<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/721.html</idno>
               <date when="2009-07-16">2009-07-16</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2009-07-16">2009-07-16</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 16 липня 2009</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ПОЗАЧЕРГОВЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">16 липня 2009 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Засідання веде Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p1">Шановні народні депутати, прошу підготуватися до реєстрації.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:09:51">10:09:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p2">Зареєструвалися у сесійній залі 250 народних депутатів. <note>(О п л е с к и)</note> Позачергове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p3">Шановні народні депутати! Перед тим, як продовжити нашу роботу, я хочу звернутися до людей і до всіх, хто бачить те, що відбувається. Оце безчестя, яке починалося з блокування трибун Верховної Ради України і привело до блокування кабінету Голови Верховної Ради, до бійок депутатів, які водночас закликають до нормальної роботи. Я хочу ще раз наголосити: причина конфлікту, яка полягає у тому, що Верховна Рада України начебто не розглядає Закон про прожитковий мінімум і мінімальну заробітну плату, це політичне прикриття, це блуд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p4">Бо я пропонував не один раз іти в сесійний зал, голосувати цей закон. Голосувати відкрито, вставанням, особисто, таємно, але голосувати. Натомість немає бажання приймати жодних рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p5">Сьогодні фактично доруйновується останній інститут. Сьогодні діє практика: довести ситуацію до абсолютного абсурду. Хіба так може продовжуватися, зверніть увагу, довести ситуацію до абсурду? До мене приходять депутати і показують посвідчення. У них забрали картки, перетворили їх у кріпаків і посилають їх на штурм. Я звертаюся до депутатів і говорю, після 17 січня нам же доведеться ще спілкуватися. Ми живемо в одній крайні! Повинні приймати одні рішення! Повинні працювати в інтересах країни! Що ви творите? Одумайтеся! Що ви творите?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p6">Я хочу сказати, хай всі вожді прийдуть у Верховну Раду України. Я звернувся, щоб прийшли і тут аргументували свою позицію. Дали вказівку на війну? Що це дає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p7">Відповідно до Регламенту Верховної Ради України 151 народний депутат внесли пропозиції про продовження, про проведення позачергового засідання Верховної Ради України. Розклад засідання визначено. Я прошу вас, заспокойтеся, не влаштовуйте бійку! Прошу вас і благаю! Дайте можливість закрити сесію!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p8">На розгляд запропоновані такі питання: перше – це приведення до Присяги народного депутата України, друге – оголошення депутатських запитів, третє – про проект Постанови щодо скасування рішення Верховної Ради України про фінансування „Євро” і нарешті ще один законопроект – ратифікація угоди. Все! І закриття сесія. Що тут такого? Зрозумійте. Хочете голосувати, хочете. Заспокойтеся! Хочете голосувати про прожитковий мінімум? Сядьте, я поставлю на голосування. Що ви хочете, скажіть будь ласка?! Голосувати? Я поставлю на голосування. Вставте картки і голосуйте, нема проблем. Я вас підтримував завжди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p9">І сьогодні Декларацію приймали ми про державний суверенітет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p10">Я закрию рішенням Верховної Ради не по вашій вказівці. Я прошу вас! Я закрию сесію не по вашій вказівці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p11">Тому перше питання – приведення до Присяги народного депутата України <note>(ну не давайте, это ваше дело)</note>. 13 липня 2009 року Центральна виборча комісія <note>(л а м а ю т ь м і к р о ф о н)</note>. 13 липня 2009 року Центральна виборча комісія зареєструвала народного депутата України, обраного 30 вересня 2007 року в багатомандатному загальнодержавному виборчому окрузі, Тищенка Олега Івановича, включеного до виборчого списку „Блоку Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u1.p12">Відповідно до статті 79 Конституції України перед вступом на посаду народні депутати України складають Присягу перед Верховною Радою України. Для складення Присяги на трибуну запрошується народний депутат України Тищенко Олег Іванович. Будь ласка, читайте Присягу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТИЩЕНКО О.І.</note>
            <u who="ТИЩЕНКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u2.p1">Присягаю додержуватися Конституції, законів України, виконувати свої обов’язки в інтересах усіх співвітчизників.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p1">Відповідно до статті 13 Закону України „Про статус народного депутата України” та статті 59 Регламенту Верховної Ради України інформую про входження народного депутата України Тищенка Олега Івановича до складу депутатської фракції "Блок Юлії Тимошенко" та до складу коаліції депутатських фракцій у Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p2">Надійшли запити народних депутатів України:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p3">Віктора ОЛІЙНИКА до Президента України стосовно загрози зникнення озера Шацького національного природного парку. Ставлю на голосування про підтримку запиту. Про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:15:39">10:15:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p4">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p5">Запит підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p6">Ставлю на голосування про направлення запиту до Президента України.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:15:58">10:15:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p7">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p9">Віктора СЛАУТИ до Президента України щодо руйнації аграрної освіти та зменшення державного замовлення на 50 відсотків з економічних спеціальностей та на 10 відсотків інших спеціальностей аграрних вузів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p10">Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:16:35">10:16:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p11">За-48</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p12">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p13">Ігоря ШАРОВА до Президента України стосовно звернення колективу Національного комплексу "Експоцентр України", щодо стурбованості за цілісність цієї державної установи у зв’язку з виданням Указу Президента України від 2 червня 2009 року №379 "Питання Національного комплексу "Експоцентр України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p14">Ставлю на голосування про підтримку запиту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:17:17">10:17:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p15">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p17">Ігора КАЛЄТНІКА до Президента України стосовно вжиття невідкладних заходів щодо заборони діяльності неофашистських організацій, які розпалюють внутрішньодержавну ворожнечу, та притягнення до кримінальної відповідальності осіб, причетних до злочинної діяльності, зокрема акту вандалізму у відношенні пам’ятника Володимиру Леніну в м. Києві, а також скасування Указів Президента України, які сприяють подальшому розколу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p18">Ставлю на голосування про підтримку запиту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:18:06">10:18:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p19">За-181</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p20">Запит підтримано. Ставлю на голосування про направлення запиту до Президента України.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:18:26">10:18:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p21">За-169</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p22">Рішення не прийнято. По фракціях, будь ласка, Партія регіонів – 0, "Блок Юлії Тимошенко" – 113, "Наша Україна-Народна Самооборона" – 9, комуністів – 27, "Блок Литвина" – 20, позафракційні – 0.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p23">Лева БІРЮКА до Президента України з приводу порушення законодавства членом Національної ради з питань телебачення і радіомовлення Владиславом Лясовським.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p24">Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:19:06">10:19:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p25">За-168</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p26">Запит підтримано. Ставлю на голосування про направлення запиту до Президента України.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:19:26">10:19:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p27">За-158</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p28">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p29">Юрія ТРЕГУБОВА до Президента України щодо вирішення питання з передачею в оренду державного майна Закритого акціонерного товариства "Президент-Готель".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p30">Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:19:56">10:19:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p31">За-182</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p32">Запит підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p33">Ставлю на голосування про направлення запиту до Президента України.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:20:17">10:20:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p34">За-188</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p35">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p36">Групи народних депутатів: групи народних депутатів <note>(ГРИЦЕНКА, КІНАХА, ГРИНЕВЕЦЬКОГО)</note> до Президента України стосовно укладених 19 січня 2009 року контрактів між Національної акціонерної компанією "Нафтогаз України" та Відкритим акціонерним товариством "Газпром" на "Купівлю-продаж природного газу в 2009-2019 роки" та "Транзит природного газу на 2009-2019 роки".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p37">Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:21:01">10:21:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p38">За-42</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p39">Рішення не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p40">групи народних депутатів <note>(ДОБРЯКА, БІЛОРУСА, ПЕТРУКА)</note> до Президента України стосовно невжиття правоохоронними органами та органами державного управління заходів по захисту прав членів Малинської райспоживспілки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p41">Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:21:39">10:21:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p42">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p43">Запит підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p44">Ставлю на голосування про направлення запиту до Президента України.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:21:59">10:21:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p45">За-191</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p46">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p47">Михайла ПАПІЄВА та Валерія БАРАНОВА до Президента України щодо незадовільної ситуації в Державному казначействі України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p48">Ставлю на голосування про підтримку запиту</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:22:23">10:22:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p49">За-29</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p50">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p51">Сергія ОСИКИ та Михайла ПАПІЄВА до Президента України щодо порушень законодавства у галузі авіаперевезень, що призводить до загрози економічної безпеки держави. Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:22:52">10:22:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p52">За-122</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p53">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p54">Андрія ПОРТНОВА до Прем’єр-міністра України щодо організації охорони здоров’я, узятих під варту та засуджених.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p55">Вадима КОЛЕСНІЧЕНКА до Прем’єр-міністра України щодо недопущення знищення флагмана української судноремонтної галузі - Севастопольського морського заводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p56">Віктора ОЛІЙНИКА до Прем’єр-міністра України стосовно загрози зникнення озер Шацького національного природного парку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p57">Віктора СЛАУТИ до Прем’єр-міністра України щодо руйнації аграрної освіти та зменшення державного замовлення на 50% з економічних спеціальностей та на 10% інших спеціальностей аграрних ВУЗів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p58">Вікторії ДЕМ’ЯНЧУК до Прем’єр-міністра, Міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України, Генерального прокурора стосовно перевірки інформації щодо діяльності начальника Головного управління Міністерства внутрішніх справ України в Харківській області Віктора Развадовського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p59">Вікторії ДЕМ’ЯНЧУК до Прем’єр-міністра, Міністра внутрішніх справ, Голови Служби безпеки, Генерального прокурора стосовно перевірки інформації щодо випадків зловживань службовим становищем та порушення законодавства, що мають місце з боку начальника Головного управління Міністерства внутрішніх справ України в Харківській області Віктора Развадовського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p60">Володимира ГЕРАСИМЧУКА до Прем’єр-міністра щодо вивчення проблеми та розробки заходів із створення єдиного органу регулювання тарифів на житлово-комунальні послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p61">Володимира ГЕРАСИМЧУКА до Прем’єр-міністра щодо бездіяльності Національної комісії з регулювання електроенергетики України по регулюванню тарифів на газопостачання для Відкритого акціонерного товариства "Київгаз".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p62">Володимира ЛЕМЗИ до Прем’єр-міністра щодо програми виведення з кризи та відновлення Державної судноплавної компанії "Чорноморське морське пароплавство".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p63">Володимира ЛЕМЗИ до Прем’єр-міністра щодо призначення на посаду директора Інженерно-технологічного інституту "Біотехніка" Української академії аграрних наук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p64">Володимира СТРЕТОВИЧА до Прем’єр-міністра України щодо ситуації, що склалася навколо Відкритого акціонерного товариства "Куп’янський цукровий комбінат".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p65">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до Прем’єр-міністра , Генерального прокурора України щодо незаконного скорочення зони охоронного ландшафту Державного музею народної архітектури та побуту України Національної академії наук у селі Пирогово та роздачі землі навколо нього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p66">Володимира ЯРОЩУКА до Прем’єр-міністра про застосування Національним агентством України з питання забезпечення ефективного використання енергетичних ресурсів подвійних стандартів та необґрунтоване притягнення директора Товариства з обмеженою відповідальністю "Агрофірма "Овочівник" до адміністративної відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p67">Ігора ЄРЕСЬКА до Прем’єр-міністра України щодо виділення коштів на капітальний ремонт аварійних приміщень Черкаського державного технологічного університету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p68">Катерини ВАЩУК до Прем’єр-міністра щодо виділення додаткового ліміту електроенергії та коштів на її оплату для безаварійної експлуатації меліоративних систем при ліквідації дощового паводку та недопущення втрат врожаю в Ратнівському районі Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p69">Едуарда ПРУТНІКА до Кабінету Міністрів стосовно перевірки фактів, викладених у колективному зверненні спеціалістів централізованої бухгалтерії відділу освіти Сосницької районної державної адміністрації та вжиття відповідних заходів для захисту соціальних прав працівників бюджетної сфери щодо отримання заробітної плати та гарантованих доплат відповідно до Постанови Кабінету Міністрів України "Про оплату праці працівників на основі Єдиної тарифної сітки розрядів і коефіцієнтів з оплати праці працівників установ, закладів та організацій окремих галузей бюджетної сфери", та наказу Міністерства освіти та науки України "Про впорядкування умов оплати праці та затвердження схем тарифних розрядів працівників навчальних закладів, установ освіти та наукових установ".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p70">Ігора ШАРОВА до Прем’єр-міністра щодо незадовільного фінансування медичних закладів у сільській місцевості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p71">Миколи ДЕРКАЧА до Прем’єр-міністра щодо вжиття термінових заходів, направлених на проведення робіт з реконструкції аварійної будівлі Михайлівської загальноосвітньої школи у Синельниківському районі Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p72">Миколи ДЕРКАЧА до Прем’єр-міністра стосовно вжиття першочергових заходів, спрямованих на покращення екологічної ситуації в місті Дніпродзержинську Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p73">Миколи КУЛЬЧИНСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо факту відмови відділом примусового виконання рішень департаменту Державної виконавчої служби 29 грудня 2008 року у виконанні рішення Київського районного суду в місті Полтаві від 9 квітня 2008 року про відшкодування Миколі Артеменку заборгованості по допомозі як учаснику війни в демократичній Республіці Афганістан на підставі того, що в Державному бюджеті на 2008 рік не було передбачено бюджетних призначень для вжиття зобов’язань по судових рішеннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p74">Миколи РУДЧЕНКА до Прем’єр-міністра щодо напруженої ситуації, яка виникла в місті Житомирі внаслідок заборгованості по заробітній платі у розмірі п’ять з половиною мільйонів гривень перед працівниками Житомирського трамвайно-тролейбусного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p75">Миколи ШЕРШУНА до Прем’єр-міністра стосовно призупинення реорганізації дорожньої галузі України під час економічної кризи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p76">Миколи ШЕРШУНА до Прем’єр-міністра України щодо включення обласного комунального підприємства „Міжнародний аеропорт Рівне” до переліку об’єктів, які будуть обслуговувати чемпіонат Європи з футболу 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p77">Олександра ЄДІНА до Прем’єр-міністра щодо недопущення закриття сільських навчальних закладів в Кіровоградській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p78">Олександра ЄДІНА до Прем’єр-міністра України щодо виділення коштів з Державного бюджету для завершення будівництва та ремонту системи опалення Знам’янської центральної районної лікарні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p79">Олександра ПОПОВА до Прем’єр-міністра України щодо неналежної відповіді на депутатський запит Павла Мовчана до Прем’єр-міністра щодо збереження творчої вітальні імені Івана Козловського і місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p80">Сергія ТЕРЕЩУКА до Прем’єр-міністра щодо фінансування Уманського державного аграрного університету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p81">Павла СУЛКОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора України щодо порушення земельного законодавства та прав Черкаського інституту агропромислового виробництва Української академії аграрних наук з боку посадових осіб Смілянської районної державної адміністрації та Малосмілянської сільської ради Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p82">Павла СУЛКОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра стосовно звернення депутатів Рівненської обласної ради щодо включення Міжнародного аеропорту „Рівне” до переліку об’єктів, що будуть обслуговувати чемпіонат Європи з футболу 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p83">Романа ЗАБЗАЛЮКА до першого віце-прем’єр-міністра України щодо невиконання доручення Кабінетом Міністрів України та ненадання відповіді Державним комітетом лісового господарства України на депутатське звернення стосовно незаконних дій в прибережній захисній смузі вздовж Чорного моря в курортній зоні села Коблеве.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p84">Сергія ТЕРЕЩУКА до Прем’єр-міністра стосовно державного замовлення на підготовку спеціалістів та магістрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p85">Юрія ЛИТВИНА до Прем’єр-міністра щодо доведення до банкрутства Відкритого акціонерного товариства "Харківметробуд" та бездіяльності в цьому питанні Фонду державного майна України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p86">Юрія ЛИТВИНА до Прем’єр-міністра щодо виконання державних. державою податкових зобов’язань та повернення ПДВ компанії з Словацькими інвестиціями, Товариству з обмеженою відповідальністю "Мітал.".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p87">Юрія ТРЕГУБОВА до Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора щодо вирішення питання з передачею в оренду державного майна Закритого акціонерного товариства "Президент-Готель".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p88">Валерія БАРАНОВА та Михайла ПАПІЄВА до Прем’єр-міністра стосовно порушень із витрачанням державних коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p89">Групи народних депутатів <note>(ДОБРЯКА, БІЛОРУСА, ПЕТРУКА)</note> до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора стосовно невжиття правоохоронними органами та органами державного управління заходів щодо захисту прав членів Малинської райспоживспілки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p90">Групи народних депутатів <note>(ГРИЦЕНКА, КІНАХА, ГРИНЕВЕЦЬКОГО)</note> до Прем’єр-міністра стосовно укладених 19 січня 2009 року контрактів між Національної акціонерної компанією "Нафтогаз України" та Відкритим акціонерним товариством "Газпром" на "Купівлю-продаж природного газу в 2009-2019 роках" та "Транзит природного газу на 2009-2019 роки".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p91">Групи народних депутатів <note>(КОМАРА, ЧЕЧЕТОВА та інших)</note> до Прем’єр-міністра щодо вирішення на державному рівні питання забезпечення у повному обсязі ендопротезами хворих, які потребують ендопротезування та анулювання багаторічних черг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p92">Групи народних депутатів <note>(ПЕТЬОВКИ, ПОЛЯНЧИЧА, БІЛОЗІР)</note> до Прем’єр-міністра стосовно вжиття невідкладних заходів щодо відновлення фінансування Будинку звукозапису та друку Українського товариства сліпих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p93">Анатолія МАТВІЄНКА до Голови Верховного Суду, голови Вищої ради юстиції , Міністра охорони здоров’я, Генерального прокурора стосовно порушення законодавства при розгляді справ відносно професора Миколи Проданчука та дій Генеральної прокуратури щодо зупинки кампанії додаткової імунізації проти кору та краснухи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p94">Групи народних депутатів <note>(СОБОЛЄВА, ЗАБЗАЛЮКА, ШУСТІК)</note> до Прем’єр-міністра, Голови Служби безпеки, Голови Державного комітету із земельних ресурсів, Міністра охорони навколишнього природного середовища, Міністра внутрішніх справ, Голови Державного комітету лісового господарства, начальника Державної екологічної інспекції щодо правового реагування на незаконне будівництво будинку на території Комплексу відпочинку "Пуща-Водиця" заступником Генерального прокурора України Ренатом Кузьминим, а також на здійснення при цьому незаконної порубки лісу та завдання іншої шкоди довкіллю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p95">Групи народних депутатів <note>(ЯНУКОВИЧА, КОМАРА та інших)</note> до Прем’єр-міністра щодо зменшення державного замовлення у вищих навчальних закладах України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p96">Валентина МАТВЄЄВА до Міністра охорони здоров’я, Міністра праці та соціальної політики щодо необхідності посилення уваги з боку держави до надання кардіологічної допомоги громадянам України та організації підготовки для цього відповідних лікарів - спеціалістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p97">Валерія БОНДИКА до Голови Верховного Суду, Генерального прокурора щодо порушень чинного законодавства України слідчим управлінням Управління Міністерства внутрішніх справ України в Чернігівській області та прокуратурою Чернігівської області при розслідування кримінальної справи №07-7704, а також щодо ухвалення головою Новозаводського районного суду міста Чернігова Михайлом Мурашком завідомо неправосудного рішення та втручання в діяльність суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p98">Валерія ПИСАРЕНКА до Міністра регіонального розвитку та будівництва, Голови Київської міської державної адміністрації щодо негайного припинення хаотичної забудови Кловського Яру у місті Києві та невідкладного вжиття заходів з недопущення руйнування житлового будинку №7 по вулиці Івана Мар’яненка в місті Києві внаслідок суміжного будівництва офісно-житлового центру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p99">Владислава КАСЬКІВА до Голови Служби безпеки України щодо порушення співробітниками Перечинського міжрайонного відділення Управління Служби безпеки України в Закарпатській області прав громадян, в тому числі стосовно помічника-консультанта народного депутата України Владислава Каськіва - Тараса Іпполітова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p100">Віктора БОНДАРЕНКА до Голови Державної податкової адміністрації, Голови правління Пенсійного фонду, Національного банку, Тимчасового адміністратора акціонерного банку "Банк регіонального розвитку" стосовно звернення підприємства "Будівельна компанія "УКРБУДІНВЕСТ" та вжиття відповідних заходів щодо виконання Акціонерним банком "Банк регіонального розвитку" платіжних доручень на сплату платежів до Державного бюджету України та відстрочення Державною податковою інспекцією у Печерському районі міста Києва виконання платіжних зобов’язань "УКРБУДІНВЕСТу" до моменту виконання акціонерним банком платіжних доручень, наданих „УКРБУДІНВЕСТом” на сплату бюджетних платежів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p101">Володимира БОНДАРЕНКА до Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України про ненадання конкретної відповіді на депутатські звернення стосовно нецільового використання міського комунального транспорту для протидії заходам опозиційних політичних сил при проведенні мітингу біля Київської міської державної адміністрації 27 листопада 2008 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p102">Володимира БОНДАРЕНКА до Голови Служби безпеки України, Генерального прокурора України про зволікання із розслідуванням кримінальної справи стосовно фіктивного банкрутства колективного орендного підприємства "Київмлин".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p103">Володимира ДАНИЛЕНКА до Міністра внутрішніх справ України щодо ігнорування Міністерством внутрішніх справ України рішень судів стосовно призначення пенсії та виплати заборгованості колишньому працівнику Міністерства внутрішніх справ Олегу Тимошенку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p104">Володимира ПИЛИПЕНКА до Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України щодо бездіяльності органів прокуратури та внутрішніх справ при перевірці обставин загибелі громадянки Наталії Цимбал та затягування порушення кримінальної справи за цим фактом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p105">В’ячеслава КИРИЛЕНКА до Національного банку України стосовно повернення дитячому журналу "Малятко" права користування коштами свого депозитного рахунку в відкритому акціонерному товаристві "Укрпромбанк" для вирішення тимчасових фінансових проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p106">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до Міністра юстиції України, Генерального прокурора України з приводу незадоволення відповіддю, яка надійшла від Генеральної прокуратури України та Міністерства юстиції України стосовно бездіяльності прокуратури Кіровоградської області при розгляді подання щодо умисного невиконання рішень Ленінського районного суду міста Кіровограда та Дніпропетровського апеляційного суду Кіровоградським міським головою Володимиром Пузаковим про поновлення на посаді першого заступника міського голови Анатолія Перевозника та виплаті йому заробітної плати за час вимушеного прогулу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p107">Григорія ОМЕЛЬЧЕНКА до Голови Служби безпеки України про порушення кримінальної справи за фактом масових насильницьких виселень <note>(депортацій)</note> у 1944 році кримських татар та інших народів, які проживали в Криму, як геноциду цих народів, тобто злочину, передбаченого ч.1 ст.442 Кримінального Кодексу України та дачі правової оцінки діям посадових осіб органів державної влади тоталітарного комуністичного режиму на чолі з Йосипом Сталіним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p108">Євгена КИРИЛЬЧУКА до Міністра охорони здоров’я України щодо позачергового оперативного лікування за рахунок бюджетних коштів Едуарда Нікончука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p109">Едуарда ПРУТНІКА до Міністра палива та енергетики, першого заступника Міністра фінансів стосовно звернення Красненської сільської ради Бахмацького району в інтересах 170 власників будинковолодінь щодо будівництва підвідного газопроводу Городище - Митченки - Красне, звернення Борзнянської міської ради та райдержадміністрації щодо газифікації сіл Забілівщина, Оленівка, Велика Загорівка, Плиски Борзнянського району, та звернень Городищенської та Оболонської сільських рад Коропського району Чернігівської області стосовно газифікації сіл Придеснянське, Городище, Оболоння, Пролетарське, та завершення газифікації села Верба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p110">Ігора РИБАКОВА до Секретаря РНБО щодо негайної ліквідації організованої злочинно-контрабандної групи Сергія Бадяка та його спільників, яка завдає державі багатомільйонних збитків та діє за безпосереднього сприяння працівників правоохоронних органів Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p111">Миколи ЯНКОВСЬКОГО до Голови Державної митної служби щодо підтримки звернення колективу відкритого акціонерного товариства "Концерн Стирол" м. Горлівка Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p112">Ірини БЕРЕЖНОЇ до Голови Верховного Суду України, голови Вищої ради юстиції, Генерального прокурора, Голови Апеляційного суду Чернігівської області, прокуратури міста Києва стосовно системних порушень діючого законодавства правоохоронними та судовими органами під час розслідування протиправної діяльності службових осіб товариства "Виробничо-комерційної фірми "АМК ЛТД", а також щодо вибіркового застосування процесуального законодавства суддями Верховного Суду України під час здійснення цивільного судочинства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p113">Миколи ЯНКОВСЬКОГО до Національного банку стосовно підтримки законних вимог трудового колективу відкритого акціонерного товариства "Концерн Стирол" м. Горлівки Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p114">Оксани БІЛОЗІР до Міністра внутрішніх справ, Генерального прокурора стосовно вжиття невідкладних заходів щодо притягнення до кримінальної відповідальності громадянки Жанни Кисіль, яка у шахрайський спосіб заволоділа коштами громадян у сумі понад 3 мільйони гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p115">Олександра ДУБОВОГО до Голови Державної митної служби України щодо безпідставного перенесення митного поста з міста Дубно в місто Радивилів Рівненської області та відновлення його роботи в місті Дубно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p116">Олега ЗАРУБІНСЬКОГО до Міністра охорони здоров’я щодо реальності загрози масового захворювання на грип та використання державних коштів, виділених на запобігання та лікування так званого "свинячого грипу".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p117">Олександра ШЕПЕЛЕВА до Міністра охорони навколишнього природного середовища щодо вжиття заходів для недопущення екологічної катастрофи у Волинській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p118">Олексія ЖУРАВКА до Голови Служби безпеки, Міністра внутрішніх справ, Генерального прокурора стосовно зловживань посадовими особами Вишгородської районної державної адміністрації Київської області при розгляді питання щодо виділення земельної ділянки кооперативу ветеранів енергетики "Київське море".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p119">Олени ЛУКАШ до Міністра внутрішніх справ, Генерального прокурора щодо причетності народного депутата України Віктора Лозинського, прокурора Голованівського району Кіровоградської області Євгена Горбенка та начальника Голованівського РВ УМВС України у Кіровоградській області Михайла Ковальського до вбивства 53 - річного Валерія Олійника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p120">Олени ЛУКАШ до Міністра внутрішніх справ України, Міністра юстиції України, Міністра аграрної політики, Генерального прокурора України щодо бездіяльності органів прокуратури, міліції та державної виконавчої служби щодо захисту майнових прав Лариси Сергеєвої та її неповнолітніх дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p121">Руслана КНЯЗЕВИЧА до Голови Державної комісії з регулювання ринків фінансових послуг України щодо повернення коштів вкладникам кредитної спілки "Український фінансовий союз".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p122">Сергія КОШИНА до Міністерства транспорту та зв’язку щодо відкриття залізничного переїзду на 307 кілометрі перегону Страшів-Сарни Рівненської дирекції залізничних перевезень Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p123">Тетяни ЗАСУХИ до Міністра аграрної політики стосовно ситуації, яка склалася навколо дочірнього підприємства "Сорокотязьке" у селі Сорокотяги Білоцерківського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p124">Андрія ПАРУБІЯ та В’ячеслава КИРИЛЕНКА до Міністра внутрішніх справ України щодо розслідування правопорушення, скоєного проти інваліда війни ІІ групи Сергія Растригіна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p125">Групи народних депутатів <note>(КОМАРА, ЯНУКОВИЧА та інших)</note> до Міністра юстиції щодо правової оцінки законності дій Міністерства освіти і науки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p126">Групи народних депутатів <note>(ПЕТЬОВКИ, ОРОБЕЦЬ, БІЛОЗІР)</note> до виконуючого обов’язки Голови Антимонопольного комітету України, Міністра освіти і науки щодо перевірки обґрунтованості встановлення Національним університетом водного господарства та природокористування у місті Рівне плати за навчання в магістратурі у розмірі 25 тисяч гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p127">Групи народних депутатів <note>(КАРМАЗІНА, ЗАБЗАЛЮКА, ШИЯНОВА)</note> до Голови Державного комітету України з питань технічного регулювання та споживчої політики, Генерального прокурора стосовно грубого та цинічного порушення тимчасовими адміністраторами та посадовими особами "Укрпромбанк", "Родовідбанк", "Київ", "Надра" тощо вимог: статті 1060 Цивільного кодексу України - щодо негайної видачі вкладникам їхніх коштів, які були передані до банків на умовах депозиту; статті 20 Закону України "Про звернення громадян" - негайно видавати вкладникам довідки, які підтверджують відмову банку виконати умови договорів по поверненню вкладу <note>(депозиту)</note>; вимог законодавства - щодо ведення банками обліку скарг споживачів та своєчасного надання їм відповідей, виявленої нездатності Голови Національного банку України Володимира Стельмаха своєчасно реагувати на ці систематичні порушення банками та необхідності притягнення органами прокуратури осіб, винних у вищенаведених порушеннях до встановленої Законом відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p128">групи народних депутатів <note>(СУХОГО, ШУСТІК та інших)</note> до Голови Верховного Суду України про деякі питання судової практики щодо застосування статті 250 Господарського кодексу України в зовнішньоекономічній діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p129">групи народних депутатів <note>(ЯНУКОВИЧА, КОМАРА, КАРАКАЯ)</note> до Міністра освіти і науки щодо вилучення курсу Історії України з навчальних планів у вищих навчальних закладах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p130">Андрія ПАВЛОВСЬКОГО до Генерального прокурора України, Голови Головного контрольно - ревізійного управління України щодо перевірки порушень чинного законодавства та цільового використання бюджетних коштів, виділених на проведення берегоукріплювальних робіт в селі Шешори Косівського району Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p131">Вадима КОЛЕСНІЧЕНКА до Генерального прокурора щодо невжиття заходів та бездіяльність прокуратури за фактами незаконного затримання, побиття, катування і переслідування з боку працівників міліції громадян України Валерія та Олега Плахотнюків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p132">Валентина ЗУБОВА до Генерального прокурора щодо перевірки фактів грубого порушення законодавства про працю з боку керівництва Державного комітету лісового господарства України під час звільнення з посади начальника Черкаського обласного управління лісового господарства Анатолія Карпука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p133">Валентина ЗУБОВА до Генерального прокурора України стосовно вжиття заходів щодо належного розслідування кримінальної справи за фактом вбивства жителя села Кучурган Роздільнянського району Одеської області Олексія Жеребка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p134">Віктора СІНЧЕНКА до Генерального прокурора України щодо використання бюджетних коштів та коштів, отриманих від платних послуг в 2006-2009 роках адміністрацією Васильківської районної лікарні Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p135">Володимира ПИЛИПЕНКА до Генерального прокурора щодо виявлення фактів допиту померлих осіб, включення померлих осіб до складу свідків, понятих, інших фактів фальсифікації кримінальних справ слідчим Генеральної прокуратури України Галиною Климович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p136">Євгена КИРИЛЬЧУКА до Генерального прокурора стосовно безпідставного порушення прокуратурою Волинської області кримінальної справи по відношенню до посадових осіб Управління податкової міліції Державної податкової адміністрації у Волинській області і створення видимості боротьби із податковими злочинами й правопорушеннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p137">Євгена ЦАРЬКОВА до Генерального прокурора щодо вжиття невідкладних заходів, спрямованих на недопущення вандалізму над пам’ятником Володимира Леніна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p138">Зої ШИШКІНОЇ до Генерального прокурора щодо неналежного розгляду депутатського звернення та реагування на нього стосовно розміщення та функціонування пункту прийому вторинної сировини та мийки автомобілів на вулиці Декабристів 2а у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p139">Івана СТОЙКА до Генерального прокурора України стосовно неповернення Україні навігаційно-гідрографічних об’єктів, розташованих у місті Генічеськ Херсонської області, невиконання рішення Господарського суду Херсонської області Чорноморським флотом Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p140">Ігора ГРИНІВА до Генерального прокурора щодо розгляду справи стосовно смерті Олександра Золоторука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p141">Ігора ЄРЕСЬКА до Генерального прокурора стосовно неналежного розгляду депутатських звернень Генеральною прокуратурою України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p142">Ігора КАЛЄТНІКА до Генерального прокурора стосовно неналежного та формального реагування Генеральної прокуратури на факти відвертих й зухвалих злочинних дій особливо небезпечного угрупування під керівництвом Володимира Бушанського та Олександра Круковського, які стоять на чолі масштабних махінацій та афер з розкрадання державного майна шляхом доведення ряду підприємств до банкрутства, з метою ухилення від сплати податків на суму понад 100 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p143">Ірини БЕРЕЖНОЇ до Генерального прокурора України щодо конфліктної ситуації, яка склалася між Фастівською міською радою та Фастівською районною радою у зв’язку з прийняттям Фастівською районною радою рішення про створення нового комунального медичного закладу "Фастівська центральна районна лікарня".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p144">Катерини ВАЩУК до Генерального прокурора про грубі порушення чинного законодавства сільським головою села Малий Маяк <note>(Автономна Республіка Крим, Алуштинська міськрада)</note> Леонідом Маликом при виділенні земельних ділянок підприємствам „Депеша плюс”, „Алушта Інвест Буд”, Ель-Хан Крим”, розкрадання ним шляхом нецільового використання коштів сільської ради, а також про вчинення невідомими розбійного нападу на помешкання редактора криміської газети Василя Фоменка та неадекватне реагування правоохоронних органів на зазначені факти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p145">Ксенії ЛЯПІНОЇ до Генерального прокурора стосовно не вжиття заходів з боку правоохоронних органів та формального підходу до розгляду попередніх депутатських звернень щодо ситуації, яка склалася навколо кооперативу "Кодимський агробуд".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p146">Миколи КУЛЬЧИНСЬКОГО до Генерального прокурора щодо факту катастрофічного зменшення поголів’я цінних аборигенних порід риб у водоймищах Харківщини, а особливо у Червонооскільському водосховищі, внаслідок діяльності приватної комерційної структури "Асоціація користувачів водних живих ресурсів на Червонооскільському водосховищі Харківської області".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p147">Олега БІЛОРУСА до Генерального прокурора про невдоволення відповіддю Генеральної прокуратури України, щодо неналежного розгляду депутатського звернення від 30 березня 2009 року, стосовно порушення посадовими особами, керівниками акціонерних комерційних банків "Східно-Європейський" та "Регіонального розвитку" термінів переказу коштів приватному підприємству "Еркер" <note>(місто Біла Церква, вулиця Толстого, 36)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p148">Олександра ДУБОВОГО до Генерального прокурора щодо шахрайських дій з боку колишнього керівника Ізмаїльської філії малого приватного підприємства "Лідер" Світлани Чумаченко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p149">Олени БОНДАРЕНКО до Генерального прокурора стосовно бездіяльності Донецької міжрайонної природоохоронної прокуратури, прокурора міста Макіївки, головного санітарного лікаря міста Макіївки, директора Комунального підприємства "Макіївський водоканал", що призвело до екологічної та надзвичайної санітарної ситуації у селищі Червона Гірка м. Макіївки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p150">Руслана КНЯЗЕВИЧА до Генерального прокурора щодо бездіяльності прокуратури Чернівецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p151">Сергія ГОРДІЄНКА до Генерального прокурора про поверховий і необ’єктивний розгляд справи правоохоронними органами Полтавської області щодо протиправних дій осіб, які привели до фактичної руйнації сільськогосподарського товариства з обмеженою відповідальністю "Лан" Карлівського району Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p152">Сергія ГОРДІЄНКА до Генерального прокурора про захист конституційних прав голови фермерського господарства "Поділля-Агро" Волочиського району Хмельницької області Надії Гудими та притягнення до відповідальності посадових осіб державних органів влади, що здійснювали протиправні дії та сприяли доведенню до фактичного знищення зазначеного фермерського господарства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p153">Сергія ПАВЛЕНКА до Генерального прокурора стосовно забезпечення об’єктивного розслідування обставин інциденту, який стався 11 червня 2009 року в селі Драгово Хустського району Закарпатської області та оцінки законності дій під час цього інциденту співробітників Хустського міськрайонного відділу Головного Управління Міністерства внутрішніх справ України у Закарпатські області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p154">Сергія ХРАПОВА до Генерального прокурора України щодо забезпечення належного правового реагування на протиправні дії посадових осіб Генеральної прокуратури України, пов’язані з незаконною дачею доручення на проведення оперативно-розшукових заходів стосовно усіх суддів та інших працівників судів України, а також: конкретно стосовно голови апеляційного суду міста Києва Антона Чернушенка та керівника служби Голови Верховного Суду України Миколи Мельника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p155">Юрія ПРОКОПЧУКА до Генерального прокурора України щодо тяганини у розслідуванні кримінальної справи, порушеної за фактом умисного вбивства Сергія Слюсаря, а також неналежного розгляду численних звернень з цього приводу Комітету Верховної Ради України з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності та його брата Юрія Слюсаря.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p156">Ярослава КЕНДЗЬОРА до Генерального прокурора України щодо об’єктивності розслідування кримінальної справи Миколи Діденка і з’ясування обставин можливого замовного характеру цієї справи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p157">Валерія БАРАНОВА та Михайла ПАПІЄВА до Генерального прокурора України щодо протиправних дій з витрачанням бюджетних коштів у великих розмірах в органах виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p158">Групи народних депутатів <note>(ПАПІЄВА, ЛИТВИНА, КУЗЬМЕНКА)</note> до Генерального прокурора України стосовно грубих порушень законодавства у сфері розпорядження земельними ресурсами, фінансових зловживань та інших правопорушень, що вчиняються у місті Буча Київської області з відома та підтримки мера Анатолія Федорука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p159">Групи народних депутатів <note>(СТОЙКА, КИРИЛЕНКА та інших. Всього 7 депутатів)</note> до Генерального прокурора України щодо з’ясування обставин смерті мешканця села Красногірка Голованівського району Кіровоградської області Валерія Олійника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p160">Групи народних депутатів <note>(ШУСТІК, ДУБІЛЯ та інших. Всього 11 депутатів)</note> до Генерального прокурора України щодо незаконних дій слідчих Генеральної прокуратури України при проведенні обшуку і виїмки документів у кабінеті першого заступника міністра юстиції України Євгена Корнійчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p161">Лесі ОРОБЕЦЬ та Оксани БІЛОЗІР до Генерального прокурора України стосовно вжиття заходів щодо скасування рішень Житомирської районної державної адміністрації про передачу в оренду та у власність членам обслуговуючого кооперативу "Садівницьке товариство "Любава" земельних ділянок, розташованих на землях Новогуйвинської селищної ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p162">Миколи ШМІДТА та Валерія БАРАНОВА до Генерального прокурора України стосовно злочинних дій Бердянського міського голови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p163">Сергія ОСИКИ та Михайла ПАПІЄВА до заступника Генерального прокурора України Рената Кузьміна стосовно протиправних дій посадових осіб Державіаадміністрації та Державного підприємства Міжнародний аеропорт "Бориспіль".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p164">Володимира ДАНИЛЕНКА до Голови Сумської обласної держадміністрації щодо невиконання будівельних робіт з реконструкції будинку № 32 по вул. Прокоф’єва у місті Суми, що несе загрозу для життя та здоров’я мешканців будинку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p165">Володимира КАРПУКА до прокурора міста Києва, Голови Київської міської державної адміністрації щодо перевірки законності дій посадових осіб Київської міської державної адміністрації та Шевченківської районної державної адміністрації міста Києва при спробах заволодіння приміщенням Фізіотерапевтичної поліклініки № 1 міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p166">В’ячеслава КИРИЛЕНКА до Київського міського голови щодо відсутності результатів розгляду клопотання парафії Різдва Пресвятої Богородиці Української Православної Церкви Київського Патріархату про відведення земельної ділянки для будівництва церкви за адресою вул. Я.Колоса, 25/А.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p167">Олега ЗАРУБІНСЬКОГО до голови Запорізької обласної державної адміністрації щодо неврахування інтересів осіб з обмеженими фізичними можливостями в Приазовському районі Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p168">Романа ЗАБЗАЛЮКА до Голови Миколаївської обласної державної адміністрації щодо ненадання відповіді на депутатське звернення стосовно збереження виробничого підприємства фармацевтичної промисловості у Миколаївській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p169">Уляни МОСТІПАН до виконуючого обов’язки начальника Київського обласного управління земельних ресурсів стосовно порушення термінів розгляду депутатського звернення щодо затримки оформлення відповідних документів Київським обласним управлінням земельних ресурсів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p170">Групи народних депутатів <note>(БАБЕНКА, КОРОТЮКА, ТРЕГУБОВА та інших)</note> до Першого віце-прем’єр-міністра України, Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ щодо організації, з метою отримання незаконних прибутків, посадовими особами Департаменту ДАІ МВС України, шляхом зловживання службовим становищем, приватного бізнесу з примусового надання послуг із зберігання транспортних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p171">Юрія ПРОКОПЧУКА до Генерального прокурора України, Міністра внутрішніх справ України про неналежне розслідування працівниками слідчого управління УМВС України в Рівненській області кримінальної справи за факту вчинення хуліганських дій та заподіяння тілесних ушкоджень Біліцькому Єгору Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p172">Володимира СТРЕТОВИЧА до Генерального прокурора України про незадовільний розгляд депутатського запиту щодо порушення Конституції та законів України внаслідок розгортання діяльності в Україні представництва Міжнародного комерційного арбітражного суду при Європейській арбітражній палаті, створеній у місті Брюссель за законодавством Королівства Бельгії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p173">Таким чином, шановні колеги, всі депутатські запити, які надійшли виголошено. Тепер, шановні колеги, тепер оголошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u3.p174">Симоненко Петро Миколайович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-07-16T10:54:59">10:54:59</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u4.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u4.p2">Шановні колеги, я прошу повернутися і ще раз проголосувати депутатський запит Калєтніка, який торкається дуже болючої проблеми: загроз фашизації суспільства. І я просив би всіх підтримати. Мова іде про дуже серйозні речі. І я думаю, що нам не личить сьогодні не дивитися правді в очі, а все ж таки підтримка цього запиту дасть можливість ще і ще раз розібратися в чому і як проводиться, в яких напрямках політика, і до чого вона може призвести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u4.p3">Я пропоную ще раз проголосувати цей запит до Президента і всіх колег прошу підтримати цей запит. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p1">Шановні колеги, прошу уваги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p2">Я зараз поставлю на голосування про повернення до розгляду депутатського запиту Ігоря Калєтніка до Президента України стосовно вжиття невідкладних заходів щодо заборони діяльності неофашистських організацій, які розпалюють внутрішню політичну ворожнечу та притягнення до кримінальної відповідальності осіб причетних до злочинної діяльності, зокрема акту вандалізму у відношенні пам’ятника Володимиру Леніну в місті Києві, а також скасування указів Президента України, які сприяють подальшому розколу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p3">Я ставлю на голосування про повернення до розгляду запиту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:56:28">10:56:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p4">За-175</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p5">Не повернулись до розгляду запиту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p6">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 0, „Блок Юлії Тимошенко” – 124, "Наша Україна-Народна Самооборона" – 4, комуністів – 27, „Блок Литвина” -20, позафракційні – 0.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p7">Шановні колеги, враховуючи атмосферу в залі, я пропустив один запит, точніше запит Ігоря Шарова. Я поставив його на голосування про підтримку. 229 депутатів підтримали направлення до Президента цього запиту. Але не поставив на голосування про направлення запиту до Президента України. Запит такого змісту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p8">До Президента України стосовно звернення колективу Національного комплексу "Експоцентр України", щодо стурбованості за цілісність цієї державної установи у зв’язку з виданням Указу Президента України від 2 червня 2009 року №379 "Питання Національного комплексу "Експоцентр України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p9">Я ставлю на голосування про направлення запиту до Президента України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:57:44">10:57:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p10">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p11">Не встигли? Я ставлю на голосування про повернення до голосування запиту Ігоря Шарова. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:58:10">10:58:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p12">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p14">Повернулися. Я ставлю на голосування про направлення запиту до Президента України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T10:58:30">10:58:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p15">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p17">Шановні колеги, тепер до розгляду законопроект 4735-1-П. Це проект Постанови про скасування рішення Верховної Ради України. Народний депутат, одну хвилиночку, народний депутат Аржевітін після того, коли ми прийняли Закон про фінансування, одну хвилинку, про фінансування Чемпіонату „Євро-2012”, звернувся з відповідним листом, який заперечує прийняття цього рішення. Комітет відповідним чином розглянув цей законопроект. І нам треба поставити на голосування проект постанови. У разі її непідтримки, цієї постанови, тоді будуть відкриті всі можливості для підписання цього закону і направлення його до Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u5.p18">Зрозуміла постановка питання? От Аржевітін, мікрофон включіть йому, увімкніть, будь ласка. Я закрию зараз, ще одне питання, як ми домовились, я закрию, Це є компромісне, про яке ми домовились. Я закрию зараз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-07-16T10:59:26">10:59:26</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u6.p1">Шановні депутати. Станіслав Аржевітін, депутатська група „За Україну!”</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u6.p2">Шановні депутати, шановні виборці, я хотів би наголосити, що в цьому законопроекті по суті мова йде не про Євро-2012, а мова йде про 10-мільярдну емісію та зубожіння людей шляхом цієї неконтрольованої емісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u6.p3">Я дуже дякую регламентному комітету, який одноголосно підтримали мою пропозицію щодо скасування цього рішення. Тому що відповідно до Регламенту Верховної Ради.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u7.p1">Я прошу не ламати систему „Рада” , дайте завершити засідання, я вас прошу просто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u7.p2">Я закрию сесію, ми прийняли рішення. Будь ласка, не ламайте, я прошу, що ви робите там?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u7.p3">Я ставлю на голосування проект постанови <note>(реєстраційний номер 4735-1П)</note>, будь ласка, голосуйте. Я закрию сесію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u7.p4">Я прошу, дайте можливість. Я ще раз хочу сказати, шановні колеги, 151 народний депутат має право вимагати скликання позачергового засідання. Скликали. Була велика низка запитань. Всі контраверсійні питання забрали. Залишилося лише одне, щоб дати дорогу цьому Закону „Про фінансування, підготовку до „Євро-2012” і другий законопроект. Одну хвилиночку. І другий законопроект – це ратифікація Угоди для того, щоб можна було завершити будівництво дороги, на що виділено 400 мільйонів на 30 років під 1 відсоток річних. І після того закрити сесію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u7.p5">Яка є причина для того, щоб займатися тим, чим ми займаємось, скажіть, будь ласка? Яка є причина? Що ви ще хочете? Я хочу вам запропонувати, давайте, будь ласка, зараз сідаєм, будемо розглядати про підвищення прожиткового мінінуму, мінімальної заробітної плати, давайте розглядати. Ви хочете розглядати? Не хочете зараз, внесіть 150 підписів із задоволенням будемо розглядати цей закон. Що за абсурд твориться у країні!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Руками давайте голосувать!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u8.p1">Руками не можемо. Треба прийняти рішення зараз нам – голосувати руками. Ви розумієте це чи ні? Рішення треба прийняти. Як ви приймете зараз його?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u8.p2">Я ще раз ставлю на голосування. Шановні колеги, я прошу, дайте ми найдемо компроміс і завершимо розгляд цих двох питань, інакше буде велике сидіння у нас. Кому це потрібно? Щоб люди сміялись?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u8.p3">Будь ласка, Олег Ляшко, потім Катерина Ващук. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u9.p1">Шановні громадяни, шановні депутати! Голова Верховної Ради щойно сказав про кредит, який йде, - 400 млн. Я хочу, щоб вся країна знала, про ремонт якої дороги йдеться. Це дорога від Борисполя до Лубнів, де щороку гинуть тисячі людей. Міжнародний банк реконструкції і розвитку дав 400 млн. на 30 років під один процент. Ніде в світі ніхто ніколи такого кредиту не отримував, щоб ми зараз відремонтували цю дорогу, зберегли життя тисяч людей, які їздять у Донецьк, у Луганськ, у Полтаву, у Дніпропетровські так далі. От за що не дають проголосувати. Совісті у вас немає! Оті тисячі людей, які загинуть на цій дорозі, вони будуть на вашій совісті. Ви розумієте це чи ні? Дайте можливість проголосувати! І поки будівельний сезон на закінчився, до зими відремонтувати цю дорогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u9.p2">Ставте на голосування, Володимир Михайлович!</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u10.p1">розблокуйте систему „Рада”. Господь усе баче! Горіть вам в Аду за такі справи!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u10.p2">Олександр Сергійович, розблоковуйте ”Раду”. Єфремов завтра летить відпочивати до Криму. Не голосують, не працюють, поотримували компенсації і їдуть відпочивати. От.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u11.p1">Шановні колеги! Звичайно найгірший варіант коли продовжується або повторюються негативні приклади в роботі найвищого законодавчого органу. Це не робота. І не можна до такого низького рівня опускати вищий законодавчий орган. Сьогодні ми говоримо тільки за „Євро” тут, а треба ще говорити за те, що робиться в селі. Подивіться, нафта за тиждень виросла на 17 відсотків. Сьогодні Аграрний фонд не має коштів і можливо, Володимире Михайловичу, і добре, що ми не проголосуємо і кошти на „Євро” не підуть. Без „Євро” Україна виживе. Як вона виживе без хліба? Може тоді ті кошти підуть в Аграрний фонд і дозволять закупити сьогодні у селян хліб. Бо сьогодні ми ніби сліпці, у державі така складна ситуація, а ми зводимо рахунки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u11.p2">Дорогі колеги! Ви ж знаєте, що велика частина ваших лідерів давно уже відпочиває, давно на островах якихось, на яхтах дорогих. Чому таке кощунство, такий великий обман українського народу?!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u11.p3">Я пропоную зараз сісти і розглянути ще питання як наповнити Аграрний фонд. Документи ми подали. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u12.p1">Шановні колеги! Шановні колеги, я хочу вам сказати, якщо ми не найдемо зараз тут порозуміння, гімн не буде. Я хочу вам зразу сказати. Я закрию засідання, тільки не буду закривати сесії. У суботу.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ІЗ ЗАЛУ. (Н е ч у т и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p1">От тому, от тому, що ви не даєте мені можливість виконати мій конституційний обов’язок, от тому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p2">Хочу вам ще раз сказати, шановні колеги, давайте ми з розумінням поставимося до того, що відбувається. Ну, хіба це може прикрашати вас особисто, нас всіх разом і Верховну Раду України? Ну, не можна ж читати моралі, ви ж прекрасно це все розумієте. Ви прекрасно розумієте і приходите і показуєте мені посвідчення, в яких у вас забрали карточку для голосування. Ви це все розумієте. Ну, скажіть, будь ласка, який є привід, який є привід заблокувати зараз трибуну?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p3">Я сказав, якщо це привід прийняття закону про прожитковий мінімум і мінімальну заробітну плату, давайте розглядати його. Давайте, я ж, я пропонував: розглядаємо цей закон, не проголосували за нього, заблокуємо трибуну. Я далі не буду продовжувати, зберемося, будемо засідати. Не хочуть, скажіть, будь ласка, що ще потрібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p4">Я запропонував голосувати в звичний спосіб, таємний спосіб, вставання, в іншій спосіб. Чому не голосуємо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p5">От я дивлюся кожному зараз в вічі, чому не голосуємо? Що ви ще хочете з цієї країни? Що ви хочете? То, що вожді спустили вам команду і не можуть її відмінити, ви не приймаєте жодних рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p6">Скажіть, будь ласка, як далі діяти, як жити країні, коли ви руйнуєте все, що можна тільки зруйнувати? Чому ми не можемо зараз розглянути це питання по євро? Що воно політичний характер носить? Чи мине можемо розглянути питання ратифікацію, закрити нормально сесію? Скажіть, які для цього є підстави? Ви хочете по-своєму ставити? Значить, тоді будемо збиратися в суботу, в неділю, в понеділок, кожен день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p7">Ви хочете це робити, смішити країну і далі? Скажіть, які є підстави? Якщо Верховна Рада більш менш працювала, якщо запропоновано було, якщо в нас виникають проблеми, давайте в цій Верховній Раді хай всі прийдуть: лідери фракцій, Президент, Прем’єр і будемо кожне питання ставити на голосування. Хай вони аргументують „за”, чи „проти”. Чому керують Верховною Радою з-за меж одні і інші?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p8">Чому? Ви це прекрасно розумієте, приходите знизуєте плечима і показуєте, що сказали. Ну, врешті решт, якась елементарна відповідальність у нас є совість перед людьми. Скажіть, що ще не так було зроблено для вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p9">Скажіть, що ще не було так зроблено? Скажіть, будь ласка, що ще не так було зроблено? Чому ми так боремося за народ, а самі на цей народ з високої трибуни плюємо? <note>(О п л е с к и)</note>. Причому смачно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p10">Я ще раз хочу сказати, я сесію не закрию. Я сесію не закрию, я ще раз хочу сказати. Ми з вами домовлялися. Ви промовчали, нічого не говорили. Потім цинічно завели людей, які нагадують роль не депутата, а бойовика, які виламують двері де тільки можна. Скажіть, де таке діється? В якій країні таке робиться? Чого ви освячуєте, розумні люди стоїте всі? Чому це робиться? Чому це робиться?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p11">Я не буду закривати. Давайте радьтеся між собою, час є. Посидимо разом тут. Я ще раз прошу вас. Потім будете звинувачувати мене, у тому числі особисто, що по Євро нічого не готується? Ви цього хочете? Давайте сідати будемо розглядати зараз Закон про прожитковий мінімум. Давайте! Чому ви не хочете його розглядати? Бо він не потрібен вам. Хочуть зруйнувати Верховну Раду, довести ситуацію до абсурду. А потім спробувати кудись її повести ще раз, на вибори чи ще кудись, я не знаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u13.p12">Тому, будь ласка, або ми досягаємо компромісу, визначаємося щодо двох цих рішень, або нічого закривати ніхто не буде. Уже перейшли ту межу і розтоптали все, що можна розтоптати. Будь ласка, давайте можливість, хай увімкнуть систему „Рада”.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Хай Янукович пояснить. Де він є?</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u14.p1">Я ще раз хочу сказати. Я ще раз хочу сказати. Я хочу ще раз сказати, будемо збиратися. Будемо всі приїжджати, повертатися, будемо збиратися всі. Тому, будь ласка.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Януковичу дайте слово.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u15.p1">Я прошу вас, шановні колеги, не напружуйте. Я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u15.p2">От одна пропозиція – включити систему „Рада”. Досить топтатися вже.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Вимога, а не пропозиція.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u16.p1">Вважайте, вимога.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u16.p2">Я можу собі уявити, що буде з країною після 19 січня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u16.p3">Я ще раз хочу сказати, шановні колеги, радьтеся з своїми керівниками і давайте приймати рішення. Іншого не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u16.p4">Я розумію. Так не можна поставити. Система не працює. Як я поставлю на голосування? Так що робити? Що ви пропонуєте мені? Підписати і так направити? Так треба. Я розумію, я це все розумію. Так, що ви пропонуєте? Коли це була домовленість двох найбільших фракцій. Що ви хочете? Я проголосую, а що дасть?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u16.p5">Та я знаю, я читав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u16.p6">Так треба прийняти рішення, хто буде лічити голоси.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Лічильна комісія.</desc>
            </vocal>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u17.p1">Так, а де Лічильна комісія?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u17.p2">Я рівно в 12 закриваю. Можете сказати, що я рівно в 12 закриваю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u17.p3">Шановні колеги! Я ще, думаю, дві хвилини чекаємо, я потім закрию засідання Верховної Ради України. Бо поки там будуть зв’язуватися із закордоном і між собою домовлятися, я думаю, це дуже дорога ціна для України. Захочуть, проведем ще засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u17.p4">Рівно о 12 годині, я нагадую, засідання, засідання буде закрито. А то учора домовлялися до 19 години. Засідання. А в суботу проведемо ще одне, так що не аплодуйте. Чи в неділю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u17.p5">Рівно о 12-й я закрию засідання. Досить чекати.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Хай виступлять представники груп і заявлять свою позицію.</desc>
            </vocal>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u18.p1">Я о 12 годині закриваю засідання. Все. Досить знущатися над країною і над усіма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u18.p2">Оголошується перерва до 12.30</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p1">Шановні народні депутати, прошу займати свої місця і підготуватися до продовження роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p2">Поки заходять народні депутати до сесійної зали я ще раз хочу нагадати, що відповідно до Регламенту Верховної Ради України позачергове засідання проводиться на вимогу не менше ніж 150 депутатів. З такою пропозицією можуть виступити 5 комітетів або 3 фракції і ініціатори визначають перелік питань, які мають бути на розгляді. Тому ж деяких народних депутатів, які не стояли поруч із Регламентом я просив би, щоб вони, коли дають оцінки, в тому числі Голові Верховної Ради України, прочитали Регламент, а після того давали оцінки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p3">Я хочу сказати, що я нічого не протягував у розклад засідання на сьогодні, а якщо у вас були якісь домовленості таємні там і підкилимові, то ви, шановні колеги, матеріалізуйте їх в прозорий спосіб у розклад засідання Верховної Ради України. І ще раз хочу сказати, не перекидайте з хворої голови на здорову, нічого не вийде з цього і давайте нормально завершимо засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p4">Так, ще 4 хвилини зараз, ми ж до 12.30. Ми, тоді я буду, шановні колеги, про домовленості, які досягнуто. Пропонується розглянути такі питання. Зараз завершити розгляд проекту Постанови про скасування рішення Верховної Ради України <note>(реєстраційний номер 4735-1)</note>, який стосується зауважень, які були викладені народним депутатом Аржевітіним до способу прийняття в цілому Закону про фінансування підготовки заходів, про фінансування заходів з підготовки до проведення „Євро-2012” в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p5">Комітет розглянув питання, прийняв відповідне заключення, яке стосується того, що Верховна Рада України має розглянути цю постанову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p6">Друге питання. Про ратифікацію проекту Закону про позику, проект покращення автомобільних доріг та безпеки руху між Україною та Міжнародним банком реконструкції та розвитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p7">Нарешті наступне питання. Це законопроект 4630, який пропонується направити на повторне друге читання, а також проект Закону про внесення змін до Закону України „Про Державний бюджет України на 2009 рік” щодо розміру прожиткового мінімуму та розміру мінімальної заробітної плати – це реєстраційний номер 4557, щодо якого також пропонується проголосувати його про направлення на повторне друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p8">Це погоджена позиція для того, щоб ми після прийняття відповідних позитивних рішень могли закрити цю сесію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p9">Немає заперечень щодо такого порядку наших дій?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p10">Коли немає, то, шановні колеги, продовжуємо розгляд проекту Постанови про скасування рішення Верховної Ради України <note>(реєстраційний номер 4735-1-П)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u19.p11">Народний депутат Аржевітін Станіслав Михайлович, будь ласка, завершіть свій виступ. 3 хвилини у вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-07-16T12:29:13">12:29:13</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p1">Шановні депутати, шановні виборці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p2">Ще раз наголошую, що мова іде не про Євро-2012, а мова іде про емісію, неконтрольовану емісію в розмірі 10 мільярдів гривень і, я думаю, що ця неконтрольована емісія і наші громадяни повинні знати приведе до не передбачуваних наслідків. Це загалом я хотів би наголосити щодо цієї постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p3">Далі. шановні, між іншим таке саме заключення зробив Національний банк України і зробив Науково-експертне управління і громадські організації, які працюють на фінансовому ринку України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p4">Друге. Я хотів би депутатам нагадати, що цією постановою ми , фактично, поставили під загрозу повернення вкладів населення через Фонд гарантування вкладів населення. Тому що цією постановою ми вилучили норму згідно якої Національний банк повинен спрямовувати щорічно 25 відсотків своїх перевищень кошторисних доходів над видатками саме до Фонду гарантування вкладів населення. Сьогодні це ми зупинили. І наші 150 тисяч гривень, про які ми говорили, зараз є під загрозою в зв’язку з тим, що ми цією нормою вилучили раніше прийняті наші норми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p5">Третє. Я хотів би наголосити, що виконавцями цих і розпорядниками цих коштів тепер відповідно до цієї постанови будуть ті організації, які визначаються Кабінетом Міністрів за погодженням з комітетом. Я думаю, що всім вам відомо, відповідно до норм Конституції, ці функції є державного бюджету, де ми з вами повинні розглядати, а не хтось повинен визначати перелік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p6">Четверте. Чому 10? Чому не 15? Чому не 5? Немає зовсім розрахунків. Немає соціально-економічного ефекту від такого запровадження. Далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p7">Що буде з бюджетом 2010 року, який фактично ми зараз хочемо використати? Навіть цей законопроект не погоджений з Кабінетом Міністрів. І ви знаєте, що це його повноваження, - вносити зміни до Закону про бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p8">Тому, шановні депутати, особливо для тих депутатів, які не будуть голосувати за мою постанову, я хотів би нагадати, що ви свідомо приймаєте рішення про те, щоб наші люди ще більше зубожіли. Тому що 10 мільярдів, це те, що призведе до неконтрольованої емісії, призведе до підвищення цін і, саме головне, до знецінення грошей. Тому я вас дуже прошу, подумайте, шановні депутати, перед тим, як підтримати чи не підтримати мою постанову. Я дякую регламентному комітету, який підтримав мою постанову одноголосно по формі. По суті я вам виклав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u20.p9">І ще раз наголошую, я теж за „Євро-2012”, але не в такий спосіб, коли наші люди стануть біднішими. І я вас теж прошу подумати перед тим, як підтримати мою постанову чи не підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u21.p1">Дякую. Будь ласка, від комітету Олександр Сергійович, голова Комітету з питань Регламенту, депутатської етики та забезпечення діяльності Верховної Ради України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-07-16T12:32:15">12:32:15</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u22.p1">Спасибо, Владимир Михайлович, уважаемый коллеги! На своем заседании 8 июля комитет рассмотрел этот вопрос. Наш коллега Аржевитин действовал в рамках Регламента, предоставлено такое право ему действовать. Поэтому то, что мы сегодня рассматриваем это постановление в зале, это совершенно правильное действие парламента. И нам здесь надо будет определиться, поддерживаем ли мы точку зрения нашего коллеги Аржевитина или не поддерживаем, это в праве сделать только парламент. От вашего сейчас решения будет зависить вступит ли постанова в действие или не вступит. Если мы поддерживаем постановление Аржевитина, значит, постановление не вступит в действие, если мы поддерживаем постановление Аржевититна, значить постановление, которые мы ранее приняли, или закон, который ранее приняли, он вступит в действие. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u23.p1">Дякую, Олександр Сергійович. Сідайте. Можемо ставити на голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u23.p2">Будь ласка, з мотивів голосування Павло Жебрівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-07-16T12:33:14">12:33:14</time></note>
            <note type="speaker">ЖЕБРІВСЬКИЙ П.І.</note>
            <u who="ЖЕБРІВСЬКИЙ П.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u24.p1">Шановні колеги, я хотів би підтримати Станіслава Аржевітіна і насправді наголосити на декількох речах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u24.p2">По-перше, Закон „Про Національний банк” говорить чітко, що перевищення доходів над видатками має рівними частинами сплачуватися у наступний рік після закриття бюджетного. Ми у першому кварталі наблизили платежі з Національного банку і нерівними частина, а вже в лютому використали на закриття бюджетних дир. Ми нині хочемо в цьому році знову освоїти вже ці доходи ще не визначені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u24.p3">Таким чином таке враження, що після 1 січня країна не збирається жити. Ніхто не проти „Євро-2012”, всі за „Євро-2012”. Проте, таким чином розпоряджатися грошима не заробленими, а скоріше всього емісійними, - це шкідливо для всієї економіки держави. Це не запустить економіку держави, це тільки дозволить збідніти всім громадянам України. Я закликаю всіх не жити у борг, а жити по тим грошам, які заробляє.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u25.p1">Інші є застереження?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u25.p2">Народний депутат Пеклушенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-07-16T12:34:31">12:34:31</time></note>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u26.p1">Уважаемые коллеги, мы хотим поблагодарить вас за то, что вы приняли наше предложение, согласились с необходимостью голосовать за главное, что ждет от нас страна – за закон, повышающий зарплаты и пенсии. И в этой связи мы считаем, что закон, который разблокирует программу «Евро-2012», он как раз в концепции того, о чем настаивает Партия регионов. Это даст возможность работы и зарплаты. И в этой связи, Владимир Михайлович, уважаемые коллеги, мы освобождаем ресурс в пять миллиардов. Я прошу из этого ресурса дать 500 млн. на объект, который дорог каждому честному народному депутату, - это „Запорожские мосты”. Я прошу включить мой и Деркача закон сегодня в повестку дня и проголосовать за объект «Запорожские мосты».</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p1">Шановні колеги, які ще є застереження? Немає? Я ставлю на голосування <note>(прошу уваги!)</note> проект Постанови Верховної Ради України про скасування рішення Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p2">Верховна Рада України постановляє: скасувати рішення Верховної Ради України від першого липня 2009 року про прийняття в цілому як Закон проект Закону про внесення змін до законів України про Державний бюджет України на 2009 рік та про Національний банк України <note>(реєстраційний номер 4735-1)</note> від 30.06.2009.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p3">І другий пункт: ця постанова набирає чинності з дня її прийняття. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T12:36:35">12:36:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p4">За-72</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p6">Отже, закон буде підписано і направлено до Президента України на його розгляд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p7">Шановні колеги, тепер питання ратифікації. Проект Закону про ратифікацію Угоди про позику <note>(Проект покращання автомобільних доріг та безпеки руху)</note> між Україною та Міжнародним банком реконструкції та розвитку <note>(реєстраційний номер 0133)</note>. Скажіть, будь ласка, є потреба доповідати з цього закону? Ніхто не наполягає? Нема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p8">То я тоді ставлю на голосування. Рішення комітету позитивне, всі документи необхідним чином і належним чином оформлені. Тому, якщо у вас нема заперечень, я ставлю на голосування пропозицію про схвалення проекту Закону України про ратифікацію Угоди про позику <note>(Проект покращання автомобільних доріг та безпеки руху)</note> між Україною та Міжнародним банком реконструкції та розвитку <note>(реєстраційний номер 0133)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T12:37:54">12:37:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p9">За-411</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p11">Шановні колеги, тепер прошу уваги! Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо особливостей проведення заходів з фінансового оздоровлення банків <note>(реєстраційний номер 4630)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p12">У зв’язку з тим, що комітет продовжує працювати над цим законом, у зв’язку з тим, що є лист від комітету профільного, щоб не приймати остаточне рішення, на ваш розгляд виноситься пропозиція про направлення на повторне друге читання проекту закону, реєстраційний номер 4630. Немає заперечень? Ніхто не наполягає на виступі? Не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p13">Ставлю на голосування пропозицію про направлення на повторне друге читання проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо особливостей проведення заходів з фінансового оздоровлення банків <note>(реєстраційний номер 4630)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T12:39:16">12:39:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p14">За-399</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p15">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p16">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2009 рік" <note>(щодо розмірів прожиткового мінімуму та розміру мінімальної заробітної плати)</note><note>(реєстраційний номер 4557)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p17">Доповідаю вам, шановні колеги, що в зв’язку з тим, що після прийняття закону за основу була створена робоча група у складі представників Верховної Ради, а також Кабінету Міністрів і що до цього часу відбувається складний і болісний процес узгодження основних параметрів цього закону, то вироблена така пропозиція, яка пропонується вашому розгляду, - направити цей закон на повторне друге читання і доручити уряду разом із комітетом допрацювати необхідні показники для остаточного рішення Верховної Ради України з цього питання. Нема заперечень? Ніхто не наполягає на виступах?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p18">Ставлю на голосування пропозицію про направлення на повторне друге читання проекту Закону про внесення змін до закону України про Державний бюджет України на 2009 рік щодо розмірів прожиткового мінімуму та розміру мінімальної заробітної плати. Реєстраційний номер 4557, прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p19">Іде голосування, прошу голосувати. Ну, я ж, зараз, одну хвилиночку.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-07-16T12:40:51">12:40:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p20">За-419</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p21">Рішення прийнято. Що?</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p22">Ні, так вже, це тільки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u27.p23">Шановні колеги, відносно пропозицій колеги Пеклушенко, справа в тім, що ті домовленості, які було досягнуто, вони зреалізовані. Бо зараз депутати всі підходять і пропонують прийняти відповідні рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <note>(без мікрофону не чути)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u28.p1">Ну, не можна приймати. <note>(Ш у м у з а л і)</note> Не буде прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u28.p2">Шановні колеги, шановні колеги, я пропоную вам, якщо буде воля Верховної Ради, ми можемо не закривати роботу і працювати.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u28.p3">Одну хвилинку. Якщо в нас з’явиться, з’являться невідкладні питання, ми в найстисліші терміни можемо зібратися і розглянути всі ці пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u28.p4">Відповідно до другої частини статті 9 Регламенту Верховної Ради України четверту сесію Верховної Ради України шостого скликання оголошую закритою.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Лунає Гімн України)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u28.p5">.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u29.p1">Шановні народні депутати, дозвольте нагадати вам, що згідно з календарним планом четвертої сесії ми продовжуємо сьогодні працювати у комітетах і в округах. Просив би депутатів це пам’ятати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u29.p2">Згідно зі статтею 83 Конституції України чергова п’ята сесія Верховної Ради України шостого скликання розпочне свою роботу у вівторок, першого вересня 2009 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u29.p3">І на закінчення. Сьогодні день народження народних депутатів. Не будемо відступати від традицій, давайте привітаємо їх. І на цій ноті заспокоєння завершимо роботу. Бондаренка Віктор Вікторович, Калєтніка Ігоря Григоровича і Януковича Віктора Вікторовича.</seg>
               <note>(О п л е с к и)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-07-16-m0.u29.p4">Таким чином, шановні колеги, і сесію, і позачергове засідання я оголосив закритими. Дякую вам!</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
