<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/777.html</idno>
               <date when="2009-12-18">2009-12-18</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2009-12-18">2009-12-18</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 18 грудня 2009</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ДЕВ’ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">18 грудня 2009 року, 10:00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України О.В.ЛАВРИНОВИЧ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги і гості Верховної Ради України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p2">17 грудня 2009 року на 79 році пішов з життя народний депутат України, секретар Комітету Верховної Ради України з питань прав людини, національних меншин і міжнаціональних відносин, член депутатської фракції блоку "Наша Україна - Народна Самооборона" Іван Васильович Сподаренко. Прошу вшанувати пам’ять нашого колеги хвилиною мовчання.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p3">Прошу сідати. Прошу увімкнути систему „Рада”.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-12-18T10:02:07">10:02:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p4">У залі зареєстровано 416 народних депутатів України. Ранкове пленарне засідання оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p5">Шановні колеги, сьогодні день народження народного депутата України Комара Миколи Степановича. Побажаємо йому доброго здоров’я, одужання і добрих здобутків у своїй депутатській діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p6">Інформація про результати роботи Верховної Ради України на пленарних засіданнях 17 грудня 2009 року. Розглянуто 16 питань порядку денного. За результатами їх розгляду прийнято 7 законів та 4 постанови, 2 законопроекти прийнято за основу, 3 проекти постанов відхилено. Розглянуто звіти 8 тимчасових комісій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p7">Відповідно до статті 25 Регламенту Верховної Ради України сьогодні у нас мають бути оголошені запити народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p8">Надійшли запити від народних депутатів України, групи народних депутатів України: КАРМАЗІНА, ЯВОРІВСЬКОГО, СЕМИНОГИ до Президента України щодо необхідності невідкладного направлення Президентом України Віктором Ющенком, який несе особисту відповідальність за збитки, нанесені громадянам та банківській системі України, подання до Верховної Ради України на звільнення з посади Голови Національного банку України Володимира Стельмаха, у зв'язку із закінченням строку повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p9">Ставиться на голосування підтримка запиту народних депутатів України.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-12-18T10:04:06">10:04:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p10">За-135</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p11">Не підтриманий запит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p12">Валерія БЕВЗА до Президента України стосовно неприпустимості призначення на посаду голови Брусилівської районної державної адміністрації Житомирської області Віктора Гребеника у зв'язку із зловживанням ним службовим становищем, а також захопленням земельних ділянок, що призвело до чисельних порушень конституційних прав громадян Брусилівського району.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p13">Ставлю на голосування підтримку депутатського запиту Валерія Бевза.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-12-18T10:04:47">10:04:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p14">За-175</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p15">Підтримано запит. Ставлю на голосування питання про направлення запиту народного Бевза до Президента України. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-12-18T10:05:08">10:05:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p16">За-166</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p17">Рішення не прийнято. Запит не направляється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p18">Віктора СІНЧЕНКА до Прем'єр-міністра України, Міністра юстиції України щодо неналежного реагування правоохоронних органів Барського району Вінницької області на протиправні дії державної виконавчої служби Барського районного управління юстиції стосовно повернення майна Ялтушківської дослідноселекційної станції Інституту цукрових буряків Української академії аграрних наук України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p19">Володимира МАТВЄЄВА до Прем'єр-міністра України щодо розгляду протесту Генерального прокурора України на розпорядження Кабінету Міністрів України від 25 серпня 2004 року "Про відкриття пункту пропуску через державний кордон на території перевантажувального терміналу Товариства з обмеженою відповідальністю "Сільськогосподарське підприємство "Нібулон".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p20">Юрія КАРМАЗІНА до Голови Верховної Ради України, Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора України щодо необхідності спонукання Президента України Віктора Ющенка припинити зловживання своїми конституційними обов'язками, і, враховуючи, що він несе особисту відповідальність за збитки, нанесені громадянам та банківській системі України, направити подання до Верховної Ради України на звільнення з посади Голови Національного банку України Володимира Стельмаха у зв'язку із закінченням п'ятирічного строку повноважень, на який його було обрано, оскільки ті збитки, що під час керування Володимиром Стельмахом Національним банком України, були нанесені ним державі Україна та її громадянам у вигляді нестабільності грошової одиниці України, потурання банківським аферам, ігнорування вимог Цивільного кодексу України, що призвело до масового пограбування українського народу, знецінення національної валюти, небажання банків виплачувати вкладникам депозити та дивіденди й грубого порушення їхніх конституційних прав та підриву авторитету банківської системи, можна буде мінімізувати лише після невідкладного виконання вимог Конституції України щодо звільнення Володимира Стельмаха з цієї посади та проведення Генеральною прокуратурою розслідування банківських афер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p21">Василя ХАРА до Прем’єр-міністра України щодо незадовільного фінансування та проведення реконструкції і реставрації духовної української святині Шевченківського національного заповідника у місті Каневі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p22">Віктора КОРЖА до Прем’єр-міністра України щодо складного фінансово-економічного стану державного підприємства "Харківський приладобудівний завод імені Тараса Шевченка" та заборгованості із заробітної плати його працівникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p23">Геннадія ЗАДИРКА до Прем’єр-міністра України стосовно невиконання рішень Міністерства транспорту та зв'язку України щодо проектування та будівництва мостового переходу через річку Південний Буг у місті Миколаєві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p24">Григорія СМІТЮХА до Прем’єр-міністра України стосовно оприлюднення в газетах "Голос України" та "Урядовий кур'єр" офіційної інформації про видобуток, розподіл, зведений баланс та відпускні ціни на нафту і газ в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p25">Григорія СМІТЮХА до Прем’єр-міністра України стосовно виділення коштів на створення, розвиток і модернізацію лабораторної імунологічної служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p26">Едуарда ПРУТНІКА до Першого віце-прем'єр-міністра України, першого заступника Міністра транспорту та зв'язку України, першого заступника Міністра фінансів України, Голови Державної служби автомобільних доріг України, начальника служби автомобільних доріг у Чернігівській області стосовно звернення ряду сільських голів Чернігівської області щодо необхідності вжиття невідкладних заходів для ремонту дороги Корюківка Шишківка, яка тривалий час знаходиться в аварійному стані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p27">Едуарда ПРУТНІКА до Першого віце-прем'єр-міністра України, першого заступника Міністра транспорту та зв'язку України, першого заступника Міністра фінансів України, генерального директора Державної адміністрації залізничного транспорту України, заступника голови Чернігівської обласної державної адміністрації стосовно звернення голови Світанківської сільської ради Анатолія Величенка в інтересах більше п'яти тисяч мешканців ряду сіл Чернігівської області щодо перенесення пасажирської платформи "Яхнівка" залізничного перегону Лосинівка Галка та будівництва нової платформи на тридцять другому кілометрі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p28">Євгена ЦАРЬКОВА до Прем'єрміністра України, Генерального прокурора України щодо руху електротранспорту у місті Перевальськ Луганської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p29">Ігоря ШАРОВА до Прем'єр-міністра України щодо необхідності призупинення будівництва металургійного заводу в Білоцерківському районі Київської області до підтвердження законності цього будівництва та проведення екологічної експертизи наслідків функціонування підприємства для навколишнього природного середовища.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p30">Леоніда ЛИТВИНОВА до Прем'єр-міністра України щодо перевірки фактів невідповідності якості вугілля, отриманого безоплатно на підставі Гірничого Кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p31">Миколи ДЕРКАЧА до Прем'єр-міністра України щодо ситуації, яка склалася у зв'язку зі спробами дестабілізувати роботу Відкритого акціонерного товариства "Дніпропетровськгаз", що загрожує безпеці газопостачання в Дніпропетровській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p32">Миколи РУДЧЕНКА до Прем'єр-міністра України щодо виплати Аграрним фондом 60 <note>(відсотків)</note> вартості заставного жита сільськогосподарським товаровиробникам Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p33">Миколи ШЕРШУНА до Прем'єр-міністра України щодо погашення заборгованості з державного бюджету перед Товариством з обмеженою відповідальністю "Спеціалізована пересувна механізована колона № 8", яке розташоване в місті Збараж Тернопільської області, за виконані будівельні роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p34">Олега ЗАРУБІНСЬКОГО до Прем'єр-міністра України щодо недоцільності перебування на посадах в органах державної влади та місцевого самоврядування осіб, яких судом визнано винними в здійсненні корупційних злочинів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p35">Олега ЗАРУБІНСЬКОГО до Прем'єр-міністра України щодо відновлення встановлених законами України соціальних гарантій українським військовим, ветеранам війни, учасникам ліквідації аварії на Чорнобильській АЕС та військовим пенсіонерам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p36">Олексія КОСТУСЄВА до Прем'єр-міністра України, Міністра з питань житловокомунального господарства України, Одеського міського голови про дії Одеської міської влади, які призвели до загрози безпеки життю мешканців будинку № 73 по вулиці Прохорівській.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p37">Сергія ГОРДІЄНКА до Прем'єр-міністра України щодо ігнорування органами виконавчої влади Закону України "Про соціальний захист дітей війни", необхідність обов'язкового передбачення у Державному бюджеті України на 2010 рік коштів на повну реалізацію зазначеного закону та погашення заборгованості перед цією категорією громадян, що склалася за 2006-2009 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p38">групи народних депутатів <note>(КОМАРА, ЧЕЧЕТОВА, ЯНУКОВИЧА)</note> до Прем'єр-міністра України щодо припинення знущання над людьми, які потребують ендопротезування кульшовими суглобами та проведення закупівлі ендопротезів за рахунок Державного бюджету України у 2009 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p39">групи народних депутатів <note>(ЧОРНОВОЛЕНКА, БОРИСОВА та інших. Всього 9 депутатів)</note> до Прем'єр-міністра України щодо фінансування першої черги будівництва Куренівсько-Червоноармійської лінії метрополітену в місті Києві в напрямку масиву Теремки від станції "Либідська" до нової станції "Васильківська" на підставі ст.76 Державного бюджету України на 2009 рік та постанови Кабінету Міністрів України від 11 лютого 2009 року за №271.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p40">Миколи КОМАРА та Михайла ЧЕЧЕТОВА до Прем'єр-міністра України щодо вирішення питання виплати пенсій з урахуванням змін від 11 листопада 2009 року згідно із колективними зверненнями пенсіонерів Семенівського району Чернігівської області та інших громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p41">Андрія ПАВЛОВСЬКОГО до Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України щодо перешкоджання виборчому процесу в місті Києві працівниками Комунального підприємства "Київблагоустрій".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p42">Валерія БАРАНОВА до Міністра палива та енергетики України щодо безпідставного відключення від енергопостачання членів кооперативу "Садівниче товариство "Зелені сади" у місті Бердянську.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p43">Василя ГРИЦАКА до Міністра юстиції України, Генерального прокурора України щодо незаконної діяльності державного підприємства "Документ" у складі нелегітимної структури Державна міграційна служба України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p44">Олександра ЧОРНОВОЛЕНКА до Міністра юстиції України щодо встановлення факту Громадянського стану між громадянами Анатолієм Шемчуком та Марією Шемчук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p45">Вікторії ДЕМ'ЯНЧУК до першого заступника Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України про необхідність притягнення до притягнення до кримінальної відповідальності Миколи Оніщука зв'язку з учиненням ним злочинних діянь, спрямованих на привласнення нерухомого майна в селищі міського типу Форос, Автономна Республіка Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p46">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до Міністра внутрішніх справ України щодо кримінальної діяльності Державного підприємства "Кіровоградський сокоекстрактовий завод", яке тривалий час випускає лікерогорілчану продукцію марки "Артеміда", використовуючи нелегальний спирт та не сплачуючи податки до Державного бюджету України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p47">Ігора КАЛЄТНІКА до Міністра внутрішніх справ України, першого заступника Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України про необхідність притягнення до кримінальної відповідальності Київського міського голови Леоніда Черновецького та інших службових осіб Київської міської ради, її виконавчого органу у зв'язку з учиненням ними злочинних діянь, спрямованих на незаконне відчуження земельної ділянки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p48">Ігора ШАРОВА до Міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України, Генерального прокурора України стосовно фактів адміністративного тиску на Пантелеймонівського селищного голову міста Горлівка Донецької області, перешкоджання здійсненню ним своїх обов'язків та переслідування його з політичних мотивів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p49">Олександра ЧЕРНОМОРОВА до Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України стосовно незаконного виділення земельних ділянок лісогосподарського призначення в адміністративних межах Лебедівської сільської ради Вишгородського району.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p50">Олександра ШЕПЕЛЕВА до Запорізького міського голови щодо термінового вжиття заходів для погашення заборгованості із заробітної плати працівникам "Мостобуду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p51">Олександра ШЕПЕЛЕВА до Міністра охорони навколишнього природного середовища України щодо вжиття заходів для недопущення екологічної катастрофи у Дніпропетровській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p52">Олексія КОСТУСЄВА до Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України, Одеського міського голови про прийняття виконавчим комітетом Одеської міської ради неправомірного рішення №978 від 22 серпня 2007 року, яке суперечить вимогам житлового законодавства України, та бездіяльність правоохоронних органів міста Одеси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p53">Юрія КРУКА до Міністра охорони навколишнього природного середовища України щодо вжиття належних заходів при розгляді звернення фермерського господарства "Восход" Комінтернівського району Одеської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p54">Юрія ЛИТВИНА до Міністра з питань житлово-комунального господарства України, голови Дніпропетровської обласної державної адміністрації щодо погашення заборгованості по заробітній платі працівникам колишнього Державного підприємства "Управління Софіївського групового водопроводу" Апостолівського району Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u1.p55">Юрія ЛИТВИНА до Міністра освіти і науки України щодо доцільності відміни рішення Міністерства науки і освіти України про припинення юридичної особи професійно-технічного училища № 28 у селі Буданів Теребовлянського району Тернопільської області.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАЛЕРІЯ ВЕВЗА</note>
            <u who="ВАЛЕРІЯ ВЕВЗА" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p1">до Генерального прокурора України стосовно необхідності ґрунтовного вивчення справи щодо безпідставного психологічного тиску та законності дій посадових осіб прокуратури Вінницької області відносно керівництва сільськогосподарського відкритого акціонерного товариства "Сад України", що розташоване на території села Дмитрашківка Піщанського району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p2">Віктора КОРЖА до Генерального прокурора України щодо виплати в неповному обсязі студентських стипендій у низці навчальних закладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p3">Володимира МАТВЄЄВА до Генерального прокурора України про приховану приватизацію Державного підприємства "Миколаївський морський торгівельний порт" та незаконне заволодіння Товариством з обмеженою відповідальністю "Порт Очаків" державним майном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p4">Володимира ПИЛИПЕНКА до Генерального прокурора України щодо перевірки фактів системних зловживань місцевою владою міста Львова та особисто міським головою Андрієм Садовим, оприлюднених на парламентських слуханнях 2 грудня 2009 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p5">Володимира ПИЛИПЕНКА до Генерального прокурора України щодо надання правомірної оцінки бездарній та злочинній кадровій політиці Львівського міського голови Андрія Садового та керівництва Львівського міського комунального підприємства „Лвівтеплоенерго”, яка призвела до критичної ситуації на підприємстві в загрожує зупинкою теплопостачання мешканцям міста у зимовий перід.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p6">Григорія ОМЕЛЬЧЕНКА до Генерального прокурора України про навмисне зволікання упродовж багатьох років керівниками Генеральної прокуратури України з завершенням досудового слідства у справах про злочини, вчинені колишніми Президентами України та іншими державними діячами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p7">Ігоря КАЛЄТНІКА до Генерального прокурора України про притягнення до кримінальної відповідальності судді Печерського районного суду міста Києва Сергія Вовка у зв'язку із наявністю в його діях ознак злочину, передбаченого ст.375 Кримінального кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p8">Кирила КУЛИКОВА до Генерального прокурора України щодо втручання і перешкоджання законній діяльності народного депутата України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p9">Кирила КУЛИКОВА до Генерального прокурора України стосовно недопущення перешкоджання діяльності народного депутата України з боку посадових осіб Київської міської ради та вжиття негайних заходів прокурорського реагування щодо припинення порушень законодавства про статус народного депутата України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p10">Марини ПЕРЕСТЕНКО до Генерального прокурора України щодо незаконного втручання, вилучення земельних сертифікатів колишніх членів колгоспу імені двадцять другого з'їзду КПРС Бахчисарайського району Автономної республіки Крим, а також неправомірності дій сільськогосподарського закритого Акціонерного товариства "Агрофірма "Крим" відносно права на власність земель господарства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p11">Миколи ШЕРШУНА до Генерального прокурора України щодо повернення фермерському господарству "Бузок", яке розташовано в селі Вільхівці Тячівського району Закарпатської області, належних йому земель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p12">Павла МОВЧАНА до Генерального прокурора України щодо незаконного продажу книгарні "Сяйво" у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p13">Михайла ПАПІЄВА до Генерального прокурора України щодо поновлення законних прав жителів сіл Кремидів, Садки, Озерце, Старі Кінчаки, Нові Кінчаки Кінчаківскьої сільської ради Галицького району Івано-Франківської області, які були порушені внаслідок прийняття незаконних розпоряджень місцевої державної адміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p14">Олександра ДОНІЯ до Генерального прокурора України щодо неналежної перевірки депутатського звернення стосовно порушення житлових прав мешканців гуртожитку №2 Національної академії наук України прокурором міста Києва Євгеном Блажівським.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p15">Олександра СКИБІНЕЦЬКОГО до Генерального прокурора України щодо вжиття заходів прокурорського реагування на неправомірні дії Заставнівської міської ради Чернівецької області, які призвели до втрати громадянами житла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p16">Олени ЛУКАШ до Генерального прокурора України, Київського міського голови щодо скасування незаконного рішення Київської міської ради, яким будівля дитячого садка "Орлятко" була включена до переліку об'єктів комунальної власності територіальної громади міста Києва, що підлягають приватизації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p17">Петра ПИСАРЧУКА до Генерального прокурора України щодо зволікання з розглядом заяви мешканців села Корчин Сколівського району Львівської області з приводу перевірки рішень сесії сільської ради по земельним відведенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p18">Петра ПИСАРЧУКА до Генерального прокурора України щодо захисту прав і свобод приватних підприємців комунального підприємства "Дрогобицький ринок" у місті Дрогобич Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p19">Сергія ГОРДІЄНКА до Генерального прокурора України, Лубенської міської ради Полтавської області щодо недопущення руйнування комунального підприємства "Лубниводоканал", порушення прав трудового колективу, споживачів послуг, законодавства при зміні форми управління цим об'єктом, необхідності ґрунтовної перевірки рішень Лубенської міської ради, прийнятих з цього питання, та заключених договорів на відповідність законодавству України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p20">Сергія ХРАПОВА до Генерального прокурора України щодо порушення прав працюючих пенсіонерів при перерахунку пенсій у 2009 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p21">Групи народних депутатів <note>(ТІТЕНКА, РЕВИ та інших)</note> до Генерального прокурора України щодо системних розкрадань на державних вугледобувних підприємствах Луганської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p22">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до голови Київської міської державної адміністрації з приводу бездіяльності Київської міської державної адміністрації щодо створення належних умов функціонування Національного історико-меморіального заповідника "Биківнянські могили" для гідного вшанування пам'яті безвинно загиблих від політичних репресій червоного комуністичного терору 1937-1941 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p23">Миколи ТОМЕНКА до Голови Ради Міністрів Автономної Республіки Крим щодо проведення реставраційних робіт будівлі музею Лесі Українки в місті Ялта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p24">Оксани БІЛОЗІР до Генерального прокурора України, міністра у справах сім'ї, молоді та спорту, сіністра юстиції України про вжиття невідкладних заходів щодо захисту прав та законних інтересів малолітньої сироти Вікторії Трофімової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p25">Оксани БІЛОЗІР до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України про вжиття невідкладних заходів щодо припинення фізичного та морального знущання над інвесторами у житлове будівництво за адресою: Київська область, місто Обухів, вулиця Лермонтова, 22 з боку товариства з обмеженою відповідальністю «Виробничо-будівельна компанія «Моноліт» <note>(місто Мелітополь, Запорізької області)</note> та притягнення його керівництва до кримінальної відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p26">Сергія ВЛАСЕНКА до міністра внутрішніх справ України стосовно неповного та необ’єктивного розслідування Шевченківським районним управлінням Головного управління Міністерства внутрішніх справ України в місті Києві кримінальної справи за фактом шахрайства групою осіб щодо відчуження цілісного майнового комплексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p27">Сергія ВЛАСЕНКА до міністра внутрішніх справ України стосовно порушення кримінальної справи за фактом шахрайських дій групою осіб щодо привласнення цілісного майнового комплексу відкритого акціонерного товариства «Синтеко». Шановні колеги, депутатські запити виголошено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u2.p28">Надійшла заява. „Відповідно до пункту 15 частини першої статті 27 Регламенту Верховної Ради України просимо оголосити перерву для проведення консультацій двох депутатських фракцій – фракції Партії регіонів і фракції Комуністичної партії України. Є необхідність в перерві чи можна оголосити заяву з чого і з якого приводу?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:25:28">10:25:28</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u3.p1">Уважаемый председательствующий! Уважаемые коллеги! Дорогие радио- и телеслушатели! Данные всех социологических опросов свидетельствуют о бесспорной победе оппозиционного кандидата Виктора Януковича на выборах Президента Украины. Избиратели давно уже не верят оранжевым кумирам вчерашнего дня, их время безвозвратно ушло. Напуганная настроениями людей Премьер-министр, кандидат в Президенты Юлия Тимошенко понимает, что она может удержаться у власти только с помощью обмана людей и масштабных фальсификаций. При этом власть еще имеет наглость утверждать, что обман избирателей готовит оппозиция. Организовать массовые фальсификации может только действующая исполнительная власть, которая располагает мощным админресурсом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u3.p2">В руках Тимошенко сосредоточены органы исполнительной власти, лояльные суды, контролирующие структуры и МВД во главе с карманным министром Луценко. Все это реальные инструменты фальсификации. Масштаб готовящихся преступлений огромен, а фантазия их организаторов безгранична.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u3.p3">Так, в Черниговской области гражданин Шестак Александр Сергеевич, проживающий в городе Чернигове по адресу проспект Победы, дом 191, кв.90. 85 и другие лица, представляясь агитаторами Партии регионов, мошенническим путем вынудили более 300 граждан за вознаграждение открыть счета в банке Кипра якобы с целью финансирования избирательной компании Януковича. Уверенные в своей безнаказанности мошенники, не скрываясь, оформляли доверенности на распоряжение счетами своей уполномоченной Черняевой Марии Николаевны, проживающей в Черкассах по адресу: улица Благовестная, 127, в офисе частного нотариуса Петровой Светланы Николаевны по адресу: Киев, улица Урицкого, 45.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u3.p4">Данная широкомасштабная спецоперация проводилась также в Черкасской, Кировоградской, Херсонской и Киевской областях Украины. Цель организаторов – провокация, обвинить Партию регионов в нарушении порядка финансирования избирательной кампании и затем через суды обжаловать победу Януковича на выборах. Фальсификаторы наглеют, чувствуя покровительство со стороны МВД и его предводителя Луценко. Его высокопоставленные подчиненные не только покрывает, но и напрямую участвует в организации фальсификаций. Так, 11 декабря текущего года один из заместителей министра на совещании в Днепропетровске поставил перед руководителями управлений внутренних дел шести областей востока, юга Украины задачу предоставить на электронных носителях списки 3 миллионов избирателей, которые впоследствии будут исключены из реестра избирателей. Таким образом организаторы фальсификаций рассчитывают уменьшить число голосующих за Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u3.p5">С целью обеспечить контроль и повлиять на голосование студентов киевских вузов министром образования Иваном Вакарчуком дано негласное указание на сокращение каникул, изменение и перенос сроков зимней сессии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u3.p6">Уже сегодня стали известны факты, когда организаторы фальсификаций пытаются заказать дубликаты печатей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u4.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u5.p1">и участковых избирательных комиссий. Цель подобных манипуляций одна – исказить результаты голосований, с тем чтобы еще 5 лет безнаказанно грабить украинский народ, творить произвол и беззаконие, плодить новых лозинских, педофилов и коррупционеров. Под страхом увольнения власть заставляет граждан, работающих в избирательных комиссиях, в МВД, бюджетных организациях становиться на преступный путь и готовить фальсификацию голосования. Люди должны знать, что под суд пойдут не те, кто отдает устные распоряжения, а те, кто слепо их исполняет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u5.p2">Партия регионов предостерегает всех участников избирательного процесса: не поддавайтесь давлению власти, не участвуйте в фальсификациях. Этой власти остались считанные дни, не разменивайте свои честь и свободу на деньги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u6.p1">Олександр Сергійович, завершуйте, будь ласка. Останнє речення, тому що час вичерпано.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u7.p1">Партия регионов обращается к Генеральному прокурору Украины Медведько, председателю СБУ Наливайченко с требованием дать принципиальную правовую оценку деяниям фальсификаторов всех мастей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u7.p2">Мы также обращаемся к наблюдателям ОБСЕ, международной общественности и другим международным организациям в Украине с призывом изучить изложенные факты.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u8.p1">Олександр Сергійович, час закінчений!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u9.p1">дать им объективную оценку. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u10.p1">Шановні колеги, ми позавчора ухвалили Постанову Верховної Ради України про звіт Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування фактів порушення посадовими особами державних адміністрацій Київської області Конституції України і чинного законодавства України при наданні та при оформленні прав на земельні ділянки. У нас в третьому пункті є звернення до Кабінету Міністрів та Президента України стосовно прибування на посадах голови Броварської районної державної адміністрації Діденка Миколи Федоровича і виконуючого обов’язки голови Броварської районної державної адміністрації Дармограя Олексія Івановича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u10.p2">Головне юридичне управління надало копії відповідних розпоряджень Президента України і Київської державної адміністрації. Ці особи звільнені вже. Тому є прохання, щоб ми при редагування цього проекту постанови врахували, що звернення стосовно цих осіб вже не має сенсу. Не буде заперечень? Не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u10.p3">Шановні колеги, вчора було передано мені прохання, підписане. Шановні колеги, я вас всіх поважаю і всім буде надано слово, тільки не намагайтесь ви керувати сесійним залом звідти.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u10.p4">Шановні колеги, вчора мені було передано звернення, підписане керівниками п’яти фракцій парламенту з тим, щоб сьогодні розпочати розгляд питань, внесених у розклад засідання, з двох проектів законів, які стосуються відновлення платоспроможності боржника або визнання його банкрутом <note>(по гірничих підприємствах)</note>. З цього приводу слово просить Кожем’якін Андрій Анатолійович. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:32:21">10:32:21</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u11.p1">Шановні колеги, шановні виборчі, представники засобів масової інформації! Ви тільки що почули заяву фракція Партії регіонів про те, що вони вже знають, хто буде Президентом України. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u11.p2">По-друге, я хотів би попросити головуючого разом з його фракцією зробити невеличкий тест. Якщо ви не хочете, щоб були фальсифікації, якщо ви не хочете і боретесь з тим, про що ви тільки що казали в своїй заяві і у вас є для цього підстави, будь ласка, зараз ставте на розгляд закон про вибори Президента, де ми обмежуємо можливість робити фальсифікацію і це буде відповідь на цю заяву. І зараз, якщо ви цього не зробите, значить, не ми, як ви нас звинувачуєте, а ви хочете зробити фальсифікації. Тому що ви блокуєте розгляд цього питання вже два тижні. І вчора ми прийняли рішення по його включенню до порядку денного, а ви сказали, що ми його не прийняли п до порядку денного, тобто ви знову сказали неправду, шановний пан Лавринович. Тому я, якщо.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u12.p1">Я прошу, будь ласка, ну, не кричить в залі, завершуйте, будь ласка, Андрій Анатолійович. Ну, майте якийсь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u13.p1">Тому, якщо ви ставите цей законопроект про вибори зараз на порядок денний, я, наша фракція відкликає свій підпис під тим законопроектом, який ви тільки що оголосили. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u14.p1">Тобто, якщо відкликається підпис, ми ці проекти зараз розглядати не будемо, оскільки це можливо тільки в консенсусному режимі. Також, будь ласка, з цього питання Єфремов Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:34:00">10:34:00</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u15.p1">Уважаемые коллеги, что на самом деле происходит? Если фракция БЮТ откладывает, отзывает свое заявление по поводу приватизации или же банкротства угольных предприятий, правильнее сказать: банкротство угольных предприятий. Тем самым она открывает ворота для того, чтобы те предприятия, а они все находятся должниками угольной отрасли, были обанкрочены с 1 января следующего года. Учитывая то, что под контролем фракции БЮТ находятся все угольные предприятия, мы подразумеваем то, что они готовят полномасштабную приватизацию в угольной отрасли через банкротство этих предприятий. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u16.p1">Шановні колеги, ці питання знімаються з сьогоднішнього розкладу засідань, оскільки це можливо було тільки при консенсусному підході. З цього приводу також від фракції комуністів, будь ласка, народний депутат Кравченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:34:57">10:34:57</time></note>
            <note type="speaker">КРАВЧЕНКО М.В.</note>
            <u who="КРАВЧЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u17.p1">Кравченко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u17.p2">Уважаемые коллеги, ну, я прошу быть серьезными. Речь идет о судьбе целой отрасли. Мы ее, начиная с 94-го года, гробили, в 98-м году мы наконец-то приняли законопроект по банкротству, по закрытию, вернее, банкротству шахт. До сегодняшнего дня этот закон действует и он именно предотвратил развал окончательно этой отрасли, как же мы можем так легковесно, когда член фракции Волынец подает законопроект, я соавтор этого законопроекта. И вдруг руководитель БЮТ берет на себя такую ответственность снимать этот законопроект. Как это может быть? Нельзя же так над отраслью издеваться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u17.p3">Я прошу, давайте рассмотрим этот законопроект и примем его до первого числа. Провал в отрасли начнется с первого января.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u18.p1">Тут, на жаль, я не можу вам допомогти зараз в цій ситуації, ці законопроекти будуть включатися тоді в порядку черговості і можуть бути позачергово розглянуті тільки, якщо буде на це воля керівників депутатських фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u18.p2">Шановні колеги! Щодо питання закону про внесення змін до Закону „Про вибори народних депутатів України”, я хочу повідомити, що жодних обманів не було і бути не може, оскільки у вівторок на мою пропозицію Верховна Рада України проголосувала про включення до розкладу пленарного тижня розгляд цього питання в порядку денному. І оскільки цей проект закону, як і ряд інших не включені до порядку денного сесії, вони були передбачені в розкладі в окремому розділі для включення до порядку денного сесії і прийняття рішення по цих законопроектах. Цей розділ у нас стоїть далі за тими питаннями, які ми ще не розглянули оскільки сьогодні ми ще продовжимо розгляд питання, які передбачені ще в розкладі на вівторок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u18.p3">Оголошується до розгляду звіт Тимчасової спеціальної комісії з моніторингового стану ліквідації наслідків стихійного лиха, що сталося 23-27 липня 2008 року у Вінницькій, Івано-Франківській, Закарпатській, Львівській, Тернопільській та Чернівецькій областях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u18.p4">Доповідає Олександр Миколайович Пеклушенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:37:38">10:37:38</time></note>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p1">Уважаемые избиратели! Уважаемые коллеги! Тема ликвидации стихийного бедствия, произошедшего в июле 2008 года в западных областях, была и остается актуальной по целому ряду причин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p2">Первая – это количество людей, которых унесла эта природная катастрофа. И здесь в моем тексте стоит огромный знак вопроса, потому что мы с самого начала должны ответить: имеем ли мы право, народные избранники, все списывать в этой трагедии на природу. Мы должны, начиная с себя, назвать всех виновных. Разве не по вине депутатов всех созывов эта проблема не имела основного – должного финансирования. Ответ однозначный: виновны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p3">Мы, члены комиссии, очень рассчитывали, что работа нашей комиссии сможет изменить ситуацию в этой жесточайшей трагедии. Еще раз хочу отметить абсолютно объективно, что состав комиссии, на мой взгляд, подобран очень удачно. Особой благодарности заслуживает работа Жебривского Павла Ивановича, Ткача Романа Владимировича, Шлемко Дмитрия Васильевича, Гасюка Петра Петровича, Даниленко Владимира Андреевича, Акимовой, Колоцея, Самойленко. Обратите внимание, я не называю фракции. По той причине, что мы работали исключительно монолитно, едино, как комиссия Верховного Совета.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p4">С самого начала в своей работе на 90 процентов нам удалось уйти от политики. Мы сошлись в главном: то, что не было единства между командами, использующими деньги. С одной стороны, это местные администрации под руководством Ющенко, с другой стороны, это министерские структуры под руководством Кабмина Тимошенко. О том, какая была между главными участниками <note>(в кавычках)</note> «система взаимодействия», есть достаточно емкий ответ первого вице-премьера господина Турчинова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p5">По результатам материалов проверок первым вице-премьером было проведено совещание. Следует отметить, что на заседание штаба не прибыл ни один губернатор из пострадавших областей. Вдумайтесь на минутку: проводится совещание, правительство, министры, а главное звено – местная исполнительная исполнительная власть не явилась. О какой эффективности на старте можно было говорить?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p6">Структура Кабинета Министров, структура Администрации Президента даже в условиях трагедии государственного, мирового масштаба вели себя, не как ответственная исполнительная власть, а как заигравшиеся политики, уже был дан старт предвыборной гонке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p7">Во время нашего первого отчета комиссию критиковали за перебор по поводу перечисления фактов приведенных из писем жителей. Что мне говорили отдельные наши уважаемые коллеги? Не могли нанять прораба, который бы проанализировал и сказал, где что украли?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p8">Ну, во-первых, у нас небыло на это ни средств, ни полномочий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p9">Во-вторых, ни один, ни 150, ни 1000 прорабов не сделают то, что должна сделать машина исполнительной власти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p10">На этой стройке работало почти четверть миллиона людей. Мы комиссия, а не ФБР по расследованию воровских схем, не Интерпол. Мы комиссия по мониторингу то есть мы могли анализировать материалы, которые нам предоставляла власть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p11">Я вам показываю, что мы получили от Администрации Президента, от Ющенко. Проблема, катастрофа, а мы получили «десять строчек, восемь точек»! Что может комиссия сделать, какие выводы?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p12">Чуть больше по объему, в кавычках «чуть», но мы получили 700 страниц от Кабинета Министров, 4 миллиона цифр, ни одного вывода и ни одного предложения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p13">Я скажу вам честно, если бы не материалы дважды представленные в Верховной Раде Счетной палатой Украины, информация Генеральной прокуратуры, мы бы сегодня вместо мониторинга должны были вам предложить мораторий на работу комиссии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p14">Итак, ничего личного, только выводы главного контролирующего органа, Верховной Рады, где бильшисть принадлежит не Партии регионов, а вам, партиям власти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p15">Государственным аудитом установлены вопиющие факты неэффективного управления средствами Государственного бюджета.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p16">Первое, и самое главное, проект генерального плана проведенных ремонтных восстановительных работ, который включал себя перечни работ, не был утвержден.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p17">Аудитом установлены факты нападения на государственные средства, а именно внарушение законодательства при использовании средств в размере четырех миллиардов каждая третья гривна или 1,2 миллиарда, говорят выводы государственного аудита, подвергались нападению со стороны мошенников. Запомните эту цифру – 1,2 миллиарда из 4-х.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p18">Областные государственные администрации пострадавших регионов подавали некачественные расчеты, необходимые для объемов финансирования. Задача у всех была одна – натащить деньги. Сотни миллионов болтались в областях при том, когда не хватало этих денег в государственном бюджете, а потом возвращались, подумаешь, 100 миллионов туда-сюда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p19">Министерство прежде всего при попустительстве Минфина, Минэкономики это МЧС, это Держлісгосп использовали десятки миллионов гривен не по назначению, не для того, чтобы ликвидировать последствия стихии, а для того, чтобы решать свои хозяйственные работы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p20">Правительством, местными органами исполнительной власти нарушались требования относительно определения убытков последствий. В результате, потратив более чем 4 миллиарда гривен средств государственного бюджета, а нужно это понимать, как народные деньги, правительство не определилось и не обеспечило при этом ни перечень объемов, ни количество, ни качество в целом. В результате неподобающего уровня организации работ распыление средств, отсутствие комплексного программного подхода на 1.01.2009 года, обратите внимание, запланировали 7 тысяч объектов, 3 тысячи объектов или 50 процентов предусмотренных генеральным планом, не реализовано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p21">Центральными органами исполнительной власти введено лишь в строй 36 процентов объектов к запланированному количеству. В коммунальной собственности из 5,5 тысяч стоимостью 2,8 миллиарда обеспечено выполнение только на 2,5 или опять же половина. Невыполнение полного объема работы с ликвидацией последствий стихийного бедствия делает невозможным надлежащую эксплуатацию объектов, ставит под угрозу нормальное функционирование этого взрывоопасного района. Сколько было заверений, что деньги, объекты будут взяты под контроль. Здесь лично Премьер нам обещала. На самом деле, можно сказать, деньги почти пущены на ветер. Но нам точно известно, что у этого «Ваньки Ветрова» есть конкретные покровители и конкретные карманы. Все было отдано на откуп дорвавшегося до денег чинуш и их подельников, в частности в Черновицкой области построение жилья пострадавшим в расчете на семью компенсируют, почему-то на 20 процентов больше, чем предусмотренного порядка. А вообще в каждой из областей стоимость сдаваемого жилья было на 30 процентов выше, чем задекларировано в областях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p22">Комиссия не ставила перед собой цели понудить Кабмин давать негатив на себя. Комиссия хотела увидеть в работе исполнительной власти механизмы защиты от разворовывания таких, тяжело доставшихся государству бюджетных средств. А кроме жалоб от жителей пострадавших областей, факты наглядно демонстрируют предоставленные Генеральной прокуратурой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p23">По результатам на 13.11.2009 года возбуждено 236 уголовных дел. Я не говорю, много это или мало. 118 относительно нарушений норм бюджетного законодательства. На данное время 149 направлено в суд. Злоупотребляя служебным положениям, должностные лица местных советов, повторяю, в основном 99 процентов все возбужденные дела – это по местным советам. Притом, что половина денег использовалась Киевскими структурами. Весь удар правоохранительных органов ложится на сельские советы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p24">Всего прокурорами пострадавших от наводнения областей относительно работников по местной, исполнительной власти возбуждено 19 уголовных дел. Всего в суды заявлено 544 иска - взыскание причиненных государству убытках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u19.p25">На сегодня судами рассмотрено и удовлетворено 187 исков на суму 700 тысяч гривен, вдумайтесь только. Всеми усилиями государственной машины, всеми усилиями тысячной армии возмещено.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u20.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u21.p1">возмещено 25 тысячных от той суммы, которая выделялась. А вы помните цифру 1, 2 миллиарда подвергались нападению.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u21.p2">Информацию, которую я озвучил объективная и базируется, первое, на материалах аудита государственного и Генеральной прокуратуры.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u21.p3">Письма наших избирателей свидетельствуют о том, что угроза трагических последствий не только не уменьшилась, а в отдельных случаях увеличилась. В 2009 году на государственном уровне отсутствует целостная программа и на сегодняшний день на 2009 год на его окончание незавершенных объектов не меньше 65 процентов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u21.p4">За полтора последних месяца комиссия собиралась дважды. И дважды, к сожалению, уважаемые коллеги, из БЮТ полным составом игнорировали заседание комиссии. К сожалению, на финише работа специальной комиссии превратилась в перетягивание каната. Политические партии поддерживающие Президента говорят о героических усилиях облгосадминистраций, политические силы поддерживающие Премьера вместо отчета говорят о передовом опыте Кабмина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u21.p5">В связи с этим вам предлагается постановление. Оно очень краткое и.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u22.p1">Олександре Миколайовичу, постанову пізніше будемо коментувати. Зараз час завершено. Будь ласка питання до доповідача.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u22.p2">Бондаренко Володимир Дмитрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:49:35">10:49:35</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u23.p1">Володимир Бондаренко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u23.p2">Шановний Олександре Миколайовичу, ви якось в доповіді своїй згадали про те, що керівники місцевих адміністрацій ігнорували засідання комісії на якому брали участь, в якому брали участь міністри. Тобто, Кабінет Міністрів разом з вами старався знайти вихід з ситуації, а хтось блокував участь голів державних адміністрацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u23.p3">Ви знаєте хто керує державними адміністраціями і добре знаєте, що там немає жодної людини, яка би представляла нашу політичну силу „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u23.p4">І їми керує то Роман Безсмертний, то Віктор Балога, то ще хто-небудь, тобто той паралельний Кабмін, який створений сьогодні при Кабінеті Міністрів. Тому я хотів би, щоб ви об’єктивно оцінили все-таки, уряд брав участь у цій роботі, а ті, хто не брав, то ви їх назвали. А далі якось у вас все змішалось, що і ті, і ті винні. Тобто мова повинні йти про об’єктивне висвітлення цієї проблеми. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u24.p1">Спасибо уважаемый коллега Бондаренко. Я абсолютно искренний и уважаемый, ми с вами конструктивно работает в бюджетном комитете. И вы, человек с опытом, должны понимать: нельзя власть делить на Ющенко и Тимошенко. Власть – это и Ющенко и Тимошенко. И у кого контрольный пакет, я не берусь судить. В любом случае, если эти два института не взаимодействуют, не взаимодействует ни один.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u24.p2">Поэтому наша задача. Почему я сказал, что мы работали как комиссия Верховного Совета и наша задача была понудить этих двух людей, которые сегодня разошлись по каким-то соображениям. Трагедия государственного масштаба. Разве можно что-то выдумывать? Значит, в период того, когда можно отпиариться, один в сапогах ходит, другая – с косынкой. Все отпиарились, мосты упали, деньги освоены и ушли. Не должна так власть работать. Они должны ответить обязательно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u25.p1">Камчатний Валерій Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:51:40">10:51:40</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u26.p1">Камчатний, "Блок Юлії Тимошенко", Харківська область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u26.p2">Шановний Олександре Миколайовичу, ви щойно проінформували нас про те, що ваш звіт фактично оснований тільки на одному документі – це на інформації Рахункової палати. А із Секретаріату Президента нібито вам надали тільки один лист. Я хочу нагадати, що із Секретаріату Президента надали і вам, і Симоненку, крім цього листа, ще набагато ціннішу інформацію і цінніші речі. Я маю на увазі, що пан Симоненко за таку інформацію був нагороджений званням Герой України. А вам Президент за підготовку цього звіту дав звання „Заслуженого економіста України”. Тому мені оці речі, які тут написані у цьому звіті, вони абсолютно зрозумілі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u26.p3">Мені здається, я хотів би вас запитати, що ви не тільки у Рахункової палати повинні були спитати, а спитати у тих людей, які вдячні уряду за те, що він в важку хвилину протягнув їм руку, надав кошти, збудували будинки, поновили мости. А ви сьогодні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u27.p1">Завершуйте будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u28.p1">Тому я хочу нагадати, що саме в важку хвилину уряд протягнув руку, своєчасно були виділені кошти і велось оперативне будівництво, надання допомоги. А ви в людей спитали, чи вони задоволені, чи ні? Чи ви тільки на інформації Симоненка основуючись все це написали? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u29.p1">Ну, как вы понимаете, по установившейся традиции так всегда бывает. Я говорю спасибо за вопрос, уважаемый коллега. Но в том, что вы наговорили, столько же вопроса, сколько в вашем образе от слова уважаемый, на вашей совести пусть будет то, о чем вы говорите. Единственно, я очень вас прошу, вы, пожалуйста, почаще выступайте. Потому что ваши выступления, они удивительны. И когда вы мне вчера сказали, чтобы, не вчера, а позавчера, зачем тебе брать у Президента эту награду, ты что, не можешь подождать еще немножко, скоро придут ваши ребята, осталось совсем чуть-чуть. Я благодарен вам за оценку рейтинга нашего кандидата. И понимаю, что вы уже присматриваете себе место, место таким, как вы, одно и вы его знаете.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u30.p1">Ващук Катерина Тимофіївна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:54:16">10:54:16</time></note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u31.p1">Шановний доповідачу! Сьогодні, це правда, дуже важливе питання, стихія. У нас, на Волині, теж була така ситуація зі стихією. І ось зараз до мене звертається дуже багато людей з цього приводу. Ті, хто отримав допомогу, вдячні. Але склалось як. Що селяни, які працюють індивідуально, отримали компенсацію за втрату врожаю на своїх ділянках. А господарства колективні, агрофірми, КСП не отримали такої компенсації. І в зв’язку з тим, що вони втратили врожай і не отримали компенсації, фактично економіка цих господарств сьогодні плачевна, вони в дуже складній ситуації. Чи не можна в вашій постанові передбачити, що все-таки уряд повернувся врахував потреби і великих господарств, а не лише от.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u32.p1">Завершуйте, будь ласка, Катерино Тимофіївно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u33.p1">Дякую. І щоб врахував потреби і всіх великих господарств, а не лише одноосібних, у вирішенні питань боротьби зі стихією. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u34.p1">Спасибо, уважаемая коллега, за вопрос. Я абсолютно подтверждаю все те мысли, которые вы говорите и я совершенно не согласен, когда говорят, что наш отчет комиссии, во-первых, это не мой отчет, не Партии регионов, это комиссии Верховного Совета, в которой всего лишь из 15 было 5 членов. Вы могли, пожалуйста, решить любой вопрос, имея эту більшість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u34.p2">Почему, если вы не согласны с выводами комиссии, вы не написали свое, альтернативное мнение, у вас есть для этого профессиональные люди, у вас есть количество людей, которые могли провести через комиссию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u34.p3">Поэтому моя задача в нашем с вами постановлении сделать самое главное: принудить власть заниматься проблемами этой трагедии!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u35.p1">Боднар Ольга Борисівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:56:42">10:56:42</time></note>
            <note type="speaker">БОДНАР О.Б.</note>
            <u who="БОДНАР О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u36.p1">Ну, ви знаєте, шановний Олександр Миколайович, таке враження, що в Україні нормальних людей немає, а одні крадії, злодії, зрадники, „Ваньки Вєтрови” і вже не знаю хто там ще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u36.p2">Я вибачаюсь, але мені здається, що все ж таки ситуація навіть та, яку ви надали сьогодні по звіту, не зовсім є такою негативною, оскільки навіть те, що ви вже казали, ви були вимушені сказати, що і кримінальне законодавство працює. І все ж таки от зараз пані Катерина підтвердила, виділяються кошти, які надалися селянам і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u36.p3">Ви прекрасно знаєте, що не тільки там Президент, або Прем’єр-міністр можуть впливати на цю ситуацію. Ви прекрасно знаєте, що місцеві державні адміністрації доклали велику, багато зусиль для того, щоби. Но, на жаль, якимось чином там приєднатися до того гаманця і прибрати до себе, можливо, якісь гроші. От у мене питання. От вчора ми розглядали з вами питання можливості прийняття закону по ТСК.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u37.p1">Завершуйте, будь ласка. Лаконічніше питання формуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОДНАР О.Б.</note>
            <u who="БОДНАР О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u38.p1">Зараз ви самі бачите як голова ТСК, що відсутність цього закону не дозволяє вам примусити голів державних адміністрацій прийти до вас на засідання. Чому ж ваша фракція цього не зрозуміла вчора?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u38.p2">І ще одне питання. Якщо ви кажете, що голови державних адміністрацій не справилися з своїм обов'язком, чи звернув на це увагу Президент? Чи адекватно він на нього відреагував? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u39.p1">Уважаемая коллега Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u40.p1">Боднар Ольга Борисівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u41.p1">Извините, пожалуйста. Я очень уважительно отношусь к вам и я далек от мысли считать, что в стране и в нашем парламенте нет честных и порядочных людей. И страна, и парламент на 99 процентов состоит из них. И это лишний раз доказывает, что мы не должны одному проценту негодяев давать повод чувствовать себя хозяевами страны. Ведь мы сегодня, и даже в вашем вопросе свелось к чему? К попытке меня сделать третейским судьей: кто виноват больше – Ющенко или Тимошенко? Та не будет это с моей стороны. Мы говорим о власти, власть там, где сегодня институт Президента, там, где сегодня институт правительства. Поэтому в этой трагедии, а это – трагедия государственного масштаба, власть при своих распрях сделала заложниками судьбы миллионов людей. Вот какой главный вывод. И.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u42.p1">Чечетов Михайло Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T10:59:43">10:59:43</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u43.p1">Уважаемый Александр Николаевич, как вы считаете, почему после вашего первого отчета, где назывались убийственные факты огромнейших злоупотреблений в использовании миллиардов государственных средств в системе МВД, МЧС, ветеринарной службы, особенно коррупционные факты с выдачей лицензий Минэкологии не было предпринято никаких мер со стороны Премьер-министра Юлии Тимошенко по их устранению. Это что, коррупция, возведенная в ранг государственной политики? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u44.p1">Уважаемые коллеги, есть масса вопросов, которые являются политическими, и мы можем быть активными, агрессивными. Но есть вопросы, в которых вообще не должна присутствовать политика. Я вчера здесь в дискуссии со своими коллегами из БЮТ и с НУНСом, мы пришли к главному выводу – коррупция не имеет ни географии, ни партийного билета. Коррупция, а вернее борьба с ней – это то, что может и должно объединить парламент. Поэтому мы против чего возражаем? Есть факты Генеральной прокуратуры, Счетной палаты. Против одного факта есть возражения? Если нет возражения, о чем мы говорим? Мы говорим о главном: власть, сколько бы ей не осталось, один час или один месяц, должна сгруппироваться и обязательно сделать то, что должна, дать по рукам тем, кто замахнулся на святые деньги, деньги на крови, деньги на слезах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u45.p1">Дякую, Олександр Миколайович, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u45.p2">Записуємось на обговорення. Бондаренко Володимир Дмитрович. З місця мікрофон, будь ласка. Будь ласка, висвітіть на табло список всіх виступаючих.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:02:03">11:02:03</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u46.p1">Володимир Бондаренко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u46.p2">Заслухавши чергову доповідь з приводу ситуації у Карпатському регіоні, яка склалась після небаченої там повені, я не почув, а що ж зроблено там. А там зроблено немало, і про це є інформація у відкритій пресі, єсть подяки від людей, які отримали цілі вулиці, будинки житлові, мости. Я нещодавно був у Карпатах і побачив, що, можливо, вперше за всю історію існування незалежної України та Радянського Союзу, там почали будувати більш-менш нормальні дороги, які не кожного року треба буде перекладати, будуються капітальні мости, а не ті тимчасові споруди, які там і раніше щорічно фактично будувалися. Тому мені здається, що уряд Юлії Тимошенко якраз пішов тим шляхом, який повинна була сповідувати державна політика по цьому регіону: генеральний план розвитку, створення мережі і інфраструктури в Карпатах, яка би була на десятки років, а не на один рік. І тому, коли дехто хоче сьогодні вичленити з того величезного обсягу роботи, який проведений, лише негативні факти розкрадання там головами сільських рад чи підтасовки документів, чи там місцевими адміністраціями, то свідомо говориться про те, що це воно одне, а ота влада одна. А ви хто, не влада? А ми також сьогодні хотіли би почути яка роль була там вашої політичної сили, яка сьогодні декларує свою турботу про державу. А була така: нічого не допомагати, тільки підставляти ноги і вишукувати отакі факти і фактики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u46.p3">Я впевнений, що та злива на город, яка посипалась від Президента, учасникам цього. вивчення цієї ситуації в Карпатах, зокрема ну чим заслужив голова Рахункової палати Героя України? Який геройський вчинок, окрім розбазарювання Одеського риболовного пароходства разом з Кудюкіним зробив цей чоловік, якого прізвище Симоненко Валентин <note>(не плутати з Симоненком Петром)</note>. Тому я хотів би сказати, що те геройство, яке було проявлено ще в той період, воно очевидно знайшло все-таки заслугу. Я не впевнений, що і Олександр Миколайович, мій колега і товариш по бюджетному комітету, не має сьогодні укорів. таких докорів совісті з приводу отримання того звання. Якраз в цей період, коли він очолює таку комісію, яка дуже багато зробила, щоб підірвати авторитет Прем'єр-міністра і Кабінету Міністрів, і більш нічого, до речі. Не були внесені ні пропозиції реальні що ж робити, не було реагування, по ходу очікували поки хтось там помилиться і таке інше. Тому вся нагородна політика Президента, яка відбувається останнім часом, свідчить про спільну дію опозиції на чолі з Януковичем і президентської Адміністрації, на чолі то з Балогою, то ще з ким-небудь, бо сам Президент сьогодні є одним цілим і є довіреною особою фактично Віктора Федоровича, тому все те, що ми сьогодні тут почули, це є ще одним свідченням от такої гри в дві руки проти уряду України, проти тогополітика і проводяться. Поїдьте туди, спитайте людей, як вони оцінюють ту роботу, яка була проведена в жахливих умовах, коли ви не давали ні копійки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u47.p1">Смітюх Григорій Євдокимович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:05:26">11:05:26</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u48.p1">Шановний Олександр Володимирович, шановні народні депутати, шановні громадяни України! Ну, те, що ми слухаємо сьогодні, два дні - вчора і сьогодні – звіт тимчасової слідчої комісії, - це взагалі речі, які не допустимі в любій державі, тим більше державі, яка потребує сьогодні інтенсивної, так сказать, підтримки зі сторони органів, які повинні відповідати за ті ганебні явища, які в нас, на жаль, сьогодні є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u48.p2">Ну, подивіться, будь ласка: зліва трибуна і справа трибуна, де повинні сьогодні знаходитися хоча б представники, хоча би представники, а я рахую, що при розгляді таких питань повинні бути, знаходитись перші особи тих відомств, які відповідають безпосередньо за ці питання, які сьогодні озвучені в парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u48.p3">Ви ж усі розумієте, що у нас все-таки парламентсько-президентська республіка, і зневага тих органів, які ми сьогодні повинні заслуховувати разом з членами комісії, на жаль, цього не відбувається. Про що це свідчить, на мій погляд? Це свідчить про те, що ці люди, які управляють цим процесом, які причетні до цієї справи, мають безпосереднє відношення: вони покривають або приймають участь в крадіжках бюджетних грошей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u48.p4">Візьміть, будь ласка. Пам’ятаєте, в минулому році, коли була стихійна біда і, дійсно, треба було негайно зустрітися, парламент перервав відпустку, зібрався тут – і виділив 4 мільярди грошей. 4 мільярди – це майже 1 мільярд доларів на той час. Що зроблено? Більшість цих грошей вкрадено або використано нецільовим призначенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u48.p5">Ну, наприклад, Партію регіонів звинувачують в тому, що вона має якісь заангажирувані або інші претензії до тих чи інших політичних сил. На мій погляд, зовсім не так. Я вам приведу один приклад: Львівська обласна рада, да, Партії регіонів там взагалі відсутні депутати, вона створила комісію в цьому році, і ця контрольна комісія, на що вона звернула увагу: що на Львівську область було виділено 270 мільйонів гривень, 100 мільйонів з них використано не по призначенню або, по-простому, вкрадено, вже не говорячи про те, що інші гроші були використані неефективно. Це контрольна комісія направила матеріали в ці органи, в тому числі, на ім’я Президента, Генерального прокурора і так далі. Було порушено 66 кримінальних справ, то про що ми говоримо, ми говоримо про опозицію, яка скриває ці факти чи ми говоримо про тих людей, які крадуть гроші. На жаль, ви знаєте, повинні всі заробляти, але на горі, на стражданні людей, на стихійній біді, яка застала наші населені пункти в цих регіонах, неможливо морально, не дозволяла б красти ці гроші, на жаль, відбувається зовсім інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u48.p6">Тому я рахую, що тих пір, поки Верховна Рада не поставить питання, що при розгляді таких ганебних явищ, як крадіжка бюджетних грошей, не будуть присутні Генеральний прокурор, міністр МЧС, міністра МВД і інші посадові особи, які мають безпосереднє відношення до цих справ, ефективної від нас роботи Тимчасової.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u49.p1">Цибенко Петро Степанович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:08:44">11:08:44</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u50.p1">Шановні колеги, шановні громадяни України, справді ми на протязі останніх, Петро Цибенко, фракція Компартії України, двох днів ми з вами заслухали цілу низку звітів із спеціальних комісій. Але я хотів би це питання, яке ми розглядаємо зараз, виокремити в окрему розмову, бо мова йде про, власне кажучи, ситуацію на третинній території України, мова йде про ситуацію, де дуже багато постраждалих, мова йде про надзвичайно важливі речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u50.p2">От для того, щоб розставити всі крапки над „і”, я хочу нагадати нам про те, в яких умовах ми з вами приймали рішення тоді і про виділення коштів, і про створення комісії, і так далі, і тому подібне. Бо ми з вами мали сотні, тисячі дзвінків від виборців, ми з вами мали масу листів від губернаторів, керівництва областей, ми мали тих губернаторів, які потім не долучилися до роботи комісії тут, в ложі уряду, і вони наполягали, вимагали від цього. Більше того, ми з вами зробили акцент на те, що основним розпорядником коштів, які виділялись для подолання стихійного лиха мабуть має бути керівництво саме областей. Сьогодні ми бачимо, що губернатори вмили руки, їх це уже виявляється не стосується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u50.p3">Про масштаби трагедії свідчать величезна кількість карних справ, які порушено. Але ж ми навіть знаємо про те, що не по всіх фактах зловживань порушення карні справи і тим неменше 236. 544 судових позиви щодо відшкодування коштів. Справді, мова іде про величезну трагедію і мова іде про величезні зловживання у використанні тих коштів, які були використанні, і використанні дуже й дуже непрофесійно. Бо адже правда про мости, які завалились і про дороги, які розповзлися після першого дощу і так далі, тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u50.p4">Сьогодні ми спостерігаємо багато, хто хотів би відхреститись відповідальності за подібні речі. Бачите сьогодні уже немає помаранчевого табору, уже є біло-сердечні і є діючий Президент, який пішов під іншими прапорами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u50.p5">Ви знаєте, я хочу сказати, для мене, для моїх колег, для тих людей, які постраждали, вони залишалися вихідцями з одного гнізда і відповідальність за зловживання, в тому числі і нецільове використання коштів абсолютно єдина – це відповідальність влади і не легше від того громадянину під яким прапором сьогодні та влада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u50.p6">Тому у нас є всі підстави прийняти ту постанову, яка запропонована комісією. Інша річ, що я розумію, що прийняти її буде дуже й дуже важко, бо і в цьому залі немало людей, які зацікавлені в тому, щоб ця постанова не була прийнята, найперше, через 2 пункт цієї постанови де мова іде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u51.p1">Ткач Роман Володимирович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:12:01">11:12:01</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧ Р.В.</note>
            <u who="ТКАЧ Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u52.p1">Шановний головуючий! Шановні присутні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u52.p2">Роман Ткач, фракція "Наша Україна-Народна Самооборона". Знаєте, мені зараз трішечки прикро слухати все те, що відбувається тут у залі, бо я живу в тому регіоні, я живу в Івано-Франківській області, і , коли ось так просто люди зараз послухали про що тут говорять, то таке враження, що там живуть одні злодії. Всі крадуть, нічого не зробили і мені гірко про це слухати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u52.p3">Дійсно, до нас прийшла велика біда у 2008 році. Але я хочу вам просто трішечки про інше сказати. Велика повінь на Прикарпатті була в 98-му, в 2001, 2006, 2007 році дві повені було, і апогеєм, напевно, по волі божій, сталася повінь в 2008 році. За період до 1 січня 2008 року збитків області була завдано десь на пів мільярда гривень. Фактично, не профінансовано з Києва, майже нічого. Сотні кілометрів підпірних стінок, доріг, мостів, віадуків, тунелей вже були зруйновані до того і повінь 2008 року просто, як кажуть, запечатала усе це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u52.p4">І сьогодні говорити, що всі ці гроші були вкрадені – не правильно це. І я вас прошу не говоріть про це. Чи були порушення? Були порушення, як завжди є порушення, але все-таки люди, які живуть там, дякують і уряду, дякують і місцевій владі, і вам. І, до речі, це був безпрецедентний випадок, коли дуже багато фірм працювало в нас, на Івано-Франківщині з Донецької, Дніпропетровської, Луганської області. Вони бачили, як там люди живуть і наші люди завдячують всім тим, хто приклався до цього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u52.p5">Але тут питання в іншому, розумієте, в нас є добрий приклад в Україні, те ж саме Закарпаття, коли була повінь в 98-му році, після цього діяла Державна програма і, практично, кожного року виділялося в межах 20-50 мільйонів гривень і в Прикарпатті, в Закарпатті в 2008 році, практично, не постраждало. Цього на Івано-Франківщині не було. І тому я би хотів, або головний висновок, який буде зроблений із засідання цієї комісії, полягав в наступному: треба буквально з наступного року. А така програма уже розроблена і місцевою владою, щорічно виділяти певні кошти і все те, що вже зроблено, укріпляти ці і дороги, і дамби. І найголовніший висновок має бути в тому, що підходити до цієї роботи потрібно системно, але не час від часу. І тому я би просив вас всіх, тих, хто приймає участь у обговоренні, не розказуйте більше про те, що там хтось крав. Злодії, чи ті, хто порушує закон є і в Донецькій області, в Дніпропетровській, так, напевно, є і в Івано-Франківській. А прохання від мене, від тих людей, які там живуть, все-таки ми будемо розглядати або цього року, швидше всього, що напевно, в наступному році бюджет на наступний рік і от головний висновок комісії має полягати в наступному, що кошти для ліквідації потрібно закладати кожного року бюджет. Я вам дякую. Окремо потім ще по постанові я скажу свої думки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u53.p1">Шкіль Андрій Васильович, будь ласка. І народний депутат Камчатний, який записався слідом, також передає йому свої 3 хвилини – 6 хвилини, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:15:16">11:15:16</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p1">Дякую, шановний головуючий. Дякую колегові Камчатному, який передав мені ці 3 хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p2">Я хотів би наголосити, перш за все, на тому, що, ну давайте розберемося в термінах. Давайте розберемося. Комісія називається „Звіт Тимчасової спеціальної комісії з очорнення і перебріхування стану ліквідації стихійного лиха, що сталося 23-27 липня 2008 року”. В принципі все правильно, я погоджуюся з цією назвою. Назва дуже вдала, і вона, власне, відповідає змісту. Тому що жодного розслідування того, що трапилося із тими коштами, які виділив, наголошу, Верховна Рада виділила, а уряд знайшов 4 мільярди гривень для ліквідації стану після того, як відбулося це лих стихійне, то нічого крім перебріхування і очорнення не було. І тільки таке завдання ставилося і перед головою комісії. І я думаю, що фракція Партії регіонів обговорювала його виступ саме в такому ключі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p3">Тому що, не дивлячись на те, що в принципі це не просто горе, це трагедії сотень тисяч людей. Ну чому б не станцювати на їхніх кістках, коли зараз ідуть вибори. Чому ж зараз не попіаритися, не порозповідати, що всі погані, одні є біло-блакитні і пухнасті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p4">Тому ця комісія не впоралася з поставленим перед нею завданням. Вона не відповідає тим вимогам, які ставляться взагалі перед будь-якою моніторинговою комісією, тому що вона нічого не вивчала, все було вивчено до того.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p5">Наголошу між іншим до чого є претензії найголовніші. Претензії до того, яким чином розпорядилися коштами на місцях. Претензії є у людей, які недоотримали або у людей, які в принципі навіть можливо і не постраждали їхні присадибні ділянки або будинки, але постраждали дороги, мости, всі ці кошти на вимогу Партії регіонів, фракції Партії регіонів в Верховній Раді, коли відбувалася надзвичайна сесія. Було все це віддано на відкуп місцевій владі. Тому що уряд пропонував закумулювати ці кошти в стабілізаційному фонді і він би тоді, уряд, безпосередньо і Прем’єр-міністр несли би відповідальність за витрату цих коштів. В даній ситуації ви можете нарікати на уряд в тому, що уряд ці кошти знайшов. Вам це не подобається, я це розумію, тому що ви би таких коштів в житті б не найшли. Яким би там людям на Західну Україну давати 4 мільярди, коли є багато своїх завдань, коли є багато своїх людей, коли багатьом треба догодити, допомогти. То те, ще один не мало важливий і цікавий нюанс. Знаєте, коли розпорядниками коштів були місцеві адміністрації, обласні, але дуже багато проблем склалося з розпорядженням коштів районними адміністраціями, то підрядниками, використувачами цих коштів, тих, хто будував, були фірми, наприклад, з Донецька, чи не там розповзлись дороги, де вони будували? Дослідила це комісія? Хто несе безпосередню відповідальність за те, що дорога розповзлась? Той хто виділив кошти, чи той хто на халяву, як завжди цю дорогу будував?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p6">Хто приймав, звичайно, то був в долі з тим хто будував. Але комісія дослідила це питання? Звичайно, що ні. Не цікавило це комісію, не ставилася мета ні ким перед цією комісію, ці членами, на превеликий жаль, ні тим паче головою. Я не знаю, за які економічні заслуги голова комісія дістав нагороду, напевно вони були, але дещо мені не подобається. Певний не смак є в тому, що це відбулося саме напередодні цього звіту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p7">Тому я хочу наголосити на найважливішому, уряд зреагував дуже швидко, і реакція парламенту бал також миттєвою. То мене просто дивує, чому ми, парламентарі, а переді мною виступав тут колега, парламентар, самі намагаємося когось очорнивши, очорнюємо в першу чергу самих себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p8">Я не знаю скільки разів виїздила комісія на Західну Україну, на Львівщині точно їх не було, тому повірте мені, я часто буваю і спілкуюся з людьми. Але тим не менше, тут треба було просто чітко і однозначно поставити перед собою завдання, ось будь-ласка об’єктивний аналіз, який би мав би бути викладений у звіті, і тут зверху можна було б це все прикрити певною політичною тріскотнею і риторикою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p9">На превеликий жаль, і звіт не відповідає дійсності, тому що, насправді не досліджувалися головні проблеми – хто вкрав гроші? Намагаєшся це все перекинути, що вкрав гроші той, хто їх виділив. Ну це просто більше ніж абсурд. Тут навіть, знаєте, коли брешете, то треба завжди подумати, щоб ця брехня виглядала правдоподібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p10">Кошти знайшов уряд, скерувала їх Верховна Рада. Ще раз наголошу на тому, що на наполягання фракції Партії регіонів це віддали все керівникам районних державних адміністрацій, щоб вони розподіляли ці кошти. А винними виявляється напевно той, хто ці кошти врешті-решт виділив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p11">Уряд знайшов можливість в бюджеті, який тоді потребував звичайно коштів цих і в Києві, і на Окружну дорогу Києва, ми всі це відчували. Але тим не менше, коли не шукається істина, то замість істини підставляється елементарна чорнуха, елементарна брехня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u54.p12">Тому б я пропонував би звіт комісії, Тимчасової спеціальної комісії з очорнення і перебріхування фактів ліквідації стихійного лиха, що сталося 23. року закрити і про неї забути. Тому що вона не вартує, навіть, того витраченого часу, який був на неї потрачений сьогодні. І хай вже вони відповідають перед собою, перед виборцями і перед Богом за ту брехню, яку вони тут озвучили. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u55.p1">Аржевітін Станіслав Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:21:28">11:21:28</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56.p1">Станіслав Аржевітін, депутатська група „За Україну!”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56.p2">Загалом я хотів би висловити подяку членам і депутатам – народним депутатам, які працюють в цій комісії і голові. І моя позиція, що комісія повинна продовжити роботу. Тому що у нас прийнято зловживати в таких питаннях і тому думається невеликою таємницею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56.p3">Я, звичайно, більше хотів почути, також, і ще один аспект від діяльності і дослідження цієї комісії – а наскільки достатньо були виділені кошти для того, щоб подолати чи завершити роботи по цьому стихійному лиху? Якщо говорити про Закарпатську область, то, наприклад, тільки по одному напрямку, що стосується відновлювання робіт по об’єктах комунальної власності загалом в Закарпатській області недофінансовано 78,5 мільйонів гривень передбачених спеціальною програмою. Так складається, що час від часу стихійне лихо приходить у Карпатські регіони, особливо полюбляє Закарпатську область. І, на превеликий жаль, у Кабінеті Міністрів є спеціалізовані програми, але вони недофінансовуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56.p4">І я хотів і ще раз з цієї трибуни наголосити, особливо для Кабінету Міністрів і того міністерства, яке за це передбачає, будь ласка, закрийте ті борги, які вже є по аналогічним програмам, по аналогічним стихійним лихам у Закарпатській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56.p5">Для прикладу. Ось для відселення громадян із зон активних зсувних процесів недофінансувано і не закрито 45 мільйонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56.p6">Що стосується комплексної програми протизсувних заходів в Закарпатській області, що передбачалося на 99-2010 рік, і була затверджена відповідна постанова Кабінету Міністрів, сьогодні борги складають 14,5 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56.p7">Що стосується фінансування програми комплексного проти. протипаводкового захисту басейнів річки Тиса, сьогодні заборгованість складає майже 230 тисяч гривень. Тому, я хотів би ще раз звернутися, щоб комісія звернула увагу на те, що існують не тільки зловживання, а і недофінансування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u56.p8">Тому я пропоную, щоб комісія продовжила роботу, і добавити ще один пункт. Кабінету Міністрів при формуванні проекту Закону України „Про Державний бюджет на 2010 рік” передбачити субвенції обласним бюджетам Вінницької, Івано-Франківської всім іншим, які передбачені в цій постанові, у повному обсязі для завершення робіт по ліквідації наслідків цієї стихії. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u57.p1">Сухий Ярослав Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:24:21">11:24:21</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u58.p1">Шановні колеги, відверто кажучи, я зовсім не сподівався на таку якусь знервовану, психопатичну реакцію на звичайних звіт, який ми слухали тут не раз. Ми маємо всі робити висновки, а не намагатися когось, як ви кажете, очорнити чи обілити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u58.p2">Біда, яка сталася влітку 2008 року, об’єктивно прийшлася на час перебування при владі провладної коаліції, Прем’єр-міністра України Тимошенко, Президента Ющенка, і це об’єктивні факти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u58.p3">І що ви з цим зробите? Але ви послухайте, якби при владі у 2008 році могли бути інші політичні сили, інші прізвища, і ви були б опозицією. І як би виступали і про що ви тут говорили? Ваша реакція на виступ опозиції говорить про те, що ви не доросли, шановні, до демократії. Тут аж смердить авторитаризмом. І ви претендуєте, що ваш лідер повинен об’єднати навколо себе всі демократичні сили. Що ви тут наплели, і заслуженого дали, і Ющенко там довірена особа і так далі. Яке вона має відношення до того, що сьогодні з половини зруйнованих комунальних підприємств не відновлені і не працюють, і 4 тисячі сіл газифікація не відновлена. І всі мости не відновлені. Які би ми мали робити висновки з цієї біди?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u58.p4">Перше. Чому наслідки цієї біди до цього часу не ліквідовані? Чому на західноукраїнських областях і по цей день у людей страх, особливо коли йде весна або коли почнуться повені? Бо схема фінансування ліквідації, про що ви тут сказали, наслідки, недопущення важких наслідків потребує свого вдосконаленню і перегляду. Будь ласка, про це ми можемо говорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u58.p5">Друге. Аби не допустити того, про що ми говоримо, ми мали встановити відразу, шановні колеги, відразу жорсткий контроль парламентській, наприклад, на рівні бюджетного комітету за витраченням цих коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u58.p6">Третє. А ви згадайте, скільки років зусиллями Секретаріату Президента, Кабінету Міністрів України дискредитується сам український парламент, дискредитується парламентаризм. Чому ви дивуєтеся, що роль наша зводиться і ефективність наша отаких тимчасових слідчих комісій зводиться по своїй ефективності абсолютно до нуля. Статус тимчасових слідчих комісій має бути повишений, тому що саме народ згідно статті 5 Конституції є джерелом влади і є носієм суверенітету, а ми обрані народом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u58.p7">Ну, і останнє. Ви мені вибачте, я з Івано-Франківської області недавно привіз цілу пачку скарг людей і передав у цю комісію стосовно того, що до людей навіть ніхто не підходив. От вам один приклад з Тисменицького району. Вода забрала берег, вода забрала город, забрала присадибну ділянку і будівлі, підійшла до дому. І їй привезли КАМАЗ каменюк і рулон сітки. Оце вся ліквідація наслідків. Я думаю, комісія попрацювала правильно. І перестаньте падати в.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u59.p1">Кармазін Юрій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:27:41">11:27:41</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни. Шановні народні депутати! Слава богу, що я їжджу по дорогам, проїхав по всім цим областям. І Вінницькій, і Франківській, і Закарпатській, Тернопільській, Чернівецькій. І бачу, що, слава богу, там є дороги, слава богу, стоять мости. Правда, не стільки, скільки треба. Яка причина повенів, першої і другої, на яку звертав увагу пан Роман Ткач чи інші виступаючі? Яка причина повеней? А причина повеней – бездумне вирубання лісу, бездумне. Ніде поруч, ні в Австрії, ні в Чехії, ні в Польщі, ні в Німеччині подібного не може бути! Хіба розглянули проекти, направлені на те, щоб проекти законодавчих актів, щоб ми не рубали ліс? Ні, не направили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p2">А тепер, ви знаєте, я надзвичайно уважно читаю, прискіпливо всі документи. Прочитавши цей документ, на відміну від попереднього документу, який вдалося зробити комісії, ну, так буває, що перший вірш хороший, а потім щось іде не те. Так от, перший був здоровенний тоді звіт, серйозний, грунтовний. Цей звіт не є таким. Чому. Прочитаєм назву комісії. Комісія з моніторингу наслідків стихійного лиха, що сталося 23-27 липня в таких-то областях. З моніторингу, повторюю, наслідків стихійного лиха. А не з того, про що зараз говорилося. Чому я так кажу? А тому, що починаючи з 1 сторінки до 10-тої іде посилання на перше, перше, - 1 січня 2009 року. Ось до 10 сторінки, до 11-тої, вибачте, сторінки. Тобто в результаті на початок, цитую, 2009-го не завершено розпочаті роботи, що є неефективним управлінням коштів. На січень 2009-го. А зараз-то кінець грудня. Далі, і так кругом або, наприклад, не виважені дії уряду щодо виплати допомоги, цитую, постраждалому населенню та постійний тиск на місцеві органи виконавчої влади щодо найскорішої виплати грошової допомоги, призвели до того, що якісь рішення десь прийняті скороспіло. Кому гроші видавалися, коли хата валиться, то звісно був тиск, то давайте ж думати, що ми пишемо і які причинно-наслідкові зв’язки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p3">Шановні друзі, я хотів би вам сказати такі слова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p4">Свої, щоб творчі приховати вади,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p5">Ми іншим щедро роздаєм поради,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p6">Себе ми і не знаєм, і не бачим,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p7">в своїй бездарній варячись рапі,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p8">а то біда, коли дорогу зрячим</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p9">в житті чомусь показують сліпі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u60.p10">Так сказав поет з Одещини Станіслав Стреженюк. Мені б хотілося, щоб ми закінчили на позитиві, на тому, що щось зроблено.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u61.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u62.p1">І на тому, що абсолютно правильна була на 14 сторінці пропозиція комісії, визнати, виходячи з вище наведеного пропонуємо заслухати на пленарному засіданні звіт уряду, доповідь Рахункової, генерального, уряду, розглянути питання про зловживання. Але ці пропозиції і те, що в постанові, це ж різні речі. Тобто в одному звіті різні позиції, то давайте спочатку заслухаємо, а потім приймемо постанову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u63.p1">Юрій Анатолійович, ви повторюєтесь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u64.p1">Дякую. Я не повторився жодного слова.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u65.p1">Заєць Іван Олександрович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:31:36">11:31:36</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u66.p1">Іван Заєць, Українська народна партія. Шановні народні депутати, коли ми дочекаємося правдивих виступів, а не виборчих спічів. Одні кажуть про те, що вони знайшли гроші, а насправді зрозуміло було, що гроші спільно шукали, і Верховна Рада, і уряд, і Президент, бо були задіяні і банківські структури, і інші речі. Тому давайте говорити правду. Інші стверджують, що нічого не зроблено, а ті кажуть, що навпаки все зроблено, я думаю, що правда десь посередині. Тому я хотів би, щоб комісія доповідала в такому напрямку, дослідити причини стихійного лиха і тут, справді, треба відмітити те, що вирубаються Карпати і це є одна з причин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u66.p2">Друге. Це встановити, що зроблено і чого не зроблено. Бо ми знаємо, що багато зроблено, а багато і не зроблено. От до мене звернулися люди із села Текуча Косовського району. Там були виділені кошти, там є такий присілок Гнилиця, який відрізаний від села. Я поїхав подивитися, що ж робилося, і як воно робилося. Як я побачив, що через той потічок немає мосту, а є труба. То я собі думаю, яка це робота, коли у горах ставлять трубу, а не роблять цей маленький місточок, тому що труба обов’язково заб’ється при першій повені цим камінням. І до кінця не дороблено. То я думаю, що така ситуація скрізь. Тому ми повинні передбачити на наступний рік так само фінансування так само велику роботу по довершенню цієї роботи, щоб у нас далі не було цих стихійних лих. І це є головний висновок із цієї роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u66.p3">І третє питання – це питання зловживань. Це так само непросте питання. Ми знаємо, що зловживання були, ми знаємо, що гроші великі виділялися, що вони закопувалися не в землю, а комусь клалися у кишеню, що були зловживання іншого порядку. Хто був ближчий до влади, тому давали можливість у першу чергу щось побудувати, можливо, навіть побудувати тим людям, які не були цією повінню зачеплені. Ми так саме це знаємо. Тому ми повинні говорити сьогодні і про поводження не тільки центральних органів влади, але і органів влади на місцях, і навіть, якщо хочете, поводження окремих людей, які хотіли скористатися цим лихом і покращити свою ситуацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u66.p4">Тому давайте ми все-таки не будемо тут займатися цими суперечками, а врешті-решт подумаєм над цими трьома магістральними шляхами, дослідити причини стихійного. І ця комісія повинна далі працювати, встановити, що зроблено, чого не зроблено, що треба зробити. І третє – виявити ці зловживання. І той, хто все-таки допустив порушення законів, має відповідати, бо на біді людей наживатися не можна. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u67.p1">Олександр Миколайович, є необхідність у заключному слові? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:34:48">11:34:48</time></note>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u68.p1">Уважаемые избиратели, уважаемые коллеги, я благодарен всем за выступления. Я уверен, что ни одного человека безразличного к обсуждаемому сегодняшнему вопросу нет, и бурное обсуждение показало, что комиссия на правильном пути. Я хочу поблагодарить еще раз всех членов комиссии. Я уверен, что свою роль, сдерживающую роль в остановке тех мерзавцев, которые все-таки рвались к бюджетным деньгам, комиссия сыграла. Но главное состоит не в этом. Главное, я абсолютно согласен с коллегой, который высказал, что причина підтоплення – это варварская вырубка лесов. Но причина варварской вырубки лесов – это паралич власти. И здесь мы, депутаты, должны бороться с этой главной причиной – паралич власти. У нас с вами будет после выборов новый президент, новый премьер, и я уверен, даже в этом составе будет по задачам и качествам новый парламент. И мы с вами преодолеем главную причину всех бед – паралич власти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u68.p2">Теперь я хочу сказать о постанове. Пожалуйста, никто не возражает, постанова состоит из четырех пунктов. Есть работа администраций, главы администрации, есть работа Кабинета Министров. Мы в своем предложении оцениваем ее, как неудовлетворительную. Вы предложите оценить ее, как отличную, и скажите, как работали во время ликвидации, будем работать также после выборов. Пожалуйста, этот лозунг, и с ним идите на выборы. Кто возражает? Голосуйте за это.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u68.p3">Следующие пункты, которые предлагают, то, что говорил коллега выступающий, - отчет правительства, отчет Генеральной прокуратуры, а главное – парламентские слушания, где мы послушаем всех субъектов, где мы послушаем об этой проблеме мнение ученых, семьи пострадавших, родственников погибших. Страна должна знать истинные причины этой неприродной катастрофы! Прошу поддержать данный проектпостановления.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування за основу проект Постанови Верховної Ради України стосовно діяльності Моніторингової комісії <note>(реєстраційний номер 5436)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p2">Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-12-18T11:37:39">11:37:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p3">За – 189</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p4">Не підтримується проект постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p5">Будь ласка, по фракціям. Партія регіонів – 157, "Блок Юлії Тимошенко" – 0, "Наша Україна - Народна Самооборона" – 4, фракція комуністів – 27, „Блок Литвина” – 0, позафракційні – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p6">Шановні колеги, з завтрашнього дня повноваження комісії припиняються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p7">Оголошується до розгляду проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань перевірки діяльності Національного банку України в період фінансової кризи" <note>(реєстраційний номер 4582)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p8">Шановні колеги! Автор цієї постанови подав лист з проханням не розглядати цей проект, оскільки саме сьогодні сплив рік, максимальний термін для роботи цієї комісії, тому в зв`язку з спливом терміну і з проханням автора, ми сьогодні вже не маємо. немає сенсу розглядати зміни у складі цієї комісії. Комісія надала попередній звіт, ми його з вами розглядали, і я зараз оголошую про те, що ця комісія з завтрашнього дня припиняє свої повноваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p9">Наступним питанням ми мали розглядати проект Постанови про внесення змін до складу Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України для перевірки дотримання законодавства України при проведенні реконструкції Національного спортивного комплексу "Олімпійський" стосовно виходу з цієї комісії народного депутата Тополова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p10">Народний депутат Тополов також подав відповідну заяву, що він змінив своє рішення і має бажання залишитись і складі комісії. Тому, якщо немає заперечень, ми також це питання знімаємо з розгляду. Тобто склад комісії залишається той, який був, оскільки ми звіт затвердили і термін роботи комісії продовжено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p11">Оголошується до розгляду. Шановні колеги, надійшла заява про перерву в пленарному засіданні від депутатських фракцій „Блоку Юлії Тимошенко” та фракції „Наша Україна – Народна Самооборона”. Заява чи перерва?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u69.p12">Будь ласка, Бондаренко Володимир Дмитрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:40:31">11:40:31</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u70.p1">Заява фракції „Блоку Юлії Тимошенко” у Верховній Раді України. „Фракція БЮТ вимагає створити тимчасову слідчу комісію парламенту по розслідуванню привласнення Януковичем 140 гектарів державної власності в „Межигір’ї”. Фракція „Блоку Юлії Тимошенко”, аналізуючи ситуацію, вважає, що це є безпрецедентний випадок в історії України, коли йде привласнення державної резиденції, а також величезних територій навколо, як прибудинкової території, так і мисливських угідь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u70.p2">Унікальність ситуації полягає в тому, що, на відміну від інших представників бізнесу та політичної еліти, які живуть в приватних будинках, маєток Януковича, по-перше, вкрадений з державної власності та за державні гроші там проведені будівництво доріг та укріплення берегової території. По-друге, він вражає своїми гігантськими розмірами. Для порівняння: маєток Януковича трохи менший, ніж Князівство Монако, та в 4 рази перевищує територію держави Ватикан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u70.p3">Фракція БЮТ переконана: жодних законних дій по привласненню державної власності не могло бути. Саме тому у Вишгородській державній адміністрації було викрадено документи: 27 актів і розпоряджень щодо придбання „Межигір’я”. Всю цю документацію передано на збереження <note>(в лапках)</note> підконтрольній регіоналам Генеральній прокуратурі. На даний момент відсутні будь-які документи, які б давали право Кабінету Міністрів відсудити на користь держави цієї території. Є лише окремі відомості, такі як секретне Розпорядження Віктора Ющенка номер 148, де говориться, що урядова дача на території комплексу відпочинку „Пуща-Водиця” передається в користування главі Кабінету Міністрів Віктору Януковичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u70.p4">Надто багато білих плям довкола цього маєтку. Віктор Янукович публічно закликає до прозорості і чесності, а сам живе на 140 гектарах і ретельно приховує інформацію про те, як вони до нього потрапили. Роздержавлення, а фактично крадіжка урядової резиденції в такий нахабний спосіб, як сталося з „Межигірям” – це безпрецедентний випадок в історії України. Саме тому, наша фракція вимагає створити ТСК, яка б повністю розібралася тому, на яких підставах, за які кошти пан Янукович придбав історичний монастирський комплекс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u70.p5">Існує ще одне питання, на яке ТСК повинно дати відповідь, це питання привласнення мисливських угідь у Сухолуччі площею 30 тисяч гектарів. Якщо Партія регіонів, дійсно, переконана в повній невинуватості свого лідера, якщо Віктор Янукович, дійсно, продав, все що мав, щоб купити маєток в Межигір’ї і немає відношення до мисливських угідь у Сухолуччі, то Партія регіонів сама мала б ініціювати створення такої ТСК, а не чинити шалений опір для її створення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u70.p6">І декілька секунд залишилося, хочу звернути увагу, що вчора відбулося засідання комісії, яка розглядала питання про позбавлення повноважень судді Вищого господарського суду. Ви пам’ятаєте, як тут керівник комісії клявся, що ми внесемо до зали це питання? Вчора це питання свідомо було виключено із списку і зірвано кворум для того, щоб ми не вирішили. Це порушення Конституції, людина, яка давно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u71.p1">Будь ласка, завер. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я прошу, будь ласка, спокійно в залі. Завершуйте, Володимир Дмитрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u72.p1">Так, так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u72.p2">.людина, яка давно вже майже півтора року тому мала піти з цієї роботи, бо виповнився термін його повноважень в зв’язку із віком, який визначений в Конституції, разом з тим робиться все, щоб він і далі залишався. Тому Господарський суд буде розглядати як раз Міжгір’я і тому бережуть цього пана для того, щоб він і далі фальсифікував о це ситуацію навколо цієї резиденції. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u73.p1">Ша. З процедури розгляду наступного питання? Будь ласка, запишіться тоді. народний депутат Ландік, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:44:43">11:44:43</time></note>
            <note type="speaker">ЛАНДІК В.І.</note>
            <u who="ЛАНДІК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u74.p1">Прошу передати Ганні Герман.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u75.p1">Герман Ганна Миколаївна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:44:46">11:44:46</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u76.p1">Шановні колеги, стосовно спеціальних комісій – це дуже добра ідея. І тому я виступаю із зустрічною пропозицією: створити спеціальну комісію з розслідування приховування прибутків Юлії Тимошенко з тим, щоб перевірити, в якому, в чиєму палаці вона живе, хто за цей палац платить, на які кошти вона живе і чому вона приховує свої прибутки, і подала до ЦВК неправдиву декларацію. Я пропоную створити у парламенті таку тимчасову слідчу комісію, і ще до виборів розслідувати факт приховування прибутків Юлією Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u77.p1">Косів Михайло Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:45:39">11:45:39</time></note>
            <note type="speaker">КОСІВ М.В.</note>
            <u who="КОСІВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u78.p1">Прошу передати слово Сергію Міщенку. Кожем’якіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:45:51">11:45:51</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u79.p1">Шановні колеги, є право кожної фракції, кожної політичної сили, кожного депутата подати таку пропозицію. Якщо буде підготовлений проект постанови, будь ласка, немає питань, розглядайте і досліджуйте, звертайтеся до Генеральної прокуратури. Робіть так, як треба по закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u79.p2">Тому ми хочемо зробити і сьогодні по закону. Є постанова про створення тимчасової слідчої комісії з питання, про яке зараз ми робили заяву. Вона зареєстрована 17 листопада. Тобто 17 грудня виповнився місяць. Значить уже не потребується розгляду її на комітеті, вона винесена до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u79.p3">Сьогодні, 18 грудня, наша фракція вимагає, якщо ви не боїтеся, якщо вам немає що приховувати, якщо ви поважаєте свого лідера, для того, щоб, дійсно, зняти з нього всі звинувачення, які зараз у пресі йдуть, будь ласка, ставте зараз цю постанову, цей проект, і ми проголосуємо про створення ТСК.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u80.p1">Кармазін Юрій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:46:51">11:46:51</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u81.p1">Дякую. Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, є постанова по Міжгір’ю, проект постанови. Вона має бути проголосована. обов’язок зараз просто поставити, а то вже право. сумління, як хто проголосує за неї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u81.p2">Я вчора піднімав питання, які і майже два роки назад, бо я вам нагадаю, що в лютому вже буде 67 років, а у нас бувають суддями, згідно Конституції тільки до 65-ти років. І, Олександр Володимирович, проект 2605 внесений ще п’ятого червня 2008 року народними депутатами Соболєвим, Філенко, Шустік, Сенченко, Грачом, Олійник і Кармазіним, цей проект не розглянутий зараз, не звільнений пан Демченко, хоча є подання Вищої ради юстиції, воно лежить у нас у Верховній Раді з 8 грудня, його треба зараз розглянути, щоб ми не топталися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u82.p1">Єфремов Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:48:04">11:48:04</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u83.p1">Спасибо Александр Владимирович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u83.p2">Уважаемые коллеги! Буквально несколько минут назад мы закрыли работу комиссии по Национальному банку. Я помню с какой истерией представители БЮТ настаивали на том, что в срочном порядке необходимо проголосовать эту комиссию, потому что там все разваливается, если мы ее за два часа ее не проголосуем, то мы не спасем государство. В результате ни одного раза комиссия не собиралась, не работала, ни одного отчета не сделала и сегодня успешно умерла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u83.p3">Я прошу, Александр Владимирович, не нарушать Регламент работы. Что касается комиссии о которой сказала Анна Николаевна по скрытию доходов Тимошенко, она зарегистрирована и находится на рассмотрении в Регламентном комитете. Что касается комиссии по Межгорью, она зарегистрирована и находится на рассмотрении в Регламентном комитете. Регламентный комитет примет соответствующее решение мы внесем на рассмотрение в сессионный зал и согласно процедуры эти вопросы надо рассмотреть. Как только мы идет на нарушение процедуры, нарушение Регламента, как правило это заканчивается печально и не эффективно. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u84.p1">Шевчук Сергій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:49:12">11:49:12</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u85.p1">Передаю слово народному депутату Соболєву Сергію.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:49:19">11:49:19</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u86.p1">Шановні колеги! Я щось не розумію, що відбувається місяць лежить проект постанови, який згідно з діючими процедурами Верховної Ради, якщо не розглянути Регламентним комітетом, бо ясно хто очолює цей комітет, він ніколи це не розгляне, це автоматично голосується в сесійній залі. Один до одного ситуація по другому комітету, я маю на увазі Комітет з питань правосуддя, де теж голова, який представляє ту саму фракцію Регіонів, блокує друге рішення, людина два роки отримує допомогу, утримується повний штат його, автомобіль, секретарка, він отримує шалені зарплати, пенсію і ми не можемо Верховною Радою відправити людину на пенсію. Ми додаткові кошти виділяємо судам, бо, кажуть, нема коштів, а людина далі займає свою посаду. Тому негайно треба поставити ці два питання на голосування в сесійній залі і раз, і назавжди закінчити знущатися над Регламентом і Конституцієй.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u87.p1">Бондик Валерій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:50:24">11:50:24</time></note>
            <note type="speaker">БОНДИК В.А.</note>
            <u who="БОНДИК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u88.p1">Шановні колеги, ми дещо відхилилися від порядку денного нашого і з приводу я записався, також з приводу цієї пропозиції, що тут лунала. Знаєте, якщо комісія создана, вона повинна працювати, а якісь припущення чи догадки народних депутатів, вони не мають ніякого, жодного, юридичного сенсу. Тому я пропонував би, щоб ми працювали, шановний головуючий Олександр Володимирович, по Регламенту і діяли відповідно до затвердженого нами ж порядку денного. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u89.p1">Дякую. Обмін думками завершений. Шановні колеги, я хочу вам повідомити, що є безумовне право народних депутатів України на створення тимчасових слідчих комісій і є чіткі правила щодо представництва в цих комісіях, щодо представництва в цих комісіях, щодо можливості участі одночасно в різних комісіях. Це все повноваження регламентного комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u89.p2">Що стосується наступного питання, по пенсійному віку, ми з вами в сесійній залі розглядали це питання і було зрозуміло, що без дотримання конституційних вимог їх розглянути неможливо. Конституційні вимоги виконані, два тижні тому ми отримали відповідь на лист, з яким я звернувся на ваше доручення і є таке подання Вищої ради юстиції. Ми обов’язково тепер будемо розглядати питання в повній відповідності з Конституцією і законами України, які стосуються осіб, які перебувають на державних посадах понад встановлених законодавством термін. Це так само стосується як і голови Вищого господарського суду, так само стосується члена Центральної виборчої комісії пана Писаренка, про якого ви вперто забуваєте. Ми будемо це розглядати і я пропоную, щоб в понеділок на Погоджувальній раді це питання було розглянуто і визначено час в розкладі засідань для розгляду як цього питання, так і інших. Сьогодні розклад засідань у нас є, ми завершимо роботу по ньому. В понеділок, будь лака, я прошу керівників фракцій внести пропозиції по часу для розгляду обох порушених питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u89.p3">Оголошується до розгляду проект Постанови про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування випадків втручання органів державної влади і місцевого самоврядування, їх посадових осіб у діяльність засобів масової інформації та інших повідомлень про тиск на свободу слова в Україні <note>(реєстраційний номер 4588)</note>. Доповідає народний депутат України Герман Ганна Миколаївна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u89.p4">Є пропозиція, щоб розглянути це питання за скороченою процедурою. Пропозицію народного депутата Саса про розгляд за скороченою процедуру ставимо на голосування. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-12-18T11:53:22">11:53:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u89.p5">За-138</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u89.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u89.p7">Будь ласка, доповідайте Ганна Миколаївна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:53:36">11:53:36</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u90.p1">Шановні народні депутати! До вашої уваги пропонується проект Постанови Верховної Ради України „Про утворення Тимчасової слідчої комісії з питань розслідування випадків втручання органів державної влади і місцевого самоврядування, їх посадових осіб у діяльність засобів масової інформації та інших повідомлень про тиск на свободу слова в Україні”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u90.p2">Ви знаєте, шановні народні депутати, що недавно відбулися парламентські слухання, де тут у залі Верховної Ради виступили представники засобів масової інформації, журналісти з усієї України і наводилися кричущі факти тиску на свободу слова, обмеження свободи слова на місцях, а також в центрі, в центральних засобах масової інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u90.p3">Я прошу вас, шановні колеги, підтримати проект Постанови про створення парламентської Тимчасової слідчої комісії, яка могла би розслідувати ці факти, дати їм належну оцінку і зробити все, щоб згортання свободи слова в Україні не відбулося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u90.p4">Ми пропонуємо, щоб така комісія працювала рік, а перші підсумки її роботи були підбиті не пізніше, ніж в тримісячний термін. Також ми пропонуємо, щоб до складу такої тимчасової слідчої комісії увійшло 10 осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u90.p5">Прошу вас дуже підтримати цей проект, оскільки це стосується всіх нас, незалежно від того, в якій фракції ми перебуваємо і до якої партії належимо, для нас усіх важливо, щоб в Україні була свобода слова, згортання якої в останній час вже видно і вже видно, як тиснуть на журналістів окремих, на канали, на газети, і як відбуваються все більше замовних матеріалів проходить у телевізійних новинах. І ми з вами повинні зробити все, щоб поставити заслін такій практиці антидемократичній в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u90.p6">Прошу вас дуже, шановні колеги, підтримати цей проект і ми продемонструємо ще раз, що у відстоюванні демократичних цінностей між нами немає різниці і що ми тут усі єдині і всі разом відстоюємо ті завоювання, які Україна має. Дякую вам за увагу!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u91.p1">Дякую вам, Ганно Миколаївно! Питання є до доповідача? Будь ласка, запишіться на питання. Кармазін Юрій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:56:31">11:56:31</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u92.p1">Юрій Кармазін. Шановна Ганна Миколаївна, ну я буду виступати за, підтримую вашу пропозицію про утворення тимчасової слідчої комісії, тому що любі утиски свободи слова неприпустимі. Але коли я подивився нашу парламентську газету „Голос України”, то мене надзвичайно здивувала вибірковість підходу, коли виклади були виступів. Ви знаєте, що я виступив з критикою, в тому числі того питання, що у нас парламентський комітет не збирається. Я маю право це сказати? Народ має це право почути, чи прочитати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u92.p2">Я хочу спитати у вас, хто запровадив цензуру на Кармазіна? Цензура відбувається, причому не тільки тут, це, навіть і в парламентському телебаченні, раптом з ефірів випадає Кармазін, ну, просто випадає і все при повторах Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u92.p3">І, скажіть, будь ласка, хто вам подавав Геращенко Ірину Володимирівну від фракції "Наша Україна - Народна Самооборона"? Ви добре знаєте, що вона зараз по догляду за дитиною, і навряд чи зможе, ну, так скажімо, відвідувати засідання комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u92.p4">Тому очевидно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u93.p1">Дякую, дякую, шановний Юрій Анатолійовичу, можу бути з вами солідарна лише в одному. На декількох каналах є заборона на запрошення і мене на прямі ефіри, так що я вас тут дуже добре розумію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u93.p2">В Україні не люблять людей незалежних, незалежно до якої фракції чи партії вони належать. Я повинна вам сказати про те, що Ірину Геращенко я вважаю дуже високим професіоналом, і не зважаючи <note>(ми хочемо її привітати усі з тим, що в неї народилася дитинка, дай Боже їй здоров’я)</note>, але я знаю Іру, я знаю, як швидко вона в стрій входить, і поновлює свої сили і буде працювати. Якщо ви вважаєте, що ця кандидатура не підходить, право фракції подавати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u94.p1">і подали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u95.p1">Є лист фракції, і згідно з листом фракції підписаним тим, хто керував фракцією у вас тоді, коли реєструвалася ця постанова, знаєте, не моя справа підбирати вам кадри. Ви в своїй фракції підбирайте кадри, подавайте, і ми будемо приймати всіх, кого ви запропонуєте, Юрій Анатолійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u95.p2">Стосовно вибірковості у.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u96.p1">Будь ласка, завершуйте, Ганна Миколаївна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u97.p1">стосовно вибірковості у газетах, які належать владі, то не тільки газета Верховної Ради є вибірковою, вибірковим є „Урядовий кур’єр”, на який, як ви знаєте, незаконно виділено на розповсюдження якої урядом 7 мільйонів гривень. Це при тому, що всі інші газети, регіональні газети просто помирають від боргів. Ви знаєте, що той, хто платить, той замовляє музику. Ми з вами не платимо, тому ми з вами музику не замовляємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u98.p1">Скубашевський Станіслав Валеріанович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:59:31">11:59:31</time></note>
            <note type="speaker">СКУБАШЕВСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="СКУБАШЕВСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u99.p1">Прошу передати слово Володимиру Ландіку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T11:59:38">11:59:38</time></note>
            <note type="speaker">ЛАНДІК В.І.</note>
            <u who="ЛАНДІК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u100.p1">Уважаемая Анна Николаевна, вся страна слышала в 2004 году к чему призывал наш Президент, когда был тогда кандидатом, и в своих «10-ти шагах» он называл, в том числе и общественное телевидение. И по сегодняшний деньцього громадського телебачення ніхто не создал и не собирается создавать, но механизм создания в руках власти как раз, а не в руках оппозиции. И когда мы вчера видели на «5 канале» Бондаренко оприлюднювала те требования к областным государственным телекомпаниям освещать лидера БЮТ, Премьер-министра, причем освещать без денег в обязательном порядке и показывать это не на 2 – 3 минуты, а часами все те выступления где там это было.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u101.p1">Будь ласка, лаконічніше питання завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛАНДІК В.І.</note>
            <u who="ЛАНДІК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u102.p1">Не кажется ли вам, Анна Николаевна, что общественного телевидения нет и никогда не будет при этой власти, потому что им нужны ручные управляемые и командуемые властью СМИ. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u103.p1">Ви знаєте, я вчора була у Львові і в Львові мені ставили журналісти ті самі запитання. І журналісти у Львові сказали таку дуже цікаву річ, ця влада вітряна, бо вони кидають слова на вітер. Тому всі їхні обіцянки ціну ми їм знаємо, а громадське телебачення буде в Україні уже до кінця 2010 року. Віктор Янукович, як майбутній Президент, обов’язково створить, поможе нам створити громадське телебачення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u104.p1">Смітюх Григорій Євдокимович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:01:37">12:01:37</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u105.p1">Смітюха, Партія регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u105.p2">Шановна Ганна Миколаївна, у мене до вас два питання короткі.Ви знаєте, що зараз відбувається президентська кампанія по виборам Президента України. Відповідно до цього є так називаємо скрита і не скрита реклама кожного кандидата в Президенти по своїй програмі, яку повинні донести до кожного громадянина України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u105.p3">Чи не рахуєте ви. що державне телебачення, в тому числі і деякі інші канали обмежують окремих кандидатів у Президенти у праві донесення своєї програми до населення України. І чи не є це порушенням прав громадян згідно Конституції України? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u106.p1">Я вам скажу більше, жодного разу державне телебачення „УТ-1”, а ні державне радіо не дало жодної інформації про діяльність опозиції без особливих прохань або погроз. Мусиш до них дзвонити і казати: дайте і нашу позицію з приводу найважливішої події, що діється в Україні, інакше я вийду на парламентську трибуну і скажу, що ви порушуєте баланс і свободу слова в Україні. Без такого прохання ніколи ніхто не зверне увагу на те, що в Україні є опозиція, є опозиційні депутати, є опозиційна фракція. І щоб вона не робила доброго чи злого для України, місце для неї ніколи не знайдеться у новинах „УТ-1”. І це питання дуже болюче. І тому ми говорили про те, що керівників Державного телеканалу нашого Першого треба тут обирати, а не призначати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u107.p1">Сас Сергій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:03:38">12:03:38</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u108.p1">Дякую. Шановна Ганна Миколаївна, ну відповідно до частини третьої статті 89 Конституції комісії створюються для питань, які мають суспільний інтерес.Ви це знаєте. До складу вашої комісії, яку ви запропонували, входить 5 народних депутатів, 4 з них належать до однієї фракції– фракції Партії регіонів. Чи за таких обставин, враховуючи і норми Закону про слідчі комісії, який визнаний неконституційним, і регламентні норми, що комісії створюються все-таки на паритетних засадах, де повинні бути представники всіх фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u108.p2">Чи за таких обставин, які ми маємо сьогодні, за майже відсутність секретаря комісії, ви можете гарантувати прийняття об’єктивних неупереджених рішень вашою комісією? І предмет відання комісії надзвичайно широкий. Ви маєте на увазі розслідування всіх питань, втручання органів влади на всій Україні до засобів масової інформації. Чи може в такому складі комісія забезпечити виконання цього предмету розслідування? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u109.p1">Шановний колего! Ви знаєте, як я шаную вас і вашу позицію. І мені було дуже прикро, коли БЮТ, фракція БЮТ не голосувала тут за проведення парламентських слухань у країні з питань свободи слова. Оскільки я все-таки вважаю, що це тема, яка має колосальний громадський інтерес і колосальний суспільний резонанс. І мені прикро, що представники вашої фракції не побажали увійти до такої комісії і не ввійшли, і не брали участь у розробці цієї, проекту цієї постанови. Більше того, що представники вашої фракції не були на засіданні комітету, коли ми розглядали це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u109.p2">Мені дуже прикро, що ви усуваєтеся від таких важливих питань. Але я вірю в об’єктивність тих депутатів, які присутні у списку цієї комісії. І я абсолютно переконана в тому, що ці люди високопрофесійні і дуже об’єктивні, і зможуть працювати для користі усієї України. Дякую вам за запитання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u110.p1">Чечетов Михайло Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:05:54">12:05:54</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u111.p1">Уважаемая Ганна Николаевна, фракция Партии регионов конечно, будет поддерживать ваше постановление, поскольку мы понимаем, что свобода слова лежит в основе демократии. Не будет свободы слова, не будет демократии в Украине. Мы видим, как сегодня власть пытается заглушить свободный голос журналиста. Сегодня баллотируются кандидатами в Президенты три руководителя государства: Президент, Премьер-министр и Голова Верховной Рады. Скажите пожалуйста с точки зрения объективности, кто в большей степени из них, Президент, Премьер-министр или Голова Верховной Рады, Тимошенко, Ющенко и Литвин пытаются в большей степени набросить удавку на свободный голос журналиста? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u112.p1">Я не хотіла би бути тут суб’єктивною. Я буду опиратися лише на скарги журналістів, письмові скарги, які є в комітеті. Згідно з них, сьогодні журналісти не мають можливості поставити відкриті запитання лише голові уряду України, яка відмовляється відповідати на відкриті запитання, якій неможливо поставити незаплановані запитання на її брифінгу, або яка прямо ігнорує гострі запитання. І коли її питають про одне, вона говорить зовсім про інше. Таких скарг від журналістів є найбільше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u113.p1">Камчатний Валерій Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:07:21">12:07:21</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u114.p1">Камчатний, „Блок Юлії Тимошенко”, Харківська область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u114.p2">Шановна Ганно Миколаївно, скажіть, будь ласка, який період буде охоплюватись аналізом роботи вашої комісії, зокрема, чи увійде до нього та славнозвісна історія з народним депутатом Калашниковим, який дуже чемно <note>(у лапках)</note> повів себе з засобами масової інформації?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u114.p3">І друге. З якого регіону ви почнете свої дослідження. Зокрема, мене цікавить чи вивчите ви ситуацію по моїй рідній Харківській області, де комунально газета „Слобідський край” давно вже перетворилась у партійний рупор Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u115.p1">Дякую вам за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u115.p2">Я хотіла б вам сказати, що, по-перше, Калашников заплатив за свою помилку, і позиція фракції Партії регіонів, і Партія регіонів була дуже принципова І я хотіла би, щоб ви повчилися такої позиції у ставленні до тих депутатів, які зневажають пресу. То раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u115.p3">Друге. Свобода слова не має партійних ознак. Ми будемо однаково рівно досліджувати будь-які утиски і давати їм належну оцінку свободи слова, де б вони не відбувалися і в якому районі. А починати будемо зі столиці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u116.p1">Дякую, Ганно Миколаївно, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u116.p2">Обговорення і ухвалення рішення після перерви. Оголошується перерва до 12 години 39 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u117.p1">Продовжуємо нашу роботу. Будь ласка, записуємося на обговорення. Павловський Андрій Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:40:44">12:40:44</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u118.p1">Шановні наші співгромадяни, шановні народні депутати, дійсно, тема важлива, треба підтримати засоби масової інформації, тим більше, що завжди під час виборів на них робиться шалений тиск як з політичного боку, так із боку власників засобів інформації, які політично чи економічно зв'язані з деякими політиками. Але разом з тим треба і дослідити тиск з боку ініціаторів цієї постанови щодо, наприклад, такої теми, як розслідування справи „Межигір'я”, незаконного привласнення паном Януковичем державної резиденції „Межигір'я”, 140 гектарів землі, тому що у нас є інформація, що на власників і телеканалів, і інших засобів інформації, головних редакторів з боку Партії регіонів робиться шалений тиск, щоб вони взагалі замовчували тему цю, не підіймали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u118.p2">І зокрема була нещодавно з цього приводу в День боротьби з корупцією, була проведена відповідна прес-конференція рядом народних депутатів, але майже жоден телеканал не дав про це інформацію. З чим це пов'язано? А з тим, що ті олігархи, які є власниками майже усіх телеканалів, напряму пов'язані з Партією регіонів. Вони роблять ставку на Януковича, як на своє прикриття в майбутньому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u118.p3">Тому зрозуміло, що ця тема непопулярна, замовчується штучно. Так от де треба шукати свободу слова, що не повинно бути тем, закритих для розгляду, які б вони не були приємних для деяких кандидатів в Президенти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u118.p4">І хочу сказати, що якраз на цій конференції були показані відповідні і документи, і факти, але ж все робиться, щоб про це ніхто не знав. Я думаю, що якраз ми всі з вами повинні допомогти засобам масової інформації показувати, висвітлювати такі теми, щоби „Межигір`я” не ставало символом корупції в нашій державі. Я якраз пропоную Віктору Янукович зробити як порядній людині – прийти з повинной з цієї справи, бо повинна вона пом`якшує покарання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u119.p1">Зарубінський Олег Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:43:25">12:43:25</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u120.p1">Дякую, Олександре Володимировичу. Олег Зарубінський, „Блок Литвина”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u120.p2">Шановні колеги, три думки або три питання. Ну перше, тут шановний колега згадував, що Прем'єр, Президент і спікер парламенту є кандидатами в Президенти. Це правда. Але для більшої об`єктивності скажу, що тільки Голова Верховної Ради Володимир Литвин на час балотування пішов у відпустку для того, щоб не було жодних натяків щодо можливості використання ним якогось ресурсу, адміністративного ресурсу як посадової особи. Я думаю, що це є показово, це є принципова позиція. Ну до речі, як мені здається, що і інші кандидати, які займають високі посади і в парламенті, і у фракційному керівництві, балотуючись на посаду Президента України, теж могли б піти у відпустку. До речі, це і законодавство вимагає, і просто елементарний здоровий глузд вимагає для того, щоб були рівні можливості у всіх кандидатів. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u120.p3">Другий момент. Чи є предмет дослідження або розслідування пропонованою тимчасової слідчою комісією? Та безумовно є, шановні. Ну давайте відверто скажемо, ну що, немає тиску з боку посадових осіб на засоби масової інформації? Є. Чи збільшується цей тиск в період виборчої кампанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u120.p4">Дякую. Я буду вам ставити питання, а ви відповідайте „так”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u120.p5">Чи збільшується? Безумовно, збільшується. Чи мають народні депутати, які є суб’єктами органу влади, серед місій якого, парламенту, є і контроль, здійснювати цей контроль? Спокійно, без істерик, без надриву - професійний контроль. Безумовно, є. Єдине, що я просив би, ну, можливо, звернути увагу, якщо захочуть автори законодавчої ініціативи, що тиск здійснюється не тільки з боку органів державної влади і місцевого самоврядування, їх посадових осіб, але й з боку політичних партій і їх функціонерів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u120.p6">Ви ж прекрасно розумієте, що можливості сьогодні політичних партій в парламентсько-президентській республіці, коли формування і органів місцевої влади, і державної влади здійснюється за партійною ознакою, за партійно-квотним принципом <note>(така виборча система, на жаль, сьогодні є)</note>, що роль політичних партій, і їхніх лідерів, і вищих функціонерів теж дуже велика. І, на жаль, є випадки реальні тиску саме цих категорій політиків, можновладців, достойників на засоби масової інформації. Тому думаю, що тут можна було б добавити в назві саме те, що я сказав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u120.p7">І чисто редакційно. Мені здається, коли комісія називається „з питань розслідування випадків”, а потім йде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u121.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u122.p1">а потім йде „та інших повідомлень про тиск”, мені здається, що редакційно треба поправити, бо ми не розслідуємо повідомлення, розумієте? Ми розслідуємо випадки, які можуть бути відображені в тих чи інших повідомленнях засобів масової інформації. Тому пропоную редакційно це поміняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u122.p2">І ще хочу сказати, що, як на мене, в наявності комісії, яка була б певною перешкодою, ну, хоча б, якщо хочете, таким пугалом, в гарному розумінні слова, для того щоб не дозволяли себе тиснути на журналістів, на четверту владу, мають бути всі. І, до речі, і виступ попередній теж свідчить про те, що варто, щоб такий контроль був з боку парламенту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u123.p1">Обговорення завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u123.p2">Заключне слово. Герман Ганна Миколаївна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:47:33">12:47:33</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u124.p1">Шановні колеги, виступи з цієї трибуни засвідчили, що в парламентському залі є розуміння важливості недопущення тиску на засоби масової інформації. І я вірю в те, що усі фракції парламентські проголосують за створення такої парламентської комісії. Тут звучали питання про те, що прес-конференція, яка, до речі, була в прямому ефірі депутатів БЮТу про, на тему Межгіря не була висвітлена, вона ішла в прямому ефірі. Разом з тим, я можу поставити інше питання. Вже тиждень, вже тиждень пікетують політичні партії і громадські організації маєток, в якому проживає Юлія Тимошенко. Я не бачила жодної інформації про це на жодному каналі і навіть у жодному медіа, що стосується Інтернету, тому, тому для того, щоб була повна відкритість і прозорість усіх посадових осіб ми повинні з вами тут відстоювати свободу слова. Ми повинні створити цю комісію і разом контролювати усі випадки затиску свободи слова, незалежного від того, з чийого боку чиниться тиск.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u124.p2">Ми знаємо, що влада, кожна влада любить покірні медіа, всі люблять покірні медіа, але суспільство повинно мати вільні медіа і для того ми є тут в парламенті і для того ми повинні медіам допомогти. Я закликаю всіх, кому дорогі принципи свободи слова, свободи слова в Україні і демократичні засади нашого суспільства, проголосувати за створення тимчасової комісії. Неголосування, так як у випадку, коли не голосували за проведення тут парламентських слухань, буде свідчити про те, що ті політичні сили, які не голосують за розслідування фактів тиску на свободу слова, вони відмовилися від принципів і засад демократичного суспільства в нашій державі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u125.p1">Ставиться на голосування.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u125.p2">Шановні колеги, що стосується складу, ми візьмемо за основу, потім будемо коригувати склад. Так що тут питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u125.p3">Ставиться на голосування за основу проект Постанови Верховної Ради України „Про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування випадків втручання органів державної влади і місцевого самоврядування, їх посадових осіб у діяльність засобів масової інформації” <note>(реєстраційний номер 4588)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-12-18T12:50:49">12:50:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u125.p4">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u125.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u125.p6">Тепер, будь ласка, запишіться за пропозиції, що стосується змісту проекту постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u125.p7">Заєць Іван Олександрович, будь ласка. Кармазін Юрій Анатолійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:51:21">12:51:21</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u126.p1">Юрій Кармазін. Я дякую нашому демократичному Зайцю за те, що передав слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u126.p2">Шановні народні депутати, я бачу висновок тут голови Комітету з питань Регламенту, депутатської етики, де написано, що немає коштів. Але у нас пункт шостий інформаційний покласти на Апарат Верховної Ради, інформаційне забезпечення. Можливо, тоді покласти, записати, це матеріально-технічне і кадрове забезпечення на Комітет свободи слова. Все одно засідань не відбувається. І все одно це ті ж самі гроші бюджетні. Слава Богу, що були. Слава Богу, що були.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u126.p3">І я б хотів би, щоб ми весь час не робили так, як знаєте, око за око. Там запікетували 140 вкрадених у держави гектарів, а тут відразу мова йде про те, що хтось щось наймає. Слава Богу, що і бомжі, бомжі – це ті, хто не беруть державних.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u127.p1">Макеєнко Володимир Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:52:26">12:52:26</time></note>
            <note type="speaker">МАКЕЄКО В.В.</note>
            <u who="МАКЕЄКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u128.p1">Єфремову прошу передати слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u129.p1">Єфремов Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:52:30">12:52:30</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u130.p1">Уважаемые коллеги! Здесь возникает вопрос по людям, которые представлены в этой комиссии. Я позволю себе напомнить, что по этой комиссии есть положительное заключение регламентного комитета. Регламентный комитет в своих решениях руководствуется исключительно законами и Регламентом, который у нас есть. Согласно Регламента, те, кто создают комиссии подают соответствующее обращение во фракции. Если в течении пяти дней фракции не дали ответ, то тот кто формирует комиссию он имеет право подать численный состав денной комиссии с теми людьми, которые предложены в этой комиссии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u130.p2">Поэтому, если сейчас руководители фракций желают дополнить своими людьми данную комиссию, они имеют право это сделать. Но это не может явится поводом для того, чтобы мы сегодня оказывались об утверждении этой комиссии. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u131.p1">Чечетов Михайло Олексійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:53:30">12:53:30</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.О.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u132.p1">Уважаемый Александр Владимирович! Уважаемые коллеги! Я хочу поблагодарить все фракции за то, что они поддержали инициативу депутата фракции Партии регионов Анны Герман по созданию комиссии по защите свободы слова и свободы журналистики, поскольку именно эта атрибутика свободы слова лежит в основе демократии в Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u132.p2">Что касается проекта постановления, то он на мой взгляд сделан максимально сбалансировано и с учетом разъяснения Александра Сергеевича Ефремова. Я прошу поставить его в целом на голосование с тем, чтобы принял этот проект постановление. Создание сегодняшней комиссии приступило к работе. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u133.p1">Сухий Ярослав Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:54:17">12:54:17</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u134.p1">Дякую. Моє звернення ще раз, я з трибуни вже сьогодні звертався до провладних народних депутатів України, котрі підтримують Кабмін. Зрозуміло, що на вашу поведінку на висунення вами заяв, звернень, з трибуни, справляють вибори Президента України майбутні, це зрозуміло, і абсолютно обґрунтовано. Але я думаю, що ви погодитеся зі мною, що опозиція має право, як і всі народні депутати України контролювати хід виборчої кампанії, а особливо, яким чином і як здійснюється інформаційна політика в Україні, котра, як відомо, гарантується відповідними статтями Конституції України. Тому я закликаю депутатів з провладних фракцій коаліції, підтримати цей законопроект. І дуже вас прошу, колеги, не втрачайте лице, вже не падайте так низько, перестаньте переходити на особистості, хто кому дав коли заслужено, хто став заслуженим. Пройде небагато часу, після 6 лютого ми всім вам дамо відповідь і все ви зрозумієте, по всіх тих питаннях, які у вас так болять.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u135.p1">Народний депутат Васильєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:55:30">12:55:30</time></note>
            <note type="speaker">ВАСИЛЬЄВ О.А.</note>
            <u who="ВАСИЛЬЄВ О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u136.p1">Прошу передать слово Ефремову Александру Сергеевичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u137.p1">Олександр Сергійович Єфремов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:55:35">12:55:35</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u138.p1">Коллеги, создание данной комиссии, оно чрезвычайно важно. Вы знаете, три дня тому назад в Луганске была Премьер-министр Тимошенко. И когда я задал вопрос корреспондентам, которые присутствовали у нее на пресс-конференции, говорю а чего вы задаете эти вопросы, которые они сегодня совершенны не актуальны для Луганской области. Они мне ответили, говорят Александр Сергеевич, нам, говорит, записки и сказали строго, что задавать вопросы только по тем запискам, которые нам роздали, а не по тем вопросам, которые есть. Эти факты можно проверить пофамильно, не надо возмущаться, они есть. И действительно Тимошенко использует данное по полной программе. Поэтому создавая данные комиссии, мы должны дать возможность средств массовой информации свободно предоставлять информацию людям, которые в ней нуждаются. Я не хотел бы, чтобы кто-то от кого-то что-то скрывал. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u139.p1">Цибенко Петро Степанович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:56:31">12:56:31</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u140.p1">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко. Шановні колеги, я хочу сказати про те, що фракція Компартії України не голосувала за цей проект постанови і робила це абсолютно свідомо. По-перше, хоч ще раз наголосити на тому, що ми намагаємось спеціальними тимчасовими слідчими комісіями підмінити профільні комітети. Це неприпустимо, це абсолютно предмет відання відповідного профільного комітету, який має над цим працювати. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u140.p2">По-друге, два дня звітів тимчасових слідчих комісій, які ми слухали на протязі двох днів, показали, що абсолютно в більшості випадків, вони зовсім не конструктивні. І тому вони не вирішують ті завдання, які мали б вирішувати з огляду на закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u140.p3">І третє. Ви знаєте, я хочу сказати, що як до сьогодні у випусках новин і будь-яких інших передачах фігурувало лише п’ять кандидатів у депутати. у Президенти України, тобто тих, які, як говорить влада, є найбільш рейтингові, так буде і після створення цієї комісії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u141.p1">Шановні колеги! Покищо пропозицій по проекту не надійшло, по тексту. Тому в мене прохання, будь ласка, у кого є пропозиції по тексту постанови, щоб тоді підняли руки і ви могли їх внести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u141.p2">Зараз – Зарубінський Олег Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:58:02">12:58:02</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u142.p1">Дякую, пане головуючий, якраз я вносив пропозиції під час свого виступу й обговоренні, ще раз хочу сказати, що, я думаю, що предметом розслідування мають бути випадки втручання: а) органів державної влади; б) місцевого самоврядування і їх посадових осіб. І все-таки я наголошую на тому, що часто суб’єктами тиску виступають політичні партії як структури та їх функціонери якби це врахувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u142.p2">І другий момент редакційний. Я ще раз наголошую, що називається Комісія з питань розслідування випадків <note>(далі пропускаю)</note> та інших повідомлень. Редакційно, це в журналістському плані не зовсім. зовсім некоректно, з точки зору, просто редакції, скажімо, назви комісії. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u143.p1">Пропозиція була – це Кожем’якін Андрій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T12:59:01">12:59:01</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u144.p1">Шановні колеги! Фракція "Блоку Юлії Тимошенко" підтримає проект постанови 4588 за умови, якщо ми запропонуємо зараз кандидатури свої народних депутатів від нашої фракції, і вони ввійдуть в цю комісію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u144.p2">Ми хотіли би запропонувати трьох наших депутатів народних – це народний депутат Курпіль Степан, це народний депутат Бондаренко Олена і це народний депутат – Косів Михайло. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145.p1">Ще пропозиції є?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145.p2">Більше пропозицій немає. Шановні колеги! Є необхідність голосувати окремо пропозицію народного депутата Зарубінського чи може ми її врахувати зараз при голосуванні в цілому. Нема заперечень жодних?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145.p3">Тоді ставлю на голосування в цілому проект Постанови про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування випадків втручання органів державної влади і місцевого самоврядування, їх посадових осіб, і далі за текстом, включно з пропозицією депутата Зарубінського, з врахуванням пропозицій по кандидатурах, які надані керівником фракції „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145.p4">Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-12-18T13:00:34">13:00:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145.p5">За-277</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145.p7">Шановні колеги, 13.00. Записуємося на „Різне”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u145.p8">Стойко Іван Михайлович, будь ласка. Будь ласка, Кендзьор Ярослав Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:01:48">13:01:48</time></note>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u146.p1">Ярослав Кендзьор, депутатська група „За Україну”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u146.p2">Шановний Олександр Володимирович, шановні колеги народні депутати! Я хочу сьогодні підняти на перший погляд тему, яка можливо не мала би звучати на всеукраїнські масштаби, тема дуже локальна, в якійсь мірі особистісна. Але, мені здається, що вона все-таки має право прозвучати тут. Йдеться про те, що до голови Народного Руху України Бориса Івановича Тарасюка із заявою звернувся батько загиблого в автокатастрофі разом із В’ячеславом Чорноволом Сергій Павлов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u146.p3">Ви пригадуєте, цю страшну, це вбивство на Бориспільській трасі. З чим звертався батько загиблого сина? Цитую: „Прошу вас, розглянути можливість надання мені матеріальної допомоги, на проведення операції по видаленню катаракти обох очей в сумі 12 тисяч гривень. Зважаючи на те, що я пенсіонер та доглядаю хвору дружину, Павлову Тамару Петрівну 74 роки, яка прикута до ліжка вже більше 10 років, таких коштів на операцію, на жаль, ми не маємо. З повагою, батько загиблого Павлова Євгена Сергійовича. Павлов Сергій Михайлович».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u146.p4">Так ось, здавалося б, що може, невже політична партія, невже політичний діяч, народний депутат України, якого так щедро в час виборчої кампанії фінансувала Прем'єр-міністр Юлія Тимошенко для того, щоби, так би мовити, заманити у своє середовище, не міг знайти для цієї людини 12 тисяч гривень, щоби допомогти у такій потрібній конче справі? Адже тільки троє народних депутатів від Народного Руху України могли скинутися і зібрати. Це говорить про що? Про абсолютну нікчемність, абсолютно моральне падіння лідерів Народного Руху України. Вони відфутболили заяву батька загиблого Павлова Євгена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u146.p5">Ми, депутатська група „За Україну!”, зібрала ці кошти і сьогодні передасть родині Павлова. Але рухівці мають все-таки і по цьому штриху оцінити, хто такий лідер Народного Руху України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u147.p1">Будь ласка, Зубов Валентин Сергійович. Зубов Валентин Сергійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:05:06">13:05:06</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБОВ В.С.</note>
            <u who="ЗУБОВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u148.p1">Спасибо. Валентин Зубов, фракция «Блоку Юлии Тимошенко».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u148.p2">Уважаемые коллеги! Дорогие друзья! Я только что возвратился из округа, а это Крым, и ко мне обратился председатель профкома «Крымтролейбуса» товарищ Азимцев. Он обратился, на мой взгляд, по очень серьезной актуальной проблеме. Дело в том, что мы на протяжении последних 18 лет экономических реформ мы все действуем по старой схеме, то есть экономические реформы вместо того, чтобы отдавать в руки частного капитала убыточные, в основном мелкие средние предприятия, мы стараемся в руки частного крупного капитала отдать очень серьезные предприятия. Но таких предприятий очень много. Действуют они по одной схеме. Олигархи действуют таким образом. Предприятие интересное, с помощью админресурса задавливают предприятие, сводят его до нуля, а затем за копейки, практически, ни за что приватизируют.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u148.p3">Вот тоже самое в этой ситуации оказался очень серьезное предприятие – это «Крымтролейбус» в Крыму, центральное предприятие. Уникальное предприятие в том плане, что обеспечивает маршрут из Симферополя в Алушту, в Ялту, обеспечивает отдыхающих и каждый год, значит, это предприятие обеспечивает миллионы отдыхающих и в основном это люди, которые нуждаются в материальной помощи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u148.p4">И вот мне докладывают представители предприятия, что кто-то в Крыму уже положил глаз на это предприятие, и создают все условия для того, чтобы его приватизировать за бесценок, и затем получить для того, чтобы обеспечить свой бизнес. И этот процесс очень активно продолжается. 21 ноября 2008 года хозяйственный суд Автономной Республики Крым начал уже процедуру банкротства. Но и дальше, вы ж понимаете, что дальше последует, будет действовать. Имеется в виду следующее. Кто-то уже положил глаз, прекрасно понимает, что может при нормальной организации бюджет получать огромные средства. Но, очевидно, те, кто хочет таким образом приватизировать «Крымтроллейбус», очевидно, они хотят сделать все для того, чтобы все пошло по тому плану, который есть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u148.p5">Поэтому я хочу считать и обращаюсь к руководству Верховной Рады, что сегодняшнее мое выступление нужно рассматривать как официальное обращение, депутатский запрос в Генеральную прокуратуру, чтобы разобрались, кто конкретно занимается процедурой банкротства «Крымтроллейбуса», кто за этим стоит. И соответствующим образом против людей, которые этим занимаются, нужно возбудить уголовное дело. Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u149.p1">Аржевітін Станіслав Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:08:20">13:08:20</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p1">Станіслав Аржевітін, депутатська група „За Україну!”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p2">Я маю доручення оголосити заяву Асоціації українських банків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p3">Шановні виборці, шановні народні депутати, банкіри і клієнти банківської системи! У листопаді місяці цього року в Генеральній прокуратурі України відбулася нарада керівників правоохоронних органів з питань посилення протидії крадіжкам, грабежам та розбоям. За результатами цієї наради працівникам прокуратури було поставлено завдання перевірити наявність у банківських установах належних систем охорони. А у разі виявлення порушень, вжити заходів щодо притягнення окремих керівників банків до відповідальності за службову недбалість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p4">Я як голова Ради Асоціації українських банків хочу наголосити, що на сьогоднішній день установи банків неухильно дотримуються вимог законодавства щодо рівня технічного оснащення та організації охорони своєї діяльності та приміщень. Про це свідчать результати регулярних перевірок Національного банку України, метою яких і є виявлення недоліків у системі охорони банківських установ. Невиконання окремими банками вище названих вимог може стати підставою для вжиття з боку Національного банку заходів впливу у вигляді заборони здійснення тих чи інших банківських операцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p5">Тому, на наше глибоке переконання, зусилля органів прокуратури, Міністерства внутрішніх справ повинні бути зосереджені дещо в іншій площині і перш за все на проблемі своєчасного попередження, розслідування та притягнення до кримінальної відповідальності осіб за вчинені ними крадіжки, грабежі та розбійні напади на банківські установи. Іншими словами, ми не повинні допускати підміну понять, коли замість виявлення безпосередніх суб’єктів злочину пошук винних ведеться серед осіб, що фактично постраждали від злочину. За неофіційними даними, на сьогоднішній день в Україні не засуджено жодного грабіжника, який останнім часом вчинив розбійний напад на банківські установи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p6">Зважаючи на важливість питання побудови та постійного вдосконалення систем охорони банків України, Асоціація українських банків, банкіри на протязі останніх декількох років безрезультатно намагаються вирішити одну з найважливіших проблем охорони банків, яка полягає в наданні дозволу на використання внутрішньою охороною банків вогнепальної зброї. Адже відомо, що злочинці, готуючись до злочину, найчастіше можуть бути озброєні набагато краще, ніж охорона банків. Однак, до цього часу єдиною структурою в Україні, яка має право надавати платні послуги, я хотів би наголосити, платні послуги, тому що це десятки мільярдів з банківської системи, і використовувати мають право нарізну вогнепальну зброю тільки Державна служби охорони, що входить до структури міністерства внутрішніх справ. І саме тому позиція уряду та міністерства внутрішніх справ перешкоджає позитивному вирішенню питання оснащення підрозділів охорони банків нарізною вогнепальною зброєю. І це робиться навмисно. Адже десятки мільярдів, які сплачуються банківською системою на користь державної служби охорони, яка монопольно здійснює ці послуги, це і є відповідь на запитання, а чому в тому числі такі дорогі сьогодні кредити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p7">Отже, я звертаюсь особливо до депутатів, комітетів, де вирішується цей законопроект, щоб в решті-решт покінчити з монополією, монополією Державної служби охорони і дати дозвіл охоронам банків на використання вогнепальної зброї. Тому що у багатьох країнах світу ця послуга надається не тільки державою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p8">Ну, і враховуючи, що у мене залишилось ще трошки часу, я хотів би привітати, я хотів би привітати всіх банкірів, я хотів би привітати клієнтів банківської системи, адже в цьому році банківська система пережила дуже важкі часи, і саме головне – банківська система вистояла, банківська система здійснювала платежі, банківська система на невелику частку зменшила кредитний портфель, і падіння кредитного партнеру було в межах 5-6 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p9">А якщо говорити про відсоткові ставки, то в цьому році банківська система по кредитам юридичних осіб з 22 відсотків опустила відсоткову ставку на 16,5 відсотків. Більше 30 банків, які потребують сьогодні державної допомоги в частині капіталізації, таку допомогу отримали. І капіталізовані банки сьогодні, які до недавнього часу були проблемними, сьогодні здійснюють повноцінні платежі, виплачують депозити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p10">У наступному році банківську систему чекає декілька реформ щодо ре капіталізації, щодо реформування фонду гарантування вкладів населення. У бюджеті на наступний рік закладені 50 мільярдів коштів на капіталізацію тих проблемних банків, які потребують захисту з боку держави. І я думаю, що ці кошти теж будуть використані з метою зміцнення банківської системи. Отже, в наступний рік, я думаю, банківська система ввійде і ще міцнішою, адже, переживши надважкий рік, все-таки вдалось утримати саме головне – здійснювати вибачу кредитів, зменшити відсоткові ставки, капіталізувати, тобто зміцнити, ще довіру до банківської системи. А самий головний подарунок, які зробили клієнти банківській системі, – в цьому році майже 17 мільярдів гривень повернутись назад в депозити банківської системи. Велика подяка цим українцям, які розуміють, коли вони свої кошти зберігають в банківській установі, яка у свою чергу підтримує реальний сектор економіки, це і є вихід із кризи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u150.p11">І ще одне. Що я хотів би на завершення. Завтра у Києві свій з’їзд проводить Закарпатська інтелігенція, закарпатська еліта. І я хотів би з цієї трибуни привітати всіх учасників цього з’їзду, хай щастить закарпатцям у Києві. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u151.p1">Заєць Іван Олександрович, 6 хвилин. Наступний депутат Давиденко передає йому свій регламент.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:14:47">13:14:47</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u152.p1">Іван Заєць, Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u152.p2">Шановні народні депутати, я хочу привернути вашу увагу до трьох питань. Перше питання – це Державний бюджет України. Як ви знаєте, на сьогоднішній день Верховна Рада не має проекту Державного бюджету України на 2010 рік, і я думаю, що ви його мати не будете. Чому? Тому що це іде вся передвиборча гра. Потрібно приймати бюджет досить жорсткий, але на це немає політичної волі. Уряд тоді вніс у Верховну Раду нам абсолютно популістський проект бюджету і думав, що цей бюджет буде тут весь час бігати коридорами Верховної Ради. Але Верховна Рада відправила назад бюджет до Кабінету Міністрів, і уже можна було б дочекатися якоїсь іншої версії. Одначе цієї версії немає. Мінфін, я думаю, міг би зробити цю роботу за 10 чи 15 днів, але. Мабуть, немає концепції, концепції, яку дає Кабінет Міністрів на Державний бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u152.p3">Тому я пропоную у цій ситуації сконцентрувати увагу Верховної Ради на підготовку до прийняття Державного бюджету, передивитися ті законопроекти, які стосуються чи видаткової, чи доходної статті. Українська народна партія, група депутатів подала законопроект – зміни до Закону про Збройні сили України <note>(щодо забезпечення належного фінансування)</note>, це номер 5422. Я пропоную його в терміновому порядку розглянути, ми там пропонуємо довести фінансування Збройних сил України до 2 відсотків від валового внутрішнього продукту. Це те, що відродить армію, це те, що потягне ВПК на розвиток, іншого я не бачу шляху, яким чином нам сьогодні забезпечити обороноздатність, безпеку, яким чином нам сьогодні оживити роботу внутрішнього валового продукту. Якщо ми будемо надіятись тільки на ту цифру, яка буде в Державному бюджеті, враховуючи тенденції до зменшення фінансування, то ми випадемо взагалі із цього процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u152.p4">Друге питання, до якого я хочу привернути вашу увагу, це до Закону про вибори Президента. Я подав 84 поправки до законопроектів про вибори Президента. І сьогодні ми вже бачимо підтвердження моєї правоти. Вона полягає в тому, що є постанова Центральної виборчої комісії 475 від 12.12 цього року, де фактично Центральна виборча комісія переписує. переписує наш закон. Вона наділяє дільничну виборчу комісію повноваженнями включати у список виборців без органів Державного реєстру виборців людей. Це приведе до того, що невідомо що буде робитися. Якщо зважимо ще й на таку обставину, що при формуванні керівництва окружних виборчих комісій ЦВК по суті порушувало пропорційність, і тому ми бачимо тенденцію до того, що керівники будуть із двох, як правило, політичних сил. Це із Партії регіонів чи з "Блоку Юлії Тимошенко". А цей процес піде до дільничих виборчих комісій і тоді не треба проводити вибори, треба просто розділяти владу між цими двома політичними силами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u152.p5">І третє питання. Це питання ще одної ініціативи депутатів від Української народної партії. Ми запропонували законопроект, щоб припинити врешті-решт приватизацію державних бібліотек, книгарень і видавництв. Ми бачимо як місцеві органи влади зловживають своїми повноваженнями і знищують цю мережу, яка забезпечувала для українців ну якийсь рівень інтелектуального розвитку. Ми бачимо, що сьогодні можуть викинути будь-яку бібліотеку, будь-яке видавництво для того, щоб там продавати невідомо які товари невідомо якого походження і якої якості. Держава повинна втрутитися в цей процес врешті-решт. Ми знаємо ці ж постійні. постійні вимоги і книгарень „Сяйво”, і багатьох-багатьох інших структур. Тому я прошу Верховну Раду знову ж таки зважити інтелектуальної власності цьому напрямку подивитися і приймати нормальне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u152.p6">І останнє питання. Дуже багато розмов іде про те, що державні посадовці, політики мають декларувати не тільки податки, а й видатки, і є певні такі зміни до Закону „Про корупцію” вже внесені, вони з нового року запрацюють. Але треба процедури виробити, такі процедури, щоб ця норма, щоб цей законопроект не був мертвим, бо всі чудово бачать як сьогодні найулюбленішими родичами політиків стають або тещі, або тьоті, бо все переписується на цих людей, все контролюється, а вони начебто у парламенті такі бідні, мають такі доходи, ну що плакать хочеться, коли читаєш ці декларації про податки. Тому треба піти цивілізованим європейським шляхом, врешті-решт, треба розділяти владу від бізнесу. Ми знаємо природу зрощення цієї влади, бо не люстрували тоді компартноменклатуру, на початку 90-х років. І ті люди, які при Радянському Союзі мали владу, вони фактично розпоряджалися усією власністю Радянського Союзу, перекочували у незалежну Україну, перетягнули цю владу, цю власність з собою, розділили між собою – і вони мають сьогодні і владу, і вони мають сьогодні і власність. Спочатку олігархи впливали на діяльність влади, тепер влада уже втручається у економічні процеси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u152.p7">Тому потрібно прийняти знову ж таки законопроект 1429-1 від групи депутатів від Української народної партії, де розписані ці всі процедури по декларуванню видатків. Треба знати, як живуть наші політики: чи вони живуть за свою заробітну плату, чи вони тут працюють за сумісництвом, а живуть за ті крадені гроші, які забирають у своїх людей. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u153.p1">Цибенко Петро Степанович, 6 хвилин. Так само регламентний час Юрія Олександровича Гайдаєва.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:20:56">13:20:56</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p1">Спасибо. Фракция коммунистов, Петр Цибенко, председатель Совета организаций ветеранов Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p2">Уважаемые коллеги, уважаемые избиратели! В среду, 16 декабря, на этой неделе, во время так называемой разминки, то есть в начале сессионного заседания, один из коллег-депутатов, находящихся в обозе премьерской фракции БЮТ, попытался оценить работу и решения Пятого пленума Организации ветеранов Украины, причем сделал это абсолютно предвзято и некорректно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p3">Наверное, будет правильно, если я как председатель Совета организаций ветеранов Украины и руководитель пленума внесу соответствующую ясность.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p4">Итак, 10-11 ноября 2009 года Пятый пленум Совета организаций ветеранов Украины, рассматривая вопрос о позиции Организации ветеранов Украины на предстоящих выборах Президента Украины, принял решение о поддержке кандидата блока левых и левоцентристских сил лидера Компартии Украины Петра Николаевича Симоненко. Более того, решением пленума мне как председателю совета было поручено подписать от имени организации договор о сотрудничестве на период избирательной кампании и весь срок конституционных полномочий Петра Николаевича Симоненко в случае его победы на выборах. Такой была и остается позиция большинства членов многомиллионной организации ветеранов Украины, положенная в основу этого решения. Выбор этот абсолютно осознанный, поскольку ветеранство, будучи наиболее умудренной жизненным опытом частью общества, прекрасно понимает, что первопричиной, краеугольным камнем всех бед, свалившихся на голову ветеранов, всего трудового народа Украины является капитализм и обслуживающий его, нанятые им пещерные националисты, это абсолютно ясно и бесспорно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p5">Из всего множества кандидатов в Президенты только кандидат левых, левоцентристских сил – Петр Николаевич Симоненко предложил четкую, ясную и реальную программу борьбы против капитализма, как первопричину ветеранских бед, действенную программу возвращения власти и собственности трудовому народу Украины. Все иные кандидаты, которые будучи у власти все эти 20 постсоветских лет, уничтожали Украину и ее трудовой народ, идут на выборы с антинародной программой дальнейшего укрепления капитализма, а значит, дальнейшее обнищание и вымирание золотого поколения страны, каким является ветеранство, таковы суровые реалии избирательной кампании.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p6">Считал и считаю, что Совет организации ветеранов Украины был не только в праве, но и обязан высказать позицию Совета по данному вопросу. Он ее высказал, исходя из настроений большинства ветеранов. В порядке справки хочу сказать, что из 87-ми членов совета, которые принимали участие в пленуме, только два проголосовало против и три воздержалось, то есть решение принято абсолютным большинством голосов. Как председатель Совета я обязан отстаивать решения Совета и буду это делать всеми доступными законными уставными методами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p7">И вторая тема, которую я хотел бы поднять, пользуясь возможностью трибуны Верховной Рады Украины, она состоит в следующем, к сожалению, большинство наших избирателей, в особенности ветеранов, недоступен Интернет и вот эту, этот пробел я хотел бы ликвидировать, дав информацию об одном из материалов, который сегодня появился в Интернете. Это материал корреспондента „Нового региона” Алексея Усова, который называется так: „Грузия решила взорвать мемориал воинской славы”. А содержание его следующее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p8">В Грузии власти приняли решение демонтировать советский памятник в честь победы над фашизмом. Мемориал создан в Кутаиси в начале 80-х годов скульптором Мерабом Бердзенишвили. На месте памятника будет построено новое здание грузинского парламента, которое переезжает из столицы. Подрыв монумента назначен на 21 декабря, день рождения Президента Михаила Саакашвили. Грузинская оппозиция посчитала снос памятника актом вандализма. Созданный в начале 80-х годов скульптором Бердзенишвили Мемориал победы над фашизмом, демонтаж которого начался 12 декабря, будет взорван через несколько дней. Называется две даты – 20 и 21 декабря.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p9">Представители властей Кутаиси ответили на обвинение в вандализме, что этот мемориал в 90-х годах был разграблен. Были украдены бронзовые части памятника и большинство его фрагментов. Поэтому восстановить этот мемориал нет возможности. К тому же он находится рядом с территорией, где будет построен комплекс зданий парламента Грузии и было решено демонтировать мемориал. Приводит комментарии представителей властей Грузии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p10">Представители грузинской оппозиции полагают, что день выбран не случайно. Как раз на следующей неделе Михаил Саакашвили будет отмечать свой день рождения, и к нему приурочен этот своеобразный подарок. «Этот вандализм и такая идеология отрицания авторитетов является отличительной чертой нынешних властей Грузии», - заявил один из лидеров Республиканской партии Грузии Давид Брезенишвили. В Грузии около 700 тысяч человек воевали на фронтах Великой Отечественной войны, каждый второй из них, к сожалению, не вернулся с фронтов Великой Отечественной войны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u154.p11">Комментируя это сообщение, можно сказать, можно прокомментировать его только таким образом. Человеческий ум имеет пределы, а глупость, а я бы добавил к этому, и подлость человеческая пределов не имеет. Потому что взорвать памятник ветеранам-победителям фашизма в год 65-летия Великой Победы над фашизмом – это верх цинизма, до которого дошли власти Грузии. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u155.p1">Косів Михайло Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:27:11">13:27:11</time></note>
            <note type="speaker">КОСІВ М.В.</note>
            <u who="КОСІВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u156.p1">Михайло Косів, "Блок Юлії Тимошенко"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u156.p2">Шановні земляки – українці! Хочу звернути вашу увагу на те, що сьогодні газета Верховної Ради „Голос України” опублікувала передвиборну програму кандидата на пост Президента України Януковича Віктора Федоровича в якій у розділі п’ятому сказано, виступаю за надання російській мові статусу другої державної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u156.p3">Нічого незвичайного у такому обіцянні немає, бо рівно рік тому Партія регіонів прийняла свою політичну програму, у якій стверджувала, ми категорично виступаємо проти використання державних інститутів для насильницької українізації і витіснення інших мов, насамперед, російської зі сфер офіційного спілкування засобів масової інформації, науки, освіти і культури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u156.p4">Ми домагатимемося для російської мови статусу другої державної при законодавчому закріпленні права регіонів вводити на їхній території додаткову третю офіційну мову, що матиме рівні з державною мовою права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u156.p5">Ми, послідовні прихильники гасла „Дві мови – один народ”, смію затвердити, як спеціаліст філолог за освітою, що це повний абсурд. Немає одного народу, який би мав дві мови. Коли покликаються, наприклад, у Швейцарії, то там живуть чотири етноси, тобто чотири історичні народи, які мають свою територію, свою історію і свою мову, а тому і всі їхні мови є мовами державними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u156.p6">Я хотів би звернути також увагу на те, що в тій програмі представники Партії регіонів обіцяють протидію нав’язуванню моноетнічної формули громадянського і державного розвитку мовної та культурної ідентифікації. Але, якщо це стане державною програмою і вони будуть це виконувати, а вони будуть це виконувати, то я хотів б запитатися, що залишиться від України. Нічого не залишиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u156.p7">Але тепер я хотів би звернутися до своїх земляків патріотів, таки справжніх патріотів, які постійно, в тому числі, і сьогодні з цієї зали перед мною вважають Юлію Тимошенко найбільшим ворогом України і найбільшою небезпекою. Тим самим торуючи дорогу для таких кандидатів і таких програм, які я щойно оце прочитав. Будьте, люди, пильними і обережними.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u157.p1">Рижук Сергій Миколайович, шість хвилин і регламент Сухого Ярослава Михайловича також.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:30:28">13:30:28</time></note>
            <note type="speaker">РИЖУК С.М.</note>
            <u who="РИЖУК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u158.p1">Рижук, фракція Партії регіонів, Житомирщина. Нещодавно, коли всі ми, народні депутати, працювали в округах, я теж мав честь виконати доручення своєї фракції Партії регіонів відвідати за тиждень чотири райони в Житомирській області із дев’яти районів, які найбільше постраждали внаслідок чорнобильської трагедії. Питання Чорнобиля це не тільки той день, коли нещодавно ми покладали віночки полеглим від Чорнобиля, трагедії, але воно і сьогодні актуальним є для українського народу, для держави і, особливо, для моєї рідної Житомирщини, оскільки на її теренах проживає, вслухайтесь народе, 323 тисячі постраждалих громадян, серед них 91 відсоток постраждалих мешкає на радіоактивно забруднених територіях. Водночас отримувачів пільг, компенсацій і допомог потребує на обліку 680 тисяч, серед яких більшість отримує і повинна, згідно закону по Чорнобилю, отримувати соціальну допомогу. Але в області залишається невирішеним питання гострої незбалансованості фактичних потреб для соціальної допомоги, як це вимагає закон відповідний по наслідках чорнобильської катастрофи із нормативною базою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u158.p2">Я привіз з собою цілу кипу листів, заяв, слізних прохань, сердитих листів про те, що Верховна Рада, уряд держави, сама держава, поверніться знову обличчям до нас, чорнобильців, які там животіють, жебракують, яким сьогодні запитання одне: чому нам, навіть, „гробові” не видають? Тому що нам немає роботи –ми всі тут безробітні. Тому що зупинилися давним-давно, і фабрики, і заводи і немає сільського господарства, все заростає кущами, хвощами, мочарами. Ми ж тільки живемо за рахунок цієї соціальної допомоги, то дайте нам хоча б „гробові”, як їх погано назвали, але це реально з тим, щоб ми хоча би могли по-людські, по черзі одне одного похоронити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u158.p3">Люди там живуть і масове безробіття, вони доведені до відчаю. І таким чином, якщо врахувати, то вже судових справ, які на розгляді у судах до держави позовів цих людей, які понівечені Чорнобилем і покинуті нинішньою державою. Вдумайтесь! 98 тисяч 900 справ на суму майже мільярд знаходиться вже в судах. І суди тягнуть, прямо скажу, резину. І влада не дослуховується, і люди просто у відчаї і в розпачі. А це не десятки, сотні тисяч людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u158.p4">Вже Верховна Рада, Кабінет Міністрів, навіть від області отримала за весь цей період 41 звернення. І воно жодне належним чином не розглянуте, і не враховане. Я скажу так, днями держава вшанувала пам'ять полеглих у боротьбі із Чорнобильською катастрофою – правильно зробила. Квіти поклали. Видно, що і пожурилися. Спасибі, але давайте разом подумаємо, без політики і політиканства, без злоби один на одного. За тих людей, які животіють на чорнобильських територіях і залишилися наодинці. Давайте подумаємо про живих, або ще живих, вони мають право на життя. І наша пам'ять полеглим буде тоді справжньою, тоді щирою, тоді відвертою, коли ми допоможемо і Малинському району, і Коростеню і Коростенському району, і Овруцькому, І Народицькому, і Олевськом, і Мільчинському, де живуть мої земляки і не тільки на Житомирщині, а й на Чернігівщині, це не має значення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u158.p5">Я хочу, щоб дослухався уряд і не потрібно позичати і шукати мільярд на боротьбу з грипом, а виконувати ті закони, які є, включаючи закон про допомогу, соціальну допомогу людям, які живуть на вражених Чорнобилем територіях. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u159.p1">Гнаткевич Юрій Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:36:00">13:36:00</time></note>
            <note type="speaker">ГНАТКЕВИЧ Ю.В.</note>
            <u who="ГНАТКЕВИЧ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u160.p1">Юрій Гнаткевич, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u160.p2">Шановна українська громада, останнім часом у нашому суспільному житті все частіше вживається слово „корупція”. Про корупцію говоримо ми тут у Верховній Раді, про корупцію недавно говорив Президент, коли зібрав керівників силових структур, Міністра внутрішніcправ, Генерального прокурора, керівника СБУ і звинуватив їх у тому, що вони погано борються, призначені ним люди з корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u160.p3">Про корупцію ми говорили вчора, коли розглядали кримське питання, я хотів би розтлумачити, як лінгвіст, колишній, що таке корупція. У словнику виданому колись Київською міською радою для державних службовців написано, корупція це підкуп і продажність державних, громадських і політичних діячів. Це зрощення органів державної влади і структурами організованої злочинності, тобто те, про що ми зараз говорили вчора, про що діється в Криму. Це є саме корупція, зрощення органів державної влади із структурами злочинності. Корупціонер, пишеться в словнику, це посадова особа, яка бере хабарі. Але чому ж Україна займає найвище чи найнижче місце по стану з нашою корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u160.p4">Чому ми чемпіони по корупції майже в усьому світі? Я не думаю, що в цьому винен Президент, Прем’єр, Верховна Рада. Тут мають бути глибинні причини, які породжують це явище, і вони, ці причини, є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u160.p5">Ви знаєте, коли я сидів у першому скликанні з 90-го по 94-й рік отут в першому ряду, де сидить молодий комуніст Сергій Храпов я, коли ми приймали Закони про приватизацію думав, хто ж це все купить? Ну, хтось може купити кіоск. А хто може купити завод, фабрику, хто може купити „Криворіжсталь”? І почався „грабеж среди белого дня». До того був поставлений Президентом Кучма. Він на все заплющив очі і дивився, як розкрадалося державне майно. Я не думаю, що якби не був Кучма, Кравчук щось було б інакше. Тому що настав процес суцільного пограбунку при низькій суспільній і політичній моралі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u160.p6">Зрештою, вчора ми говорили про Херсонський завод комбайновий, що свідчить про те, що це, грабунок цей іде і досі. І от, що ж відбувалося далі? Я спостерігав за тим, як люди «национально неозабоченные», нас так називають комуністи, українських націонал-патріотів. Та люди з не українськими прізвищами беруть заводи, створюють телекомпанії, змагаються, хто більше у держави вкраде державної, тобто народної власності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u160.p7">Зараз взагалі трудно найти серед найбагатших десяти людей в нас в Україні людей, які б мали етнічне українське походження. В мене 6 хвилин, Білорус там попросив.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u161.p1">Так, Білорус Олег Григорович передає свій регламент депутату Гнаткевичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:38:43">13:38:43</time></note>
            <note type="speaker">ГНАТКЕВИЧ Ю.В.</note>
            <u who="ГНАТКЕВИЧ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162.p1">Так, так, дякую. Що зробили націонал-патріоти? А націонал-патріоти змагалися в тому, щоб створити публічні партії, які вони потім розколювали, а кожну розколоту, ще кололи. Вони змагалися в тому, щоб довести кожному, із нас українців, хто з них найбільший патріот. Тепер вони мають, що мають. На що б обпертися нашому новому керівництву, Президенту, хто б ним не став? Треба, очевидно, єднати народ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162.p2">Ось подивіться поляки. Вони об’єднані одним Богом, однією вірою, однією мовою, і я щось не чув, щоб поляк украв мільярди і повіз їх в офшори. Треба єднати. Чим? Можливо вірою в Бога. Так мені ж покажіть, дуже багато людей, які щиро вірять в Бога, а, отже, бояться гріха. Є не тільки поняття злочину, є поняття гріха. Таких дуже мало, а якщо й моляться, то моляться лише за себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162.p3">Україна, на превеликий жаль, роздуховнена, навіть церква не вказувала, що вкрав завод – це є грішник. Мовчала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162.p4">Єдність національна, мовляв, ми всі українці. Ви знаєте, я багато буваю за кордоном. Ось я іду Берліном. Стоять молоді німці і говорять німецькою. Іду Краковом, я там був, стоять молоді поляки – говорять польською. Я був недавно в Петербурзі. Стоять молоді росіяни – говорять російською. Я був в Стамбулі. Молоді турки говорять українською. Я приїжджаю в Київ і я не чую від молодих, і не тільки від молодих, я не чую української мови. А мова – це є наш національний код.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162.p5">Отже, ми недавно мали слухання у Верховній Раді з цієї проблеми. І ми прийшли до висновку, що Україна значною мірою є деукраїнізована і національно розмагнічена. Космополітизм влади і відсутність національної буржуазії, тобто національних багатих людей є нашою нині проблемою на шляху подолання корупції. Патріотизм національний замінено патріотизмом, извините, желудочно-кишечного тракту, а патріотизм державний замінений чванством, хто більше має – в того кращий автомобіль. Отже, в кого краща дача і де воно є в Межигір’ї чи десь ще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162.p6">Отже, корупція – це продажність і вона в Україні має глибинні причини. Це загальна культура людей, суспільства, це його соціальний і політичний загальний стан, і його культури політичної, це рівень національної свідомості і рівень моралі, в тому числі і духовної моралі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162.p7">Я думаю, що новому Президенту дуже важко боротися буде тільки через тюрми і через прокурорів. Це мало, що дасть. Треба підвищувати духовність, підвищувати мораль і національну свідомість в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u162.p8">Я думаю, що Президентом буде Юлія Володимирівна Тимошенко. Про це говорять не тільки астрологи, мені дружина вчора сказала, що вона слухала передачу, а й говорять мої виборці, які сказали, що за кого б вони не голосували у першому турі, чи за Костенка, чи за Тягнибока, чи за спікера Литвина, чи за Ющенка у другому турі вони будуть голосувати за Юлію Тимошенко. Я в це вірю. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u163.p1">Павловський Андрій Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:41:57">13:41:57</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u164.p1">Доброго дня, шановні співгромадяни!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u164.p2">Андрій Павловський, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u164.p3">Хочу звернутись до вас і звернути увагу, що вчора на своєму засіданні Верховна Рада ухвалила два важливих законопроекти, які захищають наші з вами конституційні права на отримання повної і достовірної інформації про те, які продукти ми споживаємо, якої якості вони є. Мова іде про те, що було ухвалено законопроекти, які визначають, що тепер на етикетках харчових продуктів повинна бути позначка, цей продукт з генномодифікованими організмами чи він без ГМО. Так що, шановні, звертайте увагу на етикетки і думайте про те, що ми з вами вживаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u164.p4">Хочу також звернути, шановні співгромадяни, вашу увагу на іншу тему дуже болючу, на тему корупції. А символом корупції за останні роки стала справа незаконного привласнення державної резиденції і 140 гектарів державної землі у Межигір’ї одним з кандидатів в Президенти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u164.p5">І я хочу сказати, що зараз, як і з боку Ющенка, так і з боку Януковича, з боку цієї солодкої парочки твориться шалений тиск, щоб не дати розслідувати об’єктивно обставини цієї справи, не дати повернути назад державі цю власність. А чому це так сталося? Не тому, що один фактично за безцінь отримав таку величезну державну власність, а інший, я маю на увазі Ющенка, в липні 2007 року на день народження Януковича фактично подарував такий великий шмат державної власності. От це і є корупція, коли задіяні у цій справі найвищі державні посадовці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u164.p6">Хочу звернути вашу увагу, що основна проблема зараз у державі у тому, що 90 відсотків економічного життя у державі контролюється десятьма родинами, яких у народі називають олігархи. І фактично прикриттям незалежно від кольорів політичних цих олігархів є Ющенко і Янукович. Не тому лі відомий російський діяч Борис Березовський звернувся до найбільших олігархів України з вимогою, як він каже, включіть звєріниє інстінкти и со звірячим ентузіазмом об’єднатись навколо Ющенка, тому що він найкраще захистить кровні інтереси олігархії. А як же інтереси простих людей? Так що думаймо, що ми робимо і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u165.p1">Кармазін Юрій Анатолійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:45:19">13:45:19</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u166.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни. Шановні народні депутати! Шановний український народе! Я хочу звернутися з цієї високої трибуни з приводу питання, які наболіли сьогодні у моїх виборців, які пишуть з Миколаєва про колосальні загрози, колосальні загрози, які є для економіки у країні. Ну, наприклад, псування сільськогосподарської продукції, призначеної для експорту в кількості близько 5 тисяч тонн, що зберігаються в зерносховищах перевантаженого терміналу „Нібулон”. Загрозу зриву експортних контрактів в рамках виконання умов тендеру Світової продовольчої програми з поставки 60 тисяч тонн продовольчої пшениці гуманітарної допомоги Уряду Ефіопії. Загрозу зриву експортних контрактів тендеру, по тендеру Уряду Народної Республіки Бангладеш по поставкам 100 тисяч тонн продовольчої пшениці. Гальмування інвестиційного проекту розвитку судноплавних шляхів і нарощування експортних зернових потужностей в обсязі 1 мільйона тонн на рік. Від чого держбюджет втрачає близько 25 мільйонів гривень податку на прибуток, а підпорядковані мінтрансзв’язку державні підприємства морського транспорту недотримують близько 6 мільйонів доларів портових зборів щороку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u166.p2">І все це із-за чого? Із-за того, що один керівник, капітан порту миколаївського, перевищивши свої повноваження, забороняє проведення до причалу „Нібулон” судна „Превентер” під навантаження близько 60 тисяч тонн ячменю. Внаслідок цього понад 2 місяці це судно перебуває на вимушеному простої і щодня 45,5 тисяч доларів США на добу витрачається на це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u166.p3">Люди добрі, що ж відбувається, коли у державі не виконується рішення окружного Миколаївського адмінсуду, коли посадові особи Мінтрансзв’язку і держаного підприємства, державного – вдумайтесь! – „Миколаївський морський торговельний порт”.лоцман ігнорують? Неодноразово звертається Президент України, як гарант Конституції, і це не виконується, і його приписи не виконуються. Збитки уже становлять у підприємства понад 3 мільйона доларів США. Не виконуються рішення господарського суду Миколаївської області, які вступили у законну силу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u166.p4">Більше того, не тільки законні вимоги не виконуються, а службові особи ігнорують. Начальник порту зухвало відмовляється прийняти від державного виконавця документи виконавчого провадження і перешкоджає у здійсненні службових повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u166.p5">Продовжуються спроби і незаконно порушити кримінальну справу, у тому числі відносно героя України Вадатурського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u166.p6">І це все я прошу вважати, як депутатський запит до Генпрокуратури, уряду України, особисто до Юлії Володимирівни Тимошенко. І не зважаючи на те, що порушена і Антимонопольним комітетом справа про те, що порушується Закон про конкуренцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u166.p7">І накінець, дозвольте, шановні друзі, висловити свої щирі співчуття.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u167.p1">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u168.p1">Дякую. Дозвольте висловити свої співчуття від себе особисто, від Партії захисників Вітчизни газеті і всім читачам газети „Сільські вісті” у зв’язку з тим, що пішла із життя видатна особа, наш депутат Іван Васильович Сподаренко, багаторічний, незмінний редактор газети „Сільські вісті”. Таких редакторів вже нема. вічна йому пам’ять. І я думаю, що ми відповімо увагою до цієї газети, яку любили, любимо і, я думаю, що будемо її робити ще краще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u168.p2">Спасибі за можливість сказати слова в адрес колеги. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u169.p1">Парубій Андрій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-12-18T13:49:23">13:49:23</time></note>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u170.p1">Парубій Андрій, „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u170.p2">Шановна українська громада! Хочу відповідально заявити, що на сьогодні залишається великою загрозою і можливість фальсифікацій під час президентських виборів 17 січня 2010 року. Вже кілька місяців вся держава спостерігає за цією епопеєю, яка розгорнулась навколо прийняття цього закону, який є надзвичайно важливий в сьогоднішніх умовах української демократії. Ми пригадуємо, як тут, в тому сесійному залі, БЮТ і Партія регіонів приймали цей закон. Тоді і Президент України Ющенко, і вся громадськість, і фахівці говорили про те, що даний закон містить дуже багато порушень, які не тільки перекреслюють деякі положення Конституції, а створюють дуже широке поле для фальсифікацій під час проведення виборів. Після того Президент України подав в Конституційний Суд власне положення цього закону. Конституційний Суд вилучив цілий ряд найбільш спірних і найбільш конверсійних положень з цього законопроекту. Але, тим не менше, лишився ряд пробілів в цьому законі, які необхідно виправити і які ми спільно повинні тут, в цьому залі, впорядкувати відповідно до закону. Зокрема залишається один найбільш небезпечний момент в Законі про вибори Президента, власне той момент, який дозволяє в день проведення виборів міняти списки виборців. І власне цей пункт найбільше створює можливостей для різних ділків від політики, які можуть мати на меті і проводити широкомасштабні фальсифікації під час проведення виборів Президента. Ми опинились в такому стані на четвертий рік після Майдану, коли, здавалось, вже неможливо країну повернути в період кучмізму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u170.p3">Сьогодні від парламенту залежить, наскільки швидко і ефективно ми зможемо скоригувати це положення законопроектів. Президент України Ющенко подав свій законопроект в Верховну Раду України, де він врахував і положення Конституційного Суду, де він також і врахував ці пропозиції, які дала Венеціанська комісія стосовно Закону про вибори Президента. Але, на жаль, знову тут, в цьому залі, БЮТ і Партія регіонів своїм спільним байкотом не дозволили тому закону ввійти в законну силу. Ми знову бачимо в цьому залі змову двох найбільших політичних сил, які формували Закон про вибори, і які, власне, і намагаються зловити рибку в мутній воді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u170.p4">Зараз ми маємо законопроекти, які дозволяють нам впорядкувати цю пробілину в законі, які дозволяють нам не допустити зловживань в день проведення виборів, і тому я хочу закликати усіх депутатів в цьому залі на другий тиждень сесійний, який фактично буде останнім пленарним тижнем перед проведенням президентських виборів, щоб ми змогли сконцентруватись навколо прийняття цього закону, щоб ми не допустили проведення змін в списках виборців в день голосування. Лишень таким чином.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u171.p1">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u172.p1">Лише таким чином ми зможем захистити вибір кожного з наших громадян, вибір кожного українця. Лише таким чином ми зможем забезпечити проведення чесних і демократичних виборів. Президент Ющенко настоював і настоює на тому, що це не право, а обов`язок кожного з депутатів. Тому я, власне, закликаю всіх депутатів в наступний пленарний тиждень розпочати з закону про вибори Президента, прийняти в другому читанні будь-який з тих законопроектів, які подану у Верховну Раду і які передбачають зняття цього пункту. Я дуже сподіваюсь, що і суспільство, і виборці зроблять необхідний тиск на своїх депутатів, щоб вони, зібравшись в залі, виконали свій обов`язок і не допустили фальсифікації виборів Президента в 2010 році. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u173.p1">Шановні колеги, наступне пленарне засідання відбудеться у вівторок о 10-ій годині ранку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-12-18-m0.u173.p2">Ранкове пленарне засідання оголошую закритим.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
