<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/694.html</idno>
               <date when="2009-05-21">2009-05-21</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2009-05-21">2009-05-21</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 21 травня 2009</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОКОВЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">21 травня 2009 року, 16:00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.М.ЛИТВИН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u1.p1">Прошу, шановні колеги, підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему „Рада”.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:00:49">16:00:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u1.p2">Зареєструвалося картками в сесійній залі 424 народних депутати. Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u1.p3">Шановні колеги! Ми з вами відклали розгляд проекту закону 3429. Ні-ні, ми відклали, бо не було Королевської. Про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо мінімізації негативних наслідків фінансової кризи для суб’єктів господарської діяльності. То ми інший голосували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u1.p4">Ми оголосили „сувору подяку” за те, що не було на засіданні.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:01:42">16:01:42</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p1">Уважаемые коллеги, уважаемый Владимир Михайлович! Мы сегодня проводили большою встречу с предпринимателями и докладывали о работе Верховной Рады о том, что какие законы мы приняли в поддержку предпринимательства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p2">И я хочу проинформировать народных депутатов, что сейчас предложено к рассмотрению 3429 законопроект, который в первом чтении был принят 13 января и подготовлен комитетом, представителями всех депутатских фракций. Была создана отдельная рабочая группа, которые в комплексе рассмотрели все необходимые первоочередные антикризисные меры, которые мы сегодня можем принять и предприниматели действительно почувствуют, что депутаты работают и думают о том, как сегодня сократить и регулирование, сократить давление на бизнес, сократить количество проверок, ввести мораторий на проведение проверок и тем самым, действительно, сейчас облегчить и старт бизнеса и упростить процедуру выдачи разрешительных документов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p3">Комитет предлагает уставной фонд уменьшить со 100 минимальных заработных плат до одной минимальной заработной платы. Ввести принцип молчаливого согласия и ввести процедуру, когда разрешения выдаются в течение 10 дней и если предприниматель не получил вовремя ответ, значит это считается автоматически полученное решение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p4">Мы также сокращаем количество лицензий на ведение отдельного вида хозяйственной деятельности - сертификацию. Мы считаем, что сегодня не стоит усложнять жизнь предпринимателей, сделать все, чтобы создать достойный бизнес-климат в нашей стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p5">Законопроект закрепляет практику долгосрочной аренды государственного и коммунального имущества. Запрещает пересмотр арендной платы в период кризиса. И мы считаем, что все нормы законопроекта направлены сегодня на защиту интересов субъектов предпринимательской деятельности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p6">Кроме того из Закона о пожарной безопасности исключается явно коррупционная норма согласно которой обеспечение государственной пожарной охраны, строительство ее объектов и сооружений осуществлялось за счет пожертвования юридических лиц и граждан. Только вдуматься в такую норму, когда каждый пожарный инспектор собирал пожертвования со всех предпринимателей всей страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p7">Поэтому принять законопроект сегодня позволит нам уменьшить влияние кризисных явлений на малый бизнес, сохранить и создать новые рабочие места, стабильно получать запланированные поступления в бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p8">Комитет по вопросам промышленной регуляторной политики и предпринимательства предлагает принять законопроект в целом как закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u2.p9">Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p1">Шановні колеги, будемо іти по поправках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p2">Я зупинятимусь на тих поправках, які відхилені. Якщо хто буде наполягати на поправках голосування, які враховані, тоді будемо також голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p3">Поправка номер 4 народного депутата Круця. Наполягаєте на цій поправці? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p4">5-та поправка. Юрій Кармазін, наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p5">Ксенія Ляпіна – 6-та поправка. Наполягаєте? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p6">Юрій Кармазін - 7-ма. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p7">Палиця. 8-ма поправка. Наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p8">Палиця, 12-та поправка, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p9">13-та? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p10">Круць, 14-та? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p11">Круць, 15-та, 16-та? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p12">Палиця, 17-та? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p13">18-та? Також не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p14">Круць, 20-та? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p15">Палиця, 21-ша, 22-га? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p16">Терещук, 23-тя, наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p17">Кальченко, 28-ма? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p18">Шершун, Заєць, Семинога, 29-та? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p19">Яценко, Костенко, Писарчук, Шершун, 33-тя, 36-та? Ні, не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p20">37-ма, не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p21">42-га, Кармазін? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p22">Ксенія Ляпіна, 46-та? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p23">Кармазін, 52-га? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p24">Власенко, 75-та? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u3.p25">94-та. Ви ж наполягали на 94-й?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:06:38">16:06:38</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u4.p1">Шановні колеги! Тут є 11 народних депутатів, які запропонували, запропонували вилучити пункт дев’ятий з Закону України про туризм. Про що йдеться. Значить, тут в різних формулах є пропозиція, щоби зліквідувати процедуру ліцензування та стандартизації туристичної діяльності. Зокрема, щоби, наприклад, туроператори могли працювати без всякого ліцензування і низка інших речей, таких, ліберальних, демократичних. Позиція профільного комітету, позиція моя як людини, яка трішки знає, що таке туризм, - що не готові ми до такої лібералізації. Бо, поки у нас горять в Карпатах, тому що народ будує без пожежних умов, без нічого, отримує ці дозволи, а потім у нас туристи страждають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u4.p2">Тому моя пропозиція – поставити на голосування пропозиції дев’яти народних депутатів із п’яти фракцій парламенту і вилучити пункт дев’ятий Закону про туризм і не чіпати цю сферу, поки ми, давайте, попрацюємо хоч в цьому режимі, що у нас є, а потім будемо лібералізовувати цю туристичну діяльність. Тому я прошу поправку, а це одна і та ж сама – 94, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 101, 102, 103, 104 – це одна і та сама поправка. Пункт дев’ятий вилучити, підтримати, вилучивши пункт дев’ятий Закону про туризм, тобто ці всі поправки, які я назвав, підтримати шляхом голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u5.p1">Позиція комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u6.p1">Просим поставить на голосование.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u7.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування поправку, з приводу якої щойно виступав колега Томенко, це 94-104 поправка, які стосуються того, що в Законі України „Про туризм”, тобто цей пункт дев’ятий виключити. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:08:41">16:08:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u7.p2">За-176</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u7.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u7.p4">Шановні колеги, всі інші поправки. Наполягають на них? Ксенія Ляпіна, не наполягаєте? Ну я тоді дальше буду йти і питати по поправках. Гриневецький Сергій, 105 поправка, наполягає? Ні. 107-ма? Ні. 110-та? Ні. 111-та? Ні. 114-та? Ні. Ксенія Ляпіна, зараз, дивлюся. Власенко, 118-та? Ні. Ксенія Ляпіна, 119-та поправка, це сторінка 31-ша. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:09:21">16:09:21</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u8.p1">Шановні колеги, хочу звернути увагу, що моя поправка 119-та якраз антикризова. У нас вже чотири роки висить ця проблема високої вартості ліцензій, я підкреслюю, на торгівлю алкогольними, тютюновими напоями. Ця висока вартість звузила участь суб’єктів малого підприємництва в цій сфері. І, власне, призвела до того, що ми втратили дуже багато маленьких магазинчиків. Я пропоную уніфікувати вартість цієї ліцензії і пропоную її зменшити. Це жодним чином не зменшує вартість самих алкогольних напоїв, тому що вона регулюється через високі акцизи, які ми з вами прийняли, а мова йде лише для полегшення для торгівельної діяльності. Хочу звернути увагу, що сьогодні це дуже важливе питання. Скорочується обсяг торгівлі, відповідно скорочуються доходи і скорочується кількість суб’єктів торгівлі. І це стосується будь-якої торгівлі. І якщо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u9.p1">Дайте можливість завершити думку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:10:32">16:10:32</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u10.p1">Якщо якийсь овочевий магазинчик підтримується на плаву і забезпечує овочами людей, мешканців мікрорайону за рахунок того, що вони ще й якусь алкогольну продукцію продають, то хай утримуються. Давайте дамо їм цю можливість. Прошу підтримати поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u11.p1">Позиція комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u12.p1">Данная поправка не касается. касается законодательства регулирования и производства и обращения алкогольных напитков и табачных изделий. Так как это больше сфера деятельности регулирования другого комитета, наш комитет принял решение в данном законопроекте не учитывать данную поправку, а непосредственно уже в профильном комитете рассмотреть и тогда уже принимать решение.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u13.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування поправка 119, автор – народний депутат України Ксенія Ляпіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:11:38">16:11:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u13.p2">За-30</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u13.p3">Поправка не підтримана. Йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u13.p4">122-а, Яценко. Ні. Баранов, 124-а. Ні. Ксенія Ляпіна, 125-а. мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:11:55">16:11:55</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u14.p1">Я прошу звернути увагу на те, що ця поправка стосується болючого питання орендних відносин. І мова йде про те, що дозволити, що за вимогою орендаря, щоби органи чи місцевого самоврядування, чи державної влади, які здають в оренду це приміщення, провели переоцінку. Я хочу звернути увагу, що виставлялася орендна плата на підставі дуже високої оцінки цих приміщень, коли було економічне зростання, був бум, був великий конкурс бажаючих орендувати те чи інше приміщення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u14.p2">Сьогодні ситуація зворотня. Ви бачите, навіть по Києву половина приміщень з вивіскою „здається в оренду”. Я не кажу про районні центри – там просто все здається в оренду. І, власне кажучи, сьогодні немає підстав у місцевої влади і держави переоцінювати об’єкт оренди, а переоцінка веде за собою зменшення суми оренди. Я прошу дозволити таку можливість.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u15.p1">Будь ласка, комітет яку думку має з цього приводу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u16.p1">Поправка существенно может сегодня повлиять на механизм заключения договоров аренды госимущества. Сегодня закон никак не запрещает арендатору вести переговоры с арендодателем об оценке арендуемого имущества или требовать проведения такой оценки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u16.p2">А то, что касается упрощения процедуры получения аренды и продления аренды на 5 лет, у нас в данном законопроекте именно защищены права предпринимателя другими поправками. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u17.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування поправка 125 Ксенії Ляпіної.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:13:50">16:13:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u17.p2">За-24</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u17.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u17.p4">Шановні колеги, тут інші поправки. Автори на них не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u17.p5">Поправка 152-га, 153-тя. Королевська і Ляпіна, наполягаєте на ній?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u17.p6">Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:14:12">16:14:12</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u18.p1">Шановні колеги, це взагалі поправка, яка фактично сьогодні є вкрай важливою, - це поправка про мораторій на проведення перевірок. Хочу повідомити, що сьогодні Прем’єр-міністр під час відкритого засідання уряду вже анонсувала, що вони постановою Кабміну готові зробити свої зусилля щодо мораторію, а наші з вами зусилля можуть відобразитися в законі. І цей мораторій, який сьогодні чекає кожне мале підприємство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u18.p2">Хочу звернути увагу на те, що ми виписали цей мораторій так, що він жодним чином не може привести до зловживань. Він спрямований саме на суб’єктів малого підприємництва, він спрямований лише на ті сфери, де не є високий ступінь ризику. Про це прямо вказано. А ви знаєте, що згідно закону про перевірки, всі органи влади визначили види діяльності з високим ступенем ризику. Таким чином, ми жодним чином не наражаємо громадян на якусь там ризиковість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u18.p3">Вважаю, що підтримка такої поправки зробить величезний плюс і буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u19.p1">Будь ласка, комітет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u20.p1">Я хочу сказать как народный депутат, сегодня, действительно, Премьер-министр поддержала такую поправку и принято постановление Кабинета Министров, мораторий на проверки. И мое мнение, что мы усилили бы эту позицию и, действительно, защитили бы сегодня предпринимателей от того беспредела контролирующих органов на местах, когда без уже ограничения времени в постоянном режиме идет контроль и идут проверки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u20.p2">Поэтому мораторий до 2011 года, конечно, сегодня был бы, действительно, антикризисной мерой поддержки нашего бизнеса. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u21.p1">Шановні колеги, я ставлю на голосування поправку 153, яка, по суті, перегукуються з поправкою 152, автором якої Наталія Королевська і Ксенія Ляпіна. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:16:27">16:16:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u21.p2">За-153</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u21.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u21.p4">Шановні колеги, всі поправки проголосовані. Наталія Юріївна, надихніть нас на голосування, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u22.p1">Уважаемые коллеги, уважаемые народные депутаты! Я обращаюсь к вам ко всем: нам всем с вами возвращаться в округа. У нас миллионы малых предпринимателей, которые придут сюда и спросят, что мы сделали?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u22.p2">Действительно, комитет привлек абсолютно представителей всех политических сил. Мы видим, что поправки учтены всех политических сил и все предложения. Вносится сегодня сокращение лицензирования, сокращение сертификаций, принцип молчаливого согласия. Мы десять лет об этом говорили, мы десять лет говорили предпринимателям, что вы можете послать документы и автоматически получить разрешение на начало бизнеса и на ведение бизнеса. Мы наконец-то пришли к тому, чтобы уменьшить уставной фонд и позволить сегодня убрать тот барьер входа и начинание бизнеса, дать позволить создать новые рабочие места, особенно сегодня в период кризиса. Это один из первых серьезнейших антикризисных законов, который сегодня может действительно поддержать наш малый и средний бизнес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u22.p3">Члены комитета обращаются ко всем народным депутатам. Пожалуйста, проголосуйте за данный законопроект. Давайте его примем, и пусть он вступит в действие. Спасибо большое за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u23.p1">Дякую. Адам Мартинюк. Потім Михайло Чечетов. А потім від Кабінет Міністрів і будемо. Тоді Михайло Косів, а тоді Кабінет Міністрів. Все.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:17:55">16:17:55</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u24.p1">Дякую. Мартинюк, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u24.p2">Якби в цьому законопроекті було лише те, що говорить голова комітету, то, дійсно, його варто було б підтримати не тільки одною рукою, а і двома. Але на превеликий жаль, у цьому законопроекті передбачено зняти ліцензування на виготовлення топографічних карт і геодезичних. Тобто нехай хто що хоче, той малює. А це обороноздатність держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u24.p3">На превеликий жаль, у цьому, про що вже говорив колега Томенко, пропонується зняти ліцензування турагентств. Посилай куди хочеш, кого хочеш і як хочеш туриста і не відповідає за нього, повернувся він живий, здоровий чи не повернувся. На превеликий жаль, знімається термін ліцензування на ліки. Одержав ліцензію на виготовлення ліків і до вічно ці ліки будуть. А треба, мабуть, встановлювати, напевно, встановлювати якийсь термін і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u24.p4">Тому якби тільки складалося з того, про що говорить Наталія Юріївна, так. Але, на жаль, там більше драконівського.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u25.p1">Михайло Чечетов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:19:07">16:19:07</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u26.p1">Уважаемые коллеги, я думаю, что оценку правительству в плане оказания помощи и создания благоприятных условий для малого бизнеса, предпринимательства была дана тысячами людей, которые окружили сегодня Украинский дом и с позором не пускали правительство, поскольку правительство поставило на колени, положило на лопатки малый бизнес. Давайте вспомним и транспортный налог, что мы. вернее начудило коалиция и правительство и плата за, рыночный сбор и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u26.p2">Но я хочу сказать, что сегодня вот, пожалуйста, есть большинство - голосуйте. Если вы способны проголосовать – проголосуйте, а если нет – уходите. Не мучайте страну, уходите все! Уходите вместе большинство, правительство, Тимошенко, Ющенко – уходите! Дайте возможность людям избрать, действительно, народную власть, которая будет думать о стране. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u27.p1">Дякую. Шановні колеги! Я хочу тільки привернути вашу увагу до однієї обставини, що авторами цього закону є Наталія Королевська і Михайло Чечетов, не мучайте нас тими законами, за які ви не хочете голосувати. Михайло Косів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:20:20">16:20:20</time></note>
            <note type="speaker">КОСІВ М.В.</note>
            <u who="КОСІВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u28.p1">Михайло Косів, фракція БЮТ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u28.p2">Шановний Володимир Михайлович! Шановні колеги, депутати! Я прошу заспокоїтися. Я хочу попросити вас повернутися до тієї поправки, яку так активно відстоював Микола Томенко і за яку ми не проголосували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u28.p3">Це стосується того, про що вже говорив Адам Іванович. Якщо зняти ліцензування абсолютно з усіх туристичних послуг, в тому числі і з тих, які надають житло туристам, то ви собі можете уявити, яку ситуацію ми можемо створити напередодні приїзду до нас величезної кількості туристів на Євро-2012. Не можна цього знімати, тому що турист, він же ж приїде із-за кордону, він же ж не знає, що у нас не проводилися ліцензування тих міст, де він може зупинитися. І він може в діру якусь попасти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u29.p1">Будь ласка, позиція уряду і пропозиція. Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ФУДАШКІН Д.О.</note>
            <u who="ФУДАШКІН Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u30.p1">Пропозиція міністерства фінансів – вилучити з цього тексту законопроекту питання безстроковості ліцензії, бо це фіскальне надходження. У нас багато ліцензій є платними і дуже великі доходи від сплати за ліцензії. І при встановленні безстрокового терміну дії ліцензії ці доходи будуть втрачені. Крім того вилучити принцип мовчазної згоди, бо фактично руйнується вся система ліцензування, бо підтвердження принципу мовчазної згоди в цьому випадку буде достатньо повідомлення про те, що направлявся лист, при цьому реальних механізмів контролю за відсутністю вмотивованої відмови або наявності мотивованої відмови не передбачені. І таким чином, ми фактично руйнуємо систему ліцензування взагалі. Якщо десь можливе застосування принципу мовчазної згоди, там повинне скасовуватися ліцензування, як таке.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u31.p1">Шановні колеги, тепер комітет на зауваження, які прозвучали і пропозиції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u32.p1">Уважаемые коллеги, то что касается позиции Министерства финансов, я попросила бы их еще раз не объединять свою позицию с позицией Кабинета Министров и попросила бы читать последнюю версию законопроекта. Потому что последняя редакция законопроекта, которую мы сегодня рассматриваем, вилучена норма не ограниченного срока действия лицензий. Там четко написано: не ограничено, если Кабинет Министров принимает по отдельным видам хозяйственной деятельности ограничения, тогда действует ограничение. И здесь мы полностью соглашаемся с Адамом Ивановичем и с его зауваженням, поэтому эта поправка была убрана из текста данного законопроекта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u32.p2">То что касается топогеодезической деятельности, выполнение топографогеодезической, картографических работ, сегодня нуждается все равно в получении разрешения Службы безопасности Украины. И поэтому как таковое, наличие или отсутствие лицензии, в данном случае, не имеет никакого значения, потому что для того, чтобы не нести ущерб государству и людям, все равно обязательное получение разрешение Службы безопасности Украины. А получение лицензии - это раздача очередных хабарив и не более того, поэтому эту норму мы согласовали и убрали с законопроекта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u32.p3">То что касается турагенства, то мы должны понимать, есть туроператор и есть турагенство. Действие туроператоров лицензируется, а действие турагенств не лицензируется, согласно предложения данного законопроекта. Потому что закон о туризме предлагает целостную систему обеспечения гарантий для туристов и их защиты, но есть ли у нас причины и преграды принятия данного законопроекта, есть только лицензирование турагентдеятельности. Уважаемые коллеги, давайте уберем эту норму из данного законопреокта, лишим сегодня возможности издеваться над бизнесом и получать дополнительные еще 8 видов лицензий, но не принять закон из-за одной поправки мы понимаем, что это будет сегодня верхом политического цинизма. Спасибо большое за внимание!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u33.p1">Шановні колеги! Ми обговорили законопроект, розглянули поправки всі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u33.p2">Ставиться на голосування пропозиція комітету, прошу уваги. Про прийняття у другому читанні та в цілому як закон проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо мінімізації негативних наслідків фінансової кризи для суб’єктів господарської діяльності. Реєстраційний номер 3429. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:25:28">16:25:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u33.p3">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u33.p4">Рішення не прийнято.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u34.p1">На повторне друге.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u35.p1">На повторне друге?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u35.p2">Ставлю на голосування другу пропозицію. Про направлення Закону <note>(реєстраційний номер 3429)</note> на повторне друге читання.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:25:56">16:25:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u35.p3">За-213</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u35.p4">Рішення не прийнято, закон відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u35.p5">З мотивів, будь ласка, Ксенія Ляпіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:26:07">16:26:07</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u36.p1">Ксенія Ляпіна група „За Україну”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u36.p2">Шановні колеги! От зараз зала продемонструвала просто абсолютний політичний абсурд. Ми всі з вами тут казали, треба боротися з кризою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u36.p3">Боротися з кризою нічого не роблячи для економіки неможливо. Ми мусимо зробити антикризові заходи. І цей Закон може єдиний містить реальні антикризові заходи, і серед них було багато корисних. Одну поправку завжди можна вилучити, але ми втратили зараз шанс фактично прийняти в найближчий час реальні антикризові заходи. І потім ви будете запитувати, чому скорочується ВВП. Та це ж вашими руками, шановні колеги, хто не голосував, буде зараз скорочуватися ВВП. Це абсолютно хибна практика! Це практика під назвою „чим гірше – тим краще”. Ну невже це практика української Верховної Ради?! Ну це ганебна практика!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u37.p1">Шановні колеги! А хто прізвище називав? Будь ласка, репліка. Михайло Васильович Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:27:17">16:27:17</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u38.p1">Уважаемые коллеги, действительно. Но о чем думает правительство и большинство, когда сегодня нужно было преодолеть вето Президента по Закону о поддержке химической промышленности? Это та отрасль, которая приносит валюту в государство. Чтобы мы как козлы за морковкой не ездили по всему миру и не просили кредиты, а могли зарабатывать. Так зарубили под корень закон. Чем думает правительство? Есть мозги у правительства и в большинства или нет? Вот это самый главный вопрос. Отсюда надо смотреть, это самое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u38.p2">А что касается этого законопроекта, я еще раз повторяю. Это было очередной критерий. Есть большинство в зале или нет? Большинства нет. Уходите, дорогие. Уходите, не мучайте страну. Дайте возможность людям избрать нормальную народную власть, которая будет думать о стране, о малом бизнесе, предпринимательстве, о выходе из кризиса. Альтернативы этому нет. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p1">Шановні колеги, я прошу вас, ну це репліка була. Все. Розгляд питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p2">Я просто прошу вас і благаю, давайте припинимо політичні суперечки. Сьогодні не голосується законопроект із політичних мотивів і доходить взагалі до абсурду. Автори проектів законів не голосують за свої закони. Це абсурд. А потім когось звинувачують. Вносять закон і кажуть: „Ви приймайте, я стою осторонь”. Прошу, давайте змобілізуємося і будемо працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p3">Ну, не можна, якщо ви не прийняли в другому читанні направити на третє. Ну ви ж розумієте, ну немає логіки. Закон відхилено. Ну що ж можна зробити. Ну ви ж зрозумійте немає ж іншого процедурного і регламентного виходу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p4">Шановні колеги, зараз, одну хвилиночку. Ми маємо розглядати проект Закону „Про фізичну культуру і спорт”, нова редакція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p5">Разом з тим от комітет і голова комітету Павло Костенко просять перенести розгляд цього закону на 22-ге у зв’язку з деякими розбіжностями в проекті закону. Ну, якщо комітет пропонує, то назавтра відкладемо його?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p6">Оголошується до розгляду проект Закону про захист майнових прав громадян у період виходу економіки України зі стану фінансової кризи <note>(друге читання)</note>. Доповідач – голова Комітету з питань фінансів і банківської діяльності Азаров Микола Янович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p7">Шановні колеги, справа в тім, з приводу цього законопроекту. Я вас інформую, що він був внесений ще наприкінці, в середині тобто 19 грудня 2008 року. Він перебував в комітеті з питань, у комітеті, який очолює Сергій Терьохін. Після того рішення Погоджувальної ради. І рішенням Верховної Ради України цей документ було передано на розгляд до Комітету з питань банків і банківської діяльності. Водночас комітет до цього часу цей законопроект не розглянув. Відтак у нас є всі підстави його вносити на розгляд. Але матеріали ж треба дати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p8">Я ще раз хочу сказати, шановні колеги! Якщо комітет не розглядає, то після того, коли ми його прийняли в першому читанні і минув термін, то ми його повинні розглянути і визначити щодо остаточного рішення у первісному варіанті. Якщо йде, відбувається просто блокування розгляду цього законопроекту, вибачте, не можна робити заручником того, що немає таблиці. Я прошу Секретаріат, подайте мені. Та у мене немає таблиці. Дайте мені таблицю і ми повернемось до розгляду цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p9">Ні, це не цей. 3459-1. Немає таблиці. Я не переска. Шановні колеги, 3585 ми розглянули до, на ранковому засіданні. Тому я прошу Секретаріат. Я прошу Секретаріат, дайте той варіант першого читання. Ми його поставим на голосування. Бо там ідеться про захист людей під час фінансової кризи. А його немає в природі. Ми ж розглянули в першому читанні і прийняли це рішення. Треба було підготувати до другого читання. Минуло вже дуже багато місяців, комітет не розглядає це питання. не треба переносити. Справа в тім, що ми його переносимо з тижня на тиждень, комітет свідомо не розглядає цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u39.p10">Шановні колеги, що стосується проекту Закону про державне регулювання діяльності в сфері грального бізнесу, поза як ми прийняли Закон про заборону грального бізнесу, то комітет пропонує відкласти розгляд нинішнього закону, тобто 3535. Я, шановні колеги, прошу заспокоїтись. Справа в тім, що подадуть ці документи, ми тоді повернемося до 3459. Поки що у мене немає документу. Олег Ляшко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:33:40">16:33:40</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u40.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u40.p2">Шановний Володимире Михайловичу, дякую. Шановні колеги, шановні виборці, законопроект, про який говорить Голова Верховної Ради, називається „Проект Закону про захист майнових прав громадян у період виходу економіки України зі стану світової фінансової кризи”. Доручення про підготовку його до другого читання було дано Верховною Радою 23 грудня 2008 року. Упродовж п’яти місяців комітет, очолюваний представником опозиції, не спромігся підготувати цей закон до другого читання. Внаслідок цього якраз і страждають і залишаються незахищеними майнові права громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u40.p3">І тому я звертаюся, Володимире Михайловичу, до вас поставити, і щоб Верховна Рада прийняла рішення – зобов’язати комітет негайно подати на розгляд до парламенту цей закон, адже мільйони людей не винні у тому, що не так зійшлись політичні зірки і комусь хочеться заблокувати розгляд цього закону. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p1">Я повинен, шановні колеги, внести ясність, оскільки ми вже апелюєм до людей, що причина не розгляду цього закону полягає в тому, що комітет спочатку, який очолює Сергій Терьохін, а потім Микола Азаров, оці два комітети блокували протягом 5 місяців розгляд і внесення на Верховну Раду України цього закону, тому я можу поставити на голосування ще одне, щоб ми прийняли одне ще рішення, яке ми вже приймали, зобов’язати, подати на пленарний наступний тиждень у перший пленарний. засідання, тобто у вівторок, який у нас буде. Я цю пропозицію поставлю на голосування, побачим як потім відреагують. Тому що робота у нас повинна бути в сесійній залі, а не в п’ятницю о 21-ій годині 30 хвилин починатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p2">Я ставлю цю пропозицію на голосування. Доручити Комітету з питань банківської діяльності на наступний пленарний тиждень у вівторок подати на розгляд Верховної Ради України закон. проект закону, реєстраційний номер 3459-1 про захист майнових прав громадян у період виходу економіки України зі стану фінансової кризи. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:36:13">16:36:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p3">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p4">Я ще раз нагадую, шановні колеги. По фракціях, будь ласка, дайте. Партія регіонів – 5, "Блок Юлії Тимошенко" – 148, "Наша Україна - Народна Самооборона" – 20, комуністів – 26, „Блок Литвина” – 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p5">Так я вам. Одну хвилинку, я вам зачитаю цей закон, шановні колеги. Зачитаю цей закон. От мені щойно подали його.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p6">Закон спрямований за забезпечення конституційних прав громадян на власне житло та надання їм у цьому соціального захисту. Одну хвилиночку! Стаття 1. На період виходу економіки зі стану фінансової кризи вводиться мораторій на набуття заставодержателем чи іпотекодержателем права звернення стягнення на предмет застави чи іпотеки в разі, якщо предметом застави чи іпотеки є житлова нерухомість, в якій постійно проживають громадяни”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p7">Стаття друга: „Закінчення виходу економіки України зі стану фінансової кризи визначається рішенням Верховної Ради України за поданням Кабінету Міністрів України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p8">Стаття третя: „Цей закон набуває чинності з дня опублікування”. От, про що йдеться. <note>(Ш у м у з а л і)</note> Не кричіть усі! Не кричіть усі!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p9">Тому, шановні колеги, позаяк не було бажання – прошу уваги! – не було бажання ще одне зробити доручення профільному комітету в силу політичних інтересів, для того щоб на наступний пленарний тиждень у вівторок ми розглянули цей закон, залишається одне: розглядати і зараз визначатись щодо прийняття відповідного рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p10">Тому. Я це кажу й до Терьохіна, і до Азарова: не треба ділити на двох. Тому у зв’язку з тим, що не виконано доручення попереднє Верховної Ради України, у нас є всі підстави поставити на голосування прийняття в другому читанні і в цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p11">Я ставлю на голосування цю пропозицію. Не треба, у вас був час, треба працювати в комітетах. Я ставлю на голосування пропозицію про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проект Закону України про захист майнових прав громадян у період виходу економіки України зі стану фінансової кризи. Реєстраційний номер 3459-1. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:39:07">16:39:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p12">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p13">Закон прийнято. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p14">Партія регіонів – 1, „Блок Тимошенко” – 154, „Наша Україна – Народна Самооборона” – 35, комуністів – 27, „Блок Литвина” – 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p15">Тепер заспокоїлись, шановні колеги, заспокоїлись! Зараз проект Закону „Про державне регулювання у сфері грального бізнесу”, реєстраційний номер 3535. Разом з тим. одну хвилинку!</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p16">Разом з тим, комітет звернувся з листом такого змісту, зачитую: „Згідно розкладу засідань Верховної Ради України на 21 травня заплановано розгляд у другому читанні проекту Закону „Про державне регулювання діяльності у сфері грального бізнесу”, внесений Кабінетом Міністрів України. Комітет повідомляє, що зазначений законопроект на даний час до другого читання підготовлений, але у зв’язку з тим, що 15 травня 2009 року Верховною Радою України був прийнятий Закон України "Про заборону грального бізнесу в Україні”, а також з метою напрацювання пропозицій комітету щодо врегулювання грального бізнесу в Україні, просимо перенести розгляд проекту Закону України „Про державне регулювання діяльності у сфері грального бізнесу”. З повагою голова комітету Королевська”</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u41.p17">Будь ласка, Валерій Писаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:40:45">16:40:45</time></note>
            <note type="speaker">ПИСАРЕНКО В.В.</note>
            <u who="ПИСАРЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u42.p1">Шановні колеги, ви знаєте, епопея з гральним бізнесом уже детектив якийсь нагаду нам. Сьогодні на підписі Президента є закон, який ми ухвалили тут конституційною більшістю про заборону грального бізнесу в Україні. Я переконаний, що Президент не буде гратися в ігрові свої азартні ігри з населенням України і підпише цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u42.p2">Сьогодні мені тільки не зрозуміло, навіщо у нас залишаються законопроекти з цього приводу, якщо у нас чітко записано в законі, який ми прийняли, що у нас буде закон, розроблений Кабінетом Міністрів, по створенню спеціальної зони, куди і поїдуть всі „однорукі бандити”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u42.p3">Якщо ми сьогодні залишаємо лазеєчку для власників ігрових автоматів для того, щоб вони десь виживали, то давайте так чесно і відверто казати. Якщо ні, то всі ті закони, які зараз є на порядку денному, треба не повертати до комітету, а треба зараз провалити і сказати людям чесно, що ми заборонили ігровий бізнес і ми розпочинаємо з чистого листа всю нашу історію з ігровим бізнесом, ми відправляємо їх у спеціальну зону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u43.p1">Григорій Смітюх, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:41:59">16:41:59</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u44.p1">Дякую, Володимир Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u44.p2">Шановні колеги, ну, ви пам’ятаєте, дійсно, що ми прийняли закон, який забороняє ігорний бізнес. Який сенс сьогодні розглядати цей закон? Це перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u44.p3">Друге питання. У прикінцевих положеннях цього закону, який ми прийняли, конституційною більшістю 340 голосів, ми доручили Кабінету Міністрів визначити території, на яких може розміщуватися цей ігорний бізнес. У зв’язку з тим, що рішення Верховної Ради прийнятим законом зобов’язує це зробити, то відпадає сенс у цих законопроектах, яких їх сьогодні знаходиться, їх знаходиться чотири.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u44.p4">Тому у мене є пропозиція, Володимире Михайловичу, поставити це питання на голосування про відхилення цих законів, так як вони знаходяться сьогодні у Верховній Раді. І поставити цьому крапку. Поставте, будь ласка, про відхилення цього закону, і ми не будемо тоді гратися у передавання. Тому що ви пам’ятаєте, що у грудні минулого року Верховна Рада приймала 26 грудня, доручила по цьому закону 35. 35, що ми 14 січня розглянули це питання. До цієї пори вони не розглядалися, тому що склалася.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u45.p1">Шановні колеги, ми обмінялися думками. Можливо, оці пропозиції дві, які у Валерія Писаренка і у Григорія Смітюха, об’єднаємо і поставимо на голосування у такий спосіб. Позаяк ми прийняли, одну хвилиночку, позаяк ми прийняли, оскільки ми з вами прийняли Закон про заборону грального бізнесу в Україні, і у нас є також законопроекти про винесення грального бізнесу за межі населених пунктів, тоді можна з приводу цього закону, який підготовлений до другого читання, не обговорювати його постатейно, а поставити на голосування про схвалення цього проекту закону. Верховна Рада не підтримує його. Тоді він вважається відхиленим, і ми тоді розчищаємо законодавче поле у цій царині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u45.p2">Адам Мартинюк, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:43:55">16:43:55</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u46.p1">Дякую. Мартинюк, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u46.p2">Шановні колеги, абсолютно я солідарний, і фракція буде саме так діяти, як говорив Голова Верховної Ради. Але користуючись нагодою, я хотів би тільки сказати одне. Зараз часто лунають звинувачення деяких наших колег, що мовляв комуністи не голосували за заборону грального бізнесу. Ми голосували за заборону. Але на превеликий жаль, у законі, який проголосували в цілому як закон, заборонений гральний бізнес і в першій статті заборонений, а в третій дозволений. Бо сказано: Кабінету Міністрів протягом трьох місяців сказати, де буде цей гральний бізнес. Ось чому ми не голосували, щоб знали наші виборці. Ми категоричні противники грального бізнесу. А те, що стосується законопроектів, які сьогодні є, то, дійсно, давайте ми їх будемо ставити на голосування і кожна фракція буде свідомо розуміти, що закон вже про гральний бізнес прийнятий, тобто це треба не підтримати і вони зрозуміло, випадуть з порядку денного. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u47.p1">Шановні колеги! Тому рухаємося таким. Наталія Ковалевська, будь ласка. Королевська, вибачте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:45:09">16:45:09</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u48.p1">Уважаемый Владимир Михайлович! Уважаемые коллеги! Я хочу напомнить: у нас 17 лет в Украине не урегулирован игорный бизнес. Наконец-то мы с вами на прошлой неделе приняли законопроект и он находится на подписи у Президента. Давайте не будем опять испытывать, будет он подписан или не будет. Ничего страшного, если мы дождемся решения Президента и будем поднимать позицию. Если принят будет закон о забороне игорного бизнеса, значит все хорошо и мы дальше будем действовать в русле принятого закона. Если он не будет принят, то я вам могу рассказать тот сценарий, который запланирован. Сейчас мы проваливаем все законопроекты, ни одного закона опять нет в Верховной Раде. И дальше опять игорный бизнес будет абсолютно не урегулирован. Поэтому комитет просит перенести рассмотрение данных законопроектов, дождаться решения Президента и после этого принимать дальнейшее решение Верховной Рады.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u48.p2">За 17 лет не приняли и сейчас мы опять начинаем абсолютно какие-то непонятные махинации возле данного законопроекта и возле игорного бизнеса.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u49.p1">Шановні колеги! Оксана Білозір, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:46:23">16:46:23</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОЗІР О.В.</note>
            <u who="БІЛОЗІР О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u50.p1">Шановний Володимир Михайлович! Шановні колеги! В залі вже повна шизофренія, це вже навіть не смішно. У нас є на розгляді у другому читанні на сьогодні проект закону, внесений урядом, це що сьогодні якийсь інший уряд? Він же вніс, напрацював, ми можемо сьогодні цей закон розглянути, ми можемо внести усні поправки, такі, які нам треба і про зони, і про що хочете. Не затягуйте свідомо час, на вулиці стоять люди, і нема чого відповідальність за те, що ми з вами не робимо перекладати на Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u50.p2">Це наші з вами недопрацювання. Я пропоную, щоб зараз цей законопроект був розглянутий. Ми можемо вносити ті поправки з голосу, які нам потрібні і нема чого грати в. на очах у цілої України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p1">Шановні колеги, прошу уваги. Давайте таким чином поступимо, оскільки тут виникла колізія, пропозиція комітету перенести, я цю першу пропозицію поставлю на голосування. В разі, якщо ця пропозиція дістане підтримку у 226 голосів, розгляд питання відкладається, якщо ні, я поставлю на голосування другу пропозицію про схвалення в цілому проекту Закону про державне регулювання діяльності у сфері грального бізнесу. Якщо Верховна Рада схвалить, значить рішення прийнято, не схвалить, тоді ми включимо до порядку денного або розглянемо питання про включення до порядку денного законопроектів, які прийшли від уряду з цього приводу, а також від народних депутатів і будемо рухатися далі. Але я єдине просив би, давайте ми заспокоїмося дійсно і продовжимо в нормальному ритмі роботу. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p2">Тому я ставлю на голосування пропозицію комітету про перенесення розгляду проекту закону, реєстраційний номер 3535 „Про державне регулювання діяльності у сфері грального бізнесу”. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:48:35">16:48:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p3">За-104</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p5">Тепер як ми узгодили позицію, ставиться на голосування друга пропозиція про схвалення, про прийняття у другому читанні і в цілому, як закон, проекту Закону „Про державне регулювання діяльності у сфері грального бізнесу”. Реєстраційний номер 3535. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:49:10">16:49:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p6">За-6</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p8">Закон відхилено. Тоді ще, щоб вже зберегти чистоту, про направлення на повторне друге читання проекту закону, реєстраційний номер 3535. Будь ласка, прошу голосуйте. На повторне друге. Ну ні, то ні, що ж я можу зробити.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:49:38">16:49:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p9">За-2</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p10">Проект закону <note>(реєстраційний номер 3535)</note> відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p11">Тепер прошу уваги! Зараз треба розглянути питання про включення до порядку денного проекту Закону про розміщення гральних закладів. Їх аж три: реєстраційний номер 4452 - це урядовий, 4452-1 автори народні депутати Білозір і Кріль, а також 4452-2 автори народні депутати Костенко і Джоджик.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p12">Я ставлю на голосування про включення до порядку денного проектів законів реєстраційні номери 4452, 4452-1, 4452-2. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:50:40">16:50:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p13">За-149</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p14">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p15">Тепер ідемо далі, шановні колеги! Зараз нам треба включити до порядку денного і визначитись щодо рішення з приводу законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p16">Законопроект 4397 про внесення змін до Закону України "Про організацію та проведення фінальної частини чемпіонату Європи 2012 з футболу в Україні" <note>(нова редакція)</note> для включення до порядку денного і прийняття рішення. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:51:30">16:51:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p17">За-349</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p18">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p19">Шановні колеги! Я прошу вашої підтримки, оскільки у нас багато питань, а залишилося працювати нам трошки більше години, щоб розглянути проект Закону 4397 за скороченою процедурою і інші також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p20">За скороченою процедурою прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T16:52:03">16:52:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p21">За-193</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p22">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u51.p23">Доповідач – заступник міністра економіки Вітренко Юрій Миколайович, співдоповідач – голова Комітету з питань сім’ї і молодіжної політики спорту та туризму Костенко Павло Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВІТРЕНКО Ю.М.</note>
            <u who="ВІТРЕНКО Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u52.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати України! Прийняття законопроекту про внесення змін до Закону України „Про організацію та проведення фінальної частини Чемпіонату Європи 2012 року з футболу” нова редакція має за мету удосконалити процес підготовки проведення в Україні фінальної частини Чемпіонату Європи 2012 року з футболу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u52.p2">УЄФА за підсумками проведення фінальної частини Чемпіонату Європи 2008 року в Австрії та Швейцарії, постійне інспектування об’єктів інфраструктури 2012 в нашій країні, рішення виконкому УЄФА тиждень тому цього року уточнено значна кількість вимог для підготовки відповідної інфраструктури – це стосується стадіонів, тренувальних баз, аеропортів, об’єктів розміщення тощо, концепції безпеки та медичного обслуговування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u52.p3">Це об’єктивно викликає необхідність внести відповідні зміни до системи завдань і заходів, визначених Україною в законодавчо-нормативному забезпеченні підготовки чемпіонату. Оскільки кількість змін та їх важливість досить значна пропонується діючий Закон України викласти у новій редакції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u52.p4">Запропонований законопроект є унікальним. Його унікальність пояснюється перш за все тим, що він визначає механізм забезпечення підготовки до проведення в Україні події світового масштабу фінальної частини Чемпіонату Європи в Україні з футболу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u52.p5">До такої події в незалежній Україні підготовка ще не здійснювалась. Крім того, унікальність цього закону пояснюється ще тим, що він має конкретні терміни дії 2012.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u53.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВІТРЕНКО Ю.М.</note>
            <u who="ВІТРЕНКО Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u54.p1">2012 роки. Він обмежується чітким переліком об’єктів і регулює певне обмежене коло відносин. Ми його структурно виклали в шести розділах. Зокрема уточнили такі терміни як гарантії УЄФА, об’єкти чемпіонату, генеральний план інфраструктури, національний координатор, таке інше. Всі ці, уточнили, конкретизували відповідальність Кабінету Міністрів, центральних органів виконавчої влади. Визначили функції центральних органів виконавчої влади і місцевих органів. Визначили основи співпраці УЄФА та Федерації футболу України. Чітко визначили роль і місце державної програми, цільової програми, розробки та затвердження генерального плану з інфраструктури, відповідно до яких здійснюється підготовка з вимогами УЄФА. Конкретизували особливості будівництва об’єктів, викупу земельних ділянок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u54.p2">Крім того, уточнили виконання гарантій, наданих Україною УЄФА. Уже пройшли, наше обговорення показало, що переважна більшість комітетів, пропонували їх прийняти за основу. Ми опрацювали висновки Головного управління, яке теж, пропонували його прийняти за основу з врахуванням зауважень. Ми зауваження вивчили ретельно і знаємо, що вони в найближчий час будуть узгоджені.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u55.p1">Дякую. Дякую, все, Юрій Миколайович, сідайте будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u55.p2">Павло Іванович Костенко, будь ласка, рішення комітету. Сідайте будь ласка. Скорочена процедура.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T16:56:52">16:56:52</time></note>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО П.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО П.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u56.p1">Шановний Володимир Михайлович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u56.p2">Комітет з питань сім’ї, молодіжної політики, спорту та туризму на своєму засіданні 13 травня 2009 року розглянув проект Закону України про внесення змін до Закону України „Про організацію та проведення фінальної частини чемпіонату Європи 2012 року з футболу в Україні” <note>(реєстраційний номер 4397)</note>, поданий Кабінетом Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u56.p3">Прийняття зазначеного законопроекту має за мету законодавчо удосконалити процес підготовки проведення в Україні фінальної частини чемпіонату Європи з футболу 2012 року. УЄФА за підсумками проведення фінальної частини чемпіонату Європи 2008 року в Австрії та Швейцарії уточнила значну кількість вимог до підготовки відповідної інфраструктури приймаючих міст, стадіонів, тренувальних баз, аеропортів, об’єктів розміщення тощо, концепції безпеки, медичного обслуговування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u56.p4">У свою чергу це об’єктивно викликає необхідність внести відповідні зміни до системи завдань і заходів, визначених Україною у законодавчо-нормативному забезпеченні підготовки чемпіонату. Члени комітету зазначили, що законопроект уточнює повноваження, функції, завдання Кабінету Міністрів України, зокрема визначає його координуючу роль щодо діяльності центральних і місцевих органів виконавчої влади, органів місцевого самоврядування, пов’язані з підготовкою та проведенням чемпіонату, визначає функції центральних і місцевих органів виконавчої влади, органів місцевого самоврядування щодо розробки, затвердження, виконання завдань і заходів, відповідних галузевих, регіональних і міських програм з підготовки та проведення чемпіонату, генерального плану, інфраструктури, концепції здійснення аналізу стану виконання завдань і заходів цих програм, визначає основи співпраці з УЄФА та Федерацією футболу України щодо виконання зобов’язань і гарантій, визначених у договорі про проведення чемпіонату, надання експертної допомоги з питань організації підготовки та проведення чемпіонату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u56.p5">Комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u57.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО П.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО П.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u58.p1">Комітет Верховної Ради України прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України розглянути в першому читанні проект Закону України про внесення змін до Закону України „Про організацію та проведення фінальної частини чемпіонату Європи 2012 року з футболу” <note>(реєстраційний номер 4397)</note>, поданий Кабінетом Міністрів України, та прийняти його за основу, а після доработки найближчим терміном прийняти його в другому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u59.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u59.p2">Шановні колеги, є потреба обговорювати? Ніхто не наполягає? Запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u59.p3">Прошу, Валерій Бондик, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:00:00">17:00:00</time></note>
            <note type="speaker">БОНДИК В.А.</note>
            <u who="БОНДИК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u60.p1">Володимир Михайлович, прошу передати слово Віктору Коржу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u61.p1">Віктор Корж, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:00:06">17:00:06</time></note>
            <note type="speaker">КОРЖ В.П.</note>
            <u who="КОРЖ В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u62.p1">Віктор Корж, Партія регіонів. Шановні колеги, безумовно цей законопроект треба підтримати, але я хочу звернути увагу, що розглядається він як мінімум на рік пізніше терміну, в який би ми хотіли його побачити. І дуже сумно, що тільки сьогодні ми розглядаємо такі питання як повноваження органів місцевого самоврядування у сфері підготовки та проведення зазначеного чемпіонату, коли ми за кілька місяців маємо вже ризики щодо його остаточної втрати. Потім я хотів би звернути увагу на термінологію, на використання абсолютно незрозумілих іноземних слів в цьому законі, але не головне. Я хотів би зробити наголос на тому, що чітко регламентовано права інтелектуальної власності УЕФА та інші такого роду питання, а разом з цим не знайшлося місця для регламентації такого важливого питання як надання гарантій власникам земельних ділянок, а йдеться і про конфіскацію, і про вилучення, і таке інше. Тому, коли дивишся на те, що навіть не змогли розібратись що таке квиток і є різночтіння в цьому елементарному питанні, то безумовно я просив би авторів законопроекту, профільний комітет серйозно попрацювати, ми готові надати відповідну допомогу і терміново треба його удосконалити і безумовно приймати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u63.p1">Народний депутат Карпук, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:01:36">17:01:36</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u64.p1">Володимир Карпук, депутатська група „За Україну!”. Я підтримую думку свого колеги про необхідність прийняття цього законодавчого акту і практично місяць уже він у Верховній Раді. Звичайно, Володимире Михайловичу, такі законопроекти повинні прийматися швидше, тому що і так з запізненням ми йдемо, готуючи законодавчу правову базу до чемпіонату Європи з футболу в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u64.p2">І звертаю увагу на те, що є така дилема. Є необхідність прийняття цього законопроекту якшвидше, разом з тим, тут йде мова не лише про зміни до Закону „Про організацію та проведення фінальної частини чемпіонату Європи з футболу в Україні”, а й до ряду інших законів, зокрема до Земельного кодексу України, до „Про планування і забудову територій”, тому що ми розуміємо, що основна ціль – це проведення чемпіонату, але потребує зміна і закону. І, враховуючи на те, що, дійсно, дуже важливі безпекові засади проведення чемпіонату, тому погоджуюся з думкою Науково-експертного управління, що повинно бути введені окремі статті або розділ щодо безпеки. І тому цей закон потребує доопрацювання. Можливо, є необхідність створення робочої групи, враховуючи численні зауваження Науково-експертного управління, як щодо понятійного апарату самого правового акту, так і до змін інших законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u64.p3">І ми підтримуємо цей законопроект. І пропоную, дійсно, інтенсивно над ним попрацювати і найближчим часом прийняти його в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u65.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорення законопроекту завершено. Комітет пропонує. Будь ласка, Адам Мартинюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:03:35">17:03:35</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u66.p1">Навіть якщо не записаний, фракція має гарантоване право 1 хвилину, Ярослав Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u66.p2">Дякую. Мартинюк, фракція комуністів. Шановні колеги, поза всяким сумнівом, в цій сесійній залі немає людини, яка дозволить собі не проголосувати за цей законопроект. Але, на превеликий жаль, я не буду акцентувати увагу, бо немає часу, до цього законопроекту є дуже багато юридичних зауважень. Тому давайте ми його зараз підтримаємо в першому читанні, проголосуємо і звернемось до профільного комітету з проханням, щоб він на наступний пленарний тиждень з врахуванням зауважень Головного науково-експертного управління підготував нам до другого читанні, бо там, дійсно, є чимало юридичних неузгодженостей, щоб знову ми через певний час, це ж ми вже не приймаємо новий закон, ми вносимо зміни, щоб не було так, що через місяць ми знову будемо вносити якісь доповнення. Тому давайте приймемо у першому читанні і на наступному пленарному тижні остаточно. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорення законопроекту завершено. Комітет пропонує прийняти за основу, і в процесі обговорення депутати підтримали цю пропозицію, вказуючи на необхідність оперативного, але серйозного доопрацювання і підготовки до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p2">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про організацію та проведення фінальної частини чемпіонату Європи 2012 з футболу в Україні”, нова редакція, реєстраційний номер 4397. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:05:25">17:05:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p3">За-359</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p5">Шановні колеги, звучала пропозиція, у тому числі, від Адама Івановича Мартинюка, щоб доручити комітету скоротити процедуру підготовки до другого читання і на наступний пленарний тиждень винести його для того, щоб Верховна Рада прийняла остаточне рішення. Я ставлю цю пропозицію на голосування, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:05:57">17:05:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p6">За-327</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p8">Я прошу Секретаріат підготувати письмове доручення комітету з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p9">Шановні колеги, нам треба включити зараз до порядку денного і визначитися щодо прийняття рішення відносно законопроектів 4342 – про внесення змін до Закону України "Про оздоровлення та відпочинок дітей”, а також 4399 – „Про внесення змін до статті 1 Закону України "Про оздоровлення та відпочинок дітей” (щодо тривалості оздоровчої зміни”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p10">Тому зараз я ставлю на голосування про включення до порядку денного проекту Закону 4342. Прошу голосувати. Шановні колеги, про оздоровлення дітей, 4342. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:07:02">17:07:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p11">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p12">Ми включили цей проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p13">А тепер ставлю на голосування, шановні колеги, про включення до порядку денного проекту Закону 4399 про внесення до статті першої Закону України „Про оздоровлення та відпочинок дітей” щодо тривалості оздоровчої зміни. Реєстраційний номер 4399. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:07:39">17:07:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p14">За-138</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p15">Шановні колеги, „за” – 138. Рішення не прийнято. Але очевидно ви читали звернення людей, які йдуть, з приводу того, що на повну зміну не можуть відправити дитину, тому пропонувалося, щоб оздоровча зміна була хоча б 14 днів, щоб могли оздоровити дітей. Але ви не включили до порядку денного, значить не будемо розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u67.p16">Народний депутат Карпук, а потім Адам Мартинюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:08:13">17:08:13</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u68.p1">Володимир Карпук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u68.p2">Шановні народні депутати, шановні радіослухачі! Чому ми не голосували за закон 4399, поданий народним депутатом Харою? Тому що мова в цьому законопроекті йде про зменшення періоду перебування дитини в дитячих оздоровчих закладах з 21 дня до 14 днів в літній період 12 днів в зимовий період. Тому що гонитва за цифрами, кількістю оздоровлених дітей. Перебування в таборах денного перебування – це не є, я як лікар, як фахівець кажу, повноцінне оздоровлення. І тому, що перебування, переїзд дитини з одного місця в інший, скажімо, до Криму чи в Карпати, чи в інші зони потребує періоду адаптації в період 10-14 днів. Тому таке скорочення буде не оздоровленням, а навпаки знищенням імунітету і буде призводити до захворюваності дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u68.p3">А зараз, вдумайтеся в цифру, на кожну дитину є два хронічних захворювання в середньому. І практично жодна здорова дитина не виходить зі школи. Тому ми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u69.p1">Будь ласка, Адам Мартинюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:09:24">17:09:24</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u70.p1">Дякую. Мартинюк, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u70.p2">Шановні колеги! Я підтримую колегу Карпука. Подивіться, будь ласка, що пропонується в законопроекті. Хто хоче, він може і один день відпочивати, якщо він хоче. Але тут законодавчо і хто? Голова профспілок. Голова профспілок держави пропонує замість установленої законом норми 21 день, скоротити до 12 днів, тобто більше, як 12 днів ти бути не можеш.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u70.p3">Тобто давайте ми не будемо пересмикувати, це не турбота про те, щоб було більше, будь ласка, ти не хочеш бути 21 день, ти будь хоч один день, але тут нормативно замість 21 дня пропонує голова профспілок встановити 12 днів і не більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u70.p4">Тому ні в якому разі це підтримувати не можна, тим більше є ціла серія законів де установлені терміни не 21 день, а для чорнобильців-дітей два місяці, і так далі. Тобто ми дуже вже хочемо бути мудрими, ні в якому разі не можна голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u71.p1">Дякую. Ярослав Сухий, будь ласка комітет.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:10:32">17:10:32</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u72.p1">Шановні колеги! Та я розкажу, я би попросив в сесійній залі без фальшивої патетики і без надриву. В Україні існує 460 дитячих оздоровчих закладів, з яких 50 процентів можуть цього літа вже не відкритись, тому що немає фінансування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u72.p2">В законопроекті передбачається, оздоровча зміна перебування дитини в дитячому закладі, оздоровлення санаторно-курортного закладу 21 день, не менше 21-го дня. А в інших закладах не менше 14 днів в літній період. Чому? Та тому, що сьогодні путівка коштує, ви знаєте скільки путівка дитяча коштує? Від трьох до шести тисяч гривень, коштує путівка сьогодні. З них, з цих грошей, 37 процентів платять батьки, а решту доплачує фонд соціального страхування при тимчасовій втраті працездатності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u72.p3">Ми, якщо не підемо на такий крок, будь ласка, ми різко звужуємо коло дітей, які можуть цього літа оздоровитися. От і все, ось що стоїть за цією фальшивою вашою патетикою.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u73.p1">Народний депутат Сорочинська, фракція БЮТ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:11:47">17:11:47</time></note>
            <note type="speaker">СОРОЧИНСЬКА-КИРИЛЕНКО Р.М.</note>
            <u who="СОРОЧИНСЬКА-КИРИЛЕНКО Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u74.p1">Шановні народні депутати! Я, проїхавши країну, хочу повідомити про те, що місцеві санаторії чудові в Вінницькій області, в Закарпатській області, в інших областях. Ми маємо використати бази не тільки Криму, а територіально і обов’язково забезпечити 21, 24 дні, два місяці в залежності від захворювання дитини. І також я передаю слово ще народному депутата Павловському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u75.p1">Будь ласка, Павловський 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:12:30">17:12:30</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u76.p1">Шановні колеги, я як член соціального комітету, хочу вам доповісти, що цей законопроект не розглядався, на комітеті був знятий, тому що є негативне заключення нашого аналітично-юридичного управління цього, тим більше підтримую колег і Карпука, і Сорочинську. Він знижує дитячу зміну з 21 до 14. Це є фактично лобістський законопроект деяких наших профсоюзних босів і бізнесменів від профсоюзів. І депутати вчинили мудро, що не підтримали його. Я думаю, що такі лобістські штучки більше не будуть проходити через цю залу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p1">Шановні колеги, ми обмінялися думками, а тепер давайте послухаємо, що ж відбувається і послухаємо голос здорового глузду з приводу цього законопроекту. Так я вам доповідаю, очевидно ви, шановні народні депутати, не читали масу звернень, які йдуть з місць, що в нас взагалі дитячі оздоровниці не відкриються. І ви очевидно, шановні колеги, не всі знаєте, яку суму треба заплатити і що запропонував, це на доручення підготував комітет відповідний законопроект, щоб ці заклади підтримати, щоб вони відкрилися, а ви наперед ставите політику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p2">А я вам читаю: оздоровча зміна в період перебування дитини в дитячому закладі оздоровлення санаторно-курортного типу не менше 21 дня, в інших закладах оздоровлення не менше 14 днів, в літній період, та менше 12 в інші періоди, щоб встановити мінімум, якого нижче опускатися не можна, а вище можна йти. І це пов’язано з тим, що величезні суми не підйомні, якщо батько захоче, то він дитину пошле на половину, які будуть можливості, разом з профспілками і батьків оздоровити. І це я давав доручення на звернення, які йшли, підготувати відповідний законопроект, ви не прочитали і всі тут демонструєте політику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p3">З цього приводу от, захисники народу! Не відкриваються дитячі санаторії, а мери міст приїжджають і говорять, що ми не відкриємось взагалі, у тому ж Сівєродонецьку. То ви спочатку розберіться, а потім будете говорити політику. Я перепрошую за емоції! Але ви ж не розібралися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p4">Я ставлю на голосування про повернення до розгляду питання про включення до порядку денного проекту Закону 4399 про внесення змін до статті 1 Закону України "Про оздоровлення та відпочинок дітей" <note>(щодо тривалості оздоровчої зміни)</note>.Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:15:12">17:15:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p5">За-271</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p6">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p7">Шановні колеги! Давайте ми у такий спосіб поступимо. У нас багато соціальних законів, то зараз доповідь по кожному з цих законів зробимо, ми обговоримо їх разом і голосування проведемо окремо. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p8">А, вибачте! Ми тільки повернулися до включення. А тепер я ставлю на голосування про включення до порядку денного та прийняття рішення з приводу законопроекту 4399. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:15:56">17:15:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p9">За-273</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u77.p11">Тому, шановні колеги, переходимо до доповідей. 4342. Доповідач – міністр у справах сім’ї, молоді та спорту Павленко Юрій Олексійович. Доповідачем 4399 буде виступати Сухий Ярослав Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Ю.О.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u78.p1">Шановні народні депутати України, шановний пане Голово! Справді, цього року оздоровлення дітей має особливість, тому що вперше за 18 років ухвалений закон, який регламентує систему оздоровлення і відпочинку дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u78.p2">На виконання даного закону, я хочу поінформувати народних депутатів, сьогодні урядом вже прийнята ціла низка нормативних документів. Зокрема, затверджено типове положення про дитячі оздоровчі заклади. Затверджено Державний реєстр дитячих оздоровчих закладів, порядок проведення атестації, технічні вимоги до таборів, положення про направлення дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u78.p3">Сьогодні відповідними міністерствами і відомствами відповідальними спільно з Генеральною прокуратурою проводиться детальна перевірка кожного дитячого оздоровчого закладу на відповідність його вимогам закону та відповідних нормативних документів. В першу чергу це безпека і якість оздоровлення дітей ставляться в пріоритет цієї оздоровчою компанією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u78.p4">Разом з тим, документи, закон який був ухвалений у Верховній Раді і вступив в цьому році в дію має ряд моментів, які необхідно врегульовувати, тому що на практиці не завжди можна їх ефективно реалізувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u78.p5">Я хотів би запросити народних депутатів, профільні комітети до участі в роботі групи яка починає працювати по напрацюванню змін до існуючого закону з тим, щоби зробити його максимально ефективним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u78.p6">Разом з тим, є ряд змін, які потребують негайного реагування з метою консолідації всіх коштів центрального і місцевого бюджету для оздоровлення дітей влітку цього року. В першу чергу це стосується пільгових категорій, категорій дітей, які потребують особливої уваги і підтримки з боку держави. Це, без сумніву, діти сироти, діти позбавлені батьківського піклування, діти з багатодітних сімей, постраждалі від Чорнобильської катастрофи, також переможців всеукраїнських олімпіад, конкурсів і таке.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u79.p1">Завершуйте , будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Ю.О.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u80.p1">Є ряд інших технічних змін, які дадуть змогу нам максимально на високому рівні провести оздоровчу компанію цього року і не дивлячись на те, що є фінансово-економічна криза не зменшити кількість дітей, особливо пільгових соціально незахищених категорій в порівнянні з минулим роком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u80.p2">Я просив би ухвалити даний законопроект за основу в першому читанні та в цілому. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u81.p1">Дякую. Шановні колеги, тепер законопроект 4399.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u81.p2">Ярослав Михайлович, ви від комітету? Будь ласка, законопроект 4399 доповідь зробіть. І підготуватися від профільного комітету, які розглядали цей документ. Лук’янової не бачу. І комітет сім’ї, молодіжної політики. Хто буде виступати, прошу підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:19:31">17:19:31</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u82.p1">Шановні колеги, чи не вперше після 90-х років літнє оздоровлення наших дітей перебуває під реальною, конкретною загрозою в силу цілком зрозумілих об’єктивних і суб’єктивних передумов. І головною є недостатність фінансово-економічного, ресурсного забезпечення літнього оздоровлення дітей. Ми в цій сесійній залі повинні зробити все, повинні подумати, яким чином і як виходити із становища. Володимир Михайлович вже сказав, листи, які надходять на його адресу, листи, які надходять на адресу нашого комітету і Комітету з питань сім’ї і молоді, говорять про одне – на місцях бракує коштів. Бракує коштів фонду соціального страхування при тимчасовій втраті працездатності. Колеги, без політики. Але темпи падіння обсягів виробництва дещо зменшились, але вони мають місце. Тобто є маса підприємств, фабрик, заводів, які виплачують зарплату нуль. З цього нуля відрахування в фонд соціального страхування від всіх страхових випадків, в тім числі при тимчасовій втраті працездатності. Сьогодні при вартості цієї путівки до 6 тисяч гривень путівка стає просто недоступною і непідйомною. Тому необхідно зробити єдине можливе – диверсифікувати термін перебування дитини в оздоровниці, залишити 21 день. Доктор Карпук, безумовно, правий. 21 день – це той термін, який має бути для дитини для адаптації, для акліматизації і для повноцінного відпочинку. А змістити інші види відпочинку літнього і піонерських там таборах на 14 днів влітку і 12 днів взимку. Це має бути той мінімум, який держава не може переступити. Тому я закликаю підтримати і цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u83.p1">Від комітету, будь ласка. Хто буде доповідати від комітету? Там Комітет молодіжної політики, це ж інший комітет. Немає? Будь ласка, запишіться на обговорення двох законопроектів. А, Костенко, будь ласка. Голова комітету. 4342 і 4399.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:21:59">17:21:59</time></note>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО П.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО П.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u84.p1">Шановний Володимир Михайлович, шановні колеги, це реєстраційний номер 4342. Комітет з питань сім’ї, молодіжної політики, спорту та туризму на своєму засіданні 13 травня 2009 року розглянув проект Закону України про внесення змін до Закону України „Про оздоровлення та відпочинок дітей”. Хочу зазначити, що після вступу в дію першого січня 2009 року Закону України „Про оздоровлення та відпочинок дітей”, до комітету надходять чисельні звернення органі виконавчої влади та органів місцевого самоврядування щодо вирішення питання фінансування оздоровлення дітей-сиріт та дітей, позбавлених батьківського піклування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u84.p2">Відповідно до чинного закону оздоровлення дітей-сиріт та дітей, позбавлених батьківського піклування, здійснюється виключно за рахунок коштів державного бюджету. Проте коштів, виділених в держбюджеті на 2009 рік на оздоровлення не вистачає на оздоровлення цієї категорії дітей. Значно більші кошти на оздоровлення виділені в місцевих бюджетах. Хочу нагадати, що під час розгляду на пленарному засіданні Верховної Ради України 17 квітня питання про включення законопроекту до порядку денного народними депутатами України, було висловлено ряд зауважень і законопроект не було включено до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u84.p3">В доопрацьованому законопроекті враховані зауваження депутатів фракції Партії регіонів та Комуністичної партії України щодо неприпустимості внесення змін до пункту два статті п’ять закону. Головне науково-експертне управління в своєму висновку пропонує прийняти законопроект за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u84.p4">Враховуючи, що оздоровчий сезон фактично вже розпочався, комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України розглянути проект закону України про внесення змін до Закону України "Про оздоровлення та відпочинок дітей", реєстраційний номер 4342, поданий Кабінетом Міністрів України, в першому читанні та прийняти його за основу та в цілому. Водночас комітет пропонує в кінці року проаналізувати наскільки внесені в закон зміни сприяли покращенню оздоровлення і відпочинку дітей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u85.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО П.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО П.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u86.p1">Прошу зал підтримати цей законопроект і прийняти його в першому читанні і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u87.p1">А 4399?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:24:24">17:24:24</time></note>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО П.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО П.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u88.p1">Також того ж 13 травня 2009 року Комітет з питань сім’ї, молодіжної політики, спорту та туризму розглянув проект закону Закону України про внесення змін до статті 1 Закону України "Про оздоровлення та відпочинок дітей" <note>(щодо тривалості оздоровчої зміни)</note>. Реєстраційний номер 4399, внесеного народним депутатом України Харою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u88.p2">На думку членів комітету зменшення тривалості термінів оздоровлення дітей, обмежуючи права дитини на повноцінний відпочинок та оздоровлення зашкодить відновленню та лікуванню ослабленого лікування дитини, яка цього потребує. При вирішенні цього питання необхідно також врахувати, що законодавчо встановлений термін оздоровлення дітей, зумовлений оптимальним періодом акліматизації та необхідним курсом лікувальних процедур для дітей в окремих місцевостях, зокрема у Карпатському регіоні та у Криму, лише процес адаптації дітей до нових кліматичних умов займає близько 12 днів. Крім того, якщо дитині необхідне оздоровлення, то лікарі рекомендують його застосування на повний період, незалежно від того чи триває навчальний процес у школі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u88.p3">Комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України розглянути проект закону України про внесення змін до статті 1 Закону України про оздоровлення та відпочинок дітей” <note>(щодо тривалості оздоровчої зміни)</note>, реєстраційний номер 4399, поданий народним депутатом України Харою, в першому читанні та відхилити його. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u89.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u89.p2">Будемо обговорювати, шановні колеги! Якщо так, прошу записатись. Запишіться, будь ласка. Проводиться запис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u89.p3">Прошу вивести на табло прізвища народних депутатів, що записалися. Народний депутат Павловський, фракція „Блоку Юлії Тимошенко”. Наступним буде виступати Михайло Зубець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:26:22">17:26:22</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u90.p1">Шановні колеги, пропоную підтримати перший, урядовий, законопроект, яким врегульовані в основному питання, пов’язані з оздоровленням дітей на цей рік, і не підтримувати інший законопроект. Я сказав попередньо, чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u90.p2">Я думаю, що треба не емоціями теж, Володимире Михайловичу, сказати, а й Голові Верховної Ради теж спокійно подивитися на ці законопроекти і зрозуміти, в чому там питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u91.p1">Я хочу сказати, що ці документи готувались після того, коли ми опрацювали величезний масив документів. А ви спочатку, шановний колего, читайте, а потім будете щось розповідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u91.p2">Будь ласка, Михайло Зубець, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:27:07">17:27:07</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБЕЦЬ М.В.</note>
            <u who="ЗУБЕЦЬ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u92.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, прошу передать слово депутату Корж.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u93.p1">Виключіть, зніміть, будь ласка. Так не можна поступати. Будь ласка, В’язівський. Ну, навіщо ви так робите? В’язівський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:27:22">17:27:22</time></note>
            <note type="speaker">В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М.</note>
            <u who="В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u94.p1">„Наша Україна”, депутатська група „За Україну!”</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u94.p2">Я хочу висловити позицію. Ні один, ні другий закон не заслуговує того, щоб за нього голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u94.p3">Перше. Один закон, який пропонують профспілки, які дуже близькі до Фонду соціального страхування, хочуть показати, як багато вони дітей оздоровлять, але натомість цілу кількість коштів скерувати на потрібні для них справи, а не для дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u94.p4">Другий закон, яки пропонує уряд, натомість хоче сказати: у нас грошей не хватить, але ми даємо шанс всім людям на місці піти до місцевої влади, бо вона ж близько, а до уряду далеко, і схопити їх за шию і казати: „Давай нам путівки”. Тому ні один, ні другий закон не вирішує питання для дітей і не вирішує концептуально питання, як їх оздоровити ні в літній, ні в зимовий період часу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u95.p1">Дякую. Катерина Самойлик, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:28:17">17:28:17</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u96.p1">Хочу висловити свою точку зору щодо другого законопроекту. Безперечно, приймати цей законопроект не можна, і по одній причині: він значно звужує ті права, які досі мали наші діти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u96.p2">Згадайте, будь ласка, коли Довженко пропонувала з 28-ми днів знизити, зменшити перебування з 28-ми до 21-го дня, ми зразу ж прийняли постанову щодо незадовільної роботи цього міністра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u96.p3">Що сьогодні пропонується? І пропонується народним депутатам України, який очолює профспілковий рух, який би повинен стати саме на захист інтересі і батьків, і дітей, пропонується на сьогоднішній день обрізати, перерізати під таким гаслом, що буде краще. Уже було краще, коли ви не підтримали „Артек”. А через рік, коли його майже чи не зруйнували, тоді повернулися до цього питання. І тому другий законопроект, не треба за нього голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u97.p1">Шановні колеги, обговорення законопроектів завершено. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u97.p2">Будь ласка, Ярослав Сухий. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:29:39">17:29:39</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u98.p1">Шановні колеги, у нас на початку літній оздоровчий сезон для дітей. Я думаю, що тут можна відкласти убік і емоції, і всяке просторікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u98.p2">Я вношу пропозицію з мотивів голосування слідуючу. Законопроект урядовий потрібно, безумовно, підтримати, але тільки у першому читанні. Чому? Ви прекрасно знаєте, там є норми дискримінаційні. Їх потім потрібно аби комітет підправив. Тому я вношу пропозицію підтримати цей законопроект у першому читанні. Точно так же підтримати законопроект Хари у першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u99.p1">Будь ласка, міністр Павленко. Прошу уваги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Ю.О.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u100.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати України! Я дуже прошу зал сьогодні підтримати законопроекти у першому і в цілому з тим, щоб бо оздоровча кампанія вона вже починається. Сьогодні 21 травня, оздоровлення вже з 1 червня іде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u100.p2">У нас справді є проблема з ресурсами фінансовими. І для того, щоб ми зберегли, провели максимально ефективну оздоровчу кампанію, я просив би перший законопроект урядовий за основу і в цілому, з тим, щоб ми консолідували всі ресурси для оздоровлення. І в принципі від імені уряду я можу висловити позицію. Ми не заперечуємо і стосовно депутатського законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p1">Шановні колеги, прошу уваги! Ставиться на голосування пропозиція комітету про прийняття за основу проекту Закону, реєстраційний номер 4342, про внесення змін до Закону України „Про оздоровлення та відпочинок дітей”.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:31:37">17:31:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p2">За-351</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p4">Ні, зараз одну хвилиночку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p5">Шановні колеги! Тут така пропозиція прозвучала, щоб розглянути і проголосувати за основу 4399, а після того повернутися до.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p6">Шановні колеги! Ми розглядаємо одне питання, але разом з тим, я поставлю на голосування, щоб завершити розгляд, щоб не було претензій. Скажіть, будь ласка хто заперечує проти того, одну хвилинку, хто заперечує проти того, щоб ми зараз прийняли проект закону 4342 в цілому? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p7">Я ставлю на голосування про прийняття в другому читанні, і в цілому, як закон проект закону реєстраційний номер 4342, про внесення змін до Закону України „Про оздоровлення та відпочинок дітей”. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:32:58">17:32:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p8">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p9">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p10">Шановні колеги! По фракціях, прошу спокійно. По фракціях. Партія регіонів – 7, "Блок Юлії Тимошенко" – 143, "Наша Україна - Народна Самооборона" – 41, фракція комуністів – 27, "Блок Литвина" – 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p11">Тепер з приводу закону 4399. Шановні колеги! Без емоцій, я вам ще раз хочу сказати, про що йдеться, вдумайтесь лікування санаторно-курортним залишається мінімум 21 день. Там де чорнобильці два місяці, і більше, в особливих випадках, воно залишається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p12">Про що йде мова? Мова йде про табори оздоровчі, які сьогодні не можуть відкритися, якщо там буде стеля від 21 дня і пропонується, щоб було не менше 14 днів, це оздоровчі табори. Бо звертаються, в тому числі до Верховної Ради України, обласні адміністрації і ради, керівники підприємств, що вони не зможуть відкрити ці табори, бо не потягнуть. А якщо буде в оздоровчих таборах зміна 14 днів, вони зможуть і батьки зможуть послати туди своїх дітей, і профспілки зможуть підтримати, ви розумієте про що йдеться. То не йдеться взагалі, шановні колеги, про зменшення від оздоровлення дітей, ідеться про ті табори, які ми раніше називали відпочинку і праці, от про що йдеться. І комітет відповідно на доручення підготував, що ні-ні, я вам кажу, що да, да.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p13">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту Закону 4399 про внесення змін до статті 1 Закону України „Про оздоровлення та відпочинок дітей” щодо тривалості оздоровчої зміни, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:35:05">17:35:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p14">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p15">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p16">Я буду, шановні колеги листи і звернення направляти вам, щоб ви їх читали тоді. Не в комітет, а безпосередньо до фракції. Закон відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p17">Ставлю на голосування про включення до порядку денного і прийняття рішення щодо проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2009 рік" <note>(щодо покращення фінансування санаторно-курортного оздоровлення інвалідів та медичної реабілітації інвалідів-спинальників)</note>. Реєстраційний номер 4294. Для включення до порядку денного, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:36:05">17:36:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p18">За-304</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p19">Ми включили до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u101.p20">Доповідач – народний депутат України Сушкевич Валерій, будь ласка. Співдоповідачем буде виступати Ляшко Олег Валерійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:36:22">17:36:22</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u102.p1">Дякую, Володимир Михайлович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u102.p2">Я хочу нагадати, що в грудні місяці минулого року ми почали тему інвалідів-спинальників по санаторію ім. Бурденка. І на сьогоднішній день я повинен повідомити, що на жаль із-за того, що піднялись ціни на путівки на сьогоднішній день потребує додаткові кошти для того, щоб забезпечити інвалідів-спинальників путівками на санаторно-курортне лікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u102.p3">Шановні колеги! Ситуація така, що інваліди-спинальники це категорія інвалідів, які мають специфічні ураження, які без санаторно-курортного лікування і особливого лікування не можна реально їх залишити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u102.p4">Саме тому підготовлений законопроект пропонується збільшити видатки по бюджетній програмі санаторно-курортного лікування на 19 мільйонів гривень, що дасть можливість забезпечити більшу частину кількості інвалідів-спинальників санаторно-курортним оздоровленням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u102.p5">Крім того, шановні колеги, у нас є єдина лікарня в Україні для інвалідів спинальників, яка найбільш кваліфікована, надає допомогу, коли потрібна операція. На цю лікарню також пропонується додатково 3 мільйони коштів – це спеціалізована лікарня, яка існує, власне, вона була єдина в Радянському Союзі. І пропонується добавити на обладнання операційної для інвалідів-спинальників 3 мільйони гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u102.p6">Законопроект збалансований, шановні колеги. Справа в тому, що в грудні минулого року було встановлено нульова ставка акцизу на спирт, який поступає для виготовлення ліків. Таким чином з’явився надлишок коштів по цій статті і саме ці кошти були направлені в балансовому варіанті на підтримку інвалідів спинальників їх путівок і лікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u102.p7">Законопроект повністю підтриманий Міністерство фінансів, профільними комітетами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u103.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u104.p1">Підтриманий Комітетом в справах пенсіонерів, ветеранів інвалідів та бюджетним комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u104.p2">І я звертаюся до вас з проханням підтримати цей законопроект, щоб ми, дійсно, могли допомогти людям, які потребують цієї допомоги. Дякую за увагу. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u105.p1">Дякую. Олег Ляшко, будь ласка, рішення комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:39:13">17:39:13</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u106.p1">Шановний пане Голово Верховної Ради, шановні народні депутати! У Комітет з питань бюджету розглянуто законопроект про внесення змін до Закону України ”Про Державний бюджет України на 2009 рік” щодо покращення фінансування санаторно-курортного оздоровлення інвалідів та медичної реабілітації інвалідів спинальників поданий народними депутатами України Сушкевичем, Бірюком <note>(реєстраційний номер 4294)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u106.p2">Основною метою поданого на ваш розгляд законопроекту є покращення фінансового забезепечення санаторно-курортного оздоровлення інвалідів та медичної реабілітації інвалідів-спинальників. Збільшення видатків державного бюджету на 22 мільйони гривень пропонується здійснити за рахунок відповідного зменшення видатків Міністерства охорони здоров’я на компенсацію виробникам додаткових витрат, пов’язаних з підвищенням з 1 січня 2004 року ставки акцизного збору на спирт етиловий, що використовується для виготовлення лікарських засобів, які не будуть використані в зв’язку з набранням чинності Закону від 25 грудня 2008 року номер 797 „Про внесення змін до деяких законів України з питань оподаткування”, яким встановлено нульову ставку акцизного збору на спирт етиловий, що використовується для виготовлення лікарських засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u106.p3">Видатки на забезпечення інвалідів та інвалідів-чорнобильців спецтранспортом у сумі 1,2 мільйона гривень пропонується здійснити за рахунок додаткових надходжень до спеціального фонду державного бюджету. Кошти від реалізації автомобілів, повернутих інвалідами, що відповідає пункту 37 статті 6 та пункту 42 статті 34 Закону України „Про Державний бюджет на 2009 рік”. Таким чимном, зазначений проект є збалансованим стосовно показників бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u106.p4">Враховуючи зазначене, пропонуємо Верховній Раді даний законопроект прийняти за основу та в цілому як закон. Крім того, керуючись бюджетним законодавством та діючою практикою оформлення законів про внесення змін до Закону про державний бюджет, при оформленні закону на підпис Голові Верховної Ради у разі його прийняття, необхідно виключити текст, який пояснює мету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u107.p1">Завершуйте будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u108.p1">У його назві, абзаці 1 розділу 1 та додатках, що є редакційними уточненнями. Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u109.p1">Шановні колеги! Є потреба обговорювати проект? Ніхто не наполягає? Петро Степанович Цибенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:41:43">17:41:43</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u110.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u110.p2">Фракція комуністів, Петро Цибенко, голова Ради організації ветеранів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u110.p3">Шановні колеги, безумовно, цей проект змін до Державного бюджету треба підтримувати. Разом з тим, треба підтримувати все-таки і перегляд бюджету в цілому, бо маса питань, які потребують вирішення цих невідкладних проблем, вони сьогодні зупинені, і, причому, питань не менш важливих. Але я хочу звернутись і до Валерія Михайловича, і до представників Міністерства праці, соціальної політики і охорони здоров’я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u110.p4">Я вважаю, що цей документ мав би називатися не лише „щодо покращання фінансування”, але, Володимир Михайлович, ну я в тому числі і до вас звертаюсь, але мати і таку приписку: „. та підвищення ефективності використання цільових бюджетних коштів”. Що я маю на увазі? Шановні колеги, давайте чесно собі признаємось, що ця проблема виникла не лише тому, що мало дали коштів, але ще й тому, що неефективно їх використовуємо. Ви пам’ятаєте, коли інваліди на візках змушені були перекривати трасу? Чому? Тому що було проведено тендер у такий спосіб, що лікувальний заклад, який мав найкращу базу, найкращі кадри для ефективного лікування інвалідів, залишився поза межами цього тендеру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u110.p5">Тобто мова йде про те, що треба дуже чітко, прозоро і справедливо проводити тендери. А для цього вочевидь треба брати не 1-2 показники, а хоча б 3-4, тобто не лише ціну путівки, яка може штучно бути заниженою, але і кілька показників, які характеризують роботу цього лікувального закладу. Тому, підтримуючи ці зміни до Державного бюджету, я все-таки звертаюся до представників міністерств, що треба оці моменти все-таки враховувати, бо вони надзвичайно важливі у вирішенні цих питань. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p1">Дякую також. Хто ще наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p2">Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття за основу проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2009 рік" <note>(щодо покращення фінансування санаторно-курортного оздоровлення інвалідів та медичної реабілітації інвалідів-спинальників)</note>, 4294. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:44:28">17:44:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p3">За-352</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p5">Шановні колеги, комітет пропонує прийняти його як закон. Ніхто не заперечує? Ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p6">Я ставлю на</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p7">голосування пропозицію про прийняття в другому читанні та в цілому як закон проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2009 рік" <note>(щодо покращення фінансування санаторно-курортного оздоровлення інвалідів та медичної реабілітації інвалідів-спинальників)</note>, реєстраційний номер 4294. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:45:14">17:45:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p8">За-358</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p9">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p10">Вечірнє засідання, за вашою пропозицією, продовжуєм на 15 хвилин, до 18 години 15 хвилин. Ну, були шалені бажання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p11">Шановні колеги, зараз ми маємо розглянути про включення до порядку денного проект Закону про внесення змін до деяких законів України з питань акцизного збору <note>(реєстраційний номер 4339, 4339-1)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u111.p12">Шановні колеги, комітет звернувся з листом перенести розгляд цього законопроекту. То ми зараз будемо ставити на голосування про включення до порядку денного чи ні? Будь ласка, Адам Мартинюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:46:01">17:46:01</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u112.p1">Шановні колеги, Володимире Михайловичу! Давайте ми його розглянемо про включення до порядку денного. Якщо просить комітет перенести розгляд, то, якщо ми включимо, то розгляд можемо перенести. А якщо ми не включимо, то навіщо потім знову витрачати час, готувати документи і так далі? Тобто розглянути не включення до порядку денного і розгляду, а тільки включення до порядку денного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u113.p1">Будь ласка, Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:46:28">17:46:28</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u114.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u114.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановний Адам Іванович! Ну, ви ж знаєте, невключення до порядку денного, вважається законопроект відхиленим. І тому якщо ми його не включимо, вкрай важливий країні законопроект, може вважатися відхиленим. Тому і пропонується його розгляд для того, щоб з трьох законопроектів зробити один, узгоджений, який би набрав більшість у залі. І тому давайте підтримаємо Голову Верховної Ради, точніше, пропозицію комітету, озвучену Володимиром Михайловичем. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u115.p1">Шановні колеги, давайте просто відкладемо розгляд цього. Микола Круглов, будь ласка. Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:47:10">17:47:10</time></note>
            <note type="speaker">КРУГЛОВ М.П.</note>
            <u who="КРУГЛОВ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u116.p1">Шановні колеги, по-перше, не треба говорити про законопроект, який вкрай необхідний сьогодні нашій державі. По-перше, жоден з цих законопроектів, який розглядався на комітеті, не отримав підтримки, у тому числі, не отримав підтримки Міністерства фінансів. Це – перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u116.p2">І по-друге, такого лобістського законопроекту, як цей законопроект, ще не бачили. Сьогодні вноситься пропозиція: давайте зменшимо ціну на водку, а завдяки цьому збільшимо акциз на вино і на пиво. Люди добрі, давайте ще не будемо лобістами у протистоянні між виноградарями і водочниками! Що ми робимо?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u117.p1">Шановні колеги, давайте таким чином: щоб вийти з цієї колізії, можна було б поставити на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u117.p2">Ви не підтримуєте пропозицію мою – відкласти. То тоді таким чином можемо: поставити на голосування про перенесення. Але що ми можемо перенести, коли ми не включили у порядок денний? Ну, логіки тут немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u117.p3">Тому я вас просив би, давайте ми його включимо у порядок денний, хай комітет визначається. А потім ми вже будемо у процесі прийняття рішення приймати те чи інше, ту чи іншу позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u117.p4">Будь ласка, Михайло Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:48:23">17:48:23</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u118.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги! Ну так получилось, что, конечно, каждая отрасль пытается спасти себя. Это не вина отрасли, а вина власти, в том числе и нас, что мы создали такие условия, что каждый выживает в одиночку. Поэтому винить их нельзя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u118.p2">Поэтому я полностью поддерживаю предложение Олега Ляшко перенести рассмотрение этих законопроектов на неделю или две. А дальше пусть подумают, какой комплексный законопроект принять, чтобы зал проголосовал. Перенести рассмотрение, не включая.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u119.p1">Шановні колеги, тоді я вас прошу, щоб ви погодилися з такою пропозицією. Позаяк, оскільки він не включений у порядок денний, то ми його просто відкладаємо і повернемося до включення до порядку денного тоді, коли будемо готові. Бо зараз голосувати про відкладення немає сенсу, бо він не включений. Немає заперечень? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u119.p2">Шановні колеги, прошу уваги! Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного та прийняття рішення щодо проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про податок на додану вартість” щодо застосування норм спеціального режиму оподаткування для сільгосптоваровиробників при реалізації власної продукції. Реєстраційний номер 4381. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:49:59">17:49:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u119.p3">За-333</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u119.p4">Рішення прийнято. Доповідач – народний депутат України Катерина Тимофіївна Ващук, співдоповідач, хто від комітету? І від комітету, будь ласка. Зекономимо час.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:50:20">17:50:20</time></note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u120.p1">Шановні колеги! Це такий дуже важливий закон, з яким до вас, напевно, кожного звертаються сьогодні сільські товаровиробники. Що він передбачає? Там буквально два пункти. Він передбачає, що звільнити, поширити пільговий режим, який ми надали селянам на ту сировини, яку вони переробляють у себе в господарстві і реалізовують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u120.p2">Наприклад, виростили пшеницю, переробили на муку і реалізовують, вже плати ПДВ, бо це не сільгосппродукція. Або ви пекли хліб, це не сільгосппродукція, це не записано в цих кодах, плати ПДВ. Те саме стосується, якщо на давальчих умовах на цукровому заводі, скажімо, переробили буряки, які вирощені в даному господарстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u120.p3">Немає завод грошей розрахуватися з селянином, віддає цукром. Селяни, як реалізовують цукор мають сплачувати ПДВ, і над ними сьогодні усіма, хто має таку продукцію, стоїть податкова із контролем. Якщо вони тільки її реалізують і заплатять ПДВ, ця продукція стає абсолютно збитковою. Запитання, чому те що виробляє селянин з власної сировини, не поширюється цим режимом. Бо у податковій до кінця не розуміють ту норму, які ми з вами затвердили, що все що виробляється селом. Кажуть, запишіть і те, що переробляється тільки з власної, власної сировини, не закупленої, власної і на давальницьких умовах переробляється з власної сировини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u120.p4">Оце таке прохання, давайте проголосуємо за цей закон і в першому читанні, і в цілому, і звільнимо селян від того ярма.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u121.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u122.p1">Бо на сьогодні особливо критична ситуація із цукром, і так буряки не сіються, ціна на цукор вже он яка, а в селян лежить цукор, вони його не продають, бо бояться, що буде завтра кара від податкової і ПДВ треба платити. Я вас дуже прошу цей закон зараз проголосувати, там два пункти. Спасибі вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорювати будемо проект закону? Ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p2">Тоді ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття за основу проекту Закону реєстраційний номер 4381 про внесення змін до Закону України „Про податок на додану вартість” <note>(щодо застосування норм спеціального режиму оподаткування для сільгосптоваровиробників при реалізації власної продукції)</note>.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:53:43">17:53:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p3">За-323</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p5">Немає застережень? От пропозиція прийняти проект. Немає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p6">Я ставлю на голосування про прийняття у другому читанні і в цілому, як Закон, проект Закону про внесення змін до Закону України „Про податок на додану вартість” <note>(щодо застосування норм спеціального режиму оподаткування для сільгосптоваровиробників при реалізації власної продукції)</note>. Реєстраційний номер 4381. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T17:54:28">17:54:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p7">За-318</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p8">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p9">Шановні колеги! На черзі проект Закону реєстраційний номер 4107. Але разом з тим хочу вас поінформувати, що надійшов лист з пропозицією від автора проекту закону відкласти розгляд питання про включення до порядку денного. Давайте ми приймемо це до відому і я хочу поінформувати вас, що на понеділок на Погоджувальній раді ми, очевидно, доведемо до відома всіх, що якщо ми затвердимо розклад засідання, то знімати і переносити будемо як того вимагає Регламент виключно голосування Верховної Ради України. Бо складається, ну, така ситуація. Спочатку вимагають включити в розклад засідання, а потім масово відкладають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p10">Шановні колеги, і рівно ж така ж пропозиція стосується щодо законопроекту 4134, тобто, відкласти розгляд питання про включення до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p11">Ставлю на голосування про включення до порядку денного та прийняття рішення щодо проекту закону 4080, про внесення змін до Закону України „Про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту” щодо осіб, які не в повнолітньому віці були призвані чи добровільно вступили до лав Радянської Армії і військово-морського флоту під час військових призовів 1941 – 1945 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p12">Так, ставлю на голосування про включення до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p13">Шановні колеги, зніміть голосування. Будь ласка, зніміть голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p14">Тут є лист, знову ж таки, я такого змісту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p15">Прошу перенести розгляд проекту Закону про внесення змін до Закону України „Про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту" у зв’язку з необхідністю доопрацювання законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u123.p16">З повагою, народний депутат, автор проекту закону Унгурян. Будь ласка, Петро Степанович Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:56:33">17:56:33</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u124.p1">Дякую. Петро Цибенко, фракція Компартії України. Голова Ради організації ветеранів України. Володимир Михайлович, ну, по-перше, це явище вже набуває певної тенденції. Третій законопроект підряд знімаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u124.p2">По-друге, ви знаєте, проблема, якої стосується цей законопроект, на стільки важлива, що я від комітету готовий співдоповісти її і прийняти щодо неї рішення. Бо мова йде про тих молодих солдат, які були призвані до армії, до лав Радянської Армії під час Великої Вітчизняної війни і мають право на певну пільгу. А ми тут граємось цими речами. Я абсолютно переконаний, в тому, що це рішення можна, що цей законопроект можна розглядати і приймати рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u125.p1">Шановні колеги! Цілком правильно ви говорите, Петро Степанович. Справа в тім, що зараз голосів не буде щодо цього законопроекту. Тому, якщо ми його готові спалити, то ми можем спалити його. Справа в тім, що, ви розумієте, голосів немає. Тому давайте ми таким чином будем поступать зараз, Олександр Сергійович, що в понеділок на Погоджувальній раді доведемо до відома, що має діяти в цій частині Регламент. Погодили розгляд, розглядаєм. Тільки за рішенням Верховної Ради, в силу непереборних обставин ми можемо перенести розгляд. Будь ласка, Олександр Сергійович Єфремов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2009-05-21T17:58:06">17:58:06</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u126.p1">Владимир Михайлович, тогда мы должны сказать, почему нет в зале голосов. Уже оппозицию не надо обвинять в том, мы сегодня очень активно работаем, мы практически поддерживаем те решения, которые имеют здравый смысл, но не желает принимать решения коалиция. Ни одни социальный вопрос сегодня, которые совершенно нужно принимать в нашем государстве сегодня, не принимается. Завалили полностью закон, который готовился несколько месяцев, Тимошенко три раза обещала, что она его поддержит, по химической отрасли, где работают десятки тысяч людей, сегодня останутся они без работы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u126.p2">Я просил бы, вы сорганизуйтесь в коалиции или действительно то, что говорил Чечетов сегодня, не позорьте людей, не позорьте страну! Напишите заявление и уйдите в отставку!</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p1">Якщо голова регламентного комітету це звернення адресує мені, то я виключно керуюсь одним принципом, щоб ця Верховна Рада України працювала. Я можу написать заяву і піти, але хотів би сказати, хто піде на вибори, який результат отримає, скільки людей буде після того сидіти в сесійній залі. Тому я хотів би сказати ще один момент, але ж у нас дика ситуація, коли автор проекту закону не голосує за свій закон, а потім закликає когось кудись піти. Я думаю, те, що підтримується хоч щось в робочому стані, то, очевидно, ми повинні всі додавати якісь зусилля, щоб Верховна Рада працювала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p2">Давайте працювати. Прошу уваги! Ставлю на голосування про включення до порядку денного і прийняття рішення щодо проект Закону 4189 про внесення змін до Кримінально-процесуального кодексу України та Закону України "Про попереднє ув’язнення" <note>(щодо запобіжних заходів)</note>. 4189.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p3">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T18:00:16">18:00:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p4">За-97</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p5">Рішення не прийнято. Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p6">Ставлю на голосування про включення до порядку денного і прийняття рішення щодо проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про охорону навколишнього природного середовища" <note>(щодо приведення категорій природно-заповідного фонду у відповідність до Земельного Кодексу України та Закону України "Про природно-заповідний фонд України")</note>. Реєстраційний номер 4239. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T18:00:57">18:00:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p7">За-156</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p8">Рішення не прийнято. Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p9">Ставлю на голосування про включення до порядку денного і прийняття рішення щодо проекту Постанови про відзначення 20-річчя створення Народного Руху України за перебудову. Реєстраційний номер 4272.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T18:01:31">18:01:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p10">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p11">Рішення не прийнято. Проект постанови відхилено. По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 2, „Блок Юлії Тимошенко” – 140, „Наша Україна – Народна Самооборона” – 37, комуністів – 0, „Блок Литвина” – 19.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p12">Ставлю на голосування про включення до порядку денного і прийняття рішення щодо проекту Постанову про підготовку та відзначення 75-річчя стаханівського руху. Реєстраційний номер 3169. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2009-05-21T18:02:17">18:02:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p13">За-189</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p14">Рішення не прийнято, проект постанови відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p15">Вечірнє засідання Верховної Ради. По фракціях? Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p16">Партія регіонів – 123, „Блок Тимошенко” – 18, „Наша Україна – Народна Самооборона” – 1, комуністів – 27, „Блок Литвина” – 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2009-05-21-m1.u127.p17">Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Завтра ми продовжимо роботу в пленарному режимі о 10 годині за розкладом на п’ятницю.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
