<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1"
     xml:lang="uk"
     ana="#parla.sitting #reference">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Ukrainian parliamentary corpus ParlaMint-UA, term 7, session 3, sitting day 2013-10-24, n1 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="uk">Корпус Верховної Ради України ParlaMint-UA, 7 скликання, 3 сесія, дата пленарного засідання 2013-10-24, номер засідання №1 [ParlaMint]</title>
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7" corresp="#ВРУ">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3" corresp="#ВРУ">3</meeting>
            <meeting ana="#parla.sitting #parla.uni" n="2013-10-24" corresp="#ВРУ">2013-10-24</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7953-8783">Matyáš Kopp</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
               <resp xml:lang="uk">Збирання даних</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="uk">Програмування корпусу у форматі TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Anna Kryvenko</persName>
               <resp xml:lang="en">Manual metadata retrieval</resp>
               <resp xml:lang="uk">Ручне збирання метаданих</resp>
               <resp xml:lang="en">Translations</resp>
               <resp xml:lang="uk">Переклад</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN ERIC</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">Slovenian Research Agency</orgName>
               <orgName xml:lang="uk">Державне дослідницьке агентство Республіки Словенія</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="119" xml:lang="en">119 speeches</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="119" xml:lang="uk">119 виступів</measure>
            <measure unit="words" quantity="10344" xml:lang="en">10344 words</measure>
            <measure unit="words" quantity="10344" xml:lang="uk">10344 слів</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <orgName xml:lang="uk">Дослідницька інфраструктура CLARIN</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="uk">Цей твір ліцензовано на умовах <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">"Міжнародної ліцензії Creative Commons 4.0 із зазначенням авторства"</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2023-03-07">2023-03-07</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="uk">Верховна Рада України</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5090.html</idno>
               <date when="2013-10-24">2013-10-24</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="uk">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>  — проєкт, цілями якого є: (1) створення багатомовної групи порівняльних корпусів стенограм парламентських пленарних засідань, які охоплюють період між 2015 роком і серединою 2022 року та які було розроблено відповідно до спільних для всіх інструкцій <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">Інструкції щодо програмування ParlaMint</ref>; (2) лінгвістичне анотування корпусів текстів та їх машинний переклад англійською мовою; (3) забезпечення вільного доступу до корпусів через конкордансери; і (4) створення на основі корпусних даних варіантів використання в галузях політичних наук і цифрових гуманітарних наук.</p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="186"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="349"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="time" occurs="62"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="119"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="7"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="org">Верховна Рада України</name>
               <name type="address">вулиця Михайла Грушевського, 5</name>
               <name type="city">Київ</name>
               <name key="UA" type="country">Україна</name>
               <date when="2013-10-24">2013-10-24</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 24 жовтня 2013</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ ПЕРШЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">24 жовтня 2013 року, 16.33</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u1"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u1.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Запрошуйте депутатів до сесійної зали. Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T16:34:38">16:34:38</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u1.p2" xml:lang="uk">В залі зареєструвалося 408 народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u1.p3" xml:lang="uk">Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Узгоджувальна рада керівників фракцій прийняла рішення на виступи керівників фракцій чи представників фракцій по 3 хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u1.p5" xml:lang="uk">Тому я надаю слово Арсенію Яценюку, фракція "Батьківщина". Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T16:35:33">16:35:33</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u2"
               who="#АрсенійПетровичЯценюк.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u2.p1" xml:lang="uk">Члени українського парламенту! Сьогодні в парламенті відбулась безпрецедентна історія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u2.p2" xml:lang="uk">Перше. Що стосується законопроекту про звільнення Юлії Тимошенко, який так і не внесений Президентом Януковичем, який так і не внесений Партією регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u2.p3" xml:lang="uk">Зараз існує три законопроекти. Перший, який внесений трьома опозиційними фракціями, це "Батьківщина", "Свобода" і "УДАР", який цілком і повністю відповідає вимогам і критеріям Європейського Союзу, який цілком і повністю відповідає рішенню Європейського суду з прав людини, який цілком і повністю відповідає рішенню Президента України Віктора Януковича, який він підписав у 2005 році разом з Віктором Ющенком, коли він боровся з політичними переслідуваннями, а саме внесення змін до Закону України "Про амністію", який передбачає заборону вибіркового правосуддя та усунення перешкод на шляху до підписання угоди між Україною і Європейським Союзом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u2.p4" xml:lang="uk">Ми пропонуємо включити до порядку денного наш законопроект, розуміючи, що наші політичні опоненти не погодяться виключно на включення нашого законопроекту. Ми готові проголосувати за включення до порядку денного законопроекту, який внесений опозицією і який відповідає вимогам ЄС, і інших двох актів законодавства, на яких наполягає Партія регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u2.p5" xml:lang="uk">І друге. Чому зараз парламент не працював? Вчора вночі сфальшована поправка від імені начебто опозиції вноситься до Закону України "Про Податковий кодекс", після цього ця поправка начебто голосується комітетом, хоча вона не проходила комітет. Після цього ця поправка попадає в парламентський зал, а зміст наступний. Партія регіонів через сфальшовану поправку вирішила зняти з президентських виборів Віталія Кличка і зробити це руками партії "Батьківщина" і моїми. <vocal type="noise">
                     <desc>(Шум у залі)</desc>
                  </vocal> і показати про те, що начебто Партія регіонів до цього не має ніякого відношення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u2.p6" xml:lang="uk">Віктор Янукович особисто вчора дав команду Голові Верховної Ради Володимиру Рибаку провести незаконне голосування, протягнути цей законопроект, щоб мати можливість знищити українську опозицію. Я вам чітко кажу, у нас в опозиції правило: "Один за всіх і всі за одного". І тому ми вам не дамо можливості, щоби ви.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u3"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u3.p1" xml:lang="uk">Дякую. Об'єднання "Свобода", хто буде виступати? Всім по 3 хвилини, ми домовились. Всім дам по 30 секунд. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T16:39:05">16:39:05</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u4"
               who="#АрсенійПетровичЯценюк.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u4.p1" xml:lang="uk">. тому ви можете приймати закони. Я розумію, що ви будете робити на президентських виборах – фальшувати проколи, переписувати, у вас нічого не вийде. Ми єдині в цьому. Рибак не має права підписувати сфальшований закон, а Віктор Янукович тим більше не має права ставити свій підпис під незаконним документом, який ви, Партія регіонів сфальшували по його прямій вказівці. І Рибак отримав відповідний документ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u5"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u5.p1" xml:lang="uk">Дякую. Ви звернули увагу, Арсеній Петрович, що ви критикували мене і 30 хвилин я надав вам слово?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u5.p2" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат, керівник фракції Олег Тягнибок. Прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T16:39:46">16:39:46</time>
            </note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u6"
               who="#ОлегЯрославовичТягнибок.1968"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u6.p1" xml:lang="uk">Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u6.p2" xml:lang="uk">Шановне товариство, але в першу чергу звертаюся до усіх українців, які слухають і бачать – те, що зараз твориться в українському парламенті. Вчора під стінами Київської міської ради вони задемонстрували, ця бандитська влада, що вони будуть робити на виборах на вулиці. Як буде працювати Центральна виборча комісія? Як будуть працювати адміністративні будівлі? І в першу чергу, як буде працювати міністерство внутрішніх справ і прокуратура. Отак вони готуються до виборів 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u6.p3" xml:lang="uk">А те, що відбулося сьогодні – це була ганебна демонстрація того, як тут безпосередньо в парламенті будуть підтасовувати законодавство з метою перемоги провладного кандидата нинішнього Президента Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u6.p4" xml:lang="uk">Знаєте, я з самого початку, коли це відбулося на нараді в пані Голови парламенту, задав запитання Партії регіонам і комуністам: ну, вас же сьогодні більшість, а чого ж ви не можете все зробити отак, як ви собі зажди зробили? Ви зігнали людей, ви маєте депутатів, які проголосують, у вас є достатня кількість голосів, та ухвалили би той закон, як і зрештою інші, які вам отак горить, вашою більшістю голосів. Але ні, треба було демонстративно тут всім показати, що це вони роблять, переступаючи через трупи фактично, що це вони роблять з порушенням, повним порушенням, процедури. Мовляв, ми будемо робити все, що хочемо, тому що ми тут при владі, ми Бога за бороду схопили і закони будемо писати ми, а не парламент, а не представники українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u6.p5" xml:lang="uk">Оце, власне, основна суть того, що сьогодні відбулося – демонстративне нехтування Конституцією, законодавством і Регламентом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u6.p6" xml:lang="uk">Чого боїтеся? Боїтеся конкуренції? Боїтеся кандидатом в Президенти Кличка? Хочете його отакими методами зняти? Та це є демонстрація вашої слабості! Це є демонстрація того, що ви навіть не можете вийти на двобій очі в очі! <kinesic type="applause">
                     <desc>(Оплески)</desc>
                  </kinesic> Ви демонструєте, навіть, ніби маючи ту владу і силу, і можливості, адмінресурс. Ми ж уявляємо, як ви будете робити вибори: контроль в Центральній виборчій комісії. Ви навіть боїтеся вийти, хоча би зробити вигляд чесних виборів! А чому це зроблено за місяць перед Вільнюсом? А може ви хочете нас спровокувати, щоб ми зараз блокували парламент, а потім вийдете з такими посмішками і скажете: "Недаром Олійник тут сьогодні заявляв, мовляв, в можливому провалі євроінтеграції винна опозиція". Готуєте таку громадську думку?! Товариство, не вийде!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u6.p7" xml:lang="uk">Ще раз хочу наголосити, за всі ці ваші зловживання, чи ви депутати міської ради Київської, чи ви депутати якоїсь сільської ради, чи ви сьогодні депутати парламенту, рано чи пізно доведеться відповідати. І це не погрози, це є крик відчаю українського народу, який вас на вила підніме за ваші злочини! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u7"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u7.p1" xml:lang="uk">Прошу, фракція "УДАР Віталія Кличка". Керівник фракції – Віталій Володимирович Кличко. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T16:43:10">16:43:10</time>
            </note>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u8"
               who="#ВіталійВолодимировичКличко.1971"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u8.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, шановні виборці! Звертаючи увагу на всі брудні махінації, які на сьогоднішній день відбуваються в парламенті з текстами законів, до яких мають пряме відношення провладні депутати, я хочу заявити, що цим мене не залякати і не зупинити.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u8.p2" xml:lang="uk">Щоб покласти край усіляким домислам і спробам розправитись зі мною як з можливим кандидатом, я хочу заявити: я балотуюсь в Президенти.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u8.p3" xml:lang="uk">Про те, що відбувається зі мною, зроблено виключно як на суперника Віктора Януковича. Сьогодні змінами до Податкового кодексу влада намагається знищити своїх політичних конкурентів. Вони тихенько заховали правку до кодексу, яка абсолютно має політичний контекст і спрямована особисто проти мене як ймовірного кандидата в Президенти.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u8.p4" xml:lang="uk">Я чесно заявив в ЗМІ: так, я маю право на проживання в Німеччині, але це ніяким чином не порушує ні українське законодавство, ні моє громадянство. Я громадянин України з моменту проголошення незалежності України і їм завжди залишаюсь. Зараз намагаючись не допустити мене до участі в президентських виборах через статтю в Податковому кодексі, мене фактично намагаються позбавити громадянства України - це нонсенс і цинічне шахрайство. Не вийде!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u8.p5" xml:lang="uk">Влада на сьогоднішній день підняла бурхливу хвилю дискредитації. Тільки вчора було оголошено, що нібито мій брат Володимир змінив громадянство та прийняв громадянство іншої країни. Сьогодні в Криму, у Києві в метро розповсюджуються брудні листівки, щоб залякати і зупинити. Цим нас не залякати і не зупинити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u8.p6" xml:lang="uk">І останнє. Партія регіонів хоче блокування парламенту зробити руками опозиції, щоб потім зірвати підписання Угоди про Асоціацію і покласти всю відповідальність на опозицію. Ще раз хочу заявити, не вийде. Тому що євроінтеграція.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u9"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u9.p1" xml:lang="uk">30 секунд. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u10"
               who="#ВіталійВолодимировичКличко.1971"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u10.p1" xml:lang="uk">Євроінтеграція – наш стратегічний вибір і ми зможемо це довести, тому що Україна – це Європа.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u11"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u11.p1" xml:lang="uk">Дякую. Фракція Комуністичної партії України, Симоненко Петро Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T16:46:46">16:46:46</time>
            </note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12"
               who="#ПетроМиколайовичСимоненко.1952"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12.p1" xml:lang="uk">Шановні виборці, висловлюючи позицію фракції Компартії, хочу привернути вашу увагу до того, що відбувається у Верховній Раді. У Верховній Раді представники олігархічних кланів і фракцій ділять посаду Президента. І ця боротьба вже завела до тієї прірви не тільки їх у політичному вимірі, а весь народ України. І це якраз робиться, як у цій боротьбі за посаду так і, виходячи з того, що практично здаються національні інтереси України сьогодні, і вирішується питання як в черговий раз обдурити нашого українського виборця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12.p2" xml:lang="uk">Фракція Компартії не буде приймати участь у вашому шабаші, який ви тут затіяли сьогодні, а пропоную, чому я звернувся до виборців, щоб Верховна Рада сьогодні радикально змінила підходи в організації роботи. І, в першу чергу, треба розглянути законодавчі акти, які торкаються не долі одного олігарха, а вирішувати долю українського народу і прийняти рішення щодо відміни пенсійної реформи, щодо відміни рішення про медичну реформу, які сьогодні просто знищують український народ і не дають можливості побачити перспективу для багатьох людей. Так як і те, що має відношення сьогодні, а ви якраз і тягнете у прірву народ України, підписуючи угоду, яка передбачає підвищення тарифів і цін, як на газ так і на електроенергію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12.p3" xml:lang="uk">А фракція Компартії України наполягає терміново прийняти рішення щодо мораторію на підвищення тарифів в тому числі ціни на газ та електрику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12.p4" xml:lang="uk">Фракція Компартії пропонує сьогодні захистити просту людину, якій ви, борячись за крісло Президента, в черговий раз обіцяючи не виплачуєте заробітну плату, бо ви, тут присутні, ті хто володіє цими заводами і фабриками, де ви жорстко експлуатуючи людей не виплачуєте заробітну плату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12.p5" xml:lang="uk">І фракція Компартії запропонувала ввести пеню 0,5 відсотка за кожний день не виплаченої вами зарплати для людей. Ви обікрали їх і сьогодні в черговий раз намагаєтесь обікрасти їх обдуривши, що ви принесете в черговий раз на посаду Президента, представники олігархічних кланів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12.p6" xml:lang="uk">Я сьогодні з занепокоєнням кажу і те, що у нас під загрозою прийняття Державного бюджету, як виходячи з того, що економіка не працює так і виходячи з того, що ресурсів немає фінансових і тиск із-за кордону на конкретного українського виробника відбудеться після того, коли зрадивши національні інтереси ви здасте економічний простір для продукції з заходу, а не для українського виробника!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12.p7" xml:lang="uk">Сьогодні постало питання майбутнього України і ми – комуністи говоримо про необхідність прийняття рішення Законом України щодо повернення у державну власність базових галузей промисловості. І поприбирати всіх олігархів, які сьогодні сидять на газовій і нафтовій свердловині, тоді буде і дешевий газ, і нафта буде дешева, і ціни зовсім інші будуть на тепло і на тарифи житлово-комунальних послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u12.p8" xml:lang="uk">Ось з чого і виходить фракція Компартії і звертаючись до народу України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u13"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u13.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u14"
               who="#ПетроМиколайовичСимоненко.1952"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u14.p1" xml:lang="uk">і звертаючись до народу України ще раз прошу, давайте ми відкриємо очі і побачимо хто сьогодні делегований з якими повноваженнями до Верховної Ради і що вони тут творять з майбутньою долею України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u15"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u15.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u15.p2" xml:lang="uk">Фракція Партії регіонів, Ганна Миколаївна Герман. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T16:50:19">16:50:19</time>
            </note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u16"
               who="#ГаннаМиколаївнаГерман.1959"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u16.p1" xml:lang="uk">Перше і основне: я прошу багаточисленних лідерів української опозиції не шукати потенційних винних у провалі євроінтеграції – провалу євроінтеграції в Україні не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u16.p2" xml:lang="uk">Друге. Арсеній Петрович! Ви заявили тут, що вашими руками знято законом Кличка з майбутніх президентських виборів. Що це за руки такі у вас, Арсенію Петровичу, що ними так легко такі речі робити?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u16.p3" xml:lang="uk">Я розумію, Арсенію Петровичу, що депутат від вашої фракції, який вніс цю поправку, міг не мати досвіду і не розуміти, що він робить. Я можу зрозуміти пані Оксану, яка вчора на комітеті прохлопала вухами цю поправку, бо вона немає певного досвіду. Але ви, Арсеній Петровичу, прекрасно знаєте, що ця поправка означає. Ви прекрасно це знали, і або ви не контролюєте того, що діється у ваші фракції, або ви зробили це свідомо. Так само, як свідомо ви сьогодні не допустили включення у порядок денний законопроект, який би дозволив Тимошенко відправитися на лікування до Німеччини. Ви свідомо це не зробили, Арсеній Петрович, бо ви прекрасно знаєте, що як Тимошенко не випустять на лікування – не буде підписана угода. А як угода буде підписана, як ми випустимо і буде підписана, то вам не світить жодне президентство в Україні. Тому що Віктор Янукович, підписавши таку угоду, піднімається на таку висоту, що йому ні жоден опонент, ані в цьому залі, ані поза цим залом не страшний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u16.p4" xml:lang="uk">Тому ми підпишемо цю угоду, але ви прекрасно знали, що якщо ви провалите угоду, і якщо ви знімете з президентства Кличка. Так, він не платить податків в Україні? Але це його проблеми, це його відповідальність перед виборцем. Так він платить податки для того, щоб пенсії були високі в німецьких пенсіонерів, серед яких є і ті, хто плюндрував нашу землю під час Великої Вітчизняної війни. Але це його відповідальність перед виборцем майбутнім. Це він буде пояснювати під час виборчої кампанії, чому це так. Але він повинен мати право і можливість брати участь у президентських виборах на рівні з усіма і з вами, Арсеній Петрович. І я собі не уявляю, Арсеній Петрович, як ви змиєте з своєї репутації цю пляму страшну, яку зроблено вашими руками, якими чомусь все в цій країні можна зробити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u17"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u17.p1" xml:lang="uk">Дякую. Дві хвилини позафракційні, народний депутат Ляшко. Прошу.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T16:53:32">16:53:32</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u18"
               who="#ОлегВалерійовичЛяшко.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u18.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні громадяни України! Я думаю, що ні для кого з вас не є таємницею, що зібрання у Верховній Раді – це найбільш цинічніше зібрання, яке можна тільки уявити, а українська політика – це найбрудніша, найпідліша, найпідступніша із усіх політик, які в світі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u18.p2" xml:lang="uk">Докази? Будь ласка. От ми бачимо, як сьогодні на наших очах Партія регіонів незаконно, фальшуючи результати, протягує зміни до Податкового кодексу, які, фактично, позбавляють Кличка можливості балотуватися у Президенти. Але чиїми руками це робить Партія регіонів? Руками людини, яка називає себе лідером опозиції, руками Яценюка. Тобто, це називається "вища підлота і пілотаж у політиці". І коли Яценюк виходить і розказує, що поправка сфальшована, у мене питання: а чому депутат Бриченко, від якого подали цю поправку, не вийде сюди і не скаже, що він її не подавав, що він не розумів, що він подає і так далі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u18.p3" xml:lang="uk">Далі, про що я хотів би сказати. От Яценюк, який розказує, що ми всі єдині, ми всі разом і так далі. Я згадую 2009 рік, як Яценюк кожний день розказував, що Тимошенко треба пожиттєво посадити у тюрму за газові контракти. Сьогодні ця людина виходить і розказує, що Юлю треба звільнити. Сєня, для чого ти її саджав? Для того, щоб сьогодні виходити і розказувати, що звільняйте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u18.p4" xml:lang="uk">Ви – фарисеї! Ви – непорядні люди. Розкажіть, скільки ти разів до Януковича в кабінет бігав торгуватися за посади? Да ви п'єте ввечері і вранці, щоб Юля сиділа в тюрмі, бо коли вона вийде, вас не буде! Ото і вся відповідь на всі питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u18.p5" xml:lang="uk">І тому сьогодні Яценюк разом з Партією регіонів злигалися і змовилися для того, щоб сьогодні не дати Кличку піти на президентські вибори. Отак вони.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u19"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u19.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u19.p2" xml:lang="uk">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u20"
               who="#ОлегВалерійовичЛяшко.1972"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u20.p1" xml:lang="uk">Отак вони змовилися проти всієї країни. А в підсумку страждають українські громадяни, які оцих дармоїдів і держиморд 22 роки тримають на своїй шиї. Ганба Партії регіонів і тушкоробу Яценюку!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u21"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u21.p1" xml:lang="uk">Сідайте. Ми не домовлялися, не надо.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u21.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u22"
               who="#АрсенійПетровичЯценюк.1974"
               ana="#regular">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u23"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u23.p1" xml:lang="uk">Да. Но я дам тоді репліки і ви називали, і. називали і Тягнибок. Я тоді дам Партії регіонів, комуністам – тоже репліка, все, дам усім. Будемо репліками займатися – дам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u23.p2" xml:lang="uk">Одна хвилина. Одна хвилина народному депутату Бриченко. Скажіть, ви подавали чи не подавали зауваження? І все, більше нічого не надо. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T16:57:03">16:57:03</time>
            </note>
            <note type="speaker">БРИЧЕНКО І.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u24"
               who="#ІгорВіталійовичБриченко.1970"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u24.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Володимире Васильовичу! Я вам іще раз кажу, що до Закону 2045 і поправок, які там за всі позначені від Ігоря Бриченко, народного депутата України, я не маю ніякого відношення. <kinesic type="applause">
                     <desc>(Оплески)</desc>
                  </kinesic> І це вам коротко і ясно, і не надо гратися, не надо гратися. Якщо ви не хочете приймати законопроект від опозиції про звільнення Юлії Тимошенко, то не надо перекладати на Ігоря Бриченка ваші проблеми.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p1" xml:lang="uk">Дякую, сідайте, сідайте.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p2" xml:lang="uk">Ще рано, ще рано "Ганьба!". Є документи, послухайте. Я прошу уваги! Я прошу уваги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p3" xml:lang="uk">Я дам зараз інформацію документів, послухаємо керівника комітету. І все. За "ганьбу" рано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p4" xml:lang="uk">Народним депутатом – я прошу уваги, бо я підняв всі стенограми, письма, підписи – все подивився, - народним депутатом України Бриченком 16 жовтня двома окремими листами за його підписом, двома окремими листами внесено 31 поправку, не 2, а 31 поправку, до законопроекту про внесення змін до Податкового кодексу України щодо обліку та реєстрації платників податків (закон номер 2054а), які було прийнято Верховною Радою України в першому читанні 8 жовтня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p5" xml:lang="uk">Далі. Поправка 36 – не заважайте! – поправку номер 36 і 37, які містяться в порівняльній таблиці до другого читання, були запропоновані народним депутатом Бриченком першим листом до статті 183 Податкового кодексу України, а другим листом – до статті 70 і 170 відповідно. Підписи, 31 поправка – я сам бачив в комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p6" xml:lang="uk">Далі. Комітетом з питань податкової та митної політики при підготовці порівняльної таблиці до другого читання цього законопроекту враховані пропозиції статті 70 і 170 Податкового кодексу України, викладені Бриченком у другому листі, які проголосовано Верховною Радою України під час розгляду цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p7" xml:lang="uk">Необхідно зазначити, що за розпорядженням голови Комітету з питань податкової та митної політики підготовку цього законопроекту було доручено групі народних депутатів України на чолі з народним депутатом Оксаною Продан, фракція Кличко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p8" xml:lang="uk">Згідно стенограми. згідно стенограми засідання комітету робоча група жодного разу не порушила питання щодо окремого розгляду цих поправок на його засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p9" xml:lang="uk">Також згідно стенограми засідання велику кількість пропозицій щодо відхилення ряду поправок було внесено народним депутатом Сергієм Терьохіним (він зараз підходив), що було комітетом повністю враховано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p10" xml:lang="uk">Пропозиції щодо відхилення згаданих поправок не було. Те, що от зараз тут розказують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p11" xml:lang="uk">Крім того, розпорядженням голови комітету було доручено робочій групі доопрацювати окремі пропозиції народних депутатів, які можуть бути враховані за умови їх узгодження. Відповідних пропозицій щодо зазначених поправок від робочої групи не надійшло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p12" xml:lang="uk">За результатами розгляду законопроекту на засіданні комітету, згідно стенограми, шляхом голосування рекомендовано Верховній Раді України вказаний законопроект прийняти в другому читанні і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p13" xml:lang="uk">Сьогодні це питання. цей проект закону я оголосив для розгляду і запросив на трибуну керівника комітету доповідати. Ви бачили, заблокували повністю і доповідача, і мене і стали просити: "Зніміть цей проект закону". Я говорю: "Чого?" – "Там є неузгодженості". Я говорю: "Я спитав, я виходив, ви бачили, керівника комітету". Я говорю: "Піднімає питання депутат фракції Віталія Кличка. Ми, говорять, розглянули всі питання на комітеті. "Тоді, - я говорю, - виношу на розгляд і прошу депутатів, ідіть, сідайте на міста". Я оголосив розгляд закону. У вас буде можливість виступити і все розказати Верховній Раді, журналістам і всім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p14" xml:lang="uk">Але все робилося, щоб закон не розглядався. В цей час депутати з зали кажуть, не дають розглядати закон – ставте на голосування. Я поставив на голосування. Депутати проголосували. Закон прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p15" xml:lang="uk">Тому ми можемо іти далі і розглядати питання порядку денного сесії. І на це я дам, і на цьому зараз репліки я дам по хвилині всім фракціям. І розглядаємо далі питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u25.p16" xml:lang="uk">Прошу, репліка, Арсеній Яценюк.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:04:13">17:04:13</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u26"
               who="#АрсенійПетровичЯценюк.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u26.p1" xml:lang="uk">Завдяки вашій агонії, агонії Партія регіонів, яку ви чудово сьогодні продемонстрували, розуміючи про те, що коли опозиція буде єдина, то в Україні Президент Янукович в 2015 році відійде в ганебне українське минуле.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u26.p2" xml:lang="uk">Ви скріпили сьогодні наш союз як союз трьох опозиційних сил настільки сильно, що я переконаний, у нас вистачить мудрості, у нас вистачить терпіння, у нас вистачить сил зламати хребет вам і виграти президентські вибори. І показати, на що ми здатні для народу України, для кожного українця. На що ми здатні як об'єднана опозиційна сила.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u26.p3" xml:lang="uk">І ми вам дякуємо за те, що ваша провокацій сьогодні привела тільки до одного: до ще сильнішої єдності трьох сил: "Батьківщини", "Свободи" і "УДАРу".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u27"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u27.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u27.p2" xml:lang="uk">Віктор Чумак, фракція Віталія Кличка. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:05:49">17:05:49</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u28"
               who="#ВікторВасильовичЧумак.1958"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u28.p1" xml:lang="uk">Дякую. Віктор Чумак, 214 виборчих округ, Київ. Володимире Васильовичу, тільки що під стенограму народний депутат Бриченко повідомив всю Україну і всю Верховну Раду про скоєння злочину, передбаченого статтею 358 Кримінального кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u28.p2" xml:lang="uk">Крім того, народний депутат Соболєв передав два документи. Терьохін, я прошу пробачення, передав два документи. Документ – порівняльна таблиця, яка розглядалася на комітеті, порівняльна таблиця, яка була роздана народним депутатам в залі. Різниця, різниця складає 22 поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u28.p3" xml:lang="uk">Я хочу сказати, відповідно до того, що тут з трибуни Верховної Ради прозвучало те, що був скоєний посадовий злочин, ви не маєте права жодного підписати цей закон. Ви повинні призначити розслідування, передати матеріали в прокуратуру для проведення досудового розслідування цього злочину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u29"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u29.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u29.p2" xml:lang="uk">Я прошу, фракція "Свобода", репліка хто? Прошу, хто? Немає репліки. Є? Не бачу. Я прошу, Олег Тягнибок. Прошу, хвилина у вас.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:07:09">17:07:09</time>
            </note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u30"
               who="#ОлегЯрославовичТягнибок.1968"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u30.p1" xml:lang="uk">Фактично, що відбулося сьогодні? Відбулося те, що ми навіть в кабінеті Голови парламенту чули протягом короткого періоду зовсім різні версії про те, як працював комітет, які правки ухвалював цей комітет. І те, Володимире Васильовичу, що ви як Голова парламенту поступили сьогодні, демонструє тільки про одне, що в своїй діяльності ви, на превеликий жаль, керуєтеся не Регламентом і Конституцією, а подвійними стандартами і, напевно, статутом Партії регіонів. Ви би мали бути, про що ви постійно наголошуєте, головою українського парламенту, а не головою одного там клану, який, на превеликий жаль, сьогодні робить отакі величезні безчинства в українській державі. І мені здається, Володимире Васильовичу, у вашій силі сьогодні розпочати зміну сприйняття і підвищення авторитету парламенту. Це питання потрібно переголосувати і закон ухвалювати згідно нинішнього чинного українського законодавства. Це в вашій силі і в силі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u31"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u31.p1" xml:lang="uk">Партія регіонів. Прошу, народний депутат Колесніченко.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:08:30">17:08:30</time>
            </note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u32"
               who="#ВадимВасильовичКолесніченко.1958"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u32.p1" xml:lang="uk">Я почну по-українськи. Але треба розуміти, що ми хочемо сказати про те, що почує Україна. Є такий вислів: "Плюй в очі, а воно буде казатися Божа роса". Оце ми сьогодні всі почули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u32.p2" xml:lang="uk">Для всех было понятно и очевидно, что идут манипуляции общественным мнением. Депутат от "Батьківщина" заявлял, что он якобы не вносил поправок. На самом деле он указал номер законопроекта, который здесь не рассматривался. Манипуляция раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u32.p3" xml:lang="ru">Второе. К сожалению, господин Кличко заявил, что он является по сути налогоплательщиком соседнего государства. Это его право. И если мы с этим согласимся, мы можем все работать на пенсионеров других стран, в том числе и на тех, кто уничтожал наших людей во время Великой Отечественной войны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u32.p4" xml:lang="ru">И главное. Мы сегодня увидели террариум единомышленников, которые органически сплелись в ненависти, лицемерии и желчи. "УДАРом" уничтожена оппозиция.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u33"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u33.p1" xml:lang="uk">Фракція Комуністичної партії, Адам Іванович Мартинюк. Давайте послухаємо.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:09:48">17:09:48</time>
            </note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u34"
               who="#АдамІвановичМартинюк.1950"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u34.p1" xml:lang="uk">Шановні виборці, я хочу до вас звернутися, а не до сесійної зали. І звернутися передусім ось із якими словами. Бачили ваші очі, хто вас купував у 2012 році? Ось тепер і маєте розраховуватися за тих, хто вас купив. Це одне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u34.p2" xml:lang="uk">Друге. Я звертаюся до старожилів і парламентаризму, і політики, пригадуєте фразу: "Я йду, щоб повернутися". А пригадуєте сьогоднішню фразу: "Я вже також кудись іду?" Мені це нагадує тільки одне і підтверджує думку тих, хто мовить, що радники порадників найрейтинговіших, як кажуть, кандидатів в президенти одні і ті ж самі: заокеанські, високооплачувані, долярські радники. Чим закінчилися їхні поради – добре усім відомо. Тому думайте, думайте і ще раз думайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u35"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u35.p1" xml:lang="uk">Я прошу Віталія Хомутинніка, керівника Комітету. Прошу по питанню, яке тут піднімається, по поправкам. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:11:12">17:11:12</time>
            </note>
            <note type="speaker">ХОМУТИННІК В.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u36"
               who="#ВіталійЮрійовичХомутиннік.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u36.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний Володимире Васильовичу, шановні колеги! На жаль, при розгляді законопроекту мені не надано було слово для того, щоб доповісти повністю про зміст законопроекту і про ті поправки, які ми голосували і в комітеті, і пропонували голосувати в парламенті. Тому з урахуванням того, що зараз є трохи часу, я розповім про хід подій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u36.p2" xml:lang="uk">Ще два тижні тому була створена робоча група в комітеті і ми почали працювати над змінами до законодавства, яке стосується спрощення процедур ведення бізнесу і багато інших корисних речей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u36.p3" xml:lang="uk">В першому читанні за цей законопроект проголосувало 330 народних депутатів, навіть більше. До другого читання наша мета була, щоб було не менше підтримки і не менше голосів. Для цього комітет залучив всі фракції для доопрацювання цього законопроекту. І абсолютно всі учасники були в цьому процесі до сьогоднішнього моменту. В цілому цей закон носить значний позитив, але, на жаль, акцент змістився в іншу сторону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u36.p4" xml:lang="uk">Комітет вчора розглядав текст той самий, який сьогодні розглядався в парламенті. За це я можу відповідально заявити як голова комітету, це перше. І для цього є стенограма ведення нашого комітету. І для цього є всі документи, які роздавалися вчора на засіданні комітету. Жодного, жодної коми, жодної крапки не було змінено без рішення комітету. І для цього є, знову ж таки стенограма комітету. Одноголосно всі народні депутати підтримали цей текст, який сьогодні розглядався.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u36.p5" xml:lang="uk">Сьогодні зранку до мене підійшов народний депутат Бриченко і сказав про те, що є його поправки, 31 поправка, і деякі з них треба відхилити. Вони комітетом враховані, але їх треба відхилити. Ми почали радитись як це, в який спосіб це зробити. Я запросив Макеєнка, як голову регламентного комітету, ми зібрались разом і знайшли шлях, як можна відкликати цю поправку чи переголосувати. Але, на жаль, до цього не дійшла справа, трибуна була заблокована і закон був прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u36.p6" xml:lang="uk">Щодо поправок, я відповідально можу сказати, що народний депутат Бриченко подав 31 поправку, є його підпис. Єдине що, не до того Закону, як він сказав, 2045, а до Закону 2054-а, який ми сьогодні розглядали. Він сказав, що він подавав поправки до 2045. Є підпис і думаю, що сьогодні експертиза може зробити всі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u37"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u37.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити. 30 хвилин. 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОМУТИННІК В.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u38"
               who="#ВіталійЮрійовичХомутиннік.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u38.p1" xml:lang="uk">Експертиза може зробити висновки, чи був цей підпис оригінальним, чи хтось його, як кажуть, сфальсифікував, і надати відповідь. Тому якщо буде ініціатива створити слідчу комісію, я готовий відповісти перед слідчою комісією, перед різними інстанціями, які будуть. І я переконаний в правоті ведення процедурних всіх речей комітету. Те, що сьогодні відбулося саме в такий спосіб, і я пропонував.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u39"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u39.p1" xml:lang="uk">Закінчуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОМУТИННІК В.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u40"
               who="#ВіталійЮрійовичХомутиннік.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u40.p1" xml:lang="uk">казати з трибуни, що є така проблема і мав це сказати. І Макеєнко мав підтвердити і запропонувати шлях. Але трибуна була заблокована і було прийнято рішення в цілому. Тому приймаєте рішення за ті кроки, які були зроблені. Як голова комітету, можу відповісти, а в майбутнє який шлях обирати, обирайте рішення, а ми як комітет будемо працювати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p1" xml:lang="uk">Дякую. Всі народні депутати висловились.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, у нас є три проекти законів по лікуванню засуджених, які не можуть лікуватись, чи немає можливості, і щоб була можливість направити їх на лікування за кордон. Тому є пропозиція, я прошу уваги, всі три комітети, три проекти законів, я зараз прочитаю, включити в порядок денний наступного пленарного тижня і розглянути всі ці три проекти законів. Доручити комітету попрацювати. Немає сил? Треба буде робочу групу, вони внесуть таку пропозицію, щоб ми на наступному пленарному тижні розглянули всі ці три закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p3" xml:lang="uk">Тому я прошу уваги, я зараз прочитаю всі три закони для включення до порядку денного наступного пленарного тижня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p4" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, я буду ставити на голосування проект закону номер 3479.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p5" xml:lang="uk">Я всі 3 прочитаю! Ви ж не слухаєте! Я ж кажу: я прочитаю всі три разом поставлю на голосування, буду ставити на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p6" xml:lang="uk">Проект Закону 3479: про заборону вибіркового правосуддя та зняття перешкод до підписання Угоди про Асоціацію між Україною та Європейським Союзом і його державами-членами. Це народного депутата Яценюка проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p7" xml:lang="uk">Далі.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p8" xml:lang="uk">Три керівники опозиційних фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p9" xml:lang="uk">Далі. Проект Закону номер, буду ставити на голосування, 3461 про внесення змін в статтю 84 Кримінального кодексу України щодо можливості лікування за кордоном осіб, засуджених до позбавлення волі. Це проект закону, народний депутат України Анжеліка Вікторівна Лабунська.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p10" xml:lang="uk">Третій закон номер 2453а: проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо лікування засуджених за кордоном. Це проект Закону народного депутата Міщенко Сергія Григоровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p11" xml:lang="uk">Тому я ставлю на голосування про включення до порядку денного розгляду всіх трьох законів на слідуючому пленарному тижні і доручаємо комітету попрацювати над цими законами. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T17:19:20">17:19:20</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p12" xml:lang="uk">За-367</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p13" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималося – 0, не голосували – 49.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p14" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p15" xml:lang="uk">Прошу, по фракціях. Всі фракції, за винятком Компартії України, підтримали це рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p16" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, розглядається проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо визначення складу, змісту та порядку погодження документації із землеустрою. Проект народного депутата Калетніка. Як ми розглядаємо, перше читання. Голосуйте скорочено процедуру.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T17:20:26">17:20:26</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p17" xml:lang="uk">За-188</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p18" xml:lang="uk">Проти – 78, утрималося – 13, не голосувало – 130.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p19" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u41.p20" xml:lang="uk">Прошу голову комітету Григорія Миколайовича Калетніка, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:20:45">17:20:45</time>
            </note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u42"
               who="#ГригорійМиколайовичКалетнік.1949"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u42.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний Володимир Васильович! Шановні колеги народні депутати, шановні радіослухачі! На ваш розгляд пропонується проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо визначення складу змісту та порядку погодження документації землеустрою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u42.p2" xml:lang="uk">Законопроектом пропонується внесення змін до Земельного кодексу України до Закону України "Про землеустрій" та ряду інших законів з метою: перше – усунути розбіжності в назвах документації землеустрою в різних законах; друге – визначення вичерпного переліку документів з якого складається документація землеустрою; третє – визначення виключного переліку суб’єктів, які здійснюють погодження та затвердження конкретних видів документації із землеустрою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u42.p3" xml:lang="uk">Необхідність внесення законодавчих змін пов’язано з тим, що Закон України "Про землеустрій" в сьогоднішній редакції не містить виключного переліку видів документації землеустрою та дозволяє Законами України та іншими нормативно-правовими актами встановлювати інші види документації із землеустрою. В різних видах документації вирішуються одні і ті ж питання, а згідно діючого законодавства документація із землеустрою називається по різному і містить різні підходи до її погодження та затвердження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u42.p4" xml:lang="uk">Законопроектом визначено склад та зміст кожного виду документації передбаченого статтею 25 Закону України "Про землеустрій". Це дасть змогу встановити чіткі правила розроблення кожного виду документації, скоротити строки розроблення документації, уникати спірних питань при проведенні державної експертизи. А також скоротити терміни її погодження та затвердження відповідними органами виконавчої влади та місцевого самоврядування, зменшити кількість корупційних дій у сфері земельних відносин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u42.p5" xml:lang="uk">За результатами розгляду законопроекту на своєму засіданні комітет вирішив рекомендувати Верховній Раді України зазначений законопроект прийняти за основу. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u43"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u43.p1" xml:lang="uk">Дякую, сідайте. Бажаючі обговорювати є? Не бачу? Є. Прошу записатися від фракції на обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u43.p2" xml:lang="uk">Я прошу об'єднання "Свобода", народний депутат Кайда.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:23:12">17:23:12</time>
            </note>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u44"
               who="#ОлексійПетровичКайда.1971"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u44.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово депутату Марцінківу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u45"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u45.p1" xml:lang="uk">Прошу депутат Марцінків.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:23:17">17:23:17</time>
            </note>
            <note type="speaker">МАРЦІНКІВ Р.Р.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u46"
               who="#РусланРомановичМарцінків.1979"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u46.p1" xml:lang="uk">Руслан Марцінків, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u46.p2" xml:lang="uk">Насправді, даним законопроектом хочуть нас сьогодні обманути. Після детального вивчення даного законопроекту фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода" закликає голосувати проти даного законопроекту. Адже до нього є суттєві зауваження, а саме: усувається від погодження проектів землеустрою архітектура, яка чи не єдиний сьогодні орган залишився у підпорядкуванні місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u46.p3" xml:lang="uk">Скажіть, будь ласка, як можна виготовити проект землеустрою в історико-архітектурній зоні, природоохоронній, рекреаційних зонах без врахування генеральних планів та містобудівельної документації, а також без урахування наявних мереж водопостачання, газопостачання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u46.p4" xml:lang="uk">Також суттєво в цьому законі ускладнюється процедура встановлення меж в натурі та виготовлення проектів землеустрою, адже звертатися треба до центрального органу, який реалізовує державну політику в сфері земельних відносин. Скажіть, будь ласка, чи буде бабуся з віддаленого села їхати до Києва, щоб отримати такий дозвіл? Відповідь – ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u46.p5" xml:lang="uk">Сьогодні й так прикладів сваволі Держкомземів рясніє інформаційний простір. Нещодавно був у селі Вертіївка Ніжинського району Чернігівщини, де без відома громади поділили сільське пасовище, яке споконвічно належало селу. Громада про це дізналась постфактумом, коли прийшли визначати межі в натурі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u46.p6" xml:lang="uk">Тому даний закон вигідний земельним латифундистам та пройдисвітам від Партії регіонів, а не простим українцям. Завтра вимагаємо, щоб Азаров прийшов і виступив тут перед нами, і прозвітував перед нами, що сьогодні діється, який земельний деребан відбувається сьогодні по всій Україні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u46.p7" xml:lang="uk">Також звертаюсь до вас представників "Батьківщини" та "УДАРу", не голосувати за цей законопроект. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u47"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u47.p1" xml:lang="uk">Дякую. Фракція Партія регіонів, народний депутат Олександр Момот.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:25:25">17:25:25</time>
            </note>
            <note type="speaker">МОМОТ О.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u48"
               who="#ОлександрІвановичМомот.1956"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u48.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Момот, Дніпропетровськ, 27 округ, Партія регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u48.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, дуже багато емоцій, а закон чисто прагматичний. Він. Ну, я думаю, що встановить чіткий порядок розгляду та затвердження документації землевпорядкувальної, і зробить життя тих людей, які ходять по полу і по не корупційній архітектурі, якій колега сказав, трошки спростить. Закликаю всіх підтримати законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u49"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u49.p1" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", народний депутат Іван Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:26:08">17:26:08</time>
            </note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u50"
               who="#ІванГригоровичКириленко.1956"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u50.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимир Васильович, шановні колеги! Фракція "Батьківщина", Іван Кириленко. Ми підтримаємо цей законопроект тільки тоді, коли він буде суттєво доопрацьований. У нас до нього є серйозні зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u50.p2" xml:lang="uk">Зокрема до тих, які були сказані, ми наведемо і такі: у чинному законодавстві є норма з 1991 року про необхідність одержання органів місцевої влади на розроблення проекту відведення земельних ділянок. У зв'язку з корупційністю цієї норми, у липні 2013 року законодавчо запроваджено принцип мовчазної згоди. Якщо протягом місяця згоду не надано або відмову на розробку документації не надіслано, проект відведення може бути замовлений без відповідного дозволу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u50.p3" xml:lang="uk">І раптом ми пропонуємо, вірніше, у цьому законі пропонується поширити майже на всі види документації і землеустрою, за законом це 15 видів, норму щодо одержання дозволу. Так що ми робимо, спрощуємо чи погіршуємо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u50.p4" xml:lang="uk">Наступне централізується погодження документації землеустрою центральними органами виконавчої влади, що обумовлює зростання поборів з фізичних та юридичних осіб за ці погодження. Шановні колеги, що ми робимо? У законопроекті поширено перелік землевпорядної документації, яка підлягає державній експертизі. Цей вид діяльності земельних органів, ми знаємо, наскільки він корумпований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u50.p5" xml:lang="uk">Як можна зрозуміти те, що земельні органи погоджують всі землевпорядні проекти без винятку? Ці проекти розробляються або перевіряються сертифікованими інженерами-землевпорядниками або ліцензованими організаціями. Якість проектів, на жаль, нульова, склад, зміст і правила оформлення кожного виду проектів, згідно закону регламентується відповідною нормативно-технічною документацією. Для цього передбачено затвердження Держземагентством державних стандартів, норм і правил. За десять років існування закону затверджено лише три стандарти з потрібних 52, немає методичних рекомендацій з більшості видів проектування. Законопроектом запропоновано виключити з закону норму щодо регламентації, склад, змісту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u51"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u51.p1" xml:lang="uk">Фракція "УДАР Віталія Кличка", народний депутат Каплін. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:28:24">17:28:24</time>
            </note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u52"
               who="#СергійМиколайовичКаплін.1979"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u52.p1" xml:lang="uk">Фракція "УДАР Віталія Кличка", Полтава, 144 виборчий округ, народний депутат України Каплін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u52.p2" xml:lang="uk">Наша політична сила завжди стоїть на впорядкуванні українського законодавства, особливо коли це стосується безпосередньо інтересів людей. Ми знаємо, що законодавство щодо землеустрою потребує надзвичайно. надзвичайного порядку і ініціативи, спрямовані на системні зміни перед усім в питаннях уніфікації документації, перед усім в впорядкуванні відносин між органами, які видають дозволи, та громадянами потребують з нашого парламентського блоку надзвичайно серйозних зусиль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u52.p3" xml:lang="uk">Разом з тим ми вважаємо неприпустимим прийняття цього закону у тому вигляді, в якому він поданий до Верховної Ради. Ми проголосуємо за нього у першому читанні, але у другому читанні, я думаю, нам потрібно зосередити наші спільні зусилля, аби дати йому нове життя. В більшості своїй положення цього документу носять технічний характер і спрямовані на те, щоб забезпечити єдині підходи до дорозробки і погодження земельної документації на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u52.p4" xml:lang="uk">Так само ми звертаємо увагу громадськості, що буде важливо в процесі другого етапу роботи над цим законом, що на території України є часом дуже різні види документів і загострюємо увагу, що існують регіони, які вигадують нові документи, що, безумовно, є корумпогенною нормою і не сприяє порядку в даному питанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u52.p5" xml:lang="uk">Отже, ми голосуємо в першому читанні і гарно попрацюємо у другому читанні, щоб цей закон справді служив українцям, а не був черговим законом, який буде плодити корупцію в цьому питанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p2" xml:lang="uk">Бажаючі всі виступити. Я прошу народних депутатів підготуватися до голосування. Прошу народних депутатів: голосуйте персонально всі, не голосуйте друг за друга.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p3" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Закону (№3238) про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо визначення складу, змісту та порядку погодження документації із землеустрою для прийняття за основу. Прошу голосувати. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T17:31:26">17:31:26</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p4" xml:lang="uk">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p5" xml:lang="uk">Проти – 42. Утрималося – 11. Не голосувало – 88.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p7" xml:lang="uk">По фракціях Партія регіонів – 181, "Батьківщина" – 0, "УДАР Віталія Кличка" – 25, "Свобода" – 0, Компартія – 30, "Позафракційні" – 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p8" xml:lang="uk">Розглядається проект закону, який ми почали розглядати, а потім сесійна зала була заблокована, номер 3099: про внесення змін до Земельного кодексу України щодо здешевлення вартості робіт з підготовки та проведення земельних торгів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p9" xml:lang="uk">Як розглядаємо? Голосуйте скорочену процедуру.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T17:32:30">17:32:30</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p10" xml:lang="uk">За-180</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p11" xml:lang="uk">Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u53.p12" xml:lang="uk">Доповідає перший заступник голови Комітету з питань аграрної політики та земельних відносин Тарас Вікторович Кутовий. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:32:45">17:32:45</time>
            </note>
            <note type="speaker">КУТОВИЙ Т.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54"
               who="#ТарасВікторовичКутовий.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, пропонується вашій увазі законопроект 3099, внесений мною, народним депутатом Кутовим, депутатами Шаблатовичем, Бубликом і Кириленком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p2" xml:lang="uk">Сьогодні відповідно до законодавства (стаття 134 Земельного кодексу), земельні ділянки державної чи комунальної власності або права на них підлягають продажу на земельних торгах. На жаль, сьогодні на практиці земельні торги використовуються вкрай рідко. Є декілька причин цьому, і ситуація, перш за все, зумовлена кількома з них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p3" xml:lang="uk">Перше. Є 24 пункти, які дають можливість використовувати їх, щоб земельні торги не проводити. Але навіть у випадках, коли земельні торги повинні бути проведені, процедура є занадто складною і іноді дорогою. Що ми пропонуємо нашим законопроектом?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p4" xml:lang="uk">Нашим законопроектом ми пропонуємо спростити та здешевити процедуру організації проведення земельних торгів, і вона передбачає наступне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p5" xml:lang="uk">Перше. Це відміну обов'язкового друку оголошень про проведення земельних торгів у ЗМІ загальноукраїнських регіональних та місцевих одночасно. Обов'язковою при цьому залишається публікація оголошень на офіційному веб-сайті Держземагентства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p6" xml:lang="uk">Друга пропозиція. Це зниження максимального розміру виплат і винагороди виконавцю земельних торгів з 3 тисяч 500, що складає 59 тисяч 500 гривень, до 2 тисяч. До двох максимальних розмірів виплати, що складає 34 тисячі гривень неоподаткованих мінімумів доходів громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p7" xml:lang="uk">Відміна обов'язкового друку оголошень у трьох видах друкованих ЗМІ зумовлена у тому числі і тим, що вартість такого друку є надзвичайно висока. Тобто в сукупності друк в усіх трьох рівнях ЗМІ іноді складає в цілому, враховуючи республіканський рівень цих ЗМІ, в цілому від 20 до 22 тисяч гривень. Для маленьких ділянок така вартість в кінцевому результаті фактично робить недоцільним проведення земельних торгів, а дуже часто якраз земельні торги і відбуваються по малим земельним ділянкам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p8" xml:lang="uk">Одразу хочу спростувати побоювання, що відміна друку оголошень у ЗМІ обмежить доступ до інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u54.p9" xml:lang="uk">По-перше, у друкованих ЗМІ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u55"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u55.p1" xml:lang="uk">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУТОВИЙ Т.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u56"
               who="#ТарасВікторовичКутовий.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u56.p1" xml:lang="uk">виступаю від комітету, тому прошу, якщо можна від комітету так само час мені додати. Я від комітету так само виступаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u57"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u57.p1" xml:lang="uk">І від фракції хочете виступити?</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:35:12">17:35:12</time>
            </note>
            <note type="speaker">КУТОВИЙ Т.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u58"
               who="#ТарасВікторовичКутовий.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u58.p1" xml:lang="uk">Ні, я як автор і від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u59"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u59.p1" xml:lang="uk">А, ну, прошу, дві хвилини ще.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУТОВИЙ Т.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u60"
               who="#ТарасВікторовичКутовий.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u60.p1" xml:lang="uk">По-перше, в друкованих змінах навпаки легше сховати інформацію. Тобто ви знаєте, що вилучаються тиражі інколи. Надрукувати в підконтрольних ЗМІ і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u60.p2" xml:lang="uk">По-друге. Ті, хто бажає прийняти участь у земельних торгах, з легкістю забезпечують собі доступ до Інтернету, де обов'язково повинна розміщуватись повна інформація про земельну ділянку включно з картографічним зображенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u60.p3" xml:lang="uk">А також, це також ми пропонуємо нашим законопроектом, відеозвіт про проведення торгів. Тобто, якщо люди зацікавлені в конкретних земельних торгах, то вони безперешкодно точно будуть мати доступ до цієї інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u60.p4" xml:lang="uk">Науково-експертне управління підтримує законопроект в першому читанні. Оскільки я є, окрім того, що одним з авторів цього законопроекту, а також уповноважений від профільного комітету, то хочу довести до вашого відома, що рішення комітету є наступне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u60.p5" xml:lang="uk">Рекомендувати Верховній Раді України проект Закону України про внесення змін до Земельного кодексу України щодо здешевлення вартості робіт з підготовки та проведення земельних торгів, внесений народними депутатами Кутовим, Шаблатовичем, Бубликом, Кириленком, номер 3099, прийняти за основу та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u60.p6" xml:lang="uk">Дякую. Прошу підтримати наш законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u61"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u61.p1" xml:lang="uk">Є бажаючі обговорювати? Прошу записатися від фракцій на обговорення. Прошу, об'єднання "Свобода", народний депутат Осуховський.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:36:40">17:36:40</time>
            </note>
            <note type="speaker">ОСУХОВСЬКИЙ О.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u62"
               who="#ОлегІвановичОсуховський.1978"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u62.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Сабію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u63"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u63.p1" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат Сабій. Увімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:36:45">17:36:45</time>
            </note>
            <note type="speaker">САБІЙ І.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u64"
               who="#ІгорМихайловичСабій.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u64.p1" xml:lang="uk">Ігор Сабій, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", Хмельниччина, 189 виборчий округ. Фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода" буде підтримувати цей законопроект. Так як він дійсно дасть можливість проводити земельні торги у більш відкритій формі. Він дасть можливість уникнути тих не раз зловживань під час проведення земельних торгів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u64.p2" xml:lang="uk">Це однозначно вплине на збільшення вартості земельних ділянок, які будуть продаватися. І однозначно позитивно вплине на наповнення місцевих бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u64.p3" xml:lang="uk">Ми однозначно підтримаємо цей законопроект і закликаємо всіх його підтримати. Дякую. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u65"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u65.p1" xml:lang="uk">Дякую. Фракція "Батьківщина", народний депутат Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:37:29">17:37:29</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u66"
               who="#ВолодимирОлександровичЯворівський.1942"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u66.p1" xml:lang="uk">Володимир Яворівський, "Батьківщина", Троєщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u66.p2" xml:lang="uk">Я з радістю передаю слово моєму товаришу Миколі Томенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u67"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u67.p1" xml:lang="uk">Він наш теж товариш. Микола Томенко, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:37:38">17:37:38</time>
            </note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u68"
               who="#МиколаВолодимировичТоменко.1964"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u68.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, фракція буде підтримувати даний законопроект не тільки тому, що нас співавтор – наш колега і фахівець в галузі і земельних відносин, і сільського господарства Іван Григорович Кириленко, а тому що ми знаємо, яка сьогодні існує схема. Вона, до речі, стосується не тільки земельних торгів, вона стосується і так званих громадських слухань і інших речей, коли за допомогою публікацій в друкованому засобі масової інформації, який випускається накладом 50 або 100 примірників. І потім цей друкований засіб масової інформації ховається, і таким чином, коли йде перевірка, сказати, були громадські обговорення, чи ви знаєте, що відбулися земельні торги чи аукціон. Він каже: звичайно, знаємо, от була газета, але її ніхто не читав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u68.p2" xml:lang="uk">Ми, до речі, у змінах і в розширенні території Закону про доступ до інформації робимо в обов'язковому порядку інформацію на веб-сайті органу центральної виконавчої влади, який не знімається, там постійно присутній. В ідеалі, що повинно бути і там, і там, і на веб-сайті, і в друкованому засобі масової інформації, що всі учасники, в даному випадку, коли йдеться про земельні торги, повинні знати інформацію про те, взяти участь в цьому і забезпечити відповідно конкурентність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u68.p3" xml:lang="uk">Тому ми будемо голосувати за цей законопроект. Але принагідно хочу сказати ще одне питання. Володимире Васильовичу, у нас фактично дві стратегії в земельних відносинах в парламенті склалося. В цілому стратегія депутатів, як бачите, різних фракцій, які намагаються зробити зрозумілою і демократичною, і конкурентною процедуру земельних відносин. І ідея, яка з уряду до нас приходить, щоби потихеньку під земельний банк забрати всі земельні відносини, дати можливість монополізувати їм не лише там земельні торги, а скупку, продаж, монополізацію земельного ринку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u68.p4" xml:lang="uk">Тому наша позиція, нашої фракції, полягає в тому, що таке делікатне питання, яке земельне питання, повинно обговорюватися і прийматися за участю всіх фракцій, а не за участі, скажімо там, кількох людей, які мріють, що через земельний банк вони монополізують земельне питання в Україні. Ми будемо голосувати "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u69"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u69.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u69.p2" xml:lang="uk">Фракція Партії регіонів, народний депутат Журавський.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:40:03">17:40:03</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЖУРАВСЬКИЙ В.С.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u70"
               who="#ВіталійСтаніславовичЖуравський.1955"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u70.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, наша фракція буде підтримувати цей законопроект в першому читанні. Мова йде про внесення змін до ряду статей: 135, 137 і 139 Земельного кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u70.p2" xml:lang="uk">Разом з тим запропоновані варіанти вирішення здешевлення вартості робіт з підготовки та проведення земельних торгів доцільно уточнити в другому читанні. Зокрема викликає сумніви доцільність відмови від обов'язкового опублікування виконавцем земельних торгів у засобах масової інформації оголошення про проведення таких торгів. Це, на нашу думку, негативно позначиться на можливості широких верств населення отримувати відповідну правдиву інформацію, знизить рівень правових гарантій вільного доступу до неї. Це можна поправити в другому читанні. Проект доцільно прийняти за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u71"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u71.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u71.p2" xml:lang="uk">Фракція Компартії України, народний депутат Зубчевський.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:41:10">17:41:10</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЗУБЧЕВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u72"
               who="#ОлександрПетровичЗубчевський.1979"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u72.p1" xml:lang="ru">Александр Зубчевский, фракция коммунистов. Прошу передать слово моему коллеге Руслану Скарбовийчуку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u73"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u73.p1" xml:lang="uk">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:41:18">17:41:18</time>
            </note>
            <note type="speaker">СКАРБОВІЙЧУК Р.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u74"
               who="#РусланВолодимировичСкарбовійчук.1975"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u74.p1" xml:lang="uk">Скарбовійчук Руслан, Компартія України. Шановні народні депутати, даним законопроектом ви пропонуєте зробити сферу земельних торгів ще більш закритою. Ви хочете відмовитися від публікації оголошень у ЗМІ про дату проведення торгів землею, які оголошують районні та місцеві ради і де ціна питання складає десятки, а іноді сотні і тисячі гектарів. І відповідно сотні тисяч гривень. Дані зміни приведуть не до здешевлення проведення аукціонів, а до корупції і відкриють нові схеми махінацій з державними землями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u74.p2" xml:lang="uk">Через те, що інформація про майбутні торги не буде публікуватися у ЗМІ, а тільки на сайті Держкомзему, коло потенційних покупців цих земельних ділянок значно звужується, особливо у невеликих містах і селах, де Інтернет і комп'ютер є далеко не у всіх, і ви це прекрасно розумієте. Так, виходить, на чию користь написано даний законопроект? На користь виконавців земельних торгів, якими є приватні фірми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u74.p3" xml:lang="uk">КПУ категорично проти продажу землі, в принципі. А тим більше ми проти, щоб сфера торгів із землею ставала більш закритою. Існує щонайменше три способи, як здешевити вартість організації торгів і залишити сферу операції з землею відкрито. Наприклад, скоротити перелік інформації обов'язкової для публікації у ЗМІ або ж відмовитись від розміщення оголошень у загальнодержавних друкованих виданнях. Одночасно залишити в публікації в регіональних і місцевих виданнях. Але ці способи навіть не розглядаються. До розгляду пропонується найбільш корумпований шлях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u74.p4" xml:lang="uk">Тому ми вважаємо, що законопроект 3099 в такому вигляді не може бути підтриманий і Компартія за нього голосувати не буде. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u75"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u75.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, народний депутат Каплін передає хвилину Кутовому. Прошу. Як керівнику комітету хвилину я дам вам.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:43:21">17:43:21</time>
            </note>
            <note type="speaker">КУТОВИЙ Т.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u76"
               who="#ТарасВікторовичКутовий.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u76.p1" xml:lang="uk">Я хотів би використати цю хвилину для того, щоб відповісти на запитання шановного колеги Віталія Журавського. По-перше, в законопроекті, я про це не сказав, на жаль, в своєму виступі, передбачена можливість на розсуд організатора земельних торгів, якщо це місцеві ради також розміщувати цю інформацію в друкованих засобах інформації. Тобто, якщо на це є ресурс, і якщо на це є бажання, це не забороняється, це просто додаткова опція, яка залишається за місцевими радами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u76.p2" xml:lang="uk">Колегам-комуністам також на їх виступ хотів сказати, що стосовно тисячі гектарів і так далі. Довідково в Україні за 2013 рік на земельних торгах було продано 15 земельних ділянок державної та комунальної власності загальною площею, увага, 3,19 гектарів. 3 гектара було продано в цьому році з земельних торгів на загальну суму 2 мільйона 150 тисяч гривень. Також було передано право оренди на 26 земельних ділянок на загальну суму півмільйона гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u76.p3" xml:lang="uk">Тому, коли ми тут говоримо, було сьогодні згадувалося про якісь занадто великі масштаби, то насправді цього немає і це не відповідає дійсності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u76.p4" xml:lang="uk">Тому я все-таки просив би підтримати цей законопроект в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u77"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u77.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u77.p2" xml:lang="uk">Хвилина, керівник комітету Калетнік. Григорій Калетнік, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:44:33">17:44:33</time>
            </note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u78"
               who="#ГригорійМиколайовичКалетнік.1949"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u78.p1" xml:lang="uk">Дякую. Дякую, Володимир Васильович. Хочу звернутися до колег своєї фракції, до колег народних депутатів в цьому залі. Ми одностайно на комітеті підтримали цей законопроект, навіть не тільки за основу, а й в цілому. Тому що, подумайте, шановні колеги, вартість друку оголошення в трьох видах друкованих ЗМІ, які існують на сьогодні, коштує більше 22 тисяч одне оголошення. Земельна ділянка для селянина коштує 11-15 тисяч. Хіба можна його завантажувати? Саме тому тільки 3 ділянки і було продано за цілих півроку, ми не маємо можливості далі навантажувати так наших селян. Тому я просив би звернутися., звертаюсь до вас підтримати цей закон в першому і в цілому як закон. Дякую, Володимир Васильович. Дякую, колеги. Прошу підтримати</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u79"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u79.p1" xml:lang="uk">Дякую. Обговорення завершено. Я прошу народних депутатів підготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u79.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Закону (№3099) про внесення змін до Земельного кодексу України (щодо здешевлення вартості робіт з підготовки та проведення земельних торгів) для прийняття за основу і в цілому. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T17:46:09">17:46:09</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u79.p3" xml:lang="uk">За-297</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u79.p4" xml:lang="uk">Проти-0, утрималось-2, не голосували-90.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u79.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято. По фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u79.p6" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, підходили до мене керівники і просять, щоб ми зараз розглянули проект Закону, я на 15 хвилин продовжу роботу сесії, якраз ми приймемо. Закон (№0916) "Про засади функціонування ринку електричної енергії України" (друге читання).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u79.p7" xml:lang="uk">Я прошу, доповідає секретар Комітету з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки Григорій Іванович Груба. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:47:09">17:47:09</time>
            </note>
            <note type="speaker">ГРУБА Г.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u80"
               who="#ГригорійІвановичГруба.1954"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u80.p1" xml:lang="uk">Шановний Головуючий, шановні народні депутати! Законопроект про засади функціонування ринку електричної енергії України (№ 0916) був прийнятий у першому читанні за основу Верховною Радою шостого скликання 20 листопада 2012 року. І перевнесений та зареєстрований у відповідності до Регламенту Верховної Ради для розгляду радою сьомого скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u80.p2" xml:lang="uk">На даний час законопроект доопрацьований комітетом з урахуванням зауважень і пропозицій суб'єктів права законодавчої ініціативи, та внесений на розгляд Верховної Ради України у другому читанні. За час опрацювання законопроекту до його тексту надійшло багато пропозицій та зауважень, які були опрацьовані і внесені до тексту законопроекту за результатами роботи робочої групи очолюваної Міністерством енергетики та вугільної промисловості України. Також були отримані пропозиції та зауваження від секретаріату Енергетичного Співтовариства, Світового банку, Європейської бізнес-асоціації, Американської торгівельної палати в Україні та експертного середовища. Переважна кількість наданих пропозицій були враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u80.p3" xml:lang="uk">Даний законопроект приводить законодавство України в енергетичній сфері до Директиви 54 Європейського Союзу про загальні правила функціонування внутрішнього ринку електроенергії, яку ми повинні були імплементувати у законодавстві до 1 січня 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u80.p4" xml:lang="uk">Прийняття закону є нашим зобов'язанням перед Енергетичним Співтовариством. Існуюча в Україні модель ринка єдиного покупця морально застаріла, не сприяє залученню інвестицій у галузь, є перешкодою розвитку енергетики. І, зокрема, вона не дає можливості виробникам та постачальникам електричної енергії самим обирати контрагентів. Отже, обмежує конкуренцію. Законопроект передбачає перехідний період для відпрацювання основних механізмів нового ринку та розробки низки нормативних документів. Два роки відводиться для підготовки необхідних для функціонування ринку документів та здійснення інших попередніх заходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u80.p5" xml:lang="uk">У 2016 році новий ринок має запрацювати у пілотному режимі. За його результатами у першому півріччі 2017 року передбачено внесення необхідних змін до законодавства. Повномасштабний ринок електричної енергії запроваджується не пізніше 1 липня 2017 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u80.p6" xml:lang="uk">Комітет з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки на своєму засіданні 15 жовтня цього року за результатами обговорення прийняв рішення: рекомендувати Верховній Раді України прийняти законопроект у другому читанні та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u80.p7" xml:lang="uk">Крім того, з метою недопущення розбалансування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u81"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u81.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРУБА Г.І.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u82"
               who="#ГригорійІвановичГруба.1954"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u82.p1" xml:lang="uk">Крім того, з метою недопущення розбалансування, передбачене законопроектом нової моделі ринку електричної енергії, комітет уповноважив мене як доповідача звернутися до Верховної Ради з проханням, прийняти законопроект в цілому у запропонованій комітетом редакції. Це права колонка порівняльної таблиці. Комітет просить підтримати його пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u82.p2" xml:lang="uk">Я також прошу підтримати пропозицію комітету. А також враховуючи можливі недоліки редакційного та граматичного характеру законопроекту в редакції комітету, перед поданням проголосованого законопроекту на підпис Голові Верховної Ради України пропоную доручити Апарату Верховної Ради України здійснити техніко-юридичне опрацювання прийнятого закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83.p1" xml:lang="uk">Можна ставити на голосування? Ставлю на голосування проект Закону, я прошу уваги, сідайте і голосуємо. Проект Закону (№ 0916) про засади функціонування ринку електричної енергії України для прийняття в другому читанні та в цілому і пропозиції комітету були. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T17:52:19">17:52:19</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83.p2" xml:lang="uk">За-305</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83.p3" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималося – 2, не голосувало – 68. Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83.p4" xml:lang="uk">Розглядається Закон (2288а): про внесення змін до Податкового кодексу України (щодо оподаткування в умовах дії угоди про розподіл продукції). Проект Оніщенко. Як розглядаємо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83.p5" xml:lang="uk">Прошу голосувати за скорочену процедуру.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T17:53:06">17:53:06</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83.p6" xml:lang="uk">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u83.p8" xml:lang="uk">Доповідає народний депутат України Микола Миколайович Рудьковський. Прошу. Потім – голова комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:53:22">17:53:22</time>
            </note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u84"
               who="#МиколаМиколайовичРудьковський.1967"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u84.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Вашій увазі пропонується законопроект, який урегулює деякі неточності Закону про внесення змін до Податкового кодексу України (щодо деяких питань оподаткування за угодами про розподіл продукції). Необхідність цього закону полягає, в тому що на сьогоднішній день є деякі протиріччя у визначенні оператора по угодах по розподілу продукції, а також інвестора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u84.p2" xml:lang="uk">Протягом вчорашнього дня на засіданні ми на профільному комітеті уважно розглянули і провели дискусію по цьому законопроекту. Були висловлені суттєві зауваження народних депутатів, ми після цього провели дискусію з інвесторами по цьому закону і переконали їх у тому, щоб питання передачі від оператора спільної діяльності до інвестора частини податкового кредиту було унормовано і проходило в рамках того ж самого податкового періоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u84.p3" xml:lang="uk">Ми переконали їх у цьому і домовилися про те, що у другому читанні ми це питання врахуємо і внесемо відповідні зміни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u84.p4" xml:lang="uk">В принципі, можна було внести цей закон на заміну з цими пропозиціями, але враховуючи те, що розглядали вчора на комітеті, а сьогодні вже стоїть у порядку денному, то внести на заміну не можливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u84.p5" xml:lang="uk">Любе рішення, яке прийме Верховна Рада, чи то підтримати у першому читанні чи у першому читанні повторне перше читання, але все одно воно піде у комітет, там буде разом з інвесторами та їх інспекторами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u85"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u85.p1" xml:lang="uk">Сідайте. Прошу від комітету. Голова Комітету з питань податкової і митної політики. Шановні, сідайте! Ще один закон після цього, і будемо закінчувати! Цілий день не працювали.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:55:46">17:55:46</time>
            </note>
            <note type="speaker">ХОМУТИННІК В.Ю.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u86"
               who="#ВіталійЮрійовичХомутиннік.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u86.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимир Васильович, законопроект, поданий народними депутатами Рудьковським і Аніщенком, був розглянутий на засіданні комітету, законопроект 2288, який стосується розподілу продукції. І ми двічі переносили цей законопроект, тому що там були неузгодженості щодо перенесення податкового кредиту між учасниками суб'єктів, які виконують спільний розподіл продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u86.p2" xml:lang="uk">Були неузгодженості між Міністерством доходів та Міністерством палива та енергетики. Також був присутній міністр екології України. Ми дійшли спільного висновку, що цей законопроект необхідно доопрацьовувати. І, фактично, редакція цього доопрацювання вже у комітеті існує. В який спосіб доопрацьовувати? Є два шляхи: перший – це прийняття в першому читанні і до другого читання внесення поправок, другий – це відправлення назад суб'єкту законодавчої ініціативи для того, щоб він вніс вже відпрацьований варіант. Комітет прийняв рішення друге, тобто відправити на доопрацювання і прийняти, можливо, вже в цілому на наступному засіданні. Але, напевно, в першу чергу треба проголосувати як за перше читання, якщо воно буде проголосоване, якщо ні – тоді комітет готовий доопрацьовувати на повторне перше читання разом з автором. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u87"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u87.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u87.p2" xml:lang="uk">Можна ставити на голосування? <vocal type="noise">
                     <desc>(Шум у залі)</desc>
                  </vocal> Запишіться від фракцій. Прошу об'єднання "Свобода", народний депутат Кайда.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:57:52">17:57:52</time>
            </note>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u88"
               who="#ОлексійПетровичКайда.1971"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u88.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово депутату Блавацькому</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u89"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u89.p1" xml:lang="uk">Прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:57:56">17:57:56</time>
            </note>
            <note type="speaker">БЛАВАЦЬКИЙ М.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u90"
               who="#МихайлоВасильовичБлавацький.1958"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u90.p1" xml:lang="uk">Михайло Блавацький, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u90.p2" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні депутати, я хочу вам сьогодні сказати, що більшого цинізму, чим сьогодні пройшов в Верховній Раді, чим вчора проходив в нас на комітеті. І ми сьогодні перетворюємо комітет, на превеликий жаль, і це в мене звернення до нашого керівника Віталія Юрійовича Хомутинніка. Тому що наш комітет, мені здається, створений для того, щоб наповнювати бюджет, для того, щоб дивитися сьогодні, куди використовуються кошти. А коли ми сьогодні створили комітет і комітет цинічно обслуговує сьогодні оці клани, які грабують державу, які довели сьогодні державу до зубожіння, які не платять податки. І ми ще сьогодні хочемо внести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u90.p3" xml:lang="uk">Мені просто навіть ще, знаєте що, стидно за депутата Рудьковського, якому вчора ми віддали його законопроект на доопрацювання і домовилися, що не вносимо його сьогодні на розгляд сесії. Тим паче він виходить на трибуну і заявляє, що вчора вони домовилися. А з ким ви домовляєтеся, пане Рудьковський? Можливо, ви домовляєтеся з якимись кланами, які допомагають вам голосувати? Ми вже сьогодні отримали один законопроект, який підкреслив вашу таку, знаєте, зацікавленість і вашу роботу в нашому комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u90.p4" xml:lang="uk">Шановне товариство, я вважаю, що законопроект не пройшов через комітет, рішення комітету зовсім інше – відправити на доопрацювання законодавцеві. І я пропоную зняти цей законопроект, не розглядати, і не перетворювати наш комітет на посміховисько. Володимире Васильовичу, будь ласка!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u91"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u91.p1" xml:lang="uk">Так і буде. Буде поставлено, за основу прийняти ми повинні згідно Регламенту. І потім не буде за основу – повернення. Так і буде.Партія регіонів, народний депутат Зац.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:59:53">17:59:53</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЗАЦ О.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u92"
               who="#ОлександрВікторовичЗац.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u92.p1" xml:lang="ru">Я попрошу передать слово Ярославу Сухому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u93"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u93.p1" xml:lang="uk">Прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T17:59:58">17:59:58</time>
            </note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u94"
               who="#ЯрославМихайловичСухий.1951"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u94.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я в першу чергу хочу звернутися до молодих народних депутатів України, в яких буяє сила і дурна енергія. Не обговорюйте людину, депутата. Ви обговорюйте текст законопроекту, якщо ви в ньому щось розумієтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u94.p2" xml:lang="uk">А стосовно цього законопроекту, то з точки зору інтересів Комітету з питань соціальної політики та праці цей проект закону сприятиме підвищенню зацікавленості приватного бізнесу у здійсненні інвестицій у видобуток корисних копалин України, оскільки впровадження запропонованих змін дозволить суттєво вдосконалити порядок оподаткування за угодами про розподіл продукції. Це те, про що ми говоримо – забезпечення енергонезалежності Української держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u94.p3" xml:lang="uk">Прошу підтримати законопроект за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u95"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u95.p1" xml:lang="uk">Павло Розенко, фракція "УДАР", прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:00:55">18:00:55</time>
            </note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u96"
               who="#ПавлоВалерійовичРозенко.1970"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u96.p1" xml:lang="uk">Павло Розенко, фракція "УДАР Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u96.p2" xml:lang="uk">Я не буду також затягувати час і хочу сказати, що, безумовно, в усьому цивілізованому світі схема угоди за розподілом продукції – це працююча схема, яка справді дає можливість спільно державному і приватному капіталу розробляти відповідні поклади надр в тій чи іншій державі. Але, на жаль, це в цивілізованих країнах так відбувається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u96.p3" xml:lang="uk">Якщо перекласти цю тему на наші українські реалії, то якраз через угоди про розподіл продукції в Україні відбувається, на жаль, досить неприємні тіньові схеми, фактично виснаження українських надр, українських ресурсів. Тому давайте відверто (справді, є рішення комітету) не обманювати тут один одного, є рішення комітету цей законопроект відхилити. Я думаю, нам не треба гратися в якісь там перші читання, а потім ми щось допрацюємо. Є рішення комітету, і фракція "УДАР" пропонує всім разом проголосувати за відхилення цього законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p1" xml:lang="uk">Всі бажаючі виступили? Всі виступили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Увага! Депутати вносили різні пропозиції. Згідно статті 114 я першим повинен поставити за основу. Не пройде за основу, потім буду ставити про повернення, як тут і вносили депутати. Тому я прошу уваги. Переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p3" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Закону (2288а) про внесення змін до Податкового кодексу України (щодо оподаткування в умовах дії угоди про розподіл продукції) для прийняття за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p4" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів визначатися. Голосуйте.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T18:03:06">18:03:06</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p5" xml:lang="uk">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p6" xml:lang="uk">Проти-76, утрималось-5, не голосували-63.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p7" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p8" xml:lang="uk">Ставлю на голосування, шановні народні депутати, повернути проект Закону 2288а суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. Прошу голосувати. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T18:03:43">18:03:43</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p9" xml:lang="uk">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p10" xml:lang="uk">Проти – 68, утрималось – 4, не голосувало – 68.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p11" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. Закон відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p12" xml:lang="uk">Останній, останній закон, шановні, шановні депутати. Розглядається проект Закону (№3453) про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2013 рік" (щодо збільшення видатків Державному агентству з інвестицій та управління національними проектами України).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p13" xml:lang="uk">Як розглядаємо? Добре. Скорочена процедура. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p14" xml:lang="uk">Я на 15 хвилин.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T18:04:39">18:04:39</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p15" xml:lang="uk">За-165</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p16" xml:lang="uk">Проти – 65, утрималося – 1, не голосувало – 122.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p17" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u97.p18" xml:lang="uk">Прошу, керівник комітету Гєллєр Євгеній Борисович.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:04:51">18:04:51</time>
            </note>
            <note type="speaker">ГЄЛЛЄР Є.Б.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98"
               who="#ЄвгенійБорисовичГєллєр.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати і запрошені! Дозвольте представити зазначений законопроект мені як автору, а також висловити пропозицію Комітету з питань бюджету щодо нього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98.p2" xml:lang="uk">Законопроект підготовлений для забезпечення реалізації національного проекту "Повітряний експрес", зокрема для виконання зобов'язань перед китайською стороною зі сплати страхової премії відсотків за користування кредитом, наданим "Ексімбанком" Китаю під державні гарантії, а також для розробки техніко-економічного обґрунтування проекту "Міська кільцева автомобільна дорога навколо міста Києва".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98.p3" xml:lang="uk">Для реалізації зазначеного законопроекту пропонується збільшити обсяг видатків загального фонду Державного бюджету для Державного агентства з інвестицій та управління національними проектами на 212 мільйонів гривень, для збалансування показників державного бюджету на таку суму збільшено доходну частину бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98.p4" xml:lang="uk">Комітет з питань бюджету на своєму засіданні 23 жовтня розглянув зазначений законопроект. Згідно з узгодженим висновком Головного науково-експертного управління Апарату, за результатами розгляду в першому читанні законопроект може бути прийнятий за основу з урахуванням висловлених зауважень та відповідного висновку уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98.p5" xml:lang="uk">Міністерство фінансів не заперечує щодо прийняття даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98.p6" xml:lang="uk">Звертаю увагу, що законопроект потребує узгодження з законопроектами щодо внесення змін до Закону про Державний бюджет на 2013 рік у разі їх розгляду та прийняття до розгляду даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98.p7" xml:lang="uk">За наслідками розгляду Комітету з питань бюджету ухвалив рішення рекомендувати законопроект за номером 3453 прийняти за основу та в цілому як закон з урахуванням пропозицій, викладених у листі-висновку комітету до Верховної Ради, та пов'язаних з узгодженням бюджетних показників із законами, прийнятими до розгляду цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u98.p8" xml:lang="uk">Відтак Комітет з питань бюджету разом з Головним юридичним управлінням Апарату Верховної Ради.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u99"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u99.p1" xml:lang="uk">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЄЛЛЄР Є.Б.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u100"
               who="#ЄвгенійБорисовичГєллєр.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u100.p1" xml:lang="uk">при оформленні такого закону належить внести необхідні редакційні та техніко-юридичні уточнення до тексту і додатків до законопроекту. Прошу підтримати рішення Комітету з питань бюджету. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u101"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u101.p1" xml:lang="uk">Я прошу, є бажаючі виступати? Запишіться від фракцій. Прошу, об'єднання "Свобода", народний депутат Сич.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:07:31">18:07:31</time>
            </note>
            <note type="speaker">СИЧ О.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u102"
               who="#ОлександрМаксимовичСич.1964"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u102.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово депутату Блавацькому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u103"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u103.p1" xml:lang="uk">Прошу, депутат Блавацький.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:07:36">18:07:36</time>
            </note>
            <note type="speaker">БЛАВАЦЬКИЙ М.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u104"
               who="#МихайлоВасильовичБлавацький.1958"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u104.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні депутати, сьогодні ми хочемо знов створити такий як прецедент в державі, де сьогодні в казначействі знаходиться 2-3 мільйони гривень. Ми хочемо перерахувати за виконані роботи на експрес. Ми вже сьогодні закупили "Хюндаі", ми сьогодні побудували стадіони, які не потрібні в місті Львові, не обслуговує їх ніхто. Ми сьогодні зробили дороги, які вже на протязі, за один рік часу змив дощ і змило снігом. І сьогодні ми хочемо знову таким шляхом добавити нашим олігархам 212 мільйонів гривень для того, щоб збудувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u104.p2" xml:lang="uk">Ми би хотіли заслухати, і ми неодноразово зверталися до Прем'єра, до Кабінету Міністрів, щоб почути звіт про виконання цих робіт, який. і ефективне використання коштів, які були витрачені на Євро-2012. Було заплановано, колись пан Каськів говорив: 120 мільярдів – це будуть інвестиції. А державних інвестицій повинно було бути 16 мільйонів з них. А коли ми отримали все на оборот, що державних інвестицій стало б 120 мільярдів. І куди ділися кошти ми сьогодні так і не почули ні одного разу звіту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u104.p3" xml:lang="uk">Так що в нас є сьогодні пропозиція, хватить дерибанити, хватить прославляти Україну тільки тим, що ми її вже прославили на весь світ, що ви є великі спеціалісти бо дерибану державних коштів і державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u104.p4" xml:lang="uk">Я прошу вас всіх схаменутися, оприділитися з коштами і не витрачати їх куди попало, а тим більше для сьогодні для тих робіт, як вже були виконані такими структурами, як наприклад, "Альтком" чи структурами, які наближені сьогодні до пана Каськіва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u104.p5" xml:lang="uk">Ми будемо категорично проти цього законопроекту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u105"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u105.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u105.p2" xml:lang="uk">Партія регіонів, народний депутат Зац.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:09:26">18:09:26</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЗАЦ О.В.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u106"
               who="#ОлександрВікторовичЗац.1976"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u106.p1" xml:lang="ru">Уважаемые народные депутаты, прошу передати слово Ярославу Сухому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u107"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u107.p1" xml:lang="uk">Ярослав Сухий, прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:09:33">18:09:33</time>
            </note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u108"
               who="#ЯрославМихайловичСухий.1951"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u108.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я звертаюся до звертаюся до народних депутатів України, котрі представляють інтереси міста Києва. мова йде про те, що цей проект розвантажить вулиці від тих диких пробок, корків, які заважають рухатися, які заважають нашим людям дихати свіжим повітрям. Чому? А ви беріть, ти там не гавкай, а візьми текст закону і прочитай. Мова йде про фінансування видатків з розробки техніко-економічного обґрунтування проекту. Міська кільцева автомобільна дорога навколо міста Києва по вулиці Столичне шосе до автомобільної дороги "Київ-Харків-Должанська" на ділянці "Київ-Бориспіль", якщо ви їздили з Борисполя, з аеропорту. Сюди на роботу. ви могли побачити вранці, що робиться на наших цих дорогах на мосту "Південний". Цей проект дає можливість розвантажити і зробити те, про що нас просять кияни. Потрібно цей законопроект прийняти, підтримати в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u109"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u109.p1" xml:lang="uk">Фракція "УДАР Віталія Кличка", народний депутат Різаненко.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:10:41">18:10:41</time>
            </note>
            <note type="speaker">РІЗАНЕНКО П.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u110"
               who="#ПавлоОлександровичРізаненко.1975"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u110.p1" xml:lang="uk">Депутат Різаненко, фракція "УДАР". 97 виборчий округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u110.p2" xml:lang="uk">Я одразу хочу звернути увагу шановного головуючого на те, що є суттєві зауваження до цього проекту і тому просимо не ставити його на голосування в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u110.p3" xml:lang="uk">Щодо зауважень. Даним законопроектом пропонується виділити фінансування на сплату страхового внеску по кредиту, який збираються залучити від Експортно-імпортного банку Китаю. Тобто, ці роботи щодо створення аероекспресу, повітряного експресу, будуть, цей кредит буде спрямований на закупівлю товарів, послуг у Китаю. Тобто цим законопроектом планується забезпечити робочі місця в Китаї, не в Україні. в той же час у нас є Крюковський вагонобудівний завод, який виготовляє потяги і може виготовити потяги для даного проекту. Немає проблеми нашим підприємствам добудувати залізну дорогу, немає проблеми нашим підприємствам зробити два мостових переходи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u110.p4" xml:lang="uk">Хочу ще звернути увагу шановних депутатів, що одна з трьох головних функцій держави в економіці – це забезпечення ефективного використання ресурсів. І держава повинна втручатись лише там, де ці роботи не може виконати приватний сектор. Даний проект може виконати приватний сектор, можна було надати права на будівництво цього шляху в концесію приватним компаніям. І непотрібно було б в такий скрутний час, в час бюджетної кризи, використовувати бюджетні кошти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u110.p5" xml:lang="uk">Тому закликаю всіх голосувати проти цього неефективного закону. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u111"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u111.p1" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", народний депутат Яворівський. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:12:28">18:12:28</time>
            </note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u112"
               who="#ВолодимирОлександровичЯворівський.1942"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u112.p1" xml:lang="uk">Володимир Яворівський, Троєщина. Та Троєщина, яка дала на президентських виборах за Юлію Тимошенко 64 відсотки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u112.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, таке враження, що ми живемо з вами в багатющій країні і не знаємо куди дівати гроші. Не виплачуються заробітні плати, колосальна заборгованість сьогодні бюджетникам – раз. Не виплачуються кошти чорнобильцям, афганцям, багатьом іншим. А ми впадаємо і парламент у тому числі, в якесь "фінансове безумство".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u112.p3" xml:lang="uk">Даруйте мені, хто вигадав цей липовий абсолютно проект. Для того, щоби "промолотити" ці гроші? Набудували майданчиків вертолітних на які ніхто не сідає, бо хтось пояснив Президентові, що вертоліт – це більш небезпечно, ніж їздити машиною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u112.p4" xml:lang="uk">Що ми робимо? Троєщина: 400 тисяч людей живе на Троєщині і немає метро!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u112.p5" xml:lang="uk">Скільки років обіцяють людям, що ось, ось, хтось додумався проголосити зараз, я не знаю чи ви про це знаєте, оголосили конкурс на назви станцій на Троєщину? Жодного нема і жодного метра на метро не проведено, а вони оголосили конкурс сьогодні на ці. Скільки ми можемо брехати вже людям? Через те, "Батьківщина" не дасть жодного голосу за цей законопроект. Що, така велика проблема є добратися сьогодні до Борисполя? Кому це так пече сьогодні? Знову ті гроші примолотити. Ми набудували стадіонів, які сьогодні стоять порожні, абсолютно, їх ніхто не використовує, це марнотратство, це фінансове безумство. Зупиніться вже, врешті-решт, протягувати через Верховну Раду, маючи більшість, закони, корупційні закони, у яких відкати, перекати і тому подібне. Ми не будемо за цей законопроект голосувати і вам не радимо, за ним просто стоять чиїсь дуже жирні обличчя, які чекають і потирають руки як ці гроші потім будуть промолочені. За нього голосувати не можна ні в якому випадку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u113"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u113.p1" xml:lang="uk">Обговорення завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u113.p2" xml:lang="uk">Прошу уваги народних депутатів. Хвилина, фракція Компартії України не виступала. Керівник, сюди можна підійти, комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:14:49">18:14:49</time>
            </note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u114"
               who="#ПетроМиколайовичСимоненко.1952"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u114.p1" xml:lang="uk">Симоненко, фракція комуністів. Я хотів би запропонувати своїм колегам від слів до діла переходити. І виходячи ось з чого я ці рекомендації хотів би висловити. Те, що відкати 40 і більше відсотків – це результати дії системи, яку ви всі підтримуєте. І це ганьба для України. І те, що треба вкладати гроші для розвитку інфраструктури, ні в кого сумніву не викликає, але ви розумієте, що ви зараз ведете боротьбу між собою, між двома кланами, хто буде мати відношення і напряму буде користуватися цими грошами. Тобто ви думаєте не про те, щоб побудувати скоріше і створити належні умови, а хто скільки зможе вкрасти – це не питання для Верховної Ради – це питання для прокурора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u114.p2" xml:lang="uk">Але я хотів би привернути вашу увагу, ось лист у мене. Оскільки в обласному бюджеті передбачена на підтримку громадських організацій така-то сума, конкретна, на підтримку статутної діяльності такій громадській організації "Львівське краєве братство", ОУН-УПА з Державного бюджету, це лист львівської обласної ради у мене в руках. Так про що це говорить? Коли говорите про використання грошей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u115"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u115.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:16:04">18:16:04</time>
            </note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u116"
               who="#ПетроМиколайовичСимоненко.1952"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u116.p1" xml:lang="uk">коли говорите про використання грошей, то будь ласка, самі не крадіть з державного бюджету в тому числі від громадян, які проживають у Львівській області для того, щоб підтримати бандерівців і тих, хто прислуговував німцям. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u117"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u117.p1" xml:lang="uk">Дякую. Керівник комітету пояснення і на голосування ставлю. Гєллєр Євгеній Борисович, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">
               <time when="2013-10-24T18:16:23">18:16:23</time>
            </note>
            <note type="speaker">ГЄЛЛЄР Є.Б.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u118"
               who="#ЄвгенійБорисовичГєллєр.1974"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u118.p1" xml:lang="ru">Спасибо большое, Владимир Васильевич! Уважаемые радиослушатели, я хочу сказать, что либо Павло Ризаненко не внимательно слушал на комитете, либо он специально пытается ввести в заблуждение наших выборцев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u118.p2" xml:lang="ru">Первый раз за всю историю, когда с китайцами подписали договор о том, что 50 процентов будут выполнять украинские предприятия работ. Это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u118.p3" xml:lang="ru">А второе. Будет задействован Крюковский вагоностроительный завод. Поэтому, пожалуйста, не спекулируйте. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119"
               who="#ВолодимирВасильовичРибак.1946"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p1" xml:lang="uk">Дякую. Прошу уваги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати ставлю на голосування проект Закону (№ 3453) про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2013 рік" для прийняття за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T18:17:31">18:17:31</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p3" xml:lang="uk">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p4" xml:lang="uk">Я буду ставити на голосування повернути в комітет на повторне перше читання. Прошу проголосувати за проект закону 3453 повернути в комітет на повторне перше читання. Прошу народних депутатів проголосувати.</seg>
               <note type="time">
                  <time when="2013-10-24T18:18:12">18:18:12</time>
               </note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p5" xml:lang="uk">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p6" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. Закон відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p7" xml:lang="uk">Я бажаю всім добра!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p8" xml:lang="uk">І завтра зустрічаємося о 10 годині у Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p9" xml:lang="uk">Вечірнє засідання Верховної Ради оголошую закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-10-24-m1.u119.p10" xml:lang="uk">І всі вболіваємо за "Динамо" (Київ) сьогодні, не забувайте! Ігор Мірошниченко, слова не буде, як "Динамо" (Київ) сьогодні програє. Тобі не буде! Вболіваємо за "Динамо" (Київ)!</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
