<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="10">10</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/7110.html</idno>
               <date when="2019-05-20">2019-05-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2019-05-20">2019-05-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 20 травня 2019</note>
            <note type="comment">УРОЧИСТЕ ЗАСІДАННЯ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">20 травня 2019 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="time"><time when="2019-05-20T09:59:35">09:59:35</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, гості і запрошені! Доброго ранку! Прошу займати робочі місця. Займайте робочі місця, колеги, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-05-20T10:00:47">10:00:47</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, гості Верховної Ради України! Пані та панове! Відповідно до статті 104 Конституції України новообраний Президент України вступає на пост з моменту складення присяги народові на урочистому засіданні Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p2" xml:lang="uk">Верховна Рада України призначила день проведення урочистого засідання з нагоди складення присяги новообраним Президентом України 20 травня 2019 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p3" xml:lang="uk">В урочистому засіданні Верховної Ради України беруть участь народні депутати України, Прем'єр-міністр України Володимир Борисович Гройсман та члени уряду.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p4" xml:lang="uk">Керівники центральних органів виконавчої влади, президенти України: Леонід Макарович Кравчук <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>, Леонід Данилович Кучма <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>, Віктор Андрійович Ющенко <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>, Петро Олексійович Порошенко <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>. Колишні голови Верховної Ради України. Голова та судді Конституційного Суду України. Голова та члени Центральної виборчої комісії. Голова Верховного Суду. Голова Вищої ради правосуддя. Голова Рахункової палати. Уповноважений Верховної Ради України з прав людини. Генеральний прокурор. Голова Служби безпеки України. Голова Національного банку України. Київський міський голова. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Предстоятелі церков і релігійних об'єднань України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p5" xml:lang="uk">В урочистому засіданні Верховної Ради України беруть участь високоповажні іноземні гості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p6" xml:lang="uk">Президент Грузії Саломе Зурабішвілі.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p7" xml:lang="uk">Президент Естонської Республіки Керсті Кальюлайд.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p8" xml:lang="uk">Президент Литовської Республіки Даля Грибаускайте.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p9" xml:lang="uk">Президент Угорщини Янош Адер.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p10" xml:lang="uk">Голова Міллі Меджлісу Азербайджанської Республіки Октай Асадов.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p11" xml:lang="uk">Голова Сенату парламенту Чеської Республіки Ярослав Кубера.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p12" xml:lang="uk">Заступник голови Сенату парламенту Республіки Казахстан Бектас Бекназаров.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p13" xml:lang="uk">Віце-президент Турецької Республіки Фуат Октай.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p14" xml:lang="uk">Віце-президент Європейської комісії з питань енергетичного Союзу Мараш Шефчович.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p15" xml:lang="uk">Заступник Прем'єр-міністра Республіки Білорусь Лушенко Ігор Васильович.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p16" xml:lang="uk">Віце-прем'єр-міністр з питань економічної та демографічної політики Республіки Болгарія Маріанна Ніколова.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p17" xml:lang="uk">Віце-прем'єр-міністр Республіки Вірменія Тігран Авінян.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p18" xml:lang="uk">Віце-прем'єр-міністр Румунії у справах реалізації стратегічного партнерства Ана Бірчалл.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p19" xml:lang="uk">Віце-прем'єр-міністр Словацької Республіки з питань інвестицій та інформатизації Ріхард Раші.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p20" xml:lang="uk">Міністр закордонних справ та європейської інтеграції Республіки Молдова Тудор Ульяновський.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p21" xml:lang="uk">Міністр закордонних справ Республіки Польща Яцек Чапутовіч.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p22" xml:lang="uk">Керівник канцелярії Президента Республіки Польща Галіна Шиманська.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p23" xml:lang="uk">Міністр енергетики Сполучених Штатів Америки Рік Перрі.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p24" xml:lang="uk">Спеціальний представник Державного департаменту Сполучених Штатів Америки з питань України Курт Волкер.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p25" xml:lang="uk">Міністр національної оборони Канади Харджит Саджан.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p26" xml:lang="uk">Державний секретар з європейських питань Французької Республіки Амелі Моншален.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p27" xml:lang="uk">Державний секретар міністерства закордонних і європейських справ Республіки Хорватія Здравка Бушич.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p28" xml:lang="uk">Державний міністр у справах країн співдружності та ООН Сполученого Королівства Велика Британія та Північна Ірландія Лорд Ахмад Вімблдонський.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p29" xml:lang="uk">Колишній федеральний президент Федеративної Республіки Німеччина Крістіан Вульфф.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p30" xml:lang="uk">Член парламенту, голова підкомітету у справах Європейського Союзу Національної Ради Республіки Австрія Райнхольд Лопатка.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p31" xml:lang="uk">Депутат Нижньої палати парламенту Японії, заступник Голови Японської парламентської асоціації дружби Японія – Україна, спеціальний представник Прем'єр-міністра Японії Кійохіко Тояма.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p32" xml:lang="uk">Віце-президент Гуманітарної асоціації туркмен світу Реджеп Базаров.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p33" xml:lang="uk">Помічник Генерального секретаря НАТО з політичних питань та політики безпеки Міжнародного секретаріату НАТО Алехандро Альваро Гонсалес. Привітаємо!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p34" xml:lang="uk">Спеціальний представник головування Словацької Республіки в ОБСЄ, Державний секретар Міністерства закордонних справ Словацької Республіки Лукаш Парізек.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p35" xml:lang="uk">І, шановні колеги, я хочу сказати, що у нас присутні всі президенти країн Балтії. І також Президент Латвійської Республіки Раймонд Вейоніс. Привітаємо, пане Президент!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p36" xml:lang="uk">Президент Світового конгресу українців Павло Грот.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p37" xml:lang="uk">І представник Вселенського Патріархату.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p38" xml:lang="uk">На урочистому засіданні присутні посли іноземних держав, керівники представництв міжнародних організацій, які акредитовані в Україні, представники дипломатичного корпусу, довірені особи новообраного Президента України, представники засобів масової інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p39" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, гості Верховної Ради України, прошу зустрічати новообраного Президента України Володимира Олександровича Зеленського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p40" xml:lang="uk">Урочисте засідання Верховної Ради України з нагоди складання присяги Українському народові новообраним Президентом України, оголошую відкритим.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Лунає Державний Гімн України)</desc>
               </incident>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u2.p41" xml:lang="uk">Слово для оголошення результатів виборів Президента України надається голові Центральної виборчої комісії Тетяні Володимирівні Сліпачук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-05-20T10:14:36">10:14:36</time></note>
            <note type="speaker">СЛІПАЧУК Т.В.</note>
            <u who="СЛІПАЧУК Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Шановні співвітчизники, шановні учасники урочистого засідання Верховної Ради України, високоповажні гості!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u3.p2" xml:lang="uk">Відповідно до пункту 7 частини першої статті 85, частини п'ятої статті 103 Конституції України Верховна Рада України призначила чергові вибори Президента України на 31 березня 2019 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u3.p3" xml:lang="uk">За результатами відповідного голосування Центральною виборчою комісією на підставі положень статей 84 та 85 Закону України "Про вибори Президента України" було призначено на 21 квітня 2019 року повторне голосування з чергових виборів Президента України 31 березня 2019 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u3.p4" xml:lang="uk">30 квітня 2019 року Центральна виборча комісія на своєму засіданні, керуючись положеннями статей 73, 84 та 85 Закону України "Про вибори Президента України", на підставі протоколів окружних виборчих комісій про підсумки повторного голосування в межах територіальних виборчих округів та протоколу Центральної виборчої комісії про підсумки повторного голосування в межах закордонного виборчого округу встановила результати повторного голосування з чергових виборів Президента 31 березня 2019 року, про що склала протокол, та, відповідно до частини першої статті 86 названого закону, оприлюднила результати чергових виборів Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u3.p5" xml:lang="uk">Повідомлення Центральної виборчої комісії щодо офіційного оголошення результатів чергових виборів Президента було опубліковано в газетах "Голос України" та "Урядовий кур'єр" 3 травня 2019 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u3.p6" xml:lang="uk">Відповідно до Конституції України та Закону України "Про вибори Президента України" за підсумками повторного голосування з чергових виборів Президента України 31 березня 2019 року обраним Президентом України є Зеленський Володимир Олександрович.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Прошу Голову Конституційного Суду України Наталію Костянтинівну Шапталу привести до присяги новообраного Президента України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-05-20T10:17:06">10:17:06</time></note>
            <note type="speaker">ШАПТАЛА Н.К.</note>
            <u who="ШАПТАЛА Н.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Шановні учасники урочистого засідання Верховної Ради України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u5.p2" xml:lang="uk">Новообраним Президентом України Зеленським Володимиром Олександровичем виконано всі конституційні вимоги щодо несумісності з посадою Президента України. Зеленський Володимир Олександрович не має іншого представницького мандату, не обіймає посад в органах державної влади або об'єднаннях громадян, не займається іншою оплачуваною або підприємницькою діяльністю, не входить до складу керівних органів або наглядових рад підприємств, що мають на меті прибуток, не має також інших обставин, що унеможливлюють складання Володимиром Олександровичем Зеленським присяги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u5.p3" xml:lang="uk">Високоповажний пане Президенте, вручаю вам текст присяги Президента України, зміст якої визначено Конституцією України, і прошу вас скласти присягу Українському народу, поклавши руку на Конституцію України та Пересопницьке Євангеліє.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Прошу всіх встати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗЕЛЕНСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЗЕЛЕНСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Я, Володимир Зеленський, волею народу обраний Президентом України, заступаючи на цей високий пост, урочисто присягаю на вірність Україні. Зобов'язуюсь усіма своїми справами боронити суверенітет і незалежність України, дбати про благо Вітчизни і добробут Українського народу, обстоювати права і свободи громадян, додержуватися Конституції України і законів України, виконувати свої обов'язки в інтересах усіх співвітчизників, підносити авторитет України у світі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Прошу внести Штандарт Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u8.p2" xml:lang="uk">Прошу всіх сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u8.p3" xml:lang="uk">Запрошую Президента України Володимира Олександровича Зеленського зайняти офіційне місце Президента України у Верховній Раді України та скріпити текст присяги своїм підписом.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u8.p4" xml:lang="uk">Слово надається Голові Конституційного Суду України Наталії Костянтинівні Шапталі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-05-20T10:20:50">10:20:50</time></note>
            <note type="speaker">ШАПТАЛА Н.К.</note>
            <u who="ШАПТАЛА Н.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Шановні учасники урочистого засідання, високоповажні гості, дорогі співвітчизники! Відповідно до статті 104 Конституції України Зеленський Володимир Олександрович обраний Президентом України на чергових виборах Президента України 31 березня 2019 року на п'ятирічний строк і склав присягу Українському народу на урочистому засіданні Верховної Ради України 20 травня 2019 року, і таким чином вступив на пост Глави Держави.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Запрошую Президента України Володимира Олександровича Зеленського зайняти місце за трибуною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Прошу внести офіційні символи Глави Держави.</seg>
               <note>(Лунає марш)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u10.p3" xml:lang="uk">Прошу голову Центральної виборчої комісії вручити Президенту України Володимиру Олександровичу Зеленському посвідчення Президента України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-05-20T10:22:31">10:22:31</time></note>
            <note type="speaker">СЛІПАЧУК Т.В.</note>
            <u who="СЛІПАЧУК Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Пане Президенте, зараз за цієї урочистою миттю спостерігає вся країна. Ця мить символізує, що громадяни України скористалися своїм правом на чесні, прозорі та демократичні вибори і обрали нового Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u11.p2" xml:lang="uk">В цьому посвідченні Президента закладені всі мрії та сподівання мільйонів наших співвітчизників, тому, вручаючи його вам, Центральна виборча комісія щиро вітає з обранням на цю високу і водночас найвідповідальнішу посаду нашої держави. Ми бажаємо вам успіхів і великих звершень на благо нашої країни!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Прошу Голову Конституційного Суду України вручити офіційні символи Глави Держави Президента України Володимиру Олександровичу Зеленському.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Прошу вручити Знак Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u12.p3" xml:lang="uk">Прошу вручити Гербову печатку Президента України.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u12.p4" xml:lang="uk">Прошу вручити Булаву Президента України.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u12.p5" xml:lang="uk">Офіційні символи Глави Держави Президенту України Володимиру Олександровичу Зеленському вручено. Прошу всіх встати.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <note>(Звучить молитва "За Україну")</note>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u12.p6" xml:lang="uk">Слово для проголошення Звернення до Українського народу надається Президенту України, і тепер вже гаранту Конституції, Володимиру Олександровичу Зеленському. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="time"><time when="2019-05-20T10:27:25">10:27:25</time></note>
            <note type="speaker">ЗЕЛЕНСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЗЕЛЕНСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Дорогі українці, після перемоги на виборах мій шестирічний син сказав: "Пап, я по телевізору бачив, кажуть, що Зеленський – Президент. Виходить, що я теж Президент?". І тоді це прозвучало як жарт дитячий, але згодом я зрозумів, що, насправді, це істина, тому що кожен з нас - Президент. Не 73 відсотки, які за мене голосували, а всі 100 відсотків українців. Це не моя, це наша спільна перемога, і це, і це наш спільний шанс, за який ми несемо спільну відповідальність. І щойно не тільки я приймав присягу, кожен з нас, кожен з нас поклав руку на Конституцію, і кожен з нас присягнув на вірність Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p2" xml:lang="uk">Уявіть собі гучні заголовки: "Президент не платить податки!", "Президент напідпитку промчав на червоне світло!", "Президент потихеньку краде". Бо всі ж так роблять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p3" xml:lang="uk">Ви згодні, що це ганьба? Ось чому, ось, що маю я на увазі коли кажу, що кожен з нас - Президент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p4" xml:lang="uk">Відсьогодні кожен з нас несе відповідальність за Україну, яку ми залишаємо своїм дітям. Кожен з нас на своєму місці зможе зробити усе для розвитку України. Європейська країна починається з кожного. Так, ми обрали шлях до Європи, але Європа не десь там - Європа вона ось тут. І коли Європа буде ось тут, вона буде ось тут, вона буде в Україні. І це наша спільна мрія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p5" xml:lang="uk">Але у нас є і спільний біль. Кожен з нас загинув на Донбасі. Кожного дня ми втрачаємо кожного з нас. І кожен з нас переселенець: ті, хто втратив власний дім, і ті, хто відчинив двері власного дому, розділивши цей біль. І кожен з нас заробітчанин. Так, ті, хто не знайшов себе вдома, а знайшов заробіток на чужині. Ті, хто в боротьбі із бідністю змушений втрачати власну гідність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p6" xml:lang="uk">Але ми все це подолаємо, бо кожен з нас українець. Ми всі українці, не існує більших чи менших, правильних чи неправильних, всі українці. Від Ужгорода до Луганська, від Чернігова до Сімферополя, у Львові, Харкові, у Донецьку, в Дніпрі і в Одесі - ми всі українці. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> І ми маємо бути єдині, адже тільки тоді ми сильні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p7" xml:lang="uk">І сьогодні я звертаюсь до всіх українців у світі: нас 65 мільйонів. Так, не дивуйтесь, нас 65 мільйонів, тих, кого народила українська земля. Українці в Європі і Азії, в Північній та Південній Америці, в Австралії і в Африці, я звертаюсь до всіх українців на планеті: ви нам дуже потрібні. Усім, хто готовий будувати нову, сильну і успішну Україну, я з радістю надам українське громадянство.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p8" xml:lang="uk">Ви повинні їхати в Україну не в гості, а додому. Ми чекаємо на вас. Сувенірів з-за кордону не потрібно, привезіть, будь ласка, нам свої знання, свій досвід і ментальні цінності. Все це допоможе нам почати нову епоху.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p9" xml:lang="uk">Скептики скажуть: це фантастика, це неможливо. А, може, це і є наша національна ідея – об'єднавшись, зробити неможливе всупереч всьому. Згадайте, будь ласка, збірну Ісландії з футболу на Чемпіонаті Європи, коли дантист, режисер, пілот, студент і прибиральник билися і захищали честь своєї країни, і зробили це, хоча ніхто не вірив. І це наш шлях: ми повинні стати ісландцями у футболі, ізраїльтянами – у обороні рідної землі, японцями – у технологіях, швейцарцями – в умінні щасливо жити один з одним, незважаючи на будь-які розбіжності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p10" xml:lang="uk">І наше найперше завдання – припинення вогню на Донбасі.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p11" xml:lang="uk">Мене часто питали: "А на що ви готові заради припинення вогню?" Дивне питання. А на що готові ви, українці, заради життя близьких вам людей, на що? Можу запевнити: задля того, щоб наші герої більше не гинули, я готовий на все. І я точно не боюсь приймати складні рішення. Я готовий втрачати свою популярність, свої рейтинги. І якщо буде треба, я без вагань готовий втратити свою посаду, щоб тільки настав мир, не втрачаючи наші території ніколи.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p12" xml:lang="uk">Історія несправедлива – це правда. Не ми почали цю війну, не ми почали, але нам цю війну закінчувати. І ми готові, готові до діалогу, але.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p13" xml:lang="ru">И я уверен, что первым шагом для начала этого диалога станет возвращение всех украинских пленных.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p14" xml:lang="uk">Наш наступний виклик – це повернення втрачених територій. Чесно кажучи, мені здається, що це формулювання не зовсім коректне, бо неможливо втратити те, що і так наше по праву. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> І Крим, і Донбас – це українська земля, де ми втратили не тільки території, ми втратили найголовніше – це людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p15" xml:lang="ru">И сегодня мы просто должны - я уверен, они нас слышат, - возвращать их сознание, мы потеряли это сознание. За эти годы власть не сделала ничего, чтобы они чувствовали себя украинцами.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u13.p16" xml:lang="uk">Они не чужие, вони наші, вони українці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Вони розуміють українську мову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗЕЛЕНСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЗЕЛЕНСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Вибачте?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Вони розуміють українську мову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗЕЛЕНСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЗЕЛЕНСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Вони розуміють українську мову? Так, дуже дякую. Дякую, що ви продовжуєте ділити людей, пан Ляшко.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p2" xml:lang="uk">Бо українець. Я хочу сказати, так, ми всі українці, де б ми не жили, бо українець – це не в паспорті, українець – це тут, це в серці. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> І я точно це знаю, знаю від бійців, які захищають Україну, наших героїв, як україномовних, так и русскоговорящих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p3" xml:lang="uk">Не буває сильної армії, - і я хочу зараз звернутися до них, - не буває сильної армії там, де влада не поважає людей, які віддають життя за країну кожного дня. І я зроблю все, аби ви відчували повагу. Це гідне, а головне, стабільне фінансове забезпечення, це ваші житлові умови, законні відпустки після виконання бойових завдань, відпочинок для вас і ваших родин. Потрібно не розповідати про стандарти НАТО, а творити це, творити ці стандарти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p4" xml:lang="uk">Безумовно, окрім війни, є ще дуже багато бід, які роблять українців нещасливими. Це шокуючи тарифи, принижуючі зарплати і пенсії, болючі ціни, неіснуючі робочі місця. Це медицина, про покращення якої говорять здебільшого ті, хто ніколи не лежав з дитиною у звичайній лікарні. Це міфічні українські дороги, які будуються і ремонтуються тільки у чиїйсь бурхливій уяві.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p5" xml:lang="uk">Дозвольте мені зараз, дозвольте мені зараз, якщо ви дозволите. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p6" xml:lang="uk">Дозвольте мені зараз процитувати одного американського актора, який став класним американським президентом: "Уряд не вирішує наших проблем. Уряд і є нашою проблемою". <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Це просто цитата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p7" xml:lang="uk">Я не розумію, чесно кажучи, я не розумію наш уряд, який тільки розводить руками і каже: "Ми нічого не зможемо зробити". Це неправда. Можете. Ви можете взяти аркуш, взяти ручку і звільнити свої місця для тих, хто буде думати про наступні покоління, а не про наступні вибори.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p8" xml:lang="uk">Я думаю, що люди це оцінять. Якісь вибіркові оплески. Я кажу від народу. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p9" xml:lang="uk">І моє обрання доводить: громадяни втомилися від досвідчених, системних, надутих політиків, які за 28 років створили країну можливостей: можливостей відкатів, потоків, дерибанів. Ми збудуємо країну інших можливостей, де всі рівні перед законом, де є чесні і прозорі правила гри, одні для всіх. А для цього до влади повинні прийти люди, які будуть служити народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p10" xml:lang="uk">Я дуже хочу, щоб у ваших кабінетах не було моїх зображень.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p11" xml:lang="uk">Не було, будь ласка, моїх портретів. Бо Президент - не ікона, не ідол. Президент – це не портрет. Повісьте туди фотографії своїх дітей і перед кожним рішенням дивіться їм в очі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p12" xml:lang="uk">Ви знаєте, я можу ще багато чого сказати, але українці хочуть не слів, а дій. Тож, шановні депутати, ви призначили самі інавгурацію в понеділок, в робочий день. Я бачу в цьому плюс. Це значить, що сьогодні вечірок не буде, будемо з вами працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p13" xml:lang="uk">А тому я дуже вас прошу прийняти Закон про скасування депутатської недоторканності, Закон про кримінальну відповідальність за незаконне збагачення, багатостраждальний Виборчий кодекс. І зробіть, будь ласка, відкриті списки.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p14" xml:lang="uk">А також я прошу вас звільнити з посад: Голову Служби безпеки України, Генерального прокурора України, Міністра оборони України. І це далеко не все, що ви можете зробити, але для початку достатньо. У вас на це буде 2 місяці. У вас на це буде 2 місяці. Зробіть це і повісьте медалі собі. Непогані бали на дострокові парламентські вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p15" xml:lang="uk">Я розпускаю Верховну Раду восьмого скликання.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p16" xml:lang="uk">Слава Україні! Давайте поаплодуємо.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p17" xml:lang="uk">І дякую вам. Тобто це консультації вже пройшли, так я розумію? Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p18" xml:lang="uk">І наостанок дуже коротко. Дорогий народе! Протягом свого життя я намагався робити все, щоб українці посміхалися. Це я відчував так, серцем, це була не тільки моя робота, правда, це була і моя місія. Наступні 5 років я зроблю все, українці, щоб ви не плакали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u17.p19" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати України, гості Верховної Ради України, пані та панове! Урочисте засідання Верховної Ради України з нагоди складання присяги Українському народові новообраним Президентом України, гарантом Конституції оголошую закритим.</seg>
            </u>
            <incident type="action">
               <desc>(Лунає Державний Гімн України)</desc>
            </incident>
            <note type="time"><time when="2019-05-20T10:47:44">10:47:44</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Дякую всім, хто брав участь в нашому урочистому засіданні. Було весело!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-05-20-m0.u19.p2" xml:lang="uk">Дякую Президенту України за участь в урочистому засіданні Верховної Ради України. Дякую.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
