<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/4941.html</idno>
               <date when="2013-04-02">2013-04-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2013-04-02">2013-04-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 02 квітня 2013</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ВОСЬМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">02 квітня 2013 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p1">Добрий день, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України! Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p2">В залі зареєструвалося 403 народних депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p3">Шановні депутати! Сьогодні день народження народного депутата України Миримського Льва Юлійовича. Давайте поздоровимо його з днем народження.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p4">Оголошення. Відповідно до статті 60 Регламенту Верховної Ради України, а також згідно з протоколом засідання депутатської фракції Партії регіонів від 1 квітня, повідомляю про увільнення від виконання обов'язків заступника голови депутатської фракції Партії регіонів народного депутата Самойленка Юрія Павловича та про обрання заступниками голови депутатської фракції Партії регіонів народних депутатів України Бондаренко Олени Анатоліївни, Зарубінського Олега Олександровича, Кінаха Анатолія Кириловича, Козуба Олександра Андрійовича, Царьова Олега Анатолійовича і Шенцева Дмитра Олексійовича. Побажаємо їм успіхів в роботі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p5">Відповідно до статті 60.прим Регламенту Верховної Ради України повідомляю про створення у Верховній Раді України сьомого скликання міжфракційного депутатського об'єднання "За збереження природного комплексу "Білічанський ліс". Головою міжфракційного депутатського об'єднання "За збереження природного комплексу" обрано народного депутата України Кутового В'ячеслава Григоровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p6">Відповідно до статті 60.прим Регламенту Верховної Ради України повідомляю про створення у Верховній Раді України сьомого скликання міжфракційного депутатського об'єднання "За подолання епідемії СНІДу, туберкульозу та вірусного гепатиту". Головою міжфракційного депутатського об'єднання обрано народного депутата України Оробець Лесю Юріївну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p7">Шановні народні депутати, відповідно до статті 25 Регламенту у вівторок ми маємо 30 хвилин для виступів уповноважених представників депутатських фракцій з внесенням пропозицій, оголошень, заяв, повідомлень. Прошу представників фракцій записатися на виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p8">Фракція Партії регіонів, народний депутат Кінах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u1.p9">Прошу, народний депутат Дейч.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:08:54">10:08:54</time></note>
            <note type="speaker">ДЕЙЧ Б.Д.</note>
            <u who="ДЕЙЧ Б.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u2.p1">Шановний Володимире Васильовичу, шановні депутати! Я вважав і вважаю головним завданням Верховної Ради працю на користь України та її народу. Не так часто я виступаю в сесійній залі, але сьогодні вирішив, що мій багаторічний досвід роботи та мій вік в органах місцевого самоврядування дозволяють мені стати за трибуну, подивитися вам в очі та запитати наступне. Невже від того, що я буду розмовляти в цій залі недосконалою українською мовою, а вона в мене, на жаль, така, ваше відношення до мене покращиться, оцінка моєї діяльності підвищиться? Невже для вас важливіше те, якою мовою людина говорить про Україну ніж те, що саме вона про неї говорить та для неї робить?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u2.p2">На мою думку ні російська мова, ні мова інших національних меншин не можуть створювати загрозу для української, бо вона є державною мовою. Я имею право говорить в этих стенах по-русски, потому что это язык моих избирателей.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Українська! Українська!.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ДЕЙЧ Б.Д.</note>
            <u who="ДЕЙЧ Б.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3.p1">А главное, мне это позволяет Конституция Украины и законы Украины о Регламенте Верховной Рады Украины. Именно поэтому я обращаюсь к оппозиции, давайте соблюдать законы Украины, прекратите разыгрывать языковую карту, прекратите бездействие. Пора перейти к конкретной работе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3.p2">Сегодня, к большому сожалению, не работа нашего парламента является примером для советов всех уровней, а наоборот. Сельские, городские, районные советы в большинстве регионов Украины показывают нам пример стабильной и конкретной работы. Они не могут позволить себе громкое безделье, праздное словоблудие и политический фарс. Изо дня в день они решают вопросы тепло и водоснабжения, развития экономики, выплаты зарплат, ремонта детских садов, школ, больниц и многие другие. И делают это, несмотря на наличие в их составе представителей различных партий, фракций, национальностей. Это пример объединения и толерантности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3.p3">А что же мы? Как мы должны смотреть в глаза людям? То, что сегодня происходит в этих стенах – это позор. Я представляю многонациональный Крым, в котором все крымчане прилагают огромные усилия для сохранения мира и спокойствия. А это далеко не так легко и просто, как может показаться из Киева.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3.p4">В столице Крыма – в Симферополе вы можете пройти по бульвару Франко, улицами Леси Украинки, Богдана Хмельницкого, Гоголя, Коцюбинского, назваными так еще в 50-е годы прошлого века. Вы можете посетить и парк, и кинотеатр имени Шевченка, Академический украинский музыкальный театр, Современную республиканскую библиотеку имени Франко. К чему этот перечень? Да к тому, что в Крыму ни разу никто не посмел осквернить памятники Тарасу Шевченка и Ивану Франко. За все годы независимости ни у одного депутата поселкового, районного, городского, Верховного Совета автономии не возникло мысль переименовать какую-нибудь из этих улиц в ответ на подобные действия в других регионах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3.p5">Я обращаюсь к депутатам от фракции "Свобода", коллеги, остановитесь! Неужели вы не понимаете, что ваш радикализм не усиливает позицию украинского языка, а вызывает противоположную реакцию! Неужели непонятно, что заставить силой любить – равносильно изнасилованию!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3.p6">В декабре 2004 года, когда на совещании депутатов всех уровней в Харькове, когда страна была на краю пропасти, я, как и другие депутаты на русском языке призвал всех участников тех событий не допустить развала страны. Украину мы тогда сохранили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3.p7">Радикализм, ни в какой форме и обличии не несет ничего хорошего нашей государственности и украинскому языку. Когда я убеждал крымских депутатов в необходимости построить за счет Крымского бюджета современную украинскую гимназию, в мой адрес от радикалов и остатков мешковщины летели обвинения в русофобии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u3.p8">Я не хочу, чтоб мое сегодняшнее выступление было воспринято с такой же позиции. Только с противоположной стороны. Мы все разные и страна у нас многоликая по национальному составу, вероисповеданию, обычаям. При этом я уверен, что украинский язык нуждается в государственной поддержке. Только делать это необходимо на страницах газет и книг, в фильмах и на театральных подмостках, а не на митингах, а тем более не на баррикадах, и не в этом зале. Понимаю, насколько сложно переступить политические пристрастия, личные амбиции карьерные ожидания. Именно поэтому я обращаюсь к народным депутатам седьмого созыва: давайте видеть друг в друге не врагов и противников, а представителей своих избирателей, у которых.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u4.p1">Прошу дать закончить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕЙЧ Б.Д.</note>
            <u who="ДЕЙЧ Б.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u5.p1">В этом зале звучат призывы к Коліївщині, но мы не имеем права утроить еще одни Круты для детей. У нас есть только один выход – найти компромисс. Не для себя, не для партии, а для народа и его интересов! Я прожил много лет и видел всякое, но, сколько бы мне не отмерил Бог, я мечтаю прожить это время в процветающей и счастливой Украине. То ж пам'ятаю, що мов у нас багато, а Україна в нас одна. Дякую за увагу! Благодарю за внимание!.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u6.p1">Фракція "УДАР Віталія Кличка", керівник фракції – Віталій Кличко, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:16:26">10:16:26</time></note>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u who="КЛИЧКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u7.p1">Шановний головуючий, шановні колеги! Сьогодні кожен з нас повинен зробити дуже важливий свій обов’язок. Будь яке місто, село чи столицю України не може існувати без легітимно обраної людьми влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u7.p2">Тому ми сьогодні зобов'язані призначити вибори у Києві міського голови та Київради. Сьогодні, зараз, під стінами Верховної Ради зібралося тисячі киян і не треба ілюзій, їх не перекричати штучним мітингом, який зараз зібрався під охороною міліції. Їх не вийде розігнати тільки тому, що на місце кожного прийде 10. Їх не вийде ігнорувати, бо влада в Києві наробила достатньо для того, щоб її відправити у відставку. Тому і чіпляється влада, на сьогоднішній день, за посади правдами і не правдами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u7.p3">Сьогодні влада безчинствує по всій країні. В Севастополі, на місцевих виборах, кандидата від "Удару" намагаються незаконно зняти з перегонів. Тиск і підкуп, візитна картка підготовки влади до місцевих виборів і також в інших громадах. Позбавлення киян права вибору це ланка цього ж ланцюгу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u7.p4">Але, шановні колеги, є речі важливіші за будь-які політичні розрахунки, це базові права та свободи громадян, та порушення їх це дуже серйозний злочин. Незаконне перенесення виборів у Києві буде таким самим злочином, бо призначатимуться у вибори один із найважливіших обов'язків парламенту. Від цього обов'язку не захистить ні адміністративний, ні конституційний, не будь-який інший суд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u7.p5">Я звертаюсь до Голови Верховної Ради. Володимир Васильович, я звертаюсь до керівника Партії регіонів, до керівництва. Александр Сергеевич, давайте разом вийдемо до людей, поясніть, будь ласка, чому ви не хочете, щоб вибори в Києві проходили? Поясніть, будь ласка, не з Верховної Ради, поясніть мені з теплих студій, вийдіть до людей та поспілкуйтесь з ними. Я закликаю всіх колег, кияни повинні отримати гарантовану конституційну можливість вибирати владу. Тому сьогодні, ми повинні ухвалити постанову про призначення чергових виборів київського міського голови та депутатів Київської міської ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u7.p6">Ще в мене прохання. Якщо є можливість, виведіть, будь ласка, трансляцію засідання Верховної Ради на вулицю, тому що тисячу киян хочуть чути, як відбувається дискусія по цьому питанню. Їх дуже цікавить питання, будуть вибори в місті Києві чи ні? Чи знову їх перенесуть на рік-два та можуть зовсім скасувати, щоб ні в якому разі не втратити владу. Щиро дякую вам!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u8.p1">Фракція Компартії України Симоненко Петро Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:19:57">10:19:57</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p1">Прошу "Свободу" підготовиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p2">Уважаемые коллеги! Уважаемые избиратели! Сегодня в повестке дня Рады два законопроекты, которые ждут большинство граждан Украины. Их включение определено принципиальной позицией Компартии и нашей фракции в парламенте, это отмена пенсионной формы и возврат возраста выхода на пенсию для женщин в 55 лет, для мужчин в 60 лет. Это отмена медицинской реформы, это и возвращение задолженности по заработной плате.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p3">Агитировать вас о необходимости отмены пенсионной реформы в части увеличения возраста выхода на пенсию и соответственно необходимого трудового стажа я не буду. Уважаемые коллеги! Большинство из вас, сидящих в этом зале, обещали и продолжают обещать своим избирателям, отменить эту пенсионную реформу. Я бы хотел акцентировать ваше внимание на втором законопроекте его номер 2547 о введении пени в размере 0,5 процента от общей задолженности в случае невыплаты людям заработной платы, стипендии, пенсии и других установленных законом выплат или их задержки. Этот законопроект касается наиболее вопиющей для миллионов людей теме по невыплате и задержке зарплат, которые на протяжении многих лет уже стало для Украины печальной нормой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p4">Сегодня официально зарегистрированный долг по зарплате превысил 1 миллиард гривен, на самом деле с учетом теневой экономики и зарплаты в конвертах эта цифра значительно больше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p5">И такие задолженности на разных предприятиях длятся не один месяц, а порой и не один год. Я не хочу говорить о том, какие отчисления этих сумм мне поступили в Пенсионный фонд, сколько денег не поступили в бюджет в виде налогов, я говорю о том, что долг по зарплате, это сотни тысяч семей, которые не имеют средств к существованию, не могут прокормить себя и своих детей, оплачивать жилье и покупать необходимые лекарства. Хочу напомнить, что еще в 2011 году Президент ставил задачу ликвидировать задолженность по зарплате как первоочередную и поручил это Кабинету Министров, губернаторам и мерам городов. Что мы видим спустя полтора года?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p6">Меняются министры, губернаторы меняются, а долг только растет, и это при том, что существует соответствующая статья в Криминальном кодексе и можно привлекая прокуратуру наказывать виновных.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p7">Кстати, о прокурорах и чиновниках. Госпожа Королевская рассказала нам, что даже в государственном секторе экономики проблема задолженности решена только на 15 процентов. Трудно сказать, где и как она уменьшилась, но прекрасно понимаю: если эта проблема решается так, как решает ее мэр города Сумы Минаев, то толку не будет. В Сумах городская власть несколько месяцев не платит зарплату работникам коммунального электротранспорта. Люди готовы 8 апреля объявить забастовку, а мэр, вместо того чтобы встать перед работающими без зарплаты людьми на колени и просить у них прощения за то, что он не платит зарплату, вместо того чтобы искать деньги, угрожает людям увольнением. И он не одинок. При этом все подобные избранники везде выпячивают себя как страстных борцов за европейские ценности. Получается, что рабская работа без оплаты – это для них и есть те западные ценности, ради которых они гробят доставшееся им коммунальное хозяйство и людей, честно работающих на этих предприятиях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p8">Подобные проблемы мы видим во многих городах. Я бы мог приводить примеры из Луганска и Львова, я бы мог напомнить о большой и больной проблеме Днепропетровская, где коммунисты уже 3 года воюют за возвращение долгов по зарплате метростроевцам. И это все касается только государственных и муниципальных предприятий, в частном секторе долг растет вообще неконтролируемым образом. Под видом фиктивных банкротств предприятий их хозяева уходят от своих обязательств по выплате заработной платы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p9">Предлагаемый нами законопроект, во-первых, даст возможность воздействовать на нерадивых работодателей, ударить их пеней по карману. Во-вторых, это хоть какой-то способ восстановить элемент социальной справедливости, когда человек месяцами ждет зарплату, а инфляция обесценивает ее ежедневно, виновный в задержке должен это компенсировать из своего кармана. Такую мы ставим задачу, чтобы олигархи конкретно несли ответственность перед рабочими, которым не выплачивают месяцами и годами эту заработную плату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p10">Государство – я обращаю на это ваше внимание, уважаемые коллеги, - быстро и охотно назначает пеню на задержку оплаты коммунальных услуг. Людям, которым из-за отсутствия зарплаты нечем оплатить коммуналку, так пусть и государство тоже платит пеню своим работникам, которым оно задерживает заработную плату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p11">Я хочу еще раз обратить ваше внимание, уважаемые коллеги, на то, что принятыми ранее решениями, действительно, вводится пеня на несвоевременную уплату коммунальных услуг. Таким образом, предоставляется право банкирам и олигархам забирать те или иные. забирать квартиры, которые особенно находятся в залоге.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p12">Я призываю все фракции проголосовать за предлагаемый законопроект. Это должен быть первый шаг к тому, чтобы системно подойти к решению этой наболевшей и очень важной для многих наших граждан, проблемы. Мы понимаем, что это не единственный законопроект, который необходим для борьбы с этим злом, но первый шаг делать необходимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p13">Мы, в свою очередь, гарантируем, что фракция Компартии поддержит законопроекты других политических сил, которые будут направлены на то, чтобы побороть в стране долги по заработной плате и реально помочь нашим гражданам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u9.p14">Вы можете заканчивать. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u10.p1">Фракція "Свобода", Тягнибок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u10.p2">Народний депутат Іллєнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:26:14">10:26:14</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p1">Слава Україні! Шановне товариство! Я хотів звернутися на початку до головуючого на засіданні, щоби все-таки ми вивели озвучку на вулицю, тому що там зараз зібралися тисячі киян, які, власне, очікують сьогодні від Верховної Ради виконання їх конституційних повноважень і призначення виборів в місті Києві. І, власне, з цього питання я хотів би і розпочати свій виступ, тому що сьогодні ситуація в місті Києві зайшла, дійсно, в глухий кут і потребує негайного і одного вирішення – проведення виборів, те, що мають право громадяни обирати собі владу. Сьогодні місто Київ позбавляють такого права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p2">Це почалося не сьогодні і не вчора. Це почалося ще в 2010 році, коли Партія регіонів, прийшовши до влади, ліквідувала в Києві районні ради. Після цього вони фактично нівелювали посаду міського голови і на сьогоднішній день їхня мета – взагалі не допустити виборів в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p3">Ми бачили те, що відбувалося тижнем тому назад в Києві, коли відбувся цей сніжний колапс, яка була бездіяльність влади, який був цинізм, яка була відірваність від людей, яке було небажання нічого робити і абсолютна бездіяльність. І, власне, тільки завдяки тому, що кияни об'єднувалися, завдяки тому, що кияни створювали групи волонтерів, вдавалося вирішити цю ситуацію зі сніговими заметами у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p4">І, власне, загалом сьогодні є критична ситуація з місцевим самоврядуванням в Україні. Тому що це стосується вже не тільки Києва, по всій Україні ми бачимо ситуацію, коли забираються повноваження у місцевих рад. По всій Україні ми бачимо, коли навіть ті копійки з місцевих бюджетів сьогодні забираються в центр, і сьогодні міста, селища, села не отримують можливості вести господарство, не мають жодної можливості якось вирішувати свої локальні проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p5">І, власне, сьогодні ми бачимо, наприклад, кричущу ситуацію у Тернопільській області, де вже з 2010 року, уявіть собі, 16 депутатів обласної ради не стають депутатами, обраних по списку, тому що територіальна комісія, в якій сидять регіонали, комуністи і, до речі, литвинівці, вони не приймають технічне рішення і вже 2,5 роки Тернопілля не має можливості повноцінно функціонувати свого обласного виборного округу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p6">Ми бачимо загалом катастрофічну ситуацію з народовладдям в Україні, тому що на фоні повного економічного провалу всіх так званих псевдо реформ, які проводив уряд Азарова під керівництвом Президента Януковича, на фоні повного провалу міжнародної політики, на фоні повної відсутності підтримки всередині держави нічого у них не залишається, крім як іти на відверту узурпацію влади, на відверте нехтування Конституції. Те, що ми чуємо зараз про ці жахливі ініціативи про проведення так званого референдуму, який взагалі. До речі, цей Закон про референдум прийнятий в останні дні роботи парламенту минулого скликання, взагалі його треба відміняти. Так от мета їх – провести референдум, при чому хочуть вони його проводити у серпні, коли взагалі, як то кажуть, мертвий політичний сезон, для того, щоби Президента обирати в один тур, для того, щоб в Україні зробити двопалатний парламент за стовідсотковою мажоритарною системою. А що таке двопалатний парламент для України? Це розкол України! І це, власне, те, на що вони працюють, - на розкол України і на узурпацію влади в руках нинішнього Президента, який втрачає стрімко підтримку.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p7">Ми, власне, розуміємо, що вся ця політики, всі ці дії, які вчиняє сьогодні Партія регіонів, вони вже навіть не мають жодної можливості пояснити навіть своїм виборцям, чому вони це роблять. Тому що сьогоднішня ситуація з виборами в Києві, це є лакмусовий папірець. Тому що це вже є та межа, за якою ми будемо існувати в зовсім іншому правовому полі. Тому що, якщо можна, керуючись кишеньковим Конституційним Судом, відмінити вибори в місті Києві, які мають відбутися в червні цього року, то, значить, так само в 2015 році можна буде теж подати подання в Конституційний Суд і заявити про те, що, ну, мовляв, поки Конституційний Суд не приймає рішення, ми не можемо проводити вибори Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p8">Власне це є той сценарій, який, очевидно, сьогодні вони випробовують на місті Києві. Тому що місто Київ на останніх парламентських виборах показало свою позицію. Коли йшли з гречкою, коли йшли з адмінресурсом, коли йшли з усіма, з цим набором, провладні кандидати, і вони всі програли. І жоден з них не переміг. Кияни показали своє ставлення до нинішнього режиму. І саме через це сьогодні киян позбавляють права вибору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p9">Саме це сьогодні змушує Партію регіонів і їх прислужників холуїв-комуністів не підтримувати вибори в Києві. І власне, тільки через це вони вигадують різну юридичну казуїстику і не дають українцям здійснювати право на свою власну владу, обрану людьми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u11.p10">Але, товариство, всі їхні ці викрутаси не мають жодного значення. Тому що ми – українці! Ми на своїй землі! Ми тут господарі! І ми переможемо! Слава Україні і слава нації!</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u12.p1">Фракція "Батьківщина", Яценюк, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:32:24">10:32:24</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p1">Шановний Борисе Давидочу Дейч, у вас чудова українська мова, і дякуємо, що ви почали виступати українською.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p2">Шановні члени парламенту, пане головуючий! У нас як в опозиції є три питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p3">Перше питання, яке стосується виборів мера міста Києва. Українська столиця повинна мати мера. Партія регіонів, ви повинні відверто і чесно визнати, що Попов, напевно, хороша людина. Але з нього керівник місцевої державної адміністрації, тим більше столичної, м'яко кажучи, не найкращий. І ви самі повинні були вийти з ініціативою, перше, відставити Попова і, друге, провести вибори мера Києва. Ви цього не зробили. Ви почистили Київську міську державну адміністрацію, а треба було чистити сніг, вулиці, треба було займатися почисткою столиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p4">Чому ми наполягаємо на виборах мера Києва? В першу чергу це наполягання київської громади. Як так, щоби в український столиці не було законно обраного мера? Людини, яка представляє інтереси громади. В Донецьку є мер? Є. В Єнакієвому є мер? Є. Ви що думаєте, що в Києві не буде мера? В Києві буде мер, і це буде київський мер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p5">Ми розуміємо, що ви хочете зробити. Ви усвідомлюєте, що ви програєте вибори. Так ви і президентські вибори програєте. І вам їх ніхто не дасть перенести. Не сумнівайтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p6">Тому, пане головуючий, наші політичні опоненти, Олександре Сергійовичу, давайте спробуємо проявити сьогодні державну мудрість. Державну мудрість в тому, щоби призначити вибори, поставити крапку в цьому питанні, сповістити киянам про те, що вони мають гарантоване Конституцією право обирати і бути обраним, і рухатися далі, і не допускати того, щоб виключно з-за ваших політичних інтриг. Єдиний законодавчий орган в країні – знову поставила його робота під питанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p7">Тому ми вимагаємо і ми звертаємося до вас сьогодні проголосувати питання про призначення виборів мера Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p8">Друге. Що стосується пенсійної реформи. Шановні члени парламенту, чого не вистачає українській політиці – це чесності. Ви ж розумієте, що сьогодні пенсійна реформа в порядку денному поставлена не із-за того, що комуністи так хочуть скасування пенсійної реформи. А із-за того, що між комуністами і Партією регіонів є таємна угода. Ви нам дайте включити в порядок денний скасування пенсійної реформи, а ми потім з вами почнемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p9">Ми готові на те, щоб прийняти цю так звану вашу гру, тому що це гра ваша вузькополітична, але результатом цієї гри повинно стати скасування ганебної пенсійної реформи. Тільки ми знаємо, що ви домовилися з Партію регіонів про те, що ви проголосуєте за цю пенсійну реформу тільки в першому читанні, а далі будете гнати дурника і казати: "Через місяць, через два, через три ми її скасуємо."</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p10">Так-от уважно послухайте вимоги опозиції. У нас Закон про скасування пенсійної реформи був зареєстрований в той самий день, він набагато кращий ніж закон комуністів, тому що він відновлює всі права пенсіонерів, які у них забрав уряд Азарова, який призначений голосами комуністів. Ми вимагаємо, щоб скасування пенсійної реформи було проголосовано за основу і в цілому. Тоді народ України повірить, що є порядок.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p11">І третє. Пане головуючий, забули ми за одне дуже важливе питання, точніше, парламент забув. Але опозиція не забула. Опозиція зібрала 174 підписи під відставку уряду Азарова. Під відставку цього уряду, який приймав пенсійну реформу. Під відставку цього уряду, який приймав медичну реформу. Під відставку уряду, який приймав податкову реформу. Під відставку уряду, який став. До речі, все-таки уряд наш має позитивні зрушення. Здається, це на теренах Східної Європи уряд номер один по рівню корупції. Більш корумпованого уряду немає у Східній Європі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u13.p12">І ми вимагаємо, щоб питання про відставку Кабінету Міністрів України було поставлено до порядку денного - раз. Ті так звані опозиціонери, які знаходяться під дахом у Партії регіонів, проголосували за відставку уряду – два, і щоб в Україні з'явився український уряд і український Президент. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u14.p1">Час для виступів вичерпано. Прошу для репліки. Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:37:38">10:37:38</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u15.p1">Шановні колеги, я хотів би вас проінформувати, в зв'язку з останнім виступом, що відбувалося, коли приймалася пенсійна реформа. Я вас інформую, що тоді за пенсійну реформу проголосувало 248 народних депутатів. Пенсійна реформа приймалася на вимоги Міжнародного валютного фонду. Партія регіонів, "Блок Литвина" складали 208. 40 депутатів проголосували – це "Наша Україна" (нашисти) і "Батьківщина". Оце хто сьогодні якраз і створив передумови для того, щоб ця пенсійна реформа діяла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u15.p2">Тому ось подібні виступи – це якраз і свідчить про те, скільки облич у них сьогодні справді є, і що це така. за ті, хто рядиться в "ісусів" чергових.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u15.p3">Тому фракція Компартії ще раз заявляє про свою принципову позицію, що ми як була єдина політична партія в парламенті, яка виступала проти пенсійної реформи – такою ми і є сьогодні. А всі решта – оті побрехеньки, з якими зараз виступають для того, щоб в черговий раз отримати довіру від виборців, зайвий раз свідчить про те, що таким політикам довіряти не можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u16.p1">Коли працювати почнемо? Давайте репліки закінчувати. Прошу, Яценюк. І закінчуємо. Він просить.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:39:00">10:39:00</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u17.p1">Пане головуючий, ще раз хочу нагадати про те, що пенсійна реформа схвалена і подана урядом, Прем'єр-міністра Миколи Азарова, який був повністю підтриманий голосами комуністів. Комуністи, ви 90 років брешете. Ну, коли ви перестанете вже це робити і гроші в Парті регіонів брати?!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p1">Перелік, шановні депутати, перелік питань, що пропонується для обговорення і прийняття рішення сьогодні у вас є. Тому переходимо до їх розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p2">Питання про порядок денний другої сесії Верховної Ради сьомого скликання. Розглядаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p3">Погоджувальною радою керівників депутатських фракцій було прийняте рішення щодо включення до порядку денного другої сесії всіх законопроектів, які зареєстровані станом на 18 березня 2013 року, а також законопроектів, що додатково були запропоновані депутатськими фракціями. До проекту порядку денного другої сесії увійшов один додаток, перелік законопроектів, які комітети та фракції пропонують не включати до порядку денного сесії. Тому пропонується спочатку прийняти за основу порядок денний сесії, а потім розглянути пропозиції фракцій та народних депутатів стосовно питань, щодо яких виникли суперечності. І відповідно до частини першої статті 21 та частини першої статті 22 Регламенту Верховної Ради України я вношу проект порядку денного другої сесії на затвердження Верховною Радою. Тому й переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p4">Ставлю на голосування для прийняття за основу проект Постанови (№2175) про порядок денний другої сесії Верховної Ради України сьомого скликання. Ще раз наголошую, для прийняття Постанови за основу. Прошу народних депутатів голосувати. Без додатку.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T10:41:39">10:41:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p5">За-398</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p7">За – 398, проти – 0, утримались – 1, не голосували – 24.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p8">По фракціях. Партія регіонів – 182, "Батьківщина" – 88, "УДАР Віталія Кличка" – 39, "Свобода" – 36, Компартія – 31, позафракційні – 22.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p9">Шановні депутати, є Додаток №1, тут є пропозиції фракції і є пропозиції народних депутатів. Тому, якщо ви згоді, то пропозиції фракції можна було поставити на голосування і затвердити їх. Що ж стосується народних депутатів, будуть питання розглянуті. Які є пропозиції, прошу депутатів записатися, 5 хвилин. Прошу записатись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u18.p10">Єремеєв, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:43:06">10:43:06</time></note>
            <note type="speaker">ЄРЕМЕЄВ І.М.</note>
            <u who="ЄРЕМЕЄВ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u19.p1">Прошу передати слово Володимиру Михайловичу Литвину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u20.p1">Володимир Михайлович Литвин, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:43:14">10:43:14</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u21.p1">Шановний Володимире Васильовичу, шановні колеги, я скористаюся нагодою для того, щоб виступити з дещо іншого питання, але воно має безпосереднє відношення до організації роботи Верховної Ради. Все те, що відбувається тут, в сесійній залі, нагадує мені вбиральню для акторів, в якій вони дискутують між собою, хто краще грає і кого краще любить народ, і кого краще народ розуміє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u21.p2">Але діла немає, тому що проголосували за основу про вибори в місті Києві, це рівнозначно, що треба було прийняти за основу постанову, що 5 травня буде Великдень. А тепер, один одного звинувачують. Треба прийняти рішення і не буди заручником Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u21.p3">А тепер, по суті, пропозиція така. Проголосувати ці додатки, а потім, у процесі розгляду, першій і другій розділ Додатку номер 1. А в процесі розгляду практичного, Верховна Рада України визначиться, які законопроекти відхилити, які ні. Не можуть комітети, не можуть фракції, виступати в ролі суддів. У нас і так, Володимире Васильовичу, шановні колеги, перешіптування, на рівні керівників фракцій, а потім вони дають як даність. Позафракційні нічого в цьому плані не знають, а потім торохтіння на трибуні про те, що хоче народ. Треба з цим кінчати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u22.p1">Об'єднання "Батьківщина", Бригинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:45:05">10:45:05</time></note>
            <note type="speaker">БРИГИНЕЦЬ О.М.</note>
            <u who="БРИГИНЕЦЬ О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u23.p1">Бригинець "Батьківщина", Оболонь. Прошу передати слово Петренко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u24.p1">Прошу, народний депутат Петренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:45:15">10:45:15</time></note>
            <note type="speaker">ПЕТРЕНКО П.Д.</note>
            <u who="ПЕТРЕНКО П.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u25.p1">Шановний Володимир Васильович, у нас два питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u25.p2">Питання перше по порядку денному. На сайті Верховної Ради станом на вечір вчорашнього дня розміщений проект порядку денного. Він відрізняється від того тексту, який був розданий народним депутатам. Так, зокрема, є ряд законопроектів, які внесені депутатами від "Батьківщини", які потрапили до основного порядку денного, згідно електронної системи. Але в цьому порядку денному, який ви нам роздали, чомусь вони в Додатку №1. Я назву номери. Це законопроект 1100, 2001, 2060 і 2354. Я вас дуже прошу, дайте вказівку Апарату, щоб усунули цю неточність, тому що у нас виникає питання щодо неточності в документах, які роздаються народним депутатам. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u25.p3">І друге. Прохання, оголосіть, будь ласка, відсутніх на засіданні Верховної Ради, як це вимагає Регламент. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u26.p1">Фракція "Свобода" Швайка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:46:17">10:46:17</time></note>
            <note type="speaker">ШВАЙКА І.О.</note>
            <u who="ШВАЙКА І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u27.p1">Ігор Швайка, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Прошу надати слово Юрію Сиротюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:46:24">10:46:24</time></note>
            <note type="speaker">СИРОТЮК Ю.М.</note>
            <u who="СИРОТЮК Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u28.p1">Юрій Сиротюк, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u28.p2">Шановний головуючий, ми просимо включити озвучення на вулицю, тисячу киян хочуть бачити, що робиться в цьому парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u28.p3">Шановний головуючий, ми вимагаємо включити на розгляд порядку денного проект Постанови про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування причетності міністра освіти і науки, молоді та спорту Табачника Дмитра Володимировича до розкрадання цінностей історико-культурних фондів України та цільового і ефективного використання бюджетних коштів, Постанова номер 2331 від 19.02.2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u28.p4">Шановний головуючий, цього року Україна відзначає 80-річчя з дня вшанування Голодомору, геноциду української нації. Є проект постанови лідерів трьох фракцій. Є неприйнятним не включення цього проекту постанови в розгляд. Ми вимагаємо, а не просимо, включити в розгляд першочергово проект постанови 2185 про 80-ті роковини Голодомору в Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u29.p1">Партія регіонів, Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:47:30">10:47:30</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u30.p1">Дякую Володимир Васильович! Шановні колеги! В Додатку №1 є два законопроекти, де я є автором це номери 1074 законопроект стосується відродження символу православ’я, Церкви Богородиці Десятинної. І ганьба, шановні колеги, незважаючи на те, що у нас в залі кілька міжфракційних об’єднань, які говорять про відродження духовності і підтримання високої культури, на жаль, цей законопроект не був включений до порядку денного, прошу його поставити на голосування. Так само як законопроект 1161, що стосується повернення будівель в Почаївській Лаврі, де дві третини будівель передано Почаївській Лаврі, а третина не передана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u30.p2">Це прохання від наших віруючих і я би хотів, щоб воно також було поставлено на голосування, сподіваюсь на вашу підтримку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u31.p1">Фракція "Батьківщина", Яценюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:48:39">10:48:39</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u32.p1">Руслан Петрович Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u33.p1">Прошу включити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:48:56">10:48:56</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u34.p1">Володимир Васильович! Ми все ж таки звертаємо увагу на те, що ви не виконали вимогу Регламенту і не оголосили тих людей, які письмово не зареєструвались біля столів реєстрації. Ми з вами домовлялись, ви сказали, що немає жодних заперечень ви будете це робити. Це перше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u35.p1">Давайте по повістці дня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u36.p1">І друге. Якщо можна, все ж таки, на Погоджувальній раді прийняли рішення включити до порядку денного всі законопроекти, які були зареєстровані станом на минулий четвер. Але потім там з'явилося кілька законопроектів урядових, які були зареєстровані пізніше ніж четвергом, п’ятницею і окремі в понеділок. Зважаючи на це, є низка законопроектів, які від депутатів теж були зареєстровані і в п’ятницю і в понеділок, вони важливі. То може ми приймемо рішення, що станом на голосування всі включити, а не станом на четвер, а потім під шумиху окремі заднім числом будемо долучати в такому конспіративному порядку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u37.p1">Об'єднання "Свобода". І закінчуємо. Мірошниченко Ігор.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:49:55">10:49:55</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u38.p1">Прошу дати Юрію Сиротюку все ж таки слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u39.p1">Прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:50:02">10:50:02</time></note>
            <note type="speaker">СИРОТЮК Ю.М.</note>
            <u who="СИРОТЮК Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u40.p1">Шановний головуючий, ще раз хочу нагадати, що цього року українці вшановують пам'ять жертв 80-х роковин Голодомору – геноциду української нації. Є неприйнятним нерозгляд цього питання. Кожне засідання Верховної Ради повинно починатися вшануванням пам'яті жертв мільйонів українців, які не дожили до сьогоднішнього дня. Не покаране зло завжди має здатність повертатися. Через те, що ми не покарали це зло, не засвоїли його уроки, через те ми і маємо сьогодні фракцію комуністів і Партію регіонів при владі. Ми повинні, мусимо, це наш обов'язок перед нашими предками, вшанувати пам'ять жертв Голодомору-геноциду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u40.p2">І, шановний головуючий, включіть, будь ласка, озвучку. На вулиці знаходяться тисячі киян. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u41.p1">Я прошу включити трансляцію на вулицю.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u41.p2">І перевірте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u41.p3">Ляшко від "Позафракційних". І будемо приймати рішення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:51:18">10:51:18</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u42.p1">Олег Ляшко. Шановний Володимире Васильовичу, пропонується не включати до порядку денного сесії законопроект 2457, де я є автором, про звільнення політичних в'язнів в Україні. У мене питання, по-перше, до Голови Верховної Ради. Я хотів би знати, за пропозицією якої фракції пропонується не включати цей законопроект до розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u42.p2">І друге. Володимир Васильович Рибак! Володимир Васильович! Голова! Я звертаюся до вас! Чечетов, не заважай! Михайле! Володимире Васильовичу, я звертаюся до вас! І я прошу Чечетова не заважати. Я звертаюся з питаннями до Голови Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u42.p3">Яка із фракцій запропонувала не включати до порядку денного законопроект про звільнення політичних в'язнів. Я прошу про це поінформувати. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u42.p4">Друге. Від того, що ви відмовляєтесь розглядати питання про звільнення політичних в'язнів, саме питання нікуди не дівається. Я вимагаю включити це питання до.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u43.p1">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:52:32">10:52:32</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u44.p1">Я вимагаю включити це питання до порядку денного сесії, розглянути його і звільнити Тимошенко, Луценка і інших політичних в'язнів. Це та ганьба, яку вся наша країна несе перед світом. І завдання парламенту – позбутися цієї ганьби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u44.p2">І я прошу вас як Голову сказати, яка фракція проти розгляду закону про звільнення політичних в'язнів. Хай вся країна знає тих держиморд!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p1">Шановні депутати, є додаток номер 1. Давайте я буду ставити на голосування ті питання, які є у депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p2">От перший розділ. Фракція "Батьківщина". Є чотири закони. Настоює хтось на включенні до порядку денного сесії? Настоює.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p3">Я зараз буду називати номер. Називаю номер. 1112 – проект Закону про внесення змін до Кримінального кодексу України щодо звільнення від кримінальної відповідальності у зв'язку з відшкодуванням шкоди завданої державі. Проект народного депутата Швеця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p4">Ставлю на голосування. Хто за те, щоб включити в порядок денний сьомої сесії. Прошу депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T10:54:22">10:54:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p5">За-184</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p6">Проти – 14, утрималися – 73, не голосували – 151.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p8">По фракціях. Партія регіонів – 5, "Батьківщина" – 90, Віталій Кличко – 37, "Свобода" – 36, Компартія – 0, позафракційні – 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p9">Ми ж голосуємо. По мотивам голосування я надам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p10">1210 Закон – проект Постанови про присвоєння імені Амет-Хана Султана міжнародному аеропорту "Сімферополь". Проект народного депутата Москаля. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T10:55:24">10:55:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p11">За-176</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p12">Проти – 30, утрималось – 69, не голосувало – 146. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u45.p13">Проект 1141 – проект Постанови про заслуховування інформації голови Національної ради України з питань телебачення та радіомовлення Манжосова щодо причин виключення телеканалу "Рада" із соціального пакету у деяких регіонах України (проект народного депутата Томенка). Прошу Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:56:03">10:56:03</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u46.p1">Шановні колеги, нема потреби ставити цю постанову, ми на комітеті її зняли, оскільки ми превентивно провели засідання комітету, заслухали інформацію і кілька виключень нашого парламентського каналу на Півдні і на Сході були, да, і на Заході були зупинені. Зараз такі виключення відключились, тому достатньо було впливу нашого Комітету з питань свободи слова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u46.p2">Тому наша пропозиція не включати до порядку денного, оскільки конфлікт вичерпано.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u47.p1">Згодні депутати? Згодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u47.p2">2047 – проект Закону про внесення змін до статті 26.1 Закону України "Про дорожній рух" (щодо тимчасового обмеження або заборони руху транспортних засобів). Проект народного депутата Павловського. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T10:57:09">10:57:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u47.p3">За-180</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u47.p4">Проти-13, утрималось-88, не голосувало-142.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u47.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u47.p6">Фракція об'єднання "Свобода". Проект Постанови про 80 роковини Голодомору в Україні та вшанування пам'яті жертв геноциду українського народу. Проект народного депутата Олега Тягнибока. Прошу, автор Тягнибок, номер 2185.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:57:41">10:57:41</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u48.p1">Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода". Шановне товариство! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Дуже багато країн світу своїми парламентами визнало факт геноциду української нації – Голодомор 1932-1933 року. Все-таки цього року ми низько схилятимемо голови і вшановуватимемо пам'ять десятків мільйонів невинно знищених українців!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u48.p2">І я хотів би звернутися в першу чергу до тих депутатів, які були обрані мешканцями великої України – Центральної України, Східної України. Саме там проходили найбільші звірства большовицького режиму. Товариство! Я заклинаю вас, я вас прошу! Якщо у нас є національна гідність, проявімо відповідно своє ставлення до цієї події!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u48.p3">Ми повинні проголосувати цю постанову. І тоді наші виборці, багато мільйонів поколінь українців оцінять наш крок! Дякую. Сподіваюся на розуміння.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u49.p1">Я бачу, що є питання. Прошу записатися, 5 хвилин. Є процедура, давайте. Ви ж просите, щоб я Регламент виконував. Фракція Партії регіонів, Писаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:59:10">10:59:10</time></note>
            <note type="speaker">ПИСАРЕНКО В.В.</note>
            <u who="ПИСАРЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u50.p1">Прошу передати слово Ганні Герман.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u51.p1">Ганно Герман, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T10:59:18">10:59:18</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u52.p1">Дякую. Дорогі друзі! Ми всі знаємо, що в листопаді буде світ відзначати 80-річчя Голодомору. І ця дата є всі державні законодавчі акти для відзначення цієї дати. Зокрема, ми знаємо, до у Вашингтоні приступили навіть до спорудження Пам'ятника голодомору. Тому всі законодавчі акти для відзначення цієї важливої дати в Україні ухвалені ще до скликання цього парламенту. Так що ми дякуємо "Свободі" за турботу, але це вже давно зроблено за них.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u53.p1">Об'єднання "Свобода", Мирний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:00:09">11:00:09</time></note>
            <note type="speaker">МИРНИЙ О.Б.</note>
            <u who="МИРНИЙ О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u54.p1">Прошу передати слово Швайці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u55.p1">Народний депутат Швайка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:00:15">11:00:15</time></note>
            <note type="speaker">ШВАЙКА І.О.</note>
            <u who="ШВАЙКА І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u56.p1">Швайка, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". На сьогоднішній день є ювілейний рік. Ювілейний рік того злочину, який був вчинений проти української нації. Мені як корінному мешканцю Луганщини, який половину життя провів на Харківщині, і я закликаю сьогодні всіх народних депутатів від Харківської, Полтавської, Донецької, Луганської областей. Або ви сьогодні покаєтеся за ті злочини, які вчинили ваші попередники, або ви продовжите їхні злочини, які були по відношенню до мого рідного діда, до наших дідів, прадідів, на Східній Україні вчинені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u56.p2">На сьогоднішній день закликаю вас до одного. Вшанування жертв голодоморів – це вшанування, а не відзначення. Припиняйте танцювати на кістках. Це день, коли треба помолитися і звернутися до пам'яті наших предків.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u57.p1">Партія регіонів, Рудьковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:01:18">11:01:18</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u58.p1">Шановні народні депутати, я звертаюся до всіх, в першу чергу до мажоритарників. Питання голодомору – це питання усвідомлення нами як народними депутатами відношення до нашої пам'яті і до пам'яті мільйонів, які загинули від режиму по відношенню до нашого народу. Ми повинні як Верховна Рада, враховуючи те, що по всьому світу українці пам'ятають про це і проводять заходи, зафіксувати свою позицію і прийняти постанову. Звичайно, із політичних протиріч між фракціями ми можемо сьогодні це забалотувати. Можливо, потрібно підготувати спільну постанову. Але ми повинні прийняти таку постанову і вшанувати пам'ять людей, які ні за що загинули від режиму. Я пам'ятаю той.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u59.p1">"Батьківщина". Народний депутат Бригинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:02:32">11:02:32</time></note>
            <note type="speaker">БРИГИНЕЦЬ О.М.</note>
            <u who="БРИГИНЕЦЬ О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u60.p1">Бригинець, "Батьківщина", Оболонь. Шановні колеги, незалежно від політичних поглядів ми повинні обов'язково проголосувати за цю постанову, по-перше, для того, щоб ніхто не думав, що це святкування, як сьогодні ми чули в залі. Це все-таки відзначення і це дань пам'яті. Друге, те, що вшановують цю дату в усьому світі – це дуже важливо. Але ще важливіше, щоби це вшанування відбулося в Україні всій. І тому я закликаю всіх обов'язково незалежно від політичних поглядів проголосуйте, будь ласка, за цю постанову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u61.p1">Останній виступаючий. Ляшко. Народний депутат Ляшко. 5 хвилин, домовилися. Записатися. Записуйтесь.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:03:17">11:03:17</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u62.p1">Мій час іде. Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні колеги, робити політику на кістках мільйонів невинно убієнних українців – це великий злочин і великий гріх. І тому це питання відзначення 80-х роковин величезної трагедії українського народу – це питання взагалі не підлягає обговоренню. Верховна Рада, якщо вона справді українська Верховна Рада, вона має прийняти рішення і відзначати, правильно було сказано, це трагедія, а не святкування. Але я думаю, що мільйони душ українців отам у Царстві Божому упокояться тільки тоді, коли ми отут на землі проведемо новий Нюрнберзький трибунал над Комуністичною партією, яка знищила цих людей <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>, яка вбивала українців, яка знищувала наш генофонд, яка в наших дітей забирала хліб, забирала корів, забирала все на світі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u63.p1">Закінчили. Час вичерпано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u63.p2">Ставлю на голосування Закон 2185, проект Постанови про 80-у роковину Голодомору в Україні та вшанування пам'яті жертв геноциду українського народу. Прошу голосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Фашисти! Фашисти! Фашисти!</desc>
               </vocal>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:05:03">11:05:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u63.p3">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u63.p4">По фракціях прошу. Партія регіонів – 26, "Батьківщина" – 89, "УДАР Віталія Кличка" - 39, "Свобода" – 36, Компартія – 0, позафракційні – 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u63.p5">По мотивам голосування, Герман і Кайда. Прошу, вам, Розенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:06:20">11:06:20</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u64.p1">Шановний пане Голово, питання, яке ми зараз розглядаємо, надзвичайно важливе. Не зважаючи на те, що в державі був прийнятий Закон про визнання Голодомору геноцидом у цьому залі, не зважаючи на те, що існує і Указ Президента, і всі інші законні акти, якщо потрібна ще одна постанова, її треба в цьому парламенті прийняти. І зробити спільно. І нехай це буде проект постанови, авторами якої будуть представники всіх фракцій. Давайте повернемося до того і запропонуємо представникам всіх фракцій підготувати, зареєструвати і сьогодні ж проголосувати проект Постанови про відзначення 80-річчя Голодомору в Україні.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u65.p1">5 хвилин по мотивам голосування. Я прошу від фракції Розенко. Потім – Кайда. Я дам, я надам всім представникам фракцій. Розенко, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:07:26">11:07:26</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u66.p1">Павло Розенко, фракція "УДАР Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u66.p2">Мені дуже прикро дивитися на те, що знов Партія регіонів починає дивитися і обговорювати прізвище людини, яка внесла постанови, а не сам факт постанови і сам зміст постанови. Якщо ми далі так будемо рухатись у Верховній Раді України, коли не обговорювати суть, а обговорювати, якщо опозиція, то фракція регіонів не буде голосувати за постанову, перспектив у цієї Верховної Ради немає. Тому, от, Ганна Миколаївна сказала, що так на державному рівні все відзначається, але назвала один захід, який здійснюється в Нью-Йорку. В Україні по Голодомору не робиться рівним чином абсолютно нічого. Ця дата забута нинішньою владою, ця дата ігнорується нинішньою владою. Тому я пропоную повернутися до голосування і проголосувати цю постанову знов.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u67.p1">Народний депутат Кайда.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:08:35">11:08:35</time></note>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u who="КАЙДА О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u68.p1">Олексій Кайда, фракція Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u68.p2">Шановні друзі, шановні колеги депутати! Дійсно дуже ганебно спостерігати на екрані, коли ті, які вчора нищили українську націю, намагаються сьогодні знищити українську націю. Хотів би зазначити тій одній пані яка казала, що ніби є повний перелік тих заходів, які передбачають вшанування жертв Голодомору. Але, ми підготували постанову, в якій чітко розписано, що ми маємо робити і які заходи запроваджувати. Тому ми пропонуємо ще раз поставити на голосування. Ми пропонуємо іншим фракціям долучитися до авторства цієї Постанови, ми готові прийняти ваші пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u68.p3">А зараз, на честь вшанування українців, загиблих в ХХ столітті, під час голодоморів в Україні, пропоную хвилиною мовчання вшанування всіх українців.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u69.p1">Залишилось 2 виступаючих.</seg>
            </u>
            <incident type="action">
               <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
            </incident>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u70.p1">"Батьківщина" залишилась і будемо закінчувати, по мотивам всі виступили від фракцій, йдемо далі. Я прошу, "Батьківщина", хто? Стойко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:10:39">11:10:39</time></note>
            <note type="speaker">СТОЙКО І.М.</note>
            <u who="СТОЙКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u71.p1">Прошу В'ячеславу Кириленку передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:10:50">11:10:50</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u72.p1">Шановні колеги, шановні українці, от те, що комуністи навіть зараз не встали вшанувати хвилиною мовчання 10 мільйонів жертв Голодомору включно з віце-спікером, говорить про те, що не всі в цьому залі дбають про Україну і працюють заради неї. А добра кількість людей працюють на іншу країну, на сусідню державу і зараз представляє тут інтереси організаторів Голодомору. Отих вбивць, які вбили 10 мільйонів людей!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u72.p2">Наша пропозиція, оскільки є Закон про Голодомор як геноцид, ухвалений в 2006 році Верховною радою, зараз повернутись до голосування. Потім прийняти постанову в першому читанні і в другому читанні, будь яка фракція, зможе внести свої поправки і проголосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p1">Розглядаємо далі питання. Закон 1040. Ви просите, щоб не ставити переголосування, ні одного голосування. Чому я повинен ставити на переголосування? Сідайте, я поставлю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p2">Це чутливе питання, я ставлю на переголосування. Прошу підготуватися для голосування всім. Я поставлю, зараз повернутися до переголосування і потім саме голосування буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p3">Я ставлю на голосування. Послухайте. Хто за те, щоб переголосувати прийняття проекту Постанови 2185, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:13:23">11:13:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p4">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p5">Проти – 5, утрималося – 48, не голосувало – 154.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p7">По фракціях. Партія регіонів – 31, "Батьківщина" – 88, "УДАР Віталія Кличка" – 40, "Свобода" – 35, Компартія – 0, позафракційні – 21.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p8">Розглядаємо далі. Проект Закону 1040 – про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо збереження назв вулиць, пов'язаних з Великою Вітчизняною війною 1941-1945 роки. Проект народного депутата Цибенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p9">Ставлю на голосування. Хто за те, щоб включити до порядку денного закону 1040, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:14:32">11:14:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p10">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p11">Проти – 57, утрималось – 61, не голосувало – 83, всього – 421.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p12">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u73.p13">Прошу по мотивам автор закону. Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:14:51">11:14:51</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u74.p1">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко, голова Ради організації ветеранів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u74.p2">Шановні колеги! Шановні громадяни України! Я хочу звернутися до всіх, голосування відбулося доволі промовисте. 19 жовтня 2012 року було видано Указ Президента України щодо заходів, присвячених 70-й річниці визволення України від фашистських загарбників та 70-річчя Великої Перемоги. Документ знаковий, документ це програма діяльності всіх нормальних людей на майбутні три роки, бо сьогодні, коли мова йде про відзначення найвікопомнішої події в житті нашої країни і людства, намагатися перейменовувати вулиці, площі і будь-які інші об’єкти, які мають назву ветеранів Великої Вітчизняної війни – це не просто не годиться, це абсолютно протиправно. Тому я все-таки прошу, шановних колеги, повернутися до голосування, до цієї теми і підтримати включення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p1">Шановні депутати! Йдемо далі розглядати питання. Просить фракція і народний депутат повернутися до голосування, це нормально? Повертаємося? Ставлю на голосування, хто за те, щоб повернутися до розгляду питання 1040, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:16:51">11:16:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p2">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p3">Проти – 74. Утрималось – 56. Не голосувало – 72. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p4">По фракціях. Партія регіонів – 184, "Батьківщина" – 0, "УДАР" Віталія Кличка" – 1, "Свобода" – 0, Компартія – 30, "Позафракційні" – 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p5">Розглядається питання: закон 1041: проект Закону про внесення змін до статті 297 Кримінального кодексу України щодо посилення кримінальної відповідальності за осквернення або руйнування пам'ятників, споруджених в пам'ять тих, хто боровся проти нацизму в роки Другої світової війни: радянських воїнів-визволителів, учасників партизанського руху, підпільників, жертв нацистських переслідувань, а також воїнів-інтернаціоналістів та миротворців. Проект народного депутата Симоненка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p6">Ставлю на голосування проект закону 1041, я вам його зачитав. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:18:22">11:18:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p7">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p8">Проти – 15. Утримались – 118. Не голосували – 59. Всього 415. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p9">По фракціях. Партія регіонів – 187, "Батьківщина" – 1, "УДАР" Віталія Кличка" – 1, "Свобода" – 0, Компартія – 30, "Позафракційні" – 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p10">Я бачу, є два виступаючих. Я прошу, п'ять хвилин, записатися. Прошу депутатів, 5 хвилин, записатися. Я вам зараз надам як автору слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u75.p11">Петро Миколайовичу, прошу як автора. Потім – Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:19:23">11:19:23</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u76.p1">Симоненко, фракція Компартії. Шановні колеги! Я як автор цього законопроекту хотів би вас проінформувати, що комітет, розглядаючи цю пропозицію, прийняв рішення щодо того. рекомендувати Верховній Раді прийняти цей проект за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u76.p2">Про що йдеться? На вимоги ветеранів Великої Вітчизняної війни, багатьох людей, які сьогодні не можуть спостерігати все те, що відбувається як знущання над могилами і пам'ятниками історії Великої Вітчизняної війни і Великої Перемоги, вони і звернулися до нас, до народних депутатів, щоб ми посилили відповідальність тих нелюдів, які руйнують ці пам'ятники, які не збираються шанувати пам'ять переможців і ту пролиту кров, яка була пролита на фронтах Великої Вітчизняної війни у боротьбі проти німецько-фашистських загарбників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u76.p3">Я від імені фракції прошу вас зрозуміти, що ми повинні поважити конкретними діями наших великих переможців і якраз зберегти для майбутніх поколінь оті святині, на яких ми будемо виховувати справжніх патріотів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u77.p1">Прошу, народний депутат Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:20:35">11:20:35</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u78.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Я голосував "за" цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u79.p1">Мікрофон! Трибуна. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:20:56">11:20:56</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u80.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Я голосував "за" цей законопроект. І я хочу звернутися до всіх присутніх депутатів від різних фракцій в цьому залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u80.p2">Люди добрі! Робити політику на кістках, я повторюю це злочин. І ті мільйони українців, які полягли у Великій війні проти фашистів, вони заслуговують на увічнення їхньої пам'яті. І ті українці, які полягли від рук Компартії під час голодоморів, репресій і переслідувань, вони заслуговують на увічнення їхньої пам'яті. Ні пам'ятники воїнам-визволителям, ні пам'ятники жертвам репресій не можуть бути піддані вандалізму і порушенні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u80.p3">Схаменіться! Зупиніться! Забудьте про політику. Мільйони людей, їхніх душ на нас зверху дивляться і ганьба нам за те, що ми от тут з вами ділимося по політичних ознаках, коли йдеться про увічнення їхньої пам'яті. І приклад цього роз'єднання показують комуністи, які ен встали, коли треба було вшанувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u81.p1">Я прошу, Чечетов замість Писаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:22:13">11:22:13</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u82.p1">Прошу передать слово Шуфричу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u83.p1">Прошу передати Шуфричу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:22:20">11:22:20</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u84.p1">Дякую, шановний головуючий. Шановні колеги, дійсно, викликає подив відповідна реакція наших колег по залу. По-різному можна ставитись до того, як починалась війна, але вона закінчилась великою перемогою. І ця перемога спільна всього радянського народу. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я еще раз повторю, советского народа. І тому ми зараз маємо з повагою ставитися до цієї Великої Перемоги, яку переміг солдат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u84.p2">І я звертаюсь до фракції "Батьківщини" і "УДАРу". Виталий Владимирович, ваш отец генерал, поддержите память и традиции советской армии и тех, хто віддав своє життя.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u85.p1">Об'єднання "Свобода", Бенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:23:29">11:23:29</time></note>
            <note type="speaker">БЕНЮК Б.М.</note>
            <u who="БЕНЮК Б.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u86.p1">Прошу передати Ігорю Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u87.p1">Ігор Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:23:35">11:23:35</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u88.p1">Ігор Мірошниченко, фракція "Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u88.p2">Шановні громадяни України і депутати! У цій сесійній залі ми черговий раз стаємо свідками брехні, лицемірства і фарисейства. Ми за вшанування всіх, хто поліг у боротьбі за українську землю. Але разом з тим ми бачимо, як комуністи не хочуть вшановувати мільйони жертв українців, яких їхні предки знищували на нашій землі. І якщо говорити про вшанування, ми маємо день пам'яті, ми святкуємо День Незалежності, незалежності від чого?! Один окупаційний режим змінювався іншим. Сьогодні нам пропонують вшановувати в назвах вулиць тих, Ватутіна, який втопив мільйони українців у Дніпрі; Жукова, який гарматним м'ясом українців вважав і використовував на фронті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u88.p3">Ми за вшанування жертв Другої Світової війни. Але ми проти вшанування енкаведистів і тих, хто українців вважав за гарматне м'ясо та.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p1">Час вичерпано. Була пропозиція повернутися до розгляду цього питання. Уже терпіть. Ви приклад показали, що треба повертатися, будемо тепер кожен день і по всім законам повертатися. А як ви думали? Не буде так, що це – хороший, а це – поганий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p2">Прошу повернутися до голосування Закон 1041. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:25:31">11:25:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p3">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p4">Проти-56. Утрималось-68. Не голосувало-72.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p6">Розглядається питання. По фракціям покажіть. Партія регіонів – 181, "Батьківщина" – 0, "УДАР" Віталія Кличка – 0, "Свобода" – 0, Компартія – 30, позафракційні – 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p7">Розглядається питання, проект Закону 1060 "Про внесення змін до Кримінального кодексу України щодо відповідальності за публічне заперечення чи виправдання злочинів фашизму". Проект народного депутата Симоненка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p8">Ставлю на голосування. Хто за те, щоб включити до порядку денного сьомої сесії проект Закону 1060, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:26:45">11:26:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p9">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p10">Проти – 57, утрималось – 68, не голосувало – 74. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p11">По фракціях. Партія регіонів – 178, "Батьківщина", "Удар" Віталія Кличка", "Свобода" – 0, Компартія України – 29, позафракційні – 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u89.p12">Слово народному депутату, автору закону Симоненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:27:13">11:27:13</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u90.p1">Симоненко, фракція комуністів. Шановні колеги, цей законопроект запропонований на розгляд з ініціативи як ветеранів Великої Вітчизняної війни, прогресивної частини нашого суспільства, але це і на вимогу Організації Об'єднаних Націй, яка прийняла відповідну резолюцію в минулому році і якою засуджує пропаганду фашизму, і вимагає від парламентів держав незалежних прийняти відповідні рішення. І це наш з вами як обов'язок як країни, яка перенесла страшний тягар у роки Великої Вітчизняної війни у боротьбі проти фашизму, і скільки у нас полягло людей у боротьбі проти цього зла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u90.p2">Так ось якраз сьогодні і пропонується прийняти закон, яким забороняється пропаганда фашизму, і таким чином ми будемо нести відповідальність як перед тими, хто поліг на фронтах Великої Вітчизняної війни, так і майбутніми поколіннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u90.p3">Я прошу повернутися до переголосування і проголосувати на вимогу резолюції Організації Об'єднаних Націй. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u91.p1">Я бачу, що є питання, пропозиції. Прошу записатися, 5 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u91.p2">Об'єднання "Свобода", народний депутат Кайда.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:28:36">11:28:36</time></note>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u who="КАЙДА О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u92.p1">Прошу передати депутатові Міщенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u93.p1">Прошу передати депутату Міщенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:28:44">11:28:44</time></note>
            <note type="speaker">МІЩЕНКО А.М.</note>
            <u who="МІЩЕНКО А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u94.p1">Андрій Міщенко, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Цей законопроект розглядався на нашому комітеті. Так от, Всеукраїнське об'єднання "Свобода" проти фашизму. Але на сьогоднішній день фашизм іде від комуністів. Саме сьогодні вони виславляють пам'ятники Сталіна, який був організатором голодомору і знищення української нації. Більше того, ми запитали Симоненка на комітеті чи будуть засуджені Радянська армія, яка разом з фашистами робила спільний парад в зв'язку з розподілом Європи в місті Бресті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u94.p2">Дальше. За цим законопроектом, якщо українець буде казати, що українська мова є найспівучіша, якщо український борщ найсмачніший, то він буде зразу автоматично фашистом. Цей законопроект розпалює національну ворожнечу в Україні. Більше того, в українському законодавстві немає такого визнання і під це будуть підпадати всі хто носить вишиту сорочку, розмовляє українською мовою і любить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u95.p1">Народний депутат Колесніченко, Партія регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:29:48">11:29:48</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u96.p1">Я обращаюсь к народу Украины. Уважаемые жители нашего государства, <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> вы видите, как Верховный Совет Украины становится коричневым, отклоняя подобные законопроекты, а также по предложению фашистов отклоняется постановление о семидесятилетии Сталинградской битвы, о семидесятилетии Корсунь-Шевченковской битвы. Я поздравляю тех, кто голосовал за фашистов. Вы получили сегодня фашистов в парламенте. Вы, жители Украины, получили фашистов на улицах государства. Через некоторое время эти фашисты будут читать*** ваши паспорта и появятся виселицы. И будут уничтожаться памятники Великой Отечественной войны. Это голосование очень симптоматично. Эти неофашисты и те, кто примкнул к ним, неолибералы, пытаются зачеркнуть свободу и независимость нашего государства. Они топчутся своими сапогами с фашистскими подковами по могилам наших предков.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u97.p1">Народний депутат Ляшко, позафракційний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:31:02">11:31:02</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u98.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Без сумніву, що фашизм в Україні має бути заборонений. Але так само в Україні має бути заборонена комуністична ідеологія. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Адже і комуністи, і фашисти, вони стали призвідниками найбільшої війни у історії людства. Давайте згадаємо пакт Молотова-Рібентропа, коли таємно розділили Польщу, знищили Чехословаччину, знищили європейські хвилини. Оті умови, домовленості між., між фашистами і комуністами призвели до того, що знищені мільйони українців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u98.p2">І тому, коли ми кажемо про заборону фашизму – так, це не підлягає сумніву. На моїй рідній Чернігівщині фашисти спалили десятки тисяч українських селян, дітей, жінок, чоловіків. Але ці фашисти прийшли до нас тому, що їм дозволив це зробити Сталін, їм дозволила це зробити Комуністична партія, які ешелонами хліб у Німеччину відправляли, коли наші люди голодували. Зерно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u99.p1">Кириленко, фракція "Батьківщина". Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:32:14">11:32:14</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u100.p1">Прошу передати Сергію Терьохіну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u101.p1">Сергію Терьохіну прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:32:19">11:32:19</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u102.p1">Дякую, пане В'ячеславе. Шановні колеги, я вам хотів би нагадати, що в минулому скликанні я стояв на трибуні Верховної Ради з пропозицією, з законопроектом, де заборонявся італійський фашизм (давайте дефініції використовувати правильно), гітлерівський нацизм, расизм, сексизм і великоруський шовінізм. І плюс, зрозуміло, комунізм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u102.p2">Ну, так от, думаєте, скільки проголосувало за це? 140 депутатів. От давайте все в купу поставимо, і ми все підтримаємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u103.p1">Останній виступаючий, Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:33:02">11:33:02</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u104.p1">Уважаемые коллеги, я убежден, что каждый здравомыслящий человек разберется в том словоблудии, с которым выступает про фашистские организации, пришедшие сегодня в парламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u104.p2">Я в отношении того, что происходило в нашей истории, могу с кем угодно вести дискуссию и отстаивать позицию аргументами и конкретными фактами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u104.p3">Также как аргументом и фактам сегодня является решение Нюрнбергского процесса по осуждению и признанию приступной фашистской идеологии и той политики, которая проводилась.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u104.p4">Сегодня, кто выступает против этого решение? Те, кто является последователями подсобников Гитлера на территории Украины. Кто убивал украинский народ, стреляя в спину героям Великой Отечественной войны. Кто колючей проволокой до 1953-1956 года, расстреливая, в колодцы бросал молодых учителей и врачей, кто приехал на территорию с Западной Украины лечить и учить. Это эти политические мерзавцы сегодня говорят о том, что герои Великой Отечественной войны для них, видите ли, оккупанты. Только предатели украинского народа.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p1">Ставлю на голосування пропозицію переголосувати проект Закону 1060. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:34:38">11:34:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p2">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p3">Проти – 65, утрималось – 8, не голосувало – 84. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p4">По фракціях. Партія регіонів – 166, "Батьківщина" – 0, "УДАР Віталія Кличка" – 0, "Свобода" – 0, Компартія – 30, позафракційні – 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p5">Розглядається питання: проект Постанови 1237 про відзначення 95 річниці ВЛКСМ та державну підтримку молодіжного громадського руху. Проект народного депутата Присяжнюка.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p6">Ставлю на голосування. Хто за те, щоби включить в порядок денний сесії проект Постанови 1237, прошу голосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:35:55">11:35:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p7">За-185</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p8">Проти – 129, утрималось – 14, не голосувало – 81.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p9">Рішення не прийнято.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u105.p10">Присяжнюк, він автор закону, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:36:17">11:36:17</time></note>
            <note type="speaker">ПРИСЯЖНЮК О.А.</note>
            <u who="ПРИСЯЖНЮК О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u106.p1">Шановні колеги, в першу чергу виражаю подяку тим, хто підтримав даний проект Постанови. І хочу звернути увагу на те, що сьогодні всі ті, хто кричать про жертви, мільйонні, десятимільйонні, вони ще й досі їх не порахували, сьогодні абсолютно повністю не звертають увагу на підтримку дитячого і молодіжного громадського руху. І те, що було за радянських часів, в плані ВЛКСМ, ми сьогодні також виносимо, що необхідно брати кращі приклади роботи з молоддю, з дітьми, тому що наші діти сьогодні, наша молодь, вона абсолютно нікому не потрібна. І та ситуація, яка склалась і по стипендіям, і по неможливості отримання робочого місця, житла, вона сьогодні надзвичайно кричуща.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u106.p2">І відхиляючи цей проект постанови, всі оті так звані патріоти сьогодні повернулися одним місцем до всієї української молоді. Тому я пропоную поставити на переголосування вказаний проект постанови і ми побачимо, хто, насправді, буде відстоювати інтереси української молоді. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u107.p1">Ставлю на переголосування проект Постанови 1237. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:37:43">11:37:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u107.p2">За-188</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u107.p3">Проти – 132. Утрималось – 18. Не голосували – 70.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u107.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u107.p5">По фракціях. Партія регіонів - 156, "Батьківщина" – 0, Віталія Кличка – 0, "Свобода" – 0, Компартія – 30, позафракційні – 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u107.p6">Розглядається проект Закону 1074 – "Про відродження унікального символу православ'я Церкви Богородиці Десятинної в місті Києві". Проект народного депутата Мірошниченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u107.p7">Є питання? Запишіться, 5 хвилин. Тягнибок об'єднання "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:38:53">11:38:53</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u108.p1">Прошу слово Андрієві Іллєнкові.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:39:02">11:39:02</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u109.p1">Іллєнко, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u109.p2">Шановне товариство, ми маємо знати, що відбувається сьогодні навколо будування так званої Десятинної церкви. Відбувається справжнє рейдерське захоплення з боку Московського Патріархату. І, власне, ми знаємо, що мало того, що там на, власне, святині українській, на Старокиївській горі сьогодні намагаються вести ці, абсолютно абсурдні і незаконні забудови. Це ще із державного бюджету планують фінансуватися, що взагалі абсурд. Чому держава повинна давати гроші на будівництво іноземних церков на території України? Це абсолютна маячня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u109.p3">І взагалі, давайте вже переходити до питання про вибори в місті Києві і нехай громада вирішує, що будувати, а що не будувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u110.p1">Бондаренко, Партія регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:39:54">11:39:54</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО О.А.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u111.p1">Прошу слово передать Кузьмуку Александру Ивановичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u112.p1">Кузьмуку передаємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:40:06">11:40:06</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМУК О.І.</note>
            <u who="КУЗЬМУК О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u113.p1">Шановний Володимир Васильович, шановні колеги, ми дуже далеко зайшли, ми розірвали власний парламент і зараз топчемо пам'ять, які загинули в Голодоморі і загинули у Великій Вітчизняній війні, розриваємо країну. Я пропоную зупинитися, зібратися головам фракцій, розібратися і почати роботу з самого початку, з самого початку голосування за чутливі проекти законів нашої держави.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u114.p1">Розенко, фракція "УДАР Віталія Кличка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:40:46">11:40:46</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u115.p1">Павло Розенко, "УДАР Віталія Кличка". Прошу передати слово Ірині Геращенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u116.p1">Геращенко народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:40:55">11:40:55</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u117.p1">Шановні колеги, ми хочемо підтримати позицію пана Кузьмука відносно того, що не можна топтатися на пам'яті мільйонів українців, які загинули в страшне ХХ сторіччя. Але ми бачимо, що зараз відбувається в сесійній залі, відбувається насправді страшна річ, намагання затягти питання по Києву. Під Верховною Радою України стоять тисячі киян, які сьогодні прийшли вимагати від Верховної Ради виконати нашу роботу, проголосувати за призначення виборів у Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u117.p2">Тому ми наголошуємо, що наш лідер Віталій Кличко звернувся до шановного спікера, до шановного голови фракції Партії регіонів з тим, щоб в обідню перерву о 12 годині, ви пане Рибак, пане Єфремов вийшли до людей, сказали про ту позицію Верховної Ради і вашої фракції відносно того, як сьогодні відбудеться голосування, і давайте переходити до ключового питання сьогоднішнього дня – вибори у Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u117.p3">А, дійсно, сьогодні потрібно зібратися лідерам фракцій і внести на переголосування питання про вшанування жертв Голодомору та інше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u118.p1">Фракція "Батьківщина", Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:42:00">11:42:00</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u119.p1">Володимир Яворівський, Київ, Троєщина, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u119.p2">Шановний Володимир Васильович! Я вас ще раз закликаю до вашого святого обов’язку назвати, хто відсутній сьогодні на сесії. Це ваш обов’язок, не уникайте цього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u119.p3">Друге. Я переконаний, що треба припинити цю ретро-січку, страшну політичну, в якій змішалося абсолютно все і жертви наших Голодоморів, і страшна демагогія комуністів і таке інше. Я переконаний, що це треба припинити, є головні питання на сьогоднішній день, є Київ і кияни, є друга проблема, це ми сьогодні повинні скасувати квазі-реформу, яка сьогодні втягнула українське суспільство у величезні злидні, ми повинні це сьогодні це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u119.p4">І останнє. Я переконаний, що ні в якому випадку не можна включати проекти постанов щодо Десятинної церкви, це святиня до якої будь-які руки незалежно від того чиї ці руки, не можна будувати цього, я звертаюся до Мірошниченка не робіть цього, я дуже прошу вас, зніміть цю постанова. Ця постанова, яка може знищити унікальне.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u120.p1">Шановні народні депутати! Геращенко правильно внесла пропозицію, нам залишилося тут 5-6, 7 законів, то давайте автор і голосуємо, і голосуванням будемо приймати рішення. І не затягуйте час. Бо Геращенко правильно. "Свобода" затягує час.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u120.p2">Піднімає питання весь час "Свобода", це правда. Тому давайте так, я називаю закон, як потрібно тільки автор дає пояснення і голосуємо. Домовились?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u120.p3">Народний депутат Геращенко, вашу пропозицію підтримує зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u120.p4">Автор, прошу, Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:44:06">11:44:06</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u121.p1">Шановні колеги, ми сьогодні говорили, що нам не треба топтатися на пам'яті наших предків. Але я хочу вас поінформувати, тому що не всі кияни. Сьогодні на місці нашої святині, від якою пішло християнство в нашій країні, смітник, шановні друзі, смітник! І я тому і пропоную, щоб ми відродили цей символ. Я кожен з нас ходить до церкви, кожен з нас молиться Богу. Сьогодні кожен з нас перед ним постане, коли буде натискати свою кнопку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u122.p1">Ставлю на голосування проект Закону 1074: про відродження унікального Символу православ'я – церкви Богородиці (Десятинної) в місті Києві. Прошу голосувати. Щодо включення до порядку денного сесії. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:45:14">11:45:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u122.p2">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u122.p3">Проти – 76. Утрималось – 54. Не голосувало – 70. Всього – 410. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u122.p4">Розглядається проект Закону 1161: про внесення змін до деяких законів України щодо повернення культових споруд релігійним громадам. Доповідає Мірошниченко, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:45:44">11:45:44</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u123.p1">Шановні колеги, мені надзвичайно прикро, що ми не пам'ятаємо своє минуле. Але хочу сказати про ситуацію, яка склалася довкола нашої Почаєвської Лаври. Дві третини будівель, які є на території лаври, передані церкві. Одна третина залишилася непереданою. Йдеться про те, щоб той комплекс, який зараз є на території Почаєвської Лаври, він був цілісним і був переданий церкві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u123.p2">Третина приміщень, які не були передані, було пов'язано з тим, що там жили люди. Зараз людей відселили, у них є комфортабельне житло, і можна передавати ці будівлі. Тому я прошу підтримати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u123.p3">Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u124.p1">Ставлю на голосування проект Закону 1161 – про внесення змін до деяких законів України (щодо повернення культових споруд релігійним громадам). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:47:09">11:47:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u124.p2">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u124.p3">Проти – 79, утрималися – 45, не голосували – 65.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u124.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u124.p5">По фракціях. За – 182, "Батьківщина" – 0, "УДАР" Віталія Кличка"–2, "Свобода"– 0, Компартія – 30, позафракційні – 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u124.p6">Розглядається проект Закону 1168 – про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо функцій прокуратури. Проект народного депутата Яреми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u124.p7">Є Ярема? Ви не просите слова? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:48:02">11:48:02</time></note>
            <note type="speaker">ЯРЕМА В.Г.</note>
            <u who="ЯРЕМА В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u125.p1">Віталій Ярема, 112 виборчий округ, місто Київ, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u125.p2">Шановні депутати, прошу підтримати цей законопроект у зв'язку з тим, що цей законопроект підготовлений на вимоги Венеціанської комісії і приводить функції прокуратури у відповідність до Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u125.p3">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u126.p1">Ставлю на голосування проект закону 1168 – про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо функцій прокуратури для включення в порядок роботи сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u126.p2">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:48:59">11:48:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u126.p3">За-166</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u126.p4">Проти – 7, утрималось – 86, не голосувало – 158.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u126.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u126.p6">Розглядається проект Закону 2457 – про звільнення політичних в'язнів в Україні (проект народного депутата Ляшка) для включення у порядок денний сесії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:49:38">11:49:38</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u127.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Я вийшов на цю трибуну, щоб подивитися в очі регіоналам, які винні у тому, що сьогодні у країні є політичні в'язні; які винні у тому, що ми і досі не у Європі; які будуть винні у тому, якщо зміниться наш вектор руху нашої країни перед прийдешніми поколіннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u127.p2">Законопроект дуже простий. Він полягає з двох пунктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u127.p3">Перше. Визнати політичними в'язнями Тимошенко, Луценко та інших.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u127.p4">Другий пункт. Негайно їх звільнити з ув'язнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u127.p5">Ганьба, яку сьогодні несе країна через вашу владу, через вас, що у нашій країні є політичні в'язні. Ми маємо вирішити цю проблему, ми маємо звільнити цих людей: і Тимошенко, і Луценко, і так званих Васильківських терористів, і Дніпропетровських терористів, яких ви пов'язали, і у Донецьку сидить Шаманов нізащо, якого вбивають. У країні не повинно бути політв'язнів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u127.p6">Усім тим, хто махає і кричить, я вам скажу так, якщо ви не проголосуєте, народ винесе їх із тюрми, і Юлю, і Луценка і всіх інших, а вас на вилах винесе із цього залу. Оце, щоб ви знали ваше майбутнє.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p1">Ставлю на голосування проект Закону 2457 про звільнення політичних в'язнів в України (проект народного депутата Ляшко) для включення до розгляду другої сесії. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:51:21">11:51:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p2">За-176</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p3">Проти - 16. Утрималось - 62. Не голосувало - 154</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p4">Рішення не прийнято. По фракціям. Партія регіонів – 6, "Батьківщина" – 79, "УДАР" Віталія Кличка" – 40, "Свобода" – 36, Компартія – 0, позафракційні – 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p5">Розглядається проект Закону 2554 – "Про внесення змін до Закону України "Про реабілітацію жертв політичних репресій в Україні" щодо підвищення рівня соціального захисту реабілітованих осіб". Проект народного депутата Головка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p6">Ставлю на голосування. Хто за те, щоб проект Закону 2554 включити до порядку денного другої сесії, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:52:38">11:52:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p7">За- 169</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p8">Всі питання ми узгодили. Ваші закони всі є. Подивіться хорошо. Що давайте? Читайте, нате, читайте, ідіть сюди, читайте.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u128.p9">Розглянули ми всі питання. Сідайте, я надам вам слово. Прошу, народний депутат Колесніченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:53:26">11:53:26</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u129.p1">Уважаемые жители Украины! Сейчас в парламенте происходит абсурдная ситуация. Так называемые евроинтеграторы блокируют путь евроинтеграции для Украины.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u129.p2">Я буду выступать по пяти законопроектам, которые отклоняются по просьбам отдельных, некоторых неофашистскихдепутатов и отдельных фракций, которые исповедуют неофашизм в Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u129.p3">Первое. Проект постановления (1152) о запрете в Украине языка вражды, который унижает человеческое достоинство, слов "жид", "хохол" и "москаль". В Европе уже давно это является уголовным преступлением. А наши так называемые неолибералы с неофашистами кичатся тем, что безнаказанно оскорбляют людей, называя их жидами. Мы знаем, что, где и когда таким образом называли людей. Они хотят не просто назвать нас жидами, москалями, они хотят нас сегодня рассорить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u129.p4">Сегодня язык ненависти возбуждает наше население. Поэтому предлагаю голосовать и.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u130.p1">Ставлю на голосування закон (1152), прошу уваги, проект Постанови про заборону мови ворожнечі та висловів, що принижують людську гідність стосовно образливих висловів "жид", "хохол", "москаль" тощо. Проект народного депутата Колесніченка. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:55:14">11:55:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u130.p2">За – 201</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u130.p3">Проти – 101, утрималось – 44, не голосувало – 66. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u130.p4">Ставлю на голосування закон (1183) – проект постанови про проголошення в Україні 1 листопада днем національності. Проект народного депутата Колесніченка. Прошу, Колесніченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:55:45">11:55:45</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u131.p1">Уважаемые жители Украины, уважаемые коллеги! Мы сегодня видим, как уничтожается многонациональное общество Украины. Фракция Партии регионов предлагает зафиксировать факт многонационального состава украинского народа и праздновать день национальности, учитывая, что этот проект постановления был рекомендован всеми национально-культурными обществами Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u131.p2">Полагаю, что выводы Академии наук Украины, которая регулярно проводит социологические исследования о том, что за годы независимости Украины выросла взаимная ненависть жителя Украины, должна остудить горячие головы неофашистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u131.p3">Сегодня ненависть русских к украинцам, украинцев к русским выросла в 7 раз, к евреям – в 15 раз, к ромам – в 18 раз. Следующий шаг – это фитиль гражданской войны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u131.p4">Поэтому мы предлагаем объединять Украину и провозгласить День национальностей, как день объединения Украины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u132.p1">Ставлю на голосування. Увага! Ставлю на голосування проект Постанови 1183 – про проголошення в Україні 1 листопада Днем національностей. Проект народного депутата Колесніченка. Прошу голосувати для включення в порядок денний сесії. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:57:23">11:57:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u132.p2">За-203</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u132.p3">Проти – 98, утрималось – 44, не голосувало – 68.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u132.p4">По фракціях. Партія регіонів – 171, "Батьківщина" – 0, "УДАР Віталія Кличка" – 0, "Свобода" – 0, Компартія – 29, позафракційні – 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u132.p5">Я прошу "Свободу", не затягуйте розгляд цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u132.p6">Розглядається питання: проект Закону 1113 – про внесення змін до Закону України "Про засади державної мовної політики та інших законодавчих актів" щодо вдосконалення державної мовної політики. Проект народного депутат Колесніченка. Прошу, Колесніченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T11:58:12">11:58:12</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u133.p1">Спасибо. Уважаемые жители Украины, мы сегодня видим поноптикум и абсурд, который разыгрывается в парламенте. Проект изменения к Закону об основах языковой государственной политики, разработана на основе Рекомендаций Венецианской комиссии, ОБСЕ, правозащитных организаций, национально-культурных обществ и более чем 20 научно-экспертных учреждений Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u133.p2">При этом получается очень интересная вещь. Профильный комитет по так называемой духовности Украины рекомендует этот проект Закона не вносить. Зато внесено и будет рассматриваться более 15 русофобских, ксенофобских, по сути нацистских проектов законов о языке в Украине. Я напомню жителям Украины, что один из законов о языке, который будут пытаться здесь протащить, говорить о следующем: если ты упал на улице и поломал ногу и обращаешься к врачу не на украинском языке, то тебе не окажут помощь, пока ты не обратишься к сертифицированному переводчику. Слава вот таким вот неофашистам, которые.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u134.p1">Ставлю на голосування. Увага!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u134.p2">Проект Закону 1113 – про внесення змін до Закону України "Про засади державної мовної політики" та інших законодавчих актів (щодо удосконалення державної мовної політики), проект народного депутат Колесніченка, для включення у порядок денний сесії. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T11:59:58">11:59:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u134.p3">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u134.p4">Ну, ми ж домовились.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Київ! Київ! Київ!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u135.p1">Розглядається проект Постанови про відзначення 70-річчя Сталінградської битви, проект народного депутата Колесніченка. Прошу, Колесніченко хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T12:00:34">12:00:34</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u136.p1">Спасибо. Уважаемые жители Украины, потомки тех, кто отдал свою жизнь, сложил головы в борьбе с "коричневой чумой"! В борьбе с той чумой, которая сегодня появилась в стенах Верховного Совета Украины. 70 лет назад "коричневой чуме" был сломан хребет под Сталинградом. Погибли там десятки тысяч верных сынов украинского народа. И сегодня, не желая отмечать эту знаменательную дату, топчутся по могилам наших дедов, наших отцов, которые уничтожили эту коричневую гадину во время Сталинградской битвы. Я обращаюсь к жителям Украины, вы видите, что фашизм сегодня появился в стенах нашего парламента, что коричневая чума сегодня прорастает в сердцах парламентариев. Вы должны сами сделать вывод и понимать, что тот великий подвиг украинского народа будет подвигом украинского народа, а фашисты уйдут, как плесень с нашего государства.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u137.p1">Ставлю на голосування проект Постанови 2165 – "Про відзначення 70-річчя Сталінградської битви", проект народного депутата Колесніченка, для включення в порядок денний шостої сесії. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T12:02:24">12:02:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u137.p2">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u137.p3">Проти – 72. Утрималось -47. Не голосувало – 82.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u137.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u137.p5">Розглядається проект Закону. Не треба затягувати час, залишилося одне-два питання. Поважати кожного депутата ми повинні всі. Не тільки "Свободу" поважати, кожного депутата, я вам третій раз кажу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u137.p6">Розглядається проект Закону 2103 – про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо експертизи проектів нормативно-правових актів з метою забезпечення верховенства права та недопущення звуження змісту та обсягу існуючих прав і свобод людини і громадянина. Проект народного депутата Колесніченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u137.p7">Прошу, хвилину Колесніченку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T12:03:32">12:03:32</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u138.p1">Уважаемые жители Украины, оказалось, что за 20 лет украинского государства нет ни одной институции, которая бы проверяла проекты законов на предмет ограничения прав человека либо их сужению. Поэтому, учитывая евроинтеграционное устремление нашего государства, мы должны были бы в первую очередь проголосовать за то, чтобы профильный комитет анализировал проекты законов, которые могут ограничивать права человека. И сегодня меньшинство парламента, якобы неолибералы, которые постоянно подвывают о том, что в Украине ограничиваются права человека, как раз и не хотят, чтобы у нас был орган, который будет контролировать проекты законов на предмет недопущения нарушения прав человека либо их сужения. Это голосование будет знаковым, это обозначает, что эти неолибералы и неофашисты топчут ногами права человека в Украине. И их скулеж по поводу того, что они защищают чьи-то права это неправда, это ложь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p1">Ставлю на голосування проект Закону 2103 – про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо експертизи проектів нормативно-правових актів з метою забезпечення верховенства права та недопущення звуженню змісту, та обсягу існуючих прав), проект народного депутата Колесніченка, для включення в порядок денний сесії Верховної Ради. Прошу депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T12:05:27">12:05:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p2">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p3">Проти – 94, утрималося – 35, не голосувало – 89. Всього 416. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p4">Ми розглянули всі пропозиції до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p5">Тому ставлю на голосування для прийняття в цілому проекту Постанови (реєстраційний номер 2175) про порядок денний другої сесії Верховної Ради України сьомого скликання з врахуванням прийнятих пропозицій, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T12:06:32">12:06:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p6">За-263</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p7">Постанову прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p8">Проти – 0, утрималось – 39, не голосувало – 114, всього – 416. Прошу по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p9">Партія регіонів – 171, "Батьківщина" – 46 , "УДАР Віталія Кличка" – 36, а "Свобода" не хоче працювати – 0, Компартія України – 1, позафракційні - 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u139.p10">Оголошую перерву до 12 годин 40 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p1">Прошу народних депутатів. Продовжуємо роботу сесії Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p2">Шановні депутати, ми розглянули ті, та ситуація, яка є в парламенті, домовилися працювати по порядку денному, розглянути зараз питання, які є, і перейти потім до розгляду виборів в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p3">Тому розглядається проект Закону (реєстраційний номер 1063) про внесення змін до Закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування" (щодо страхового стажу та умов виходу на пенсію). Як будемо розглядати це питання? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Є пропозиція по повній програмі і є пропозиція по скороченій процедурі. Тому я ці два питання і ставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p4">Ваша пропозиція по повній? Я і ставлю на голосування – розглянути це питання по повній процедурі. Прошу голосувати. Ну, заспокойтеся, шановні.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T13:05:54">13:05:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p5">За-63</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p6">Бачите? Я прошу, сталю на голосування розглянути проект закону номер 1063 по процедурі скороченого обговорення. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T13:06:28">13:06:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p7">За-300</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p8">За – 300 голосів. Бачите, без крику, все нормально. Проти – 5. Утрималося – 7. Не голосували – 90. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p9">По фракціях. Партія регіонів – 144, "Батьківщина" – 73, "УДАР" Віталія Кличка" – 34, об'єднання "Свобода" – 34, Компартія України – 0, "Позафракційні" – 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p10">Пропонується доповідачу надати 5 хвилин. І виступи від кожної фракції по 2 хвилини. Прошу за цей регламент проголосувати. Прошу голосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T13:07:34">13:07:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p11">За-191</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p12">Рішення прийнято.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p13">Я прошу доповідача. Петро Миколайович Симоненко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u140.p14">Керівники фракцій домовлялися – 5 хвилин. Прошу, виступайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:08:45">13:08:45</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p1">Шановні колеги! Шановні громадяни! Інформую вас про те, що фракція Компартії України внесла на розгляд народних депутатів проект закону 1063, який передбачає прийняття рішень щодо скасування окремих положень пенсійної реформи, в першу чергу, те, що стосується віку виходу на пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p2">Ухвалений Верховною Радою в липні 2011 року Закон України "Про заходи щодо законодавчого забезпечення реформування пенсійної системи" всупереч вкрай негативному ставленні переважної більшості громадян став черговим кроком антинародної реформи у тотальному наступі на життя, інтересів нашого знедоленого народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p3">Я хотів би вам нагадати, шановні колеги, і для наших виборців, що цей закон приймався на вимоги Міжнародного валютного фонду і приймався на вимоги надання чергового траншу. До речі, це була жорстка умова якраз Міжнародного валютного фонду, і ця умова була прийнята представниками потужного капіталу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p4">Положення цього закону порушили Конституцію, погіршили систему пенсійного забезпечення наших громадян, яка діяла до цього часу, спотворила принципи соціальної справедливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p5">Ще раз, звертаючись до вас, хотів би, шановні, нагадати, що за цей закон проголосувало 248 народних депутатів. Серед них 40 – ті, які представляли "Нашу Україну" і "Батьківщину".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p6">Прийняття на вимоги і під тиском Міжнародного валютного фонду законом передбачено: підвищити пенсійний вік для жінок з 55 до 60 років, збільшуючи його на 6 місяців кожного року, починаючи з 1 жовтня 2011 року; підвищити тривалість трудового стажу для призначення пенсій за віком у мінімальному розмірі з 20 років для жінок та 25 для чоловіків відповідно до 30 та 35 років для новопризначених пенсій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p7">Враховуючи зазначені обставини, а також нинішній середній вік життя громадян України (чоловіків – 62 роки, жінок – 73 роки), бідність переважної більшості населення країни, фракція принципово проголосувала проти запропонованого пенсійного реформування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p8">У законопроекті, внесеному фракцією Компартії, який сьогодні розглядається, пропонується внести зміни до Закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування", яким встановити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p9">Перше. Вік виходу на пенсію після досягнення 60 років – для чоловіків та 55 років – для жінок за умови наявності страхового стажу не менше 15 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p10">Друге. Мінімальний розмір пенсії за віком у розмірі прожиткового мінімуму для осіб, які втратили працездатність за наявності у чоловіків 25 років, а у жінок 20 років страхового стажу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p11">Третє. Право на призначення пенсії по. в розмірі пенсії за віком, обчисленої відповідно до статей 27, 28 цього закону, за наявності у непрацюючих інвалідів другої і третьої групи у чоловіків 25, а у жінок 20 років страхового стажу за їх вибором.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p12">І четверте. При призначенні середньої заробітної плати для обчислення пенсії має застосовуватися середня заробітна плата за один календарний рік, який передує року звернення за призначенням пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p13">Оце зміст основних змін, які пропонує фракція Компартії внести у це законодавство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p14">По суті наші зміни скасовують найболючіші для суспільства питання антинародної пенсійної реформи. Сьогодні позиція фракції залишається незмінною. Запровадження реформування пенсійної системи не може вважатися виправданою до тих пір, доки не буде вичерпаний весь арсенал соціально-нейтральних і економічно-необхідних заходів, що можуть забезпечити збалансування солідарної системи пенсійного страхування: детінізація заробітних плат, рішуче скорочення сфери зайнятості на тимчасових роботах без належного оформлення угод, підвищення рівня заробітної плати працівників, реалізації програм розвитку робочих місць і відповідне збільшення рівня зайнятості населення, а также рівня заробітної плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p15">Пропонуємо проект Закону про внесення змін до закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування" (щодо страхового стажу та умов виходу на пенсію). Ще раз нагадую, це реєстраційний номер 1063, за результатами розгляду прийняти у першому читанні та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u141.p16">Як ви бачите, шановні колеги, цей проект закону є і підтримка нашої молоді. Бо саме цим ми зберігаємо їхню можливість отримати сьогодні робочі місця, а не шукати їх за межами України. Я переконаний, що громадянська позиція всіх депутатів, які під час виборів обіцяли скасувати цю пенсійну реформу, і надасть нам можливість сьогодні прийняти і в першому читанні, і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u142.p1">Для обговорення прошу записатись від фракцій. Ми домовлялися, від комітету доповідач доповідає. Записалися. Давайте, просить слово керівник комітету. Послухаємо керівника комітету і потім вам надамо. Прошу, Сушкевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:14:38">13:14:38</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u143.p1">Дякую, Володимире Васильовичу. Але я не прошу слова. Справа в тому, що по Регламенту, доповідач доповів суть законопроекту. А тепер виступає голова комітету по суті цього законопроекту. Тому я виступаю по регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u143.p2">Шановні колеги! Комітет у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів розглянув поданий законопроект на своєму засіданні 13 березня. І ви чули про те, які пропонуються зміни. Зміни, які ліквідують і повинні в кінці кінців ліквідувати негативні норми пенсійної реформи, які були прийняті в 2011 році. І які суттєво погіршують пенсійне забезпечення громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u143.p3">Але, дивлячись на те, що я казав про те, що це не єдиний законопроект від опозиції, зокрема народний депутат Денісова внесла також законопроект, який скасовує інші положення пенсійної реформи. Такі, які зазначені в 1063. А також народний депутат Міщенко також пропонує законопроектом 1026 свої зміни. Тому несистемно сьогодні ми робимо, коли розглядаємо тільки один законопроект, який не в повній мірі відображає всі ті зміни, антисоціальні зміни, які відбулися під час проведення так званої пенсійної реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u143.p4">Комітет підтримав за основу цей законопроект. Але я хочу сказати те, що сьогодні пройшло, і на комітеті це звучало, про те, що сьогодні, на жаль, і уряд, і автори пенсійної реформи йшли шляхом по використанню підвищення пенсійного віку для жінок, щоб наповнити пенсійний фонд. Вони наповнили за рахунок цього Пенсійний фонд, і фактично ці кошти були витрачені під час виборів, під час використання ресурсу Пенсійного фонду на роботу з виборцями. На жаль, я вимушений це констатувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u143.p5">Неповних два роки, які пройшли після прийняття закону з пенсійної реформи, свідчить про те, що реформа була проведена за рахунок пенсіонерів, повністю влаштовує уряд. А.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u144.p1">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:16:49">13:16:49</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u145.p1">А зовнішні чинники основні, які залишаються критичними для Пенсійного фонду, це тінізація заробітної плати, безробіття, вимушений від'їзд наших громадян за кордон на роботу – вони не вирішуються, і вони – головний ресурс реформування пенсійної системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u145.p2">Я як голова пенсійного комітету звертаюся до зали з проханням прийняти цей законопроект як за основу, так і в цілому. Це буде реальне вирішення просування до того, щоб ми ліквідували антисоціальну пенсійну реформу. Дякую. Прошу підтримати за основу і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u146.p1">Об'єднання "Свобода", народний депутат Леонов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:17:42">13:17:42</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕОНОВ Е.В.</note>
            <u who="ЛЕОНОВ Е.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u147.p1">Слава Україні! Шановні депутати, шановний український народе! Сьогодні, нарешті, ми в цій сесійній залі почнемо виконувати програму захисту українців в її соціальній частині. Ми дуже сподіваємося, що не обмежаться пустопорожніми тільки обіцянками і словами позиція інших народних депутатів в цій залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u147.p2">Всеукраїнське об'єднання "Свобода" послідовно виступає за скасування так званої пенсійної реформи, яка не є по суті реформою. Що відбулося? Під виглядом пенсійної реформи уряд Азарова, уряд Януковича-Азарова намагається знищити український народ. Проаналізувавши так звану пенсійну реформу за 2012 рік, можна дуже спокійно побачити, що половину всього так званого ефекту позитивного від тої пенсійної реформи забезпечило подовження пенсійного віку жінкам, тобто фактично уряд Азарова заощадив тільки за 2012 рік півтора мільярди гривень на українських жінках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u147.p3">І коли тут наші колеги народні депутати жінки в залі виступали і говорили, що нібито вони готові працювати і далі, і подовжувати пенсійний вік, а це говорила шановна пані Герман, так-от вона забуває, що українські жінки не працюють на таку шалену зарплату, за яку працює вона. І будь-яка українська жінка може і працювала б за такі шалені гроші, але держава не в змозі забезпечити цього. Держава в змозі лише відтягнути пенсійний вік для того, щоб не доплатити українським громадянам, і в першу чергу жінкам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u147.p4">І ми повинні зглянутися на тих людей, які сьогодні стоять зараз під стінами, тисячі киян, які стоять під стінами Верховної Ради України і чекають від нас нарешті ухвалення Закону про вибори в місті Києві, ухвали постанови про вибори в місті Києві. Ми повинні з вами зараз в цілому ухвалити Закон про скасування пенсійної реформи і перейти до розгляду Закону про призначення виборів в Києві, в місті Києві. І тоді в Україні нарешті, можливо, одразу почне відроджуватися самоврядування. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u148.p1">Партія регіонів, Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:19:54">13:19:54</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u149.p1">Прошу передать слово Инне Богословской.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u150.p1">Прошу. Включіть трибуну, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:20:06">13:20:06</time></note>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u151.p1">Доброго дня, шановні колеги, ми хочемо задати питання. Скажіть, будь ласка, що, минула пенсійна система когось влаштовувала в Україні? Нікого. Всі говорили: "Немає можливості покрити дефіцит бюджетного фонду". Всі говорили: "Несправедлива пенсія". Всі говорили: "Маленька мінімальна пенсія". Що вдалося зробити саме завдяки тому, що ми почали проводити пенсійну реформу? Це початок. Ми збільшили мінімальну пенсію і цього року вона знову буде збільшена, а це означає, що всі пенсії перераховуються на підставі збільшеної мінімальної пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u151.p2">Що ми зробили ще? Цього року було перераховано пенсії військовослужбовцям. Ми знайшли ресурси для того, щоб знищити там ту колосальну несправедливість, яка була для цієї верстви населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u151.p3">Що на цей рік заплановано? Знову підвищення мінімальної пенсії і початок роботи над тим, щоб зробити обчислення пенсій справедливим. Бо неможливо так, щоб людина, яка пропрацювала 45 років і людина, яка пропрацювала 5 років отримували однакову пенсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u151.p4">І коли сьогодні нас закликають: давайте відмінимо. Ми питаємо: "А що ви зробили свого часу?" Де це в світі бачено, щоб будь-які реформи викликали аплодисменти? Такого не буває. Завжди люди бояться змін. Але, якщо не ремонтувати квартиру, то дах падає. Якщо не робити нічого, то дефіцит бюджету Пенсійного фонду буде зростати кожен день, навіть не кожен рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u151.p5">Вже на сьогодні в нас жінки, які виходили на пенсію в 55 років, фактично середній вік прожиття жінок – 76. За рахунок кого годувати? Вже сьогодні на одного працюючого – 1,3 по відношенню пенсіонерів. Скажіть, будь ласка, яка країна таке витримає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u151.p6">І наприкінці-кінців я вам хочу сказати, що Україна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u152.p1">Закінчуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u153.p1">Україна залишилася єдиною країною на пострадянському просторі, де не була проведена пенсійна реформа. І сьогодні в усіх європейських країнах мінімальний вік пенсійний жінок – 60. А є країни, в яких 68, наприклад, це Казахстан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u153.p2">Тому давайте будемо не популістами, які рвуться до влади. А реалістами, які роблять все, щоб пенсії підвищувати і щоб вони були справедливими. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u154.p1">Фракція "УДАР Віталія Кличка". Розенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:22:57">13:22:57</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u155.p1">Шановні народні депутати, я буду продовжувати про те, що говорила Ірина Богословська і розповідати, а які ж наслідки пенсійної реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u155.p2">От нам кажуть про підвищення пенсій і про збільшення індексацій в цьому році. Так от до проведення пенсійної реформи пенсія підвищувалася протягом року 4-5 разів на рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u155.p3">В цьому році після проведення пенсійної реформи пенсія буде підвищуватися лише двічі. Перший раз вона була справді підвищена з 1 січня аж на 10 гривень. Щоб ви розуміли про розміри цього покращення. Другий раз буде зроблено це підвищення аж з 1 грудня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u155.p4">Тепер про дефіцит, який, за вашими словами, невпинно зменшується. Відкрийте Державний бюджет. В попередньому 2012 році дотація Пенсійному фонду була 63,5 мільярди гривень. В 2013 році вже вона складає 83,5 мільярди гривень. Тобто після проведення пенсійної реформи дефіцит бюджету Пенсійного фонду не лише не зменшився, він збільшився на 20 мільярдів, дотація бюджету Пенсійного фонду. Тому не розказуйте – а для кого ж була зроблена пенсійна реформа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u155.p5">От у мене є дані Пенсійного фонду: понад 3 мільйона українців сьогодні отримують пенсію менше тисячі гривень. Середня пенсія десь 1300 гривень. Прокуратура у нас отримує пенсію 6,5 тисяч гривень, судді 7,5 тисяч гривень, чиновники вищого рівня, в тому числі і колишні народні депутати – 15,5 тисяч гривень. От для кого ви зробили сьогодні пенсійну реформу: для чиновників і для тих, хто їх захищає – для Генеральної прокуратури і для суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u155.p6">Тому, звичайно, фракція "УДАР" буде підтримувати пропозиції щодо зміни напрямків пенсійного реформування. Але нас в цьому питанні більше цікавить інше питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u156.p1">Закінчуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u157.p1">а що буде далі. Тому що справді зупинятися сьогодні неможна, тому що Пенсійний фонд, за вашої участі, активно валиться. Ми внесли, фракція "УДАР", цілий ряд законодавчих ініціатив. Це і щодо єдиних принципів нарахування пенсій в Україні, це і щодо зменшення ставки єдиного соціального внеску для малого і середнього бізнесу. Адже без легалізації заробітних плат і зайнятості жодна пенсійна реформа не буде зроблена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u157.p2">І останнє, це наша пропозиція, яка об'єднає цей зал. Ми повинні без політиканства зібрати тут парламентські слухання і провести серйозне обговорення пенсійної реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u157.p3">Ми внесли законопроект від фракції "УДАР" 2501 – про проведення слухань з питань пенсійної реформи і просили б його підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u158.p1">Дякую. Фракція "Батьківщина", Шульга.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:26:08">13:26:08</time></note>
            <note type="speaker">ШУЛЬГА В.П.</note>
            <u who="ШУЛЬГА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u159.p1">Прошу передати слово Арсенію Яценюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u160.p1">Прошу, народний депутат Арсеній Яценюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:26:21">13:26:21</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p1">Пане головуючий, коли в цих стінах приймалася пенсійна реформа, опозиція категорично заперечувала проти цієї пенсійної реформи. Нагадаю, що мотивація була наступна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p2">Ми, - казав уряд Азарова, - зменшимо дефіцит Пенсійного фонду і ми, - казав уряд Азарова, - збільшимо пенсії. В результаті вийшло все з точністю до навпаки. Дефіцит Пенсійного фонду сягає 22 мільярди гривень, а пенсії залишились, по купівельній спроможності на рівні, який був 10 років тому. Саме тому ми пропонували Прем'єру подати у відставку і піти на мінімальну пенсію в 862 гривні, яку він забезпечив для українців.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p3">Пане головуючий, ми вважаємо, що проблема пенсійного забезпечення лежить не в площині підвищення пенсійного віку. Як можна вирішити проблему пенсій?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p4">Перше. Людям треба дати роботу, правильно? У людей є робота – є зарплата, є зарплата – є відрахування до Пенсійного фонду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p5">Друге, що треба зробити. Підвищити заробітну платню для людей. Це таким чином також дасть можливість наповнити Пенсійний фонд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p6">Ці проблеми не були вирішені. Натомість українських жінок заставили на 5 років довше працювати, ніж це було передбачено по попередньому закону, що є прямим порушенням української Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p7">Саме тому ми протягом майже року чітко виступаємо:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p8">Перше. За скасування пенсійної реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u161.p9">Друге. Ми виступаємо за прийняття закону, який внесла Людмила Денисова, який передбачає комплексну систему реформування Пенсійного фонду: це справедливість нарахування пенсій; це осучаснення пенсій і їх перерахунок, як на індекс інфляції, так і на новий прожитковий рівень; це нові підходи і правильні підходи в нарахуванні стажу і у вирівнянні пенсійної системи, яка забезпечує справедливість в Україні. Ми вважаємо, що даний законопроект повинен бути проголосований за основу і в цілому. І ми наполягаємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u162.p1">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u163.p1">Ми наполягаємо на тому, щоб наші політичні опоненти підтримали ту пенсійну реформу, яку вони прийняли, а потім самі розкритикували, а завтра, щоб був підтриманий закон Людмили Денисової, який радикально і кардинально додасть серйозні зміни до пенсійної реформи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u164.p1">Фракція комуністів, Цибенко народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:28:59">13:28:59</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u165.p1">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко, голова Ради організації ветеранів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u165.p2">Рівно півтора року тому, вночі, всупереч думці абсолютної більшості наших громадян, мільйонів наших громадян, було здійснено пенсійне злодійство. З подачі тодішнього міністра соціальної політики і праці пана Тігіпко, було прийнято так звану новітню пенсійну реформу, яка перетворилась у пенсійний геноцид. Деякі мої колеги ветерани сьогодні гірко жартують, що нас замість виходу на пенсію винесуть на цвинтар.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u165.p3">Що показав рік роботи так званої пенсійної реформи? А він показав одне і головне, і очевидне, що суттєвого підвищення розміру трудової пенсії, підкреслюю трудової пенсії, не відбулося всупереч тому, що було обіцяно авторами законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u165.p4">По-перше, треба сказати, що влада дуже пишається середньою пенсією в Україні. Але я вже колись говорив про те, що середня пенсія по Україні це як середня температура по лікарні: у когось 42, а другий холодний, а в середньому – 36,6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u165.p5">По-друге, навіть ця середня пенсія, вона абсолютно не адекватна у 45-річному трудовому стажі більшості громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u165.p6">І найголовніше, ганьбою України є те, що кожен третій українець, ветеран України, отримує пенсію в 1 тисячу гривень і менше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u165.p7">І найголовніше, я хочу сказати, що пенсійна реформа була здійснена не в інтересах ветеранів, не в інтересах пенсіонерів, вона була здійснена за рахунок пенсіонерів. І головне, заради чого я вийшов на цю трибуну. Шановні колеги, давайте чесно собі зізнаємося, чому було прийнято цей закон, чому було дозволено прийняти цей закон, а ось чому. Тому що абсолютна більшість народних депутатів України, які голосували за цю пенсійну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u166.p1">Включити мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u167.p1">Це відбулося тому, що абсолютна більшість народних депутатів і чоловіків, і жінок абсолютно чітко усвідомлювали, що вони виходити на пенсію за цим законом, за цією пенсійною реформою не будуть, от саме в цьому полягає цинізм цієї ситуації. Отже ми наполягаємо на прийнятті нашого закону за основу і в цілому, тобто на скасування пенсійної реформи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u168.p1">Позафракційний народний депутат Єремеєв і дві хвилини від уряду, і будемо приймати рішення. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:32:07">13:32:07</time></note>
            <note type="speaker">ЄРЕМЕЄВ І.М.</note>
            <u who="ЄРЕМЕЄВ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u169.p1">Шановні народні депутати! Шановний Голова! Сьогодні Верховна Рада знову втягнута в черговий фарс від Комуністичної партії України. Ми чудово знаємо для чого був внесений закон про відміну пенсійної реформи, комуністи знають без 32 голосів більшість голосувати не може. Вчора відбулося призначення чергового зам.міністра в Міністерство доходів і зборів. Сьогодні закон внесений в зал, він не буде проголосований, комуністи знають, після обіду вони всі будуть голосувати по всіх інших законах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u169.p2">Якщо ми всі чесні перед українським народом і розуміємо, що пенсійна реформа недолуга, давайте внесемо в зал всі законопроекти опозиції, позафракційних, комуністів. Ці законопроекти, дійсно, вирішують проблеми сьогодні українського народу, а те що відбувається – це фарс. Я прошу опозицію не вестися на черговий фарс комуністів. Ми проголосуємо за ваш закон, бо, дійсно, закон Денисової вирішує проблеми українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u169.p3">На закінчення. Шановні комуністи, ви маєте таке відношення до українського народу, як комуністи в свій час не мали відношення до Голодомору, і своїм голосуванням сьогодні по першому питанню чітко показали, яке насправді ваше обличчя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u169.p4">Дуже дякую. Це позиція позафракційних депутатів. Ми хочемо, щоб всі закони були внесені в зал. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u170.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u170.p2">Коломієць В'ячеслав Миколайович, заступник міністра соціальної політики. 2 хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЛОМІЄЦЬ В.М.</note>
            <u who="КОЛОМІЄЦЬ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u171.p1">Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати! Міністерство соціальної політики не підтримує прийняття даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u171.p2">Тут багато народних депутатів говорили про дефіцит бюджету Пенсійного фонду. Так, він складає 21,8 мільярдів. За підрахунками Пенсійного фонду, прийняття цього законопроекту добавить ще 8,6 мільярдів. Про яке підвищення пенсій може бути йти мова?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u171.p3">Ну і, крім того, він, дійсно, такий, точечний, він не враховує інших законів, які теж стосуються пенсійної реформи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u172.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u172.p2">Переходимо до прийняття рішення. Я прошу уваги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u172.p3">Для заключного слова, 1 хвилина, Петро Миколайович. Він доповідач. Для заключного слова. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:34:50">13:34:50</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u173.p1">Симоненко, фракция коммунистов. Уважаемые коллеги, я признателен всем тем, которые проявили высокое гражданское мужество и заявили о том, что эту реформу надо останавливать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u173.p2">То, что касается заявлений некоторых депутатов, я бы ему рекомендовал тогда не собирать по 30 тысяч, а мы-то знаем, как он был избран и какие он платил барыши, взятки и сколько он не платит налогов на том, что занимается так называемым бизнесом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u173.p3">Поэтому для нас ничего удивительного нет. Бизнес решил в очередной раз заблокировать принятие этого закона. И, уважаемые избиратели, вы должны знать, что они сегодня все делают для того, чтобы их барыши больше возрастали, а вы как можно меньше пенсию получали и как можно меньше жили в этой жизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u173.p4">Поэтому фракция Компартии обращается ко всем, кто здраво относится к своему гражданскому долгу как депутата и призывает проголосовать как за основу, так и в целом этот проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u173.p5">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p1">Переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p2">Ставлю на голосування проект Закону (реєстраційний номер 1063) про внесення змін до Закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування" (щодо страхового стажу та умов виходу на пенсію) для прийняття за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p3">Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T13:36:30">13:36:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p4">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p5">Проти – 8, утримались – 61, не голосували – 116.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p7">Прошу по фракціях. Партія регіонів – 11, "Батьківщина" – 91, "УДАР" Віталія Кличка"– 38, об'єднання "Свобода"– 36, Компартія України – 31, позафракційні – 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p8">Переходимо до питання ратифікації. На розгляд виноситься проект Закону (реєстраційний номер 0012) про приєднання України до Протоколу проти незаконного виготовлення та обігу вогнепальної зброї, її складових частин і компонентів, а також боєприпасів до неї, який доповнює Конвенцію Організації Об'єднаних Націй проти транснаціональної організованої злочинності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p9">Які є пропозиції по розгляду цього питання?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p10">Вноситься пропозиція – процедура скороченого обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p11">Ставлю на голосування по скороченій процедурі.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T13:38:29">13:38:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p12">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p14">Мирошниченко, вы разберитесь сами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u174.p15">Заступник міністра внутрішніх справ Сергій Іванович Лекарь. До 5 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕКАРЬ С.І.</note>
            <u who="ЛЕКАРЬ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u175.p1">Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати! До розгляду пропонується законопроект,розроблений Міністерством внутрішніх справ України відповідно до статті 93 Конституції і 13 Закону України "Про міжнародні договори". З метою виконання внутрішніх процедур, необхідних для приєднання України до зазначеного протоколу, який доповнює Конвенцію Організації Об'єднаних Націй.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u175.p2">Приєднання України до Протоколу засвідчує послідовність позиції України щодо налагодження та розвитку міжнародного співробітництва і сприятиме виконанню Україною вимог Європейської комісії в рамках імплементації Плану дій щодо лібералізації візового режиму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u175.p3">Хотілось би відзначити у тому, що реалізація положень закону не потребує додаткових бюджетних призначень. Законопроект погоджено без зауважень, його прийняття створить правові умови і підстави для набрання чинності з зазначеним протоколом, що засвідчить прагнення нашої держави до поглиблення практичної взаємодії з правоохоронними органами держав, які його підписали, і сприятиме зусиллю України у боротьбі з незаконним виготовленням та обігом вогнепальної зброї. Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u176.p1">Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u176.p2">Від комітету немає? Обговорювати будемо? Мірошниченка включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:40:26">13:40:26</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u177.p1">Шановні колеги, я розумію, що є у нас питання, які необхідно розглядати, Але, мені здається, якщо ми вже ухвалили, процедуру скороченого розгляду цього питання, то ми не можемо обмежити наших колег два – "за", два – "проти", - депутатам виступити. Адже йдеться про євроінтеграційний законопроект. І висловити свою політичну позицію має право і фракція, і народні депутати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178.p1">Бажаючих на виступи немає? Що, ти другий раз виступати будеш, чи що?Переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178.p2">Ставлю на голосування проект Закону (реєстраційний номер 0012) про приєднання України до Протоколу проти незаконного виготовлення та обігу вогнепальної зброї, її складових частин і компонентів, а також боєприпасів до неї, який доповнює Конвенцію Організації Об'єднаних Націй проти транснаціональної організованої злочинності. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T13:42:02">13:42:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178.p3">За-386</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178.p4">Проти - 0. Утрималось - 0. Не голосувало – 29. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178.p5">По фракціях. Партія регіонів – 169, "Батьківщина" – 95, "УДАР" Віталія Кличка" – 37, "Свобода" – 36, Компартія – 27, позафракційні – 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178.p6">Шановні депутати! Переходимо до розділу першого читання. Проект Закону (реєстраційний номер 1263) про внесення зміни до статті 263-1 Кримінального кодексу України у зв'язку з приєднанням України до Протоколу проти незаконного виготовлення та обігу вогнепальної зброї. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> її складових частин і компонентів, а також боєприпасів до неї, який доповнює Конвенцію Організації Об'єднаних Націй проти транснаціональної організованої злочинності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178.p7">Хто доповідає? Як будемо розглядати питання? По скороченій процедурі? По повній процедурі не голосується, тому треба доповідати. Хто буде доповідати закон, прошу доповідати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u178.p8">Прошу, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕКАРЬ С.І.</note>
            <u who="ЛЕКАРЬ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u179.p1">Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати! До розгляду пропонується проект Закону, розроблений Міністерством внутрішніх справ відповідно до статті 93 Конституції і статі 9 про міжнародні договори.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОС ІЗ ЗАЛИ</note>
            <u who="ГОЛОС ІЗ ЗАЛИ" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u180.p1">Договорились по скороченій процедурі. Поставьте на голосование скорочену процедуру.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕКАРЬ С.І.</note>
            <u who="ЛЕКАРЬ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u181.p1">Якщо про ратифікацію подається міжнародний договір, виконання якого потребує прийняття нових або внесення змін до законів України, проекти таких законопроектів на розгляд Верховної Ради подаються разом із проектом закону про ратифікацію і приймаються одночасно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u181.p2">Оскільки протоколом передбачено обов'язок кожної держави-учасниці, вжити таких законодавчих ініціатив, які можуть бути необхідними для визнання кримінальними злочинами, зокрема такою умисно скоєною дією, як фальсифікація або незаконне видалення, знищення, або зміна маркування на вогнепальній зброї (стаття 5), виконання українського протоколу вимагає внесення змін до Кримінального кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u181.p3">На сьогодні статтею 263, пункт 1, Кримінального кодексу України передбачено кримінальну відповідальність за незаконне виготовлення, переробку чи ремонт вогнепальної зброї, незаконне виготовлення бойових припасів, вибухових речовин, вибухових пристроїв. Водночас такі дії як фальсифікація, незаконне видалення або зміна маркування вогнепальної зброї диспозицією зазначеної статті не охоплюється. Звертаю вашу увагу, тому що не потребує додаткових фінансових витрат з державного бюджету. Його прийняття створить правову основу, необхідну для імплементації положень протоколу, що сприятиме адекватній протидії сучасним видам транснаціональної злочинності та притягненню винних осіб до кримінальної відповідальності. Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u182.p1">Є пропозиція, є пропозиція розглянути по скороченій процедурі. Прошу голосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T13:46:39">13:46:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u182.p2">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u182.p3">Проти – 9, утрималося – 40, не голосували – 161. Всього 410.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u182.p4">Прошу від комітету 2 хвилини, народний депутат Васильєв.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u183.p1">Зараз виступить і продовжимо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:47:10">13:47:10</time></note>
            <note type="speaker">ВАСИЛЬЄВ Г.А.</note>
            <u who="ВАСИЛЬЄВ Г.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u184.p1">Шановний Володимире Васильовичу, шановні колеги, Комітет Верховної Ради з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності розглянув на своєму засіданні поданий Президентом України проект Закону про внесення змін до статті 263 прим. Кримінального кодексу України у зв'язку з приєднанням України до Протоколу проти незаконного виготовлення та обігу вогнепальної зброї, її складових частин і компонентів, а також боєприпасів до неї, який доповнює Конвенцію Організації Об'єднаних Націй проти транснаціональної організованої злочинності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u184.p2">Законопроектом пропонується викласти в новій редакції назву та частину першу статті 263 прим. Розділу ІХ Кримінального кодексу України "Злочини проти громадської безпеки". Встановивши кримінальну відповідальність, не тільки за виготовленням, переробкою чи ремонту вогнепальної зброї, а і за фальсифікацією незаконне видалення чи зміною її маркуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u184.p3">За результатами розгляду законопроекту Головним науково-експертним управління Апарату Верховної Ради України не вбачає необхідності до внесення. Але ж комітет розглянув на своєму засіданні і пропонує прийняти даний закон у першому читанні з подальшим доопрацюванням. Прошу проголосувати за законопроект у першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u185.p1">Є бажаючі виступити?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u185.p2">Є бажаючі виступити? Прошу записатися. Олійник, фракція Партії регіонів. За ним – Бригинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:49:23">13:49:23</time></note>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК В.М.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u186.p1">Шановні депутати, ми приймаємо достатньо важливий законопроект. Він пов'язаний з тими зобов'язаннями, які ми взяли перед Євросоюзом щодо безвізового режиму. І зокрема, ми приєдналися до Конвенції Організації Об'єднаних Націй.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u186.p2">Суть цього законопроекту достатньо проста. Ми в диспозицію статті чинної редакції 263 зі значком "1" не маємо тих правових підстав, які вказані в Конвенції щодо боротьби з незаконним виготовленням, переробкою чи ремонтом зброї, це зокрема. В нас немає абсолютно в цій диспозиції, це такі підстави як: фальсифікація, незаконне видалення чи зміна маркування зброї, боєприпасів або вибухових пристроїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u186.p3">В цьому відношенні прийняття такого закону дозволить правоохоронним органам мати юридичні підстави для притягнення тих осіб, які займаються незаконним виготовленням, переробкою чи ремонтом вогнепальної зброї, а також фальсифікацією і незаконним видаленням чи зміною її маркування. Ми в цьому відношенні є дуже серйозним суб’єктом міжнародного права і виконуємо взяті на себе зобов'язання по боротьбі із нерозповсюдженням зброї і боротьбі з тероризмом. Вважаю, що фракція., і закликає фракція Партії регіонів інші фракції підтримати цей важливий законопроект. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u187.p1">"Батьківщина", Бригинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:51:16">13:51:16</time></note>
            <note type="speaker">БРИГИНЕЦЬ О.М.</note>
            <u who="БРИГИНЕЦЬ О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u188.p1">Бригинець, "Батьківщина", Оболонь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u188.p2">Наша фракція підтримає цей проект, але ми просимо вас поставити продовження ранкового засідання на 15 хвилин для того, щоб ми встигли проголосувати питання Києва. На вулиці стоять люди і вони чекають рішення, будь ласка, не затягуйте час. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u189.p1">Розенко, фракція "Віталія Кличка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-04-02T13:51:43">13:51:43</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u190.p1">Павло Розенко, фракція "УДАР Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u190.p2">Фракція "УДАР" однозначно підтримує зазначений законопроект і просить всіх за нього проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u191.p1">Переходимо до прийняття рішення. Прошу уваги! Ставлю на голосування пропозицію: проект Закону (реєстраційний номер 1263) про внесення зміни до статті 263.1 Кримінального кодексу України у зв'язку з приєднанням України до Протоколу проти незаконного виготовлення та обігу вогнепальної зброї, її складових частин і компонентів, а також боєприпасів до неї, який доповнює Конвенцію Організації Об'єднаних Націй проти транснаціональної організованої злочинності для прийняття за основу. Прошу народних депутатів визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-04-02T13:52:57">13:52:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u191.p2">За-383</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u191.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u191.p4">Проти – 0, утрималось – 1, не голосували – 31????.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u191.p5">По фракціям. Партія регіонів - 166, "Батьківщина" – 91, "УДАР" Віталія Кличка" – 40, "Свобода" – 36, Компартія – 29, позафракційні – 21.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u191.p6">Дві фракції беруть перерву, фракція Партії регіонів і фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-04-02-m0.u191.p7">Ранкове засідання оголошую закритим. О 16 годині розглядаємо питання по Києву.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
