<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5138.html</idno>
               <date when="2013-12-20">2013-12-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2013-12-20">2013-12-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 20 грудня 2013</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОКОВЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">20 грудня 2013 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені, гості Верховної Ради України! Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Підготувалися? Прошу, увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2013-12-20T10:06:08">10:06:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p2">В залі зареєструвалося 354 народних депутата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p3">Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p4">Сьогодні День народження народного депутата України Сергія Олександровича Горохова і Дмитра Юрійовича Шпенова. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Давайте поздоровимо депутатів з Днем народження і побажаємо їм всього самого доброго.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p5">Шановні колеги, сьогодні, 20 грудня, відзначається День міліції. Давайте привітаємо всіх ветеранів <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>, працівників міліції, які чесно несуть свою нелегку і небезпечну службу на благо українського народу, з професійним святом. Побажаємо їм міцного здоров’я, щастя і високих професійних здобутків у справі служіння в ім’я України.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p6">Дякую, дякую вам. Не кричіть сильно! Що ви так кричите? Ще ранок, а ви вже так кричите.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p7">Шановні народні депутати, давайте привітаємо Генерального прокурора України Віктора Павловича Пшонку, присутній у нас і уряд практично у повному складі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p8">Як ми і домовлялися, сьогодні ми заслухаємо інформацію Генеральної прокуратури України з приводу подій, що сталися в ніч з 29 на 30 листопада та 1 грудня 2013 року стосовно учасників акції на Майдані Незалежності та на вулиці Банковій. Як я і доповів вам, буде з інформацією виступати Віктор Павлович Пшонка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p9">Частиною 5 статті 240 Регламенту Верховної Ради України пропонується такий регламент розгляду цього питання: для доповіді Віктору Павловичу надати до 20 хвилин, будуть запитання – до 15 хвилин. В залі присутні керівники і міністри уряду України. У депутатів буде можливість записатися і до кого з міністрів будуть питання, є можливість задати ці питання. І ми попрацюємо по цьому питанню одну годину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u1.p10">Тому, шановні народні депутати, я на трибуну запрошую Генерального прокурора України Віктора Павлович а Пшонку. Прошу, Віктор Павлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Всі ми вже не перший тиждень є свідками подій, що відбуваються в місті Києві. Порушення громадського порядку призвели до протистоянь між учасниками акцій та правоохоронцями. За усіма такими фактами прокуратурою та правоохоронними органами відповідно до визначених законом повноважень проводяться перевірки у низці кримінальних проваджень, здійснюється досудове розслідування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p2">Водночас розслідування подій 30 листопада та 1 грудня перебуває під моїм особистим контролем. Відомості про перевищення працівниками міліції владних повноважень під час масових заходів зранку 30 листопада на Майдані Незалежності того ж дня внесено до єдиного реєстру. Розслідування проводиться Головним слідчим управлінням Генеральної прокуратури України. У справі створено групу з найбільш досвідчених слідчих та процесуальних керівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p3">На даний час слідством з’ясовано, що протидія з боку окремих мітингувальників встановленню на Майдані Незалежності новорічної ялинки стала безпосереднім приводом для залучення правоохоронців. Підготовка площі до новорічних свят розпочалася задовго до масових акцій, а їх проведення значно ускладнило роботу комунальників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p4">Керівництво Департаменту культури Київської міської державної адміністрації двічі письмово зверталося до столичної міліції щодо необхідності забезпечення охорони громадського порядку, зокрема при монтуванні ялинки. Саме на 30 листопада були заплановані основні монтажні роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p5">До охорони громадського порядку за вказівкою начальника Головного управління міліції Києва Валерія Коряка у цей час були задіяні: його заступник – начальник міліції громадської безпеки Петро Федчук; начальник управління громадської безпеки в місті Києві Олег Мариненко, його заступники – Сергій Бойко та Сергій Карандюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p6">Починаючи з 24 листопада, Федчук щоденно розробляв розрахунок сил та засобів органів внутрішніх справ, у тому числі щодо дислокації внутрішніх військ та спецпідрозділів "Беркут" у столиці. Все було направлено на охорону громадського порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p7">29 листопада зіткнення мітингувальників з правоохоронцями на Майдані Незалежності мали місце, починаючи з другої половини дня. Зокрема всупереч рішенню окружного адміністративного суду міста Києва від 21 листопада "Про заборону зведення стаціонарних і пересувних малих архітектурних форм" учасники акції близько 16 години намагалися завести на площу обладнання для сцени. Працівники міліції на підставі зазначеного судового рішення не дозволили це зробити. У результаті виник конфлікт між учасниками акції та правоохоронцями, який тривав декілька годин. Близько 17 години активісти почали блокувати проїжджу частину, перешкоджати руху транспорту, провокувати правоохоронців. На той час на Майдані Незалежності лишалося близько п’ятсот осіб, з них біля сорока осіб – з обличчями, прихованими шарфами та масками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p8">О 19 годині один із членів оргкомітету "Євромайдану" оголосив про закінчення заходів. Учасники акції демонтували сцену та біля 24 години вивели її з Майдану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p9">О 23 годині 45 хвилин виникло протистояння біля автомобілів з обладнанням: один з учасників розпилив в обличчя правоохоронців сльозогінний газ. Слідчі органів прокуратури похвилинно, повторюю, похвилинно відновили порядок подальших подій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p10">О 3 годині 51 хвилині для виконання робіт з прибирання території та монтування новорічної ялинки до площі прибув автотранспорт комунальних служб. Однак, агресивно налаштовані учасники акції на їх зауваження не реагували, почали штовхати комунальників, блокувати рух автомобіля, збивати встановлену огорожу. За таких обставин близько 4 години майстер ділянки комунального підприємства "Шляхо-експлуатаційне управління Шевченківського району" міста Києва звернувся до працівників міліції із заявою про вчинення правопорушення та проханням забезпечення належності умов праці.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p11">Там єсть активісти, будь ласка, ідіть і доповідайте своєму парламенту, якщо ви депутати. Будете перебивати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p12">Я іще раз повторюю. Я іще раз повторюю, Генеральний прокурор на трибуні поважного законодавчого органу доповідає те, що установлено попереднім слідством, похвилинно. Це повторювати, чи ви чуєте? Тоді продовжуйте, чуєте те, що говорить Генеральний прокурор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p13">Працівники міліції, що перебували на Майдані, звернулися до мітингувальників з вимогою звільнити територію для проведення комунальними службами монтажних робіт. Учасники акції на заклики правоохоронців не реагували. Це підтверджено відеозаписами, підтверджено відеозаписами та показами потерпілих і свідків. Тоді для забезпечення правопорядку керівництвом столичної міліції надано відповідне розпорядження підрозділам внутрішніх військ та "Беркуту", які були тимчасово дислоковані в центральній частині міста.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p14">О 4 годині 7 хвилин за безпосередньою командою начальника Управління громадської безпеки київської міліції Мариненка та його заступника Бойка розпочалося створення кордону для обмеження доступу на Майдан Незалежності. Працівники міліції продовжували через гучномовці пропонувати звільнити Майдан Незалежності. Однак, мітингувальники ніяк на це не реагували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p15">О 4 годині 10 хвилин працівники підрозділу "Беркут" розпочали дії, спрямовані на витіснення мітингувальників з Майдану Незалежності. Зважаючи на активний опір з боку учасників акції, окремі працівники "Беркуту" розпочали індивідуально застосовувати спеціальні засоби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p16">Одночасно підрозділи внутрішніх військ створили коридори безпеки для виходу людей. Під час витіснення з Майдану Незалежності частина громадян підкорилася вимогам правоохоронців та залишила площу через коридор безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p17">У той же час група радикально налаштованих мітингувальників почала кидати в працівників "Беркуту" каміння, скляні та металеві банки, палаючі палиці. Внаслідок було госпіталізовано 16 правоохоронців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p18">Через таку поведінку мітингувальників працівники "Беркуту" вдруге застосували спеціальні засоби. Але треба констатувати, але потрібно констатувати, що рівень застосування сили до правопорушників з боку правоохоронців не відповідав небезпечності посягання та обстановці, що склалася.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p19">О 4 годині 22 хвилини витіснення громадян з Майдану Незалежності було завершено. У ході проведення цих заходів 35 активних порушників громадського порядку доставлено до Шевченківського райвідділу міліції. Стосовно 10 з них складено протоколи про адміністративні правопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p20">Що стосується попередніх результатів розслідування, вони вже добре відомі і вам, і громадськості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p21">Проте, коротко поінформую. Слідство наразі працює у трьох основних напрямах. Це встановлення причетності і ступеню виновності, по-перше, керівництва та працівників підрозділу міліції особливого призначення "Беркуту".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p22">По-друге, встановлення державних посадовців, котрі мають відношення до прийняття певних рішень або навпаки до бездіяльності, що призвело до порушення закону і тих наслідків, які сьогодні маємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p23">По-третє, організаторів провокацій та безпосередньо тих осіб, які ці провокації здійснювали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p24">На сьогодні допитано понад 20 осіб, в тому числі керівництво столичної міліції та Міністерства внутрішніх справ, працівників спецпідрозділу "Беркут". Призначено 57 судових експертиз. Вивчаються наявні відеозаписи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p25">В результаті слідства знайшли підтвердження 88 заяв про спричинення правоохоронцями тілісних ушкоджень під час протистоянь 29-30 листопада. Всього було госпіталізовано двох осіб. Серед потерпілих: 7 – студентів, 2 – іноземці, 3 – неповнолітніх та 7 журналістів. Решта 70 – це повнолітні цивільні особи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p26">За попередніми висновками службового розслідування Міністерства внутрішніх справ визнається, що в окремих випадках застосування заходів фізичного впливу та спеціальних засобів перевищувало міру, необхідну для виконання покладених на працівників міліції обов’язків і не зводилося до мінімуму можливості завдання шкоди здоров’ю правопорушників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p27">На підставі отриманих доказів слідчими Генеральної прокуратури України чотирьом особам: Попов, Сівчук, Коряк, Федчук – вручено повідомлення про підозру у вчиненні кримінального правопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p28">Проте є об’єктивні чинники, які не дають можливість завершити розслідування у короткі терміни. Це значний обсяг матеріалу, що підлягає вивченню та дослідженню, неявка на допити потерпілих і свідків, у тому числі народних депутатів України і інші складності, що виникають при проведенні слідства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p29">Незважаючи на зазначені чинники, правова оцінка буде надана кожному рішенню та кроку, що приймалися в ту ніч.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p30">Тепер про події 1 грудня 2013 року. Вони розпочалися мирною ходою між Михайлівською і Софіївською площами. Однак, близько 13-ї години, всупереч рішенню окружного адміністративного суду міста Києва від 30 листопада, демонстранти вирушили до вулиці Хрещатик та Майдану Незалежності звідки почали захоплювати адміністративні будівлі Київської міської державної адміністрації та господарського управління професійних спілок України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p31">Крім того, на Майдані Незалежності група осіб незаконно заволоділа навантажувачем, що належить Дарницькому управлінню, шляхо-ремонтному управлінню, за допомогою якого вже на вулиці Банковій декілька разів намагалися протаранити та прорвати кордон військовослужбовців внутрішніх військ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p32">З третьої до п’ятої години дня біля Адміністрації Президента радикальними групами організовано масові заворушення і посягання на життя працівників правоохоронних органів. У військовослужбовців кидали бруківку, запалювальні суміші, шумові гранати, інші предмети, їх били металевими ланцюгами, скло на шоломах заливали фарбою. Протягом всього часу правоохоронці, незважаючи на численні напади, не вживали жодних активних заходів. Загалом це протистояння тривало майже 4 години. Лише о 18 годині 43 хвилини працівники спеціального підрозділу "Беркут", використовуючи спецзасоби, вжили активних заходів до припинення незаконних дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p33">Зауважу, що відповідно до вимог статті 14 Закону України "Про міліцію" у разі виникнення загрози для життя громадян орган внутрішніх справ мають право застосовувати спеціальні засоби. Через 30 хвилин протистояння було припинено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p34">За фактами зазначених подій біля Адміністрації Президента в Єдиному реєстрі досудових розслідувань зареєстровано два кримінальних провадження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p35">Зокрема, органами внутрішніх справ, до підслідності яких відповідно до Кримінально-процесуального кодексу віднесені ці правопорушення, розслідуються провадження за фактами масових заворушень, посягання на життя працівників міліції, угону навантажувача та опору працівникам правоохоронних органів і умисного заподіяння їм тілесних ушкоджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p36">Крім того, правоохоронними органами розслідуються провадження за фактами насильства та опору працівникам міліції на Майдані Незалежності поблизу приміщення Кабінету Міністрів України та пам’ятника Леніну, опору та застосування фізичної сили стосовно державного виконавця, масових заворушень біля будівлі Київської міської державної адміністрації, замаху на заподіяння судді Шевченківського районного суду міста Києва тілесних ушкоджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p37">Як вам відомо, на цей час було встановлено 19 осіб, які брали участь у зазначених правопорушеннях, 8 з них вже визнали свою вину. Рішенням суду затверджено угоди про визнання винуватості та примирення. Це процесуальна дія уже зроблена і судом установлена. Стосовно одного справа розглядається прямо зараз в суді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p38">Із 19 осіб, яких було заарештовано, на сьогодні звільнено вже 15. Під вартою залишаються 4 особи: Смалій – підозрюваний у замаху на заподіяння судді тілесних ушкоджень; Дзинзя, Кадура, Притуленко – затримані за фактами неправомірного заволодіння 1 грудня навантажувачем, масових заворушень та посягання на життя працівників правоохоронних органів поблизу приміщення Адміністрації Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p39">Також слідчими Прокуратури міста Києва розслідується кримінальне провадження про перевищення влади працівниками міліції та перешкоджання законній професійній діяльності журналістів. З’ясовуються обставини заподіяння мітингувальникам, в тому числі журналістам, тілесних ушкоджень. На цей час слідчими прокуратури проведено 220 допитів, вилучені та оглянуті відеозаписи і фотокартки, за якими проводяться впізнання. Призначено 42 судові експертизи. Надані доручення на встановлення свідків та очевидців подій, у тому числі працівників міліції, що перебували на місці подій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p40">Унаслідок подій 1 грудня отримали тілесні ушкодження, загалом звернулися в медичні установи 220 осіб. У тому числі 119 працівників правоохоронних органів, 3 іноземці, 4 неповнолітніх, 7 студентів, а також 24 журналісти. П’ятеро журналістів, до речі, у подальшому відмовилися від проходження судово-медичної експертизи та статусу потерпілих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p41">Прикро, проте незаконні дії продовжувалися і після 1 грудня, серед них: захоплення і силове утримання адміністративних будівель Київської міської державної адміністрації, Будинку профспілок; перешкоджання нормальному функціонуванню Кабінету Міністрів України; руйнування пам’ятника у місті Києві; спричинення тілесних ушкоджень працівникам правоохоронних органів. А також втручання у діяльність і тиск на працівників Генеральної прокуратури шляхом блокування входів до будівлі, судових органів, шляхом блокування Шевченківського районного суду, працівників правоохоронних органів шляхом проникнення до приміщення Управління про боротьбі з організованою злочинністю Головного управління Міністерства внутрішніх справ у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p42">Усього за період з 24 листопада до 14 грудня розпочато 40 кримінальних проваджень. 14 розслідуються органами прокуратури, 26 – органами внутрішніх справ і 2 справи – Службою безпеки України. Все це кримінальні справи по подіям від 29 листопада до 14 грудня по подіям в центрі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p43">Крім того, на Майдані Незалежності за час проведення акцій, неодноразово лунали заклики до насильницького захоплення державної влади. У зв’язку з цим слідчими Служби безпеки зареєстровано два провадження про вчинення групою осіб незаконних дій, спрямований на захоплення державної влади в Україні за статтею 109 Кримінального кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p44">Також аналіз матеріалів розслідування свідчить, що до зазначених провокацій і правопорушень причетні члени радикальних угрупувань, які вже тривалий час діють під виглядом різноманітних громадських організацій, в тому числі спортивного напрямку. Вони відрізняються потужним фінансуванням, згуртованістю та веденням ідеологічної роботи щодо розповсюдження націоналізму і розпалювання міжнаціональної ворожнечі. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> На жаль, є випадок. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> На жаль. На жаль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p45">Шановні депутати, матеріали, надані Генеральній прокуратурі від Служби безпеки України, у вас є право ознайомитися з матеріалами як народні депутати, і я попрошу керівника Служби безпеки України вас частково з ними ознайомити. І тоді, я думаю, сплеску від вас буде менше. Думайте за спокій в Україні.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u2.p46">На жаль, на жаль, є випадок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u3.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u4.p1">закликав до насилля та повалення існуючої влади. До таких подій не можна ставитися безпечно, легковажно і безвідповідально. Вважаю, що з цим не можуть не погодитися народні обранці. Наша країна не має права стати полігоном для підготовки бойовиків та різних радикальних угрупувань. Ми відповідаємо з вами за моральність суспільства, за єдність суспільства, за спокій суспільства, за те, щоб в державі діяли закони, які приймаються в цьому залі. Як свідчать зібрані матеріали, не все відбувалося так однозначно та однобічно як це здебільшого коментується. Очевидно, що правда у кожного своя і це помітно сьогодні по реагуванню на виступу Генерального прокурора України. Але об’єктивність ніхто не скасовував, тому задля збереження цієї самої об’єктивності пропоную витратити певний час на перегляд кадрів з подій, про які ми сьогодні говоримо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u4.p2">Шановні народні депутати, Україна є демократичною державою. Я вже неодноразово заявляв, громадяни мають право на мирні зібрання. Водночас такі заходи не повинні виходити за безпечні межі, а вуличні акції переростати у неприховану агресію і перешкоджати роботі органів державної влади. Хочу, щоб усі знали, у державі є влада, у державі діє закон і він єдиний для всіх. І приймаються ці закони, повторюю, в цьому залі. Будемо поважати ті чинні закони, за які ви голосуєте. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u5.p1">Дякую. Давайте переглянемо запис, який є. Сідайте.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u5.p2">А потім після запису запишетесь на запитання і задасте питання, які є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u5.p3">Давайте переглянемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u5.p4">(<note>Перегляд відеозапису</note>)</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u6.p1">Прошу народних депутатів записатися на питання. Прошу записатися. Ще не закінчили чи що? Давайте послухаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u6.p2">(<note>Перегляд відеозапису</note>)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u7.p1">Шановні народні депутати, прошу записатися на виступи і пропозиції. Не кричіть! Запишіться і все, що ви хочете висловити, є така можливість, 20 хвилин. Йде запис. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u7.p2">Це на запитання і виступи чи до керівників уряду, чи до Генерального прокурора. Питання: народний депутат. фракція "Батьківщина", народний депутат Павловський, ваше питання і до кого?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:41:28">10:41:28</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u8.p1">Андрій Павловський, фракція "Батьківщина". Прошу передати слово депутату "Батьківщини" Сергію Соболєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u9.p1">Прошу, Сергій Соболєв, питання. Хвилина у вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:41:37">10:41:37</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u10.p1">Я думаю, десятки журналістів, які присутні в цій залі, і ті громадяни, які були свідками всіх цих подій, зрозуміли, що, виявляється, працівник Шевченківської установи комунальної викликав "Беркут" для того, щоб потім по звірячому били студентів. А тепер по суті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u10.p2">Скажіть, будь ласка, коли ми побачимо кадри, де б’ють десятки журналістів, де б’ють десятки молодих людей, де молоду людину, яка лежить бездиханно, б’ють десяток беркутівців, де ми побачимо кадри, яким чином розправляються над мирними учасниками акції? Коли ми побачимо все те, що творилося о четвертій ранку, коли почали бити студентів ні в чому не повинних? І тому висновок один: пане Генеральний прокурор, чи не пора вам подати в відставку?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u11.p1">Прошу, Віктор Павлович, прошу. А там с места можна. Работает или нет? Сюда, пожалуйста.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u12.p1">Я думаю, що кадри, про які ви говорите, народний депутат Соболєв, ви бачили, <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> ви бачили, ми всі бачили, ми всі бачили з 30 листопада по сьогоднішній день у багатьох інформаціонних, а ті кадри, а ті кадри об’єктивності - їх не бачили. І я хочу сказати, вони що з Луни приїхали в Україну? Вони що не з Майдану ці кадри? Чого одним вони подобаються.? Ми що з вами не за об’єктивність? А слідство, ви говорите, установити певну об’єктивність. А куди це виставити слідство? Що воно не повинно бути це, чи що?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u12.p2">Я вам сказав, баланс, баланс сьогодні слідства – це установити істину і об’єктивність. А істина завжди у правді. А правда завжди у той реалії, яка була. Тому будуть, буде установлена відповідальність, як тих радикальних.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u13.p1">Завершити дайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u14.p1">Буде установлений. ті правоохоронці, які перевищили силу. Що не подобається тут? Мені не зрозуміло.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u14.p2">Про відставку, про відставку. Я добре знаю закон і не треба мене лякати. В цьому залі вирішується доля Генерального прокурора, і ви знаєте, що в подальшому вирішує президент держави. Будемо діяти по закону. Дійте по закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u15.p1">Шановні народні депутати! Чи ми завершимо, чи задаєте питання? Терпіння - і почуєте відповідь. Я кажу ще раз: питання задали, послухайте відповідь. Бо смисла нема більше розглядати, то будемо завершувати. Тому я прошу вас, ви просили послухати інформацію, прийшов Генеральний прокурор, терпіння майте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u15.p2">Прошу, народний депутат Партії регіонів Гриневецький. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:45:18">10:45:18</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р.</note>
            <u who="ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u16.p1">Дякую. Гриневецький, 134 виборчий округ, місто Одеса, Партія регіонів. Шановний Вікторе Павловичу! Я хотів би в конструктивне річище перевести нашу розмову і задати вам таке питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u16.p2">Яке ваше ставлення до пропозицій, які зараз висловлюються в робочих групах Конституційної асамблеї з вимогою позбавити прокуратуру функцій загального нагляду, в тому числі і щодо захисту конституційних прав, свобод людини і громадянина? І як на вашу думку, чи готово суспільство, органи виконавчої влади, правоохоронці до таких змін? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u17.p1">Дякую. У Верховній Раді в першому читанні розглянутий проект Закону про прокуратуру. Сьогодні дані висновки Венеціанської комісії. Дійсно, прокуратура європейських стандартів, вона не має в собі в цілому поняття загального нагляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u17.p2">Але право зберегти елементи загального нагляду особливо там, де йдуть вони на захист держави і конституційних прав громадян, вони повинні бути залишені. Тому, в другому читанні, народні депутати, вирішуйте це питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u18.p1">Фракція "УДАР Віталія Кличка", народний депутат Матіос, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:46:53">10:46:53</time></note>
            <note type="speaker">МАТІОС М.В.</note>
            <u who="МАТІОС М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u19.p1">Прошу передати слово депутату Наливайченку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u20.p1">Прошу, народний депутат Валентин Наливайченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:47:01">10:47:01</time></note>
            <note type="speaker">НАЛИВАЙЧЕНКО В.О.</note>
            <u who="НАЛИВАЙЧЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u21.p1">Наливайченко, фракція "УДАР Віталія Кличка". Вікторе Павловичу, насправді виборці і депутати, більшість, ми хочемо почути головну відповідь на головне питання. Незаконний наказ на законне застосування сили та тортур проти мирних громадян з 29 на 30 листопада чи отримав правову оцінку в Генеральній прокуратурі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u21.p2">І наш колега згадував про наглядову функцію, яка дійсно належить Генеральній прокуратурі. Чи дійсно Генеральна прокуратура зараз керівника Міністерства внутрішніх справ допитала? І чи з’ясовано, чи діють взагалі якісь посадові інструкції, накази в середині Міністерства внутрішніх справ щодо спецпідрозділів так званого "Беркуту". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u22.p1">Дякую. Я іще раз повторюю, я вас проінформував про попереднє розслідування кримінальної справи. Все, що необхідно знати громадськості, народним депутатам, я проінформував. Чотири особи - пред’явлено підозри. Це свідчить якраз про те, що розслідується кримінальна справа і встановлюються ті винні особи, які причетні до тих подій, про які ми з вами сьогодні говоримо в цьому залі. І якщо ви звернули увагу, то три версії, по яким йде слідство, розслідується справа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u22.p2">По-перше, це виновність правоохоронців, це виновність радикальних группировок, які чинили опір правоохоронцям, і це чи причетні державні службовці, чиновники до тих подій чи в бездіяльності, чи в своїй активності. Якраз оці три версії свідчать про те, в частині відповіді на ваше запитання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u23.p1">Фракція "Батьківщина", народний депутат Лунченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:48:52">10:48:52</time></note>
            <note type="speaker">ЛУНЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="ЛУНЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u24.p1">Прошу передати слово депутату Олександрі Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u25.p1">Прошу, Олександра Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:48:59">10:48:59</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u26.p1">Віктор Павлович, ви знаєте, почувши вас, і вчора інтерв’ю Януковича, всі чітко зрозуміли, що ви нічого не зрозуміли, чого вийшов український народ, чому бунт встав і в вашій фракції. Ви не зрозуміли, що немає терпця більше. Ви кажете: один закон для всіх. Віктор Павлович, для кого – всіх? Я можу по пальцях сказати для кого – всіх. Народ встав! І, щоб ви не показували, всі зрозуміли – король голий! Права немає, судів немає! Ми стояли, ви вирвали факти біля Кабміну! Віктор Павлович, ну, треба бути чесними. Перед міліцією стояли "тітушки" в два ряди. А потім ввійшли в ряди і почали активну інформацію. Вам зразу сказали, хто підготував! Ви ж офіцер!</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u27.p1">Я не розумію, хто кого не зрозумів. Я дуже вибачаюся. Мабуть, ви мене також не зрозуміли в тій доповіді, що я сказав.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u28.p1">Фракція "Батьківщина"., народний депутат Гриневич.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u28.p2">Питання, не виступи ідуть, питання треба задавати. У вас для цього є хвилина. Прошу, народний депутат Гриневич. Народний депутат Гриневич. Прошу, мікрофон. Ну, карточка де ваша там чи мікрофон?</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:50:22">10:50:22</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u29.p1">Прошу передати слово Олегу Тягнибоку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u30.p1">Прошу, народний депутат Олег Тягнибок. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:51:06">10:51:06</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u31.p1">Дякую. Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнського об’єднання "Свобода". Пане Генеральний прокурор, судячи з вашого виступу, зрозуміло, що ви просто реанімуєте сталінізм. Ваш виступ абсолютно упереджений, односторонній, а те відео, яке ви показали, воно є не оперативне відео, а це змонтований відеоролик фактично в гірших традиціях советского агітпропу. Як доказ, це священика, якого показали, відео, це запис двохрічної давнини. Для чого ви провокуєте? Чому ви не розказуєте про те, що люди вийшли на Майдан через те, що міліція спровокувала побиттям людей? Де відео, коли чоловік отримав 68 ударів? Де відео, коли б’ють журналістів, медпрацівників? Де "тітушки", жодним чином вами не показані, які провокують? А де відео, коли гнали людей аж до Михайлівської площі аж.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u32.p1">Прошу, прошу. Це був виступ. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Віктор Павлович, питання було чи це був виступ?</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u33.p1">У нас є відео. Ставте тепер наше відео.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u34.p1">Я, я, я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u34.p2">Володимир Васильович. Я, я іще раз повторюю і для журналістів поважних, і для шановного залу, ви покажіть мені хоч одні новини або давайте в державі проаналізуємо одні передачі, де були ці відео? Вони були де-небудь? Не було їх. І ви це знаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u34.p3">А те, про що ви говорите, воно було. Але повинен бути баланс поняття і баланс справедливості. Ви за справедливість? Слідство за справедливість. Якщо, не може бути війни закону. А ви толкаєте слідство і Генерального прокурора на війну з законом. Цього не буде. Мандат законності – це мандат довіри до Генеральної прокуратури, яка отримана в цьому залі і отримайте обратно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u34.p4">Тому. я прийшов не для того, щоб ви мені вмонтували в поняття політику в кримінальні справи. Це ваші справи і розбирайтеся по політиці і по фракціям. А в мене є той закон, який виконується цим залом. Все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u35.p1">Віктор Павлович, сідайте. Час вичерпано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u35.p2">Прошу народних депутатів, прошу народних депутатів записатися на виступи до уряду. 15 хвилин я регламент оголошував, вичерпаний. Запишіться, в нас є ще 7 хвилин, питання до уряду. Прошу, записалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u35.p3">Ну, ми ж домовлялися по часу, чого ж ви кричите?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u35.p4">Прошу, фракція Компартія України, Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:54:30">10:54:30</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u36.p1">Прошу передати слово Присяжнюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u37.p1">Передайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:54:36">10:54:36</time></note>
            <note type="speaker">ПРИСЯЖНЮК О.А.</note>
            <u who="ПРИСЯЖНЮК О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u38.p1">Шановні колеги, в мене запитання, в першу чергу до Віктора Павловича. Було прокоментовано, але, на жаль, не зосереджено належну увагу на тих подіях, а вони були центральними, які відбувалися біля пам’ятника Володимиру Іллічу Леніну на Бессарабці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u38.p2">Перша спроба його зруйнування була з 1 на 2 грудня, де я хочу зауважити, що чи не найбільше правоохоронців також постраждали. Там є і відкриті переломи, і закриті різного ступеня. Друга подія була реальним актом вандалізму зі сторони неофашизму і представників правонаціоналістичних сил, де було вчинено цей злочин. На сьогоднішній день більше 70 відсотків киян, прогресивної спільноти і всього світу висловлюють своє занепокоєння цими діями. Тому в мене до Віктора Павловича конкретне запитання по суті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u38.p3">Чи будуть покарані вандали за зруйнування пам’ятника Володимиру Леніну в Києві? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u39.p1">Дякую. Я в своїй промові я сказав, що в цілому з 29 по 14 грудня порушено в місті Києві 40 кримінальних справ. Кримінальне провадження по пам’ятнику Леніна також розслідується слідчими підрозділами Головного управління МВС України в місті Києві. Тобто є кримінальне провадження і воно розслідується.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u40.p1">Прошу, питання до уряду. Фракція "УДАР", Розенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:56:12">10:56:12</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u41.p1">Павло Розенко, фракція "УДАР". Прошу передати слово Віталію Кличку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u42.p1">Прошу передати слово Віталію Кличку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:56:20">10:56:20</time></note>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u who="КЛИЧКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u43.p1">Віктор Павлович, ще раз хочу звернутись до вас. Після тих кадрів, які ми тільки що бачили на екрані, можу сказати як учасник активних подій, які відбувались, це була мирна демонстрація, на яку вийшли майже мільйон людей. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Ще раз хочу звернути увагу на те, що будо задіяно дійсно багато так званих "тітушок". І журналісти, які були присутні на цих заходах, це підтверджують, і кадри, які обійшли весь світ. А питання таке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u43.p2">Хто організував побиття людей 30 листопада та 1 грудня? Хто дав дозвіл на проведення силової акції в ніч на 11 грудня?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u43.p3">Ми повинні дати чітку відповідь на ці питання. І впевнений в тому, що відповідь на ці питання повинні дати силові структури. І силові структури також повинні нести відповідальність. Ми хочемо знати чіткі прізвища і строки, коли зможемо.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u44.p1">Дякую. Я відповідаю: слідство не завершено і серед тих версій, про які двічі проговорив з трибуни Верховної Ради, я сказав, що в цих версіях якраз є і повинна була бути та відповідь на те запитання, яке я отримав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u44.p2">Але на сьогодні конкретно сказати прізвище посадової особи, яка дала наказ, і був чи це наказ на заподіяння того, що "Беркут" перевисив свою силу, сьогодні слідство відповісти ще не може.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u44.p3">Ви можете говорити, це є коментарем в засобах масової інформації, про касети, які передав Гриценко, народний депутат. Так те, що передав Гриценко – це відноситься, і це дуже важливо всім знати, якраз до радіомовлення внутрішніх військ і не відноситься до тих розмов, які були серед "Беркуту".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u44.p4">Слідством вивчено всі радіо-розмови "Беркуту", там немає ні єдиного слова в частині того, що кимось із посадових осіб був виданий наказ. Але ми розуміємо з вами, що наказ може бути виданий не тільки в радіо-розмові, а й іншим чином – все це зараз встановлюється слідством. Потім, я думаю, буде доповнююча інформація. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u45.p1">Об’єднання "Свобода", народний депутат Мохник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T10:59:05">10:59:05</time></note>
            <note type="speaker">МОХНИК А.В.</note>
            <u who="МОХНИК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u46.p1">Андрій Мохник, фракція Всеукраїнського об’єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u46.p2">Пане Голово! Я розумію, ви прикриваєте Генерального прокурора, тому що йому нічого відповісти на запитання народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u46.p3">Питання до уряду у нас немає. Уряд має піти у відставку. І рано чи пізно це відбудеться – це точно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u46.p4">Наступне питання. Пане Генеральний прокурор, сьогодні ви заслужили відзнаку Андрія Януарійовича Вишинського, який влаштовував політичні розборки і влаштовував політичні судові процеси. Тому що насправді це у вашому відеоролику даються політичні оцінки щодо, там фашистських організацій, щодо націоналістичних організацій. І ще раз наголошую: те, що ви робите – це абсолютно брехня, в стилі совєтського агітпропу. Тому що насправді, от той священик, я хочу підкреслити, щоби всі зрозуміли, отой священик він виступав два роки тому не на Майдані, а у місті Коломия, а ви його приплели сюди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u46.p5">От дайте відповідь на питання: навіщо ви робите ці інсинуації і навіщо ви прикриваєте міністра Захарченка, якого сьогодні тут немає, і даєте йому можливість.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u47.p1">Я співчуваю собі і громадськості в Україні, що в деяких народних депутатів немає політики відкритості. Це, на жаль, не повинно бути.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u48.p1">Об’єднання "Свобода". Останнє питання, об’єднання "Свобода", Мельник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T11:00:43">11:00:43</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК Є.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u49.p1">Прошу передати слово Олегу Махніцькому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u50.p1">Передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-12-20T11:00:49">11:00:49</time></note>
            <note type="speaker">МАХНІЦЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="МАХНІЦЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u51.p1">Олег Махніцький, Всеукраїнське об’єднання "Свобода". Ну, з доповіді Генерального прокурора чітко стає зрозумілим, що жодної об’єктивності під час досудового розслідування згаданих кримінальних проваджень не буде. Буде однобоке упереджене розслідування для того, щоб знайти винних і "стрілочників".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u51.p2">І от відносно "стрілочників" є питання. Не треба довго шукати, хто може надавати наказ "Беркуту" у такій ситуації діяти. Є відповідні накази міністра внутрішніх справ, і в ньому чітко написано, хто віддає накази. Тому стільки часу розслідувати, щоб це дізнатися, немає потреби, а просто підняти нормативні документи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u51.p3">Ще я вам допоможу. Також були задіяні внутрішні війська. Хто уповноважений задіювати внутрішні війська у такій ситуації? Так само вам дадуть відповідні нормативні накази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u51.p4">Ви згадали, що під час подій з 29 на 30 листопада чинили опір. Скажіть, будь ласка, хто чинив опір за 500 метрів від Майдану, за кілометр від Майдану, коли людей били.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u52.p1">Шановні народні депутати! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Прошу, відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПШОНКА В.П.</note>
            <u who="ПШОНКА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u53.p1">Все, про що ви задали у своєму питанні, у слідства є відповідь, але я не все можу говорити у цьому залі, тому що у частині деяких слідчих матеріалів не треба поспішати, не треба поспішати так, як. куди ви Генерального прокурора деякі торопите, щоб все було по Вишинському. Цього в Україні не буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u54.p1">Дякую. Шановні народні депутати, інформація Генеральної прокуратури заслухана і взята до відома. Давайте подякуємо Віктору Павловичу за участь в роботі, подякуємо уряду за участь в Верховній Раді. Всього доброго, до побачення.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Ганьба! Ганьба! Ганьба! Відставка! Відставка! Відставка!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u55.p1">Відповідно до статті 25 Регламенту Верховної Ради України у п’ятницю ми маємо 30 хвилин для оголошення запитів. Я прошу, оголосіть запити.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">Р.В.КОШУЛИНСЬКИЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p1">Шановні народні депутати, надійшли запити народних депутатів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p2">групи народних депутатів (Ханенка, Гелевея та інших. Всього 5 депутатів) до Президента України щодо зловживань підчас будівництва нового корпусу "Охматдит". Шановні народні депутати, прошу проголосувати за запити народних депутатів. Прошу поставити на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-12-20T11:04:15">11:04:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p3">За-101</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p4">Проти – 0, утримались – 0, не голосували – 241.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p6">Народного депутата Юрія Дерев’янка до Президента України щодо необхідності негайного звільнення з посади міністра внутрішніх справ України Віталія Захарченка, як посадової особи, яка перевищує свої владні повноваження, надає протизаконні вказівки силовим структурам, вчиняє бездіяльність та порушує вимоги чинного законодавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p7">Прошу поставити на голосування. Так.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-12-20T11:04:56">11:04:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p8">За-104</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p9">Проти – 0, утрималось – 0, не голосували – 235.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p10">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p11">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p12">Комітету Верховної Ради України з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо вжиття невідкладних заходів для покращення криміногенної ситуації у Переяслав-Хмельницькому районі Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p13">Віктора Развадовського до Прем’єр-міністра України щодо додаткового виділення коштів до бюджету Житомирського району Житомирської області на розвиток дошкільної освіти, на завершення будівництва школи в селі Кодня та включити в програму капітального будівництва на 2014 рік добудови підвідних газопроводів до сіл Миролюбівка, Заможне та Туровець.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p14">Віктора Развадовського до голови Державної казначейської служби України, голови Житомирської обласної державної адміністрації щодо безпідставного припинення проведення касових розрахунків управлінням Державної казначейської служби України в Чуднівському районі Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p15">Василя Самойленка до міністра соціальної політики України про безпідставне позбавлення учасників виборчого процесу Бердичівського району Житомирської області субсидій на оплату житлово-комунальних послуг, які працювали на платній основі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p16">Валерія Чернякова до Генерального прокурора України щодо перевірки дотримання вимог закону при забудові прибудинкової території та необґрунтовано високих тарифів на водопостачання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p17">Валерія Чернякова до Генерального прокурора України щодо бездіяльності посадових осіб Свалявського району стосовно повернення із чужого незаконного володіння земельних ділянок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p18">Володимира Бойка до Прем’єр-міністра України щодо завершення будівництва об’їзної дороги довкола міста Бережани в Тернопільській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p19">Володимира Бойка до Прем’єр-міністра України щодо фінансування з Державного бюджету підготовки та урочистого відзначення 550-річчя з часу першої писемної згадки про місто Підгайці Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p20">Групи народних депутатів (Дубіля, Зубка, Чугуннікова) до Голови Верховного Суду України, Генерального прокурора України стосовно виконання рекомендацій комітетських слухань про стан виконання законів України щодо забезпечення реалізації житлових прав мешканців гуртожитків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p21">Валерія Головка до Прем’єр-міністра України щодо порушення чинного законодавства міністром та посадовими особами Міністерства соціальної політики України при розгляді питання визнання різдвяних подарунків гуманітарним вантажем Німецької Євангелічно-Лютеранської церкви України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p22">Сергія Гриневецького до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення випускників вищих навчальних закладів першим робочим місцем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p23">Сергія Гриневецького до голови Одеської обласної державної адміністрації щодо забезпечення мешканців Одеської області якісною питною водою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p24">Олександра Момота до Міністра освіти і науки України щодо роз’яснення ситуації навколо Програми проведення науково-дослідних робіт з розробки обґрунтувань рибогосподарського використання внутрішніх водних об’єктів та режимів рибогосподарської експлуатації спеціальних товарних рибних господарств на 2013 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p25">Олександра Момота до Прем’єр-міністра України стосовно необхідності вжиття невідкладних заходів щодо ситуації, яка склалася навколо перетину вантажними транспортними засобами Українсько-Російського державного кордону, пов’язане з відмовою російських митних органів в оформленні книжок міжнародного дорожнього перевезення (TIR Carnet), зокрема в Південному митному управлінні Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p26">Едуарда Леонова до Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини, Міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України, Генерального прокурора України стосовно неналежного реагування на депутатський запит щодо легітимності порушення кримінальної справи проти Олександра Вахнія за фактом протидії незаконній азартно-ігровій діяльності та проведення обшуків у його помешканні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p27">Едуарда Леонова до Київської міської державної адміністрації, заступника Київського міського голови - секретаря Київської міської ради, прокурора міста Києва, головного управління Міністерства внутрішніх справ України в місті Києві щодо завдання збитків в особливо великих розмірах комерційними структурами - товариствами з обмеженою відповідальністю "УкоінвестБуд" та "Еверест плюс".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p28">Дмитра Андрієвського до Прем’єр-міністра України щодо не проведення оплати Державним казначейством України поточних видатків бюджетним організаціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p29">Юрія Вознюка до Прем’єр-міністра України щодо розгляду клопотання Клеванської селищної ради Рівненського району про надання згоди на вилучення земельної ділянки Клеванського професійного ліцею під облаштування кладовища.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p30">Олександра Абдулліна до Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України, Міністра внутрішніх справ України про неналежне розслідування кримінальних проваджень стосовно потерпілого громадянина Більцана прокуратурою Жовтневого району міста Дніпропетровська та бездіяльності прокуратури Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p31">Вікторії Бабич до Прем’єр-міністра України стосовно вжиття невідкладних заходів щодо реконструкції катастрофічно аварійного мосту міжобласного сполучення через річку Ворскла в селі Климентове Охтирського району Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p32">Вікторії Бабич до Міністра охорони здоров’я України стосовно вжиття невідкладних заходів щодо забезпечення належним лікуванням дворічної дівчинки з селища Іванівка Антрацитівського району Луганської області Уляни Чайки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p33">Романа Шугала до завідувача сектору Національної комісії, що здійснює державне регулювання у сфері енергетики у Чернівецькій області, Голови правління Публічного акціонерного товариства "Енергопостачальна компанія "ЧЕРНІВЦІОБЛЕНЕРГО" стосовно розгляду листа-звернення від воїнів-афганців садівничого товариства "Армієць" міста Сторожинець з приводу незаконного відключення енергопостачання Сторожинецьким районом електричних мереж (РЕМ).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p34">Сергія Куніцина до Генерального прокурора України, Київської міської державної адміністрації щодо протиправних дій Голови Української Спілки ветеранів Афганістану (УСВА) Сергія Червонописького.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p35">Едуарда Гурвца до Першого віце-прем’єр-міністра України про вжиття невідкладних заходів щодо відновлення будівництва лікувального корпусу Одеської обласної дитячої клінічної лікарні по вулиці Академіка Воробйова, 3 у Суворівському районі міста Одеси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p36">Олександра Присяжнюка до Генерального прокурора України щодо нецільового використання гуртожитків, примусового збору коштів зі студентів на встановлення водоочисного обладнання в гуртожитках та збору коштів на діяльність благодійного фонду на базі Національного Університету біоресурсів і природокористування України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p37">Ярослава Дубневича до Голови Державної казначейської служби України щодо надання інформації про звітність Державної казначейської служби України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p38">Ярослава Дубневича до Голови Державної казначейської служби України про надання інформації щодо щоденного оборотно-сальдового балансу, щоденних лімітів технічного рахунку, щоденних лімітів початкових оборотів у системі електронних платежів, щоденних підкріплень єдиного казначейського рахунку з урахуванням дотримання необхідного рівня платоспроможності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p39">Івана Стойка до Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України щодо антидержавної діяльності так званої Української Правовірної Греко-Католицької Церкви та її керівника Антоніна (Іллі) Догнала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p40">Івана Стойка до Прем’єр-міністра України щодо здійснення своєчасної оплати рахунків бюджетних установ у місті Чорткові Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p41">Ірини Фаріон до Генерального прокурора України щодо неналежного виконання своїх обов’язків і неналежного реагування на депутатське звернення прокурора міста Харкова - Євгена Поповича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p42">Ірини Фаріон до Генерального прокурора України щодо публічного приниження української мови, розпалювання міжнаціональної ворожнечі, що несе загрози суверенітетові і територіальній цілісності держави, ректором Національного аерокосмічного університету "Харківський авіаційний інститут" Кривцовим і викладачами цього вишу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p43">Оксани Продан до Міністра інфраструктури України щодо надання листа - роз’яснення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p44">Оксани Продан до першого заступника Голови правління Пенсійного фонду України щодо проведення звірки з суб’єктами господарювання у зв’язку з передачею функції з адміністрування єдиного соціального внеску від Пенсійного фонду України до Міністерства доходів і зборів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p45">Євгена Мельника до Прем’єр-міністра України щодо невиконання Постанови Верховної Ради України "Про відзначення 1025-ої річниці міста Володимира-Волинського Волинської області".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p46">Руслана Сольвара до Міністерства регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, Міністерства фінансів України, Міністерства інфраструктури України, Державної санітарно-епідеміологічної служби України, Державного агентства автомобільних доріг України, Державної архітектурно-будівельної інспекції України, Київської міської державної адміністрації стосовно необхідності всебічного розгляду звернень громадян щодо належного надання житлово-комунальних послуг у різних регіонах України відповідно до Законів України "Про благоустрій населених пунктів" та "Про житлово-комунальні послуги".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p47">Івана Куровського до Прем’єр-міністра України щодо недопущення ліквідації залізничного переїзду 756-й кілометр дільниці Київ-Ніжин Південно-Західної залізниці та створення безпечних умов його перетину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p48">Руслана Марцінківа до Прем’єр-міністра України щодо належного бюджетного фінансування в Державному бюджеті на 2014 рік Державної програми забезпечення молоді житлом на 2013-2017 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p49">Руслана Марцінківа до Прем’єр-міністра України щодо припинення блокування Державною казначейською службою України коштів на харчування дітей в дошкільних навчальних закладах міста Бахмача Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p50">Костянтина Гузенка до Міністра фінансів України щодо фінансування ДП "38 ВІТЧ" у 2014 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p51">Костянтина Гузенка до Міністра енергетики та вугільної промисловості України щодо кризової ситуації, що виникла на Державному підприємстві публічне акціонерне товариство "Дніпродзержинська ТЕЦ".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p52">Андрія Тягнибока до Генерального прокурора України щодо необхідності вжиття невідкладних заходів прокурорського реагування, спрямованих на перевірку фактів скоєння кримінальних злочинів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p53">Льва Миримського до Генерального прокурора України щодо рейдерського захоплення посадовими особами Акціонерного товариства закритого типу "Аспект", Товариства з обмеженою відповідальністю "Промхолдинг" нерухомого майна у місті Сімферополі, за адресою: вулиця Київська, 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p54">Льва Миримського до Сімферопольського міського голови щодо виконання положень частини 5 статті 28 Закону України "Про статус народного депутата України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p55">Едуарда Гурвіца до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо проведення перевірки та вжиття відповідних заходів реагування за фактами нападу на іноземних студентів, які навчаються у місті Одесі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p56">Сергія Мошака до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо правомірності дій працівників органів внутрішніх справ України під час затримання журналістів та громадських активістів 5 жовтня 2013 року на площі Народній в місті Ужгороді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p57">Романа Ілика до Прем’єр-міністра України, голови Державного агентства автомобільних доріг України щодо завершення будівництва автомобільної дороги Турка-Трускавець на ділянці Модричі-Тустановичі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p58">Андрія Кожем’якіна до Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора України стосовно незаконних дій з боку колишнього першого заступника начальника територіального управління Державної судової адміністрації України у Харківській області Анатолія Шевцова відносно сина Анатолія Крячка та щодо відсутності належного реагування на численні звернення Анатолія Крячка посадовими особами органів виконавчої влади та правоохоронних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p59">Андрія Кожем’якіна до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо грубих порушень порядку проведення судово-медичної експертизи та нереагування правоохоронних органів на звернення громадян з цих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p60">Віталія Яреми до голови Національного банку України щодо необхідності прийняття рішення про віднесення Публічного акціонерного товариства "Комерційний банк "Даніель" до категорії неплатоспроможних для поновлення прав вкладників банку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p61">Віталія Яреми до Генерального прокурора України стосовно вжиття заходів для перевірки законності дій правоохоронних органів під час досудового розслідування кримінального провадження щодо громадянина Віталія Лесовського та на предмет наявності ознак притягнення завідомо невинної особи до кримінальної відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p62">Валерія Головка до Генерального прокурора України щодо здійснення перевірки та забезпечення дотримання належних судових процедур при розгляді кримінальної справи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p63">Григорія Смітюха до Першого віце-прем’єр-міністра України стосовно оплати товару, поставленого Ковельською заготівельно-збутовою базою Державного агентства резерву України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p64">Григорія Смітюха до Першого віце-прем’єр-міністра України стосовно оплати робіт з електропостачання села Оконськ Маневицького району Волинської області за рахунок субвенції з Державного бюджету України на здійсненнязаходів щодо соціально-економічного розвитку окремих територій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p65">Геннадія Федоряка до Кабінету Міністрів України, Міністерства фінансів України, Державної казначейської служби України стосовно необхідності створення сприятливих умов для реалізації соціально-економічних проектів розвитку міста Чернівці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p66">Геннадія Федоряка до Кабінету Міністрів України, Міністерства фінансів України, Міністерства освіти і науки України, Міністерства регіонального розвитку, будівництва, житлово-комунального господарства України, Чернівецької обласної державної адміністрації стосовно необхідності завершення будівництва Чагорської загальноосвітньої школи І-ІІІ ступенів Глибоцького району Чернівецької області та створення належних умов для здобуття у сільській місцевості базової середньої освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p67">Лілії Гриневич до прокурора міста Донецька про перевірку законності вилучення з освітнього процесу і владою міста Донецька в приміщення Донецької загальноосвітньої школи І-ІІІ ступенів №90 та передачу його комерційному підприємству.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p68">Лілії Гриневич до Голови Державної казначейської служби України про незадовільний стан виплат коштів працівникам бюджетної сфери та проведення платежів за "незахищеними статтями".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p69">Артура Палатного до Генерального прокурора України щодо неналежного розгляду депутатського звернення з питання порушення законодавства при будівництві об’єкту на Парковій дорозі, 3/5 у Печерському районі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p70">Юрія Сиротюка до Секретаря Ради національної безпеки і оборони України, міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України, міністра оборони України щодо стану захисту національного інформаційного простору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p71">Арсена Авакова до Київської міської державної адміністрації щодо заборони будівництва торгівельного комплексу в зеленій зоні міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p72">Арсена Авакова до Миргородського міського голови щодо надання кімнати в гуртожитку одинокій матері з неповнолітньою дитиною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p73">Василя Петьовки до міністра доходів і зборів України стосовно організації пункту пропуску "Тересва" на українсько-румунському кордоні в селищі Тересва Тячівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p74">Василя Петьовки до Прем’єр-міністра України стосовно фінансування дошкільного навчального закладу №2 у селищі міського типу Дубове Тячівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p75">Святослава Ханенка до Прем’єр-міністра України, Голови Державної служби України з лікарських засобів, міністра охорони здоров’я України щодо державного контролю та нагляду за дотриманням вимог стандартів і технічних умов при транспортуванні, зберіганні, використанні вакцини та інших імунобіологічних препаратів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p76">Володимира Шульги до Генерального прокурора України щодо незаконних дій прокурора Відділу нагляду за податковою міліцією прокуратури Сумської області Тараса Романова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p77">Володимира Шульги до Прем’єр-міністра України щодо невиконання інвестиційних проектів із санації будівель закладів бюджетної сфери, а саме Великобубнівської загальноосвітньої школи І-ІІІ ступенів міста Ромни, Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p78">Олександра Голуба до Генерального прокурора України щодо незаконної передачі у власність земель рекреаційного призначення в селищі міського типу Брюховичі Шевченківського району міста Львова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p79">Олександра Зубчевського до міністра внутрішніх справ України щодо розслідування масового побиття мешканців села Новоуспенівка Веселівського району Запорізької області організованим злочинним угрупуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p80">Леоніда Ємця до Київської міської державної адміністрації щодо недопущення знищення музейного фонду під час проведення реконструкції Національного музею імені Тараса Шевченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p81">Олександра Голуба до Генерального прокурора України щодо бездіяльності правоохоронних органів Київської області з розслідування кримінальної справи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p82">Валерія Кальченка до Генерального прокурора України щодо надання інформації про чисельність посадових осіб, притягнутих до відповідальності за видачу неправдивих чи сфабрикованих документів особам, які отримали статус постраждалих від аварії на Чорнобильській АЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p83">Валентина Матвєєва до міністра внутрішніх справ України щодо незаконних спроб заволодіти квартирою мешканки міста Одеса Лариси Голозубової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p84">Олександра Сича до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення реалізації конституційного права на житло мешканців гуртожитків, включених до статутних капіталів товариств, створених у процесі приватизації (корпоратизації).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p85">Андрія Табалова до Прем’єр-міністра України щодо виділення додаткових коштів з Державного бюджету України для забезпечення виплати педагогічним працівникам закладів освіти і науки міста Кіровограда грошової винагороди за 2012-2013 навчальний рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p86">Валерія Сушкевича до Прем’єр-міністра України стосовно недопущення звуження діючої системи соціального захисту осіб з інвалідністю шляхом декриміналізації відповідальності за дискримінацію за ознакою інвалідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p87">Богдана Бенюка до Генерального прокурора України щодо антидержавної діяльності так званої Української Правовірної Греко-Католицької Церкви та її керівника Антоніна Догнала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p88">Тетяни Слюз до Прем’єр-міністра України, міністра охорони здоров’я України щодо припинення закриття закладів охорони здоров’я у Чернігівській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p89">Тетяни Слюз до Прем’єр-міністра України, міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, Голови Державної санітарно-епідеміологічної служби України, голови Чернігівської обласної державної адміністрації щодо усунення антисанітарного та аварійного стану вигрібних ям у місті Прилуки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p90">Олександра Бригинця до Київської міської державної адміністрації, управління Пенсійного фонду України в Оболонському районі міста Києва щодо недопущення знищення центру "Спілки матерів розумово відсталих інвалідів Оболонського району міста Києва "Сонячний промінь" та виселення їх з приміщення за адресою: вулиця Озерна, 26-А.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p91">Олександра Бригинця до Генеральної прокуратури України, Інспекції державного архітектурно-будівельного контролю у місті Києві щодо невиконання Товариством з обмеженою відповідальністю "ФСВ" припису Інспекції державного архітектурно-будівельного контролю у місті Києві від 29 жовтня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p92">Ірини Сех до Генерального прокурора України щодо законності набуття Товариством з обмеженою відповідальністю "Західгазінвест" спецдозволів на користування надрами на території Львівської області та передачу цих прав під контроль іноземній компанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p93">Групи народних депутатів (Сех, Панькевич та інших. Всього 7 депутатів) до Генерального прокурора України щодо протиправності Розпорядження Кабінету Міністрів України від 17 жовтня 2013 року №811-р "Про передачу майнового комплексу військового містечка №212 до сфери управління Львівської обласної державної адміністрації".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p94">Андрія Павловського до Генерального прокурора України щодо перевірки фактів примусової сплати безповоротної фінансової допомоги за розмитнення товарів з коротким терміном придатності на Київській обласній митниці Державної митної служби України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p95">Максима Бурбака до Генерального прокурора України щодо розслідування обставин протиправного порушення таємниці листування, телефонних розмов, а також перешкоджання професійній журналістській діяльності директором "Буковинської книги" Віктором Довганичем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p96">Максима Бурбака до міністра доходів і зборів України щодо незаконного не оформлення дизельного палива працівниками Міністерства доходів та зборів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p97">Андрія Пишного до Прем’єр-міністра України щодо невиплати заробітної плати за десять місяців працівникам Херсонського державного заводу "Паллада".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p98">Юрія Вознюка до голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів України про проведення перевірки діяльності судді Рівненського міського суду Олександра Тимощука щодо наявності підстав для звільнення його з посади у зв’язку із порушенням присяги судді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p99">Михайла Опанащенка до Прем’єр-міністра України щодо необхідності забезпечення достатніх лімітів газопостачання міста Ганічеська Херсонської області, Генічеська, перепрошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p100">Андрія Тягнибока до Прем’єр-міністра України щодо вжиття термінових заходів для забезпечення своєчасної оплати платіжних доручень органами Державної казначейської служби України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p101">Олега Ляшка до Генерального прокурора України про притягнення до відповідальності Луганського міського голови Сергія Кравченка за зловживання ним службовим становищем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p102">Андрія Шипка до Прем’єр-міністра України стосовно вжиття заходів недопущення зупинки роботи одного з найбільших підприємств металургійного комплексу України Нікопольського заводу феросплавів та вирішення питання щодо надання державної підтримки підприємству.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p103">Андрія Шипка до Прем’єр-міністра України щодо вжиття заходів у вирішенні питання оплати праці тренерам-викладачам дитячо-юнацьких спортивних шкіл.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p104">Романа Ілика до Голови Верховної Ради України, Голови державної фінансової інспекції України щодо неможливості придбати авіаквитки, оформлені без попередньої оплати, за мінімальним тарифом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p105">Олега Тягнибока до міністра промислової політики України щодо падіння промислового виробництва в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p106">Валентина Королюка до Прем’єр-міністра України щодо фінансування з Державного бюджету України завершення будівництва газопроводу-відводу від газорозподільної станції Опарипси до сіл Немирівка, Батьків, Башарівка, Пріски, Старики, Перенятин Радивилівського району Рівненської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p107">Юрія Бублика до Голови Національної комісії з цінних паперів та фондового ринку про запобігання втратам бюджету при утворенні Центрального депозитарію, усунення порушень прав акціонерів та обрання зберігачем цінних паперів Товариства з обмеженою відповідальністю "Менеджмент треже трейдінг лімітид".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p108">Групи народних депутатів (Путілова, Негоя та інших. Всього 14 депутатів) до Генерального прокурора України щодо здійснення невідкладних заходів перевірки фактів порушення птахофабрикою в селі Східне Білозерського району Херсонської області вимог норм охорони навколишнього природного середовища, земельного, санітарно-екологічного, ветеринарного, охорони праці та трудового законодавств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p109">Олега Тягнибока до Прем’єр-міністра України, міністра інфраструктури України, Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України щодо ліквідації приватного акціонерного товариства "Київський електротехнічний завод "Транссигнал" та вжиття заходів реагування, спрямованих на захист працівників заводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p110">Групи народних депутатів (Матіос, Геращенко, Томенка) до міністра культури України, міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, Генерального прокурора України, голови Черкаської обласної державної адміністрації про ситуацію із проектами "Реконструкція теплогенераторної Шевченківського національного заповідника" та "Реконструкція - нижній парк Шевченківського національного заповідника у місті Каневі".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p111">Володимира Пилипенка до прокурора Полтавської області щодо погашення заборгованості по заробітній платі жителям сіл Чайківщина та Старий Іржавець Оржицького району Полтавської області Товариством з обмеженою відповідальністю "Яромир-Агро".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p112">Євгена Мельника до Генерального прокурора України, міністра екології та природних ресурсів України, Голови Державної санітарно-епідеміологічної служби України щодо відповідальності службових осіб контрольних органів, які належним чином не відреагували на порушення вимог екологічного законодавства Публічним акціонерним товариством "Володимир-Волинська птахофабрика", що призвело до виникнення надзвичайної ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p113">Романа Шугала до голови Вінницької обласної державної адміністрації, прокурора Вінницької області, голови Липовецької районної державної адміністрації Вінницької області, прокурора Липовецького району Вінницької області щодо перевірки дотримання вимог чинного законодавства суб’єктом господарювання Товариством з обмеженою відповідальністю "Ямі Лімітед" Закону України "Про здійснення державних закупівель" в частині своєчасної поставки сміттєвоза для комунальних потреб територіальної громади селища Семенівка Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p114">Олега Зарубінського до Прем’єр-міністра України щодо заходів, спрямованих на зниження відсоткової ставки за користування кредитами населенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p115">Олега Зарубінського до Прем’єр-міністра України стосовно зменшення кількості довідок, які вимагаються від громадянина для отримання соціальної допомоги, пільг та інших адміністративних послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p116">Сергія Гордієнка до Прем’єр-міністра України, Міністра юстиції України, Міністра соціальної політики України про необхідність розв’язання проблеми виплат дітям війни за остаточно прийнятими Іменем України рішеннями судів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p117">Сергія Гордієнка до Прем’єр-міністра України, Міністра соціальної політики України, першого заступника Голови правління Пенсійного фонду України щодо масової відмови у призначенні пенсій на пільгових умовах учасникам ліквідації аварії на ЧАЕС та організованої проти них безпідставної судової тяганини на прикладі жителя селища міського типу Чутове Полтавської області Олександра Головченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p118">Анатолія Вітіва до Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора України щодо неналежної відповіді на депутатський запит стосовно розподілу коштів на ремонтні роботи доріг на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p119">Олега Махніцького до Генерального прокурора України щодо перевірки фактів незаконних дій та бездіяльності, корупційних діянь, що полягають у наданні переваг фізичним або юридичним особам, які звертаються до Львівської міської ради при вирішенні питань землекористування, невиконання рішень судів, які набрали законної сили з боку міського голови міста Львова Андрія Садового.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p120">Олега Махніцького до Генерального прокурора України, Міністра внутрішніх справ України щодо перевірки фактів бездіяльності органів досудового розслідування у кримінальних провадженнях, заведених за фактом незаконного збуту наркотичних речовин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p121">Віктора Губара до Прем’єр-міністра України щодо виділення Чернігівській області додаткових субвенцій з Державного бюджету України на оплату праці та енергоносії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p122">Євгена Балицького до Генеральної прокуратури України, Фонду державного майна України стосовно заборгованості із заробітної плати працівникам Товариств з обмеженою відповідальністю "Товари народного вжитку" та "Литво" в місті Мелітополь Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p123">Павла Петренка до Прем’єр-міністра України, Голови Антимонопольного комітету України, Голови Рахункової палати, Голови державної фінансової інспекції України, Міністра внутрішніх справ України, Міністра економічного розвитку і торгівлі України, Генерального прокурора України щодо проведення невідкладної перевірки дотримання законодавства у сфері державних закупівель під час закупівлі Міністерством охорони здоров’я України вакцин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p124">Павла Петренка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо проведення невідкладного розслідування подій, що мали місце 20 листопада 2013 року у місті Києві по вулиці Булгакова, 9, внаслідок яких загинула людина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p125">Володимира Пилипенка до міністра фінансів України, голови Державної казначейської служби України щодо проведення платежів Головним Управлінням Державної казначейської служби України у Полтавській області, пов’язаних з погашенням кредиторської заборгованості по будівництву об’єктів Семенівського та Оржицького районів Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p126">Групи народних депутатів (Сича, Фаріон, Леонова) до Прем’єр-міністра України щодо порушення вимог Конституції України в частині забезпечення функціонування та розвитку української мови як державної у всіх сферах суспільного життя та наявності дискримінаційних ознак на території Автономної Республіки Крим в частині здобуття освіти рідною мовою українцями, кримськими татарами та особами інших національностей, які проживають на відповідній території.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p127">Віталія Журавського до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення фінансування навчально-виховного процесу Нововороб’ївської школи Малинського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p128">Володимира Яворівського до Генерального прокурора України щодо корупційних схем і хабарництва високопосадовцями, що призвело до несплати податків компаніями "Нафтогаз-Трейдінг" та "Лукойл" до Державного бюджету України, чим було завдано Україні збитків на мільярди гривень, про що оприлюднено у документах Держмитслужби України, тоді як Прем’єр-міністр України Микола Азаров плачеться, що немає коштів у Національному бюджеті для соціальних виплат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p129">Володимира Яворівського Прем’єр-міністра України, голови Київської міської державної адміністрації про надання чіткої інформації про стан справ щодо будівництва наземної лінії метрополітену, а саме: готовність остаточного проекту та надання його копії; суми коштів, які закладені у Державному бюджеті України та Київському міському бюджеті на 2014 рік; які будівельні роботи заплановані на 2014 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p130">Олексія Кайди до Прем’єр-міністра України, міністра фінансів України, міністра охорони здоров’я України щодо виділення коштів на поновлення парку транспортних засобів для надання екстреної медичної допомоги та придбання медичного обладнання для Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p131">Олексія Кайди до Прем’єр-міністра України, міністра фінансів України, голови павлiння публічного акціонерного товариства "Державний експортно-імпортний банк України" щодо забезпечення реалізації проекту соціально-економічного розвитку "Будівництво лижеролерної траси Тернопільського обласного фізкультурно-спортивного товариства "Колос" в селі Підгороднє Тернопільського району Тернопільської області".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p132">Михайла Головка до Прем’єр-міністра України щодо виділення коштів для придбання шкільного автобуса для населених пунктів Великовікнинської сільської ради Збаразького району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p133">Михайла Головка до Генерального прокурора України, голови Державного агентства земельних ресурсів України щодо зловживання у сфері земельних відносин посадовими особами Головного управління Державного агентства земельних ресурсів у Закарпатській області та Хустської районної державної адміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p134">Василя Кравчука до Генерального прокурора України щодо бездіяльності посадових осіб прокуратури Харківської області, правоохоронних органів та органів Державної виконавчої служби України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p135">Леоніда Ємця до Київської міської державної адміністрації щодо підстав законності проведення реконструкції Паркової дороги в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p136">Юрія Стеця до міністра внутрішніх справ України стосовно здійснення перевірки фактів порушення законодавства України керівництвом Телерадіокомпанії "Львівська хвиля".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p137">Руслана Сольвара до міністра**** інфраструктури України, Державної адміністрації залізничного транспорту України, Київської обласної державної адміністрації, Південно-західної залізниці щодо необхідності покращення транспортного обслуговування мешканців міста Фастова та Фастівського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p138">Олега Осуховського до Прем’єр-міністра України щодо звільнення працівників підприємства Закритого акціонерного товариства "Завод "Технопривід", селища Городок Рівненського району Рівненської області, які обстоювали свої права на оплату праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p139">Руслана Князевича до міністра освіти і науки України, міністра внутрішніх справ України, міністра охорони здоров’я України щодо забезпечення прав студентів при припиненні дії вищих навчальних закладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p140">Ігоря Янківа до міністра культури України щодо незадовільного режиму роботи філіалів Львівської картинної галереї Олеського, Підгорецького та Золочівського замків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p141">Павла Кириленка до міністра закордонних справ України, Генерального прокурора України про порушення прав громадян України та незаконного обмеження їх свободи з боку Прикордонної служби Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p142">Юрія Крука до міністра внутрішніх справ України щодо захисту соціальних гарантій ветерана органів внутрішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p143">Андрія Міщенка до міністра внутрішніх справ України щодо недопущення залучення Міністерства внутрішніх справ України до політичних провокацій, використання засоби масової інформації, та спростування неправдивої інформації про причетність членів Всеукраїнського об’єднання "Свобода" у Дніпропетровській області до справи про вилучення арсеналу зброї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p144">Олега Панькевича до Прем’єр-міністра України щодо надання інформації про передбачений кошторис проведення заходів з відзначення 80-х роковин Голодомору 1932-1933 років в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p145">Юрія Бублика до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України про наявність корупційних проявів у діяльності працівників Управління Міністерства внутрішніх справ України в Полтавській області, пов’язаних із звільненням з органів внутрішніх справ начальника слідчого відділу Світлани Лоскот, її переслідування шляхом провокації - підкупу за участю службових осіб органів внутрішніх справ та відкриття кримінального провадження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p146">Наталії Новак до міністра культури України, голови Київської міської державної адміністрації щодо ситуації навколо знищення Київського муніципального театру опери та балету для дітей та юнацтва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p147">Групи народних депутатів (Мартинюка, Томенка та інших. Всього 5 депутатів) до голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів України стосовно перевірки відомостей про порушення суддею Подільського районного суду міста Києва Галиною Супрун вимог щодо посадових обов’язків та присяги судді при розгляді справи за позовом Інни Богословської до Олександра Аронця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p148">Олега Канівця до Генерального прокурора України, голови Державної екологічної інспекції України щодо законності вирубки лісів на територіях, прилеглих до сіл Молодинче та Черемхів Жидачівського району Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p149">Олега Медуниці до Генерального прокурора України з приводу незаконних дій, зловживання службовим становищем та порушення положень Кримінального процесуального Кодексу України та засад Конституції України прокурором Відділу нагляду за податковою міліцією прокуратури Сумської області Тарасом Романовим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p150">Антона Кіссе до міністра охорони здоров’я України щодо висновку головного позаштатного спеціаліста Міністерства охорони здоров’я України про необхідність направлення на лікування за кордон Ольги Постолової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p151">Олександра Шевченка до міністра внутрішніх справ України, міністра закордонних справ України щодо необхідності розробки та укладення з Республікою Білорусь та Республікою Молдова угоди про реадмісію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p152">Руслана Зелика до міністра екології та природних ресурсів України, міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України щодо незаконного промислового вилову водних біоресурсів на території природно-заповідної установи - Національного природного парку "Хотинський".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p153">Степана Івахіва до міністра фінансів України, міністра освіти і науки України щодо фінансування комп’ютеризації та інформатизації загальноосвітніх закладів у Ковельському, Ратнівському, Старовижівському, Шацькому районах та місті Ковелі Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p154">Андрія Пономарьова до міністра соціальної політики України щодо правильності обчислення пенсії Марії Татаринової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p155">Ігоря Швайки до Прем’єр-міністра України, міністра соціальної політики України, міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, міністра освіти і науки України щодо рівня забезпечення дошкільною освітою в Україні та доступу до неї, фінансування програм будівництва закладів дошкільної освіти та нецільового використання об’єктів дошкільної освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p156">Сергія Баландіна до Генерального прокурора України, голови Миколаївської обласної державної адміністрації щодо ситуації, що склалася навколо меморіалу Слави загиблим воїнам Великої Вітчизняної війни 1941-1945 років, стосовно використання меморіальних надгробних плит для прокладання тротуарної доріжки у селищі Казанка Миколаївської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p157">Сергія Баландіна до Генерального прокурора України щодо бездіяльності правоохоронних органів стосовно розслідування нанесення тілесних ушкоджень внаслідок нападу на кореспондентку Яну Трухамову під час виконання професійних обов’язків в місті Кривому Розі Дніпропетровської області 5 листопада 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p158">В’ячеслава Кириленка до Прем’єр-міністра України про негативні екологічні, соціальні та гуманітарні наслідки відновлення будівництва Канівської гідроакумулюючої електростанції поблизу міста Канева та будівництва, і експлуатації звірогосподарства поблизу заповідної зони – могили Тараса Шевченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p159">В’ячеслава Кириленка до Генерального прокурора України про вимоги забезпечити належне виконання норм українського законодавства щодо функціонування державної мови у місті Стаханов Луганської області та вжити заходів прокурорського реагування стосовно посадових осіб органів місцевого самоврядування, винних у порушенні прав громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p160">Павла Кириленка до Генерального прокурора України, міністра доходів і зборів України щодо перевірки відповідності рівня доходів даними декларації про доходи посадових осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p161">Сергія Капліна до Міністерства соціальної політики України, Міністерства внутрішніх справ України щодо порушення трудових прав працівників Комунального підприємства "МШЕД", що має ознаки кримінального правопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p162">Ігоря Мірошниченка до Генерального прокурора України стосовно вжиття невідкладних заходів про запобігання екологічної, санітарно-епідеміологічної і техногенної небезпеки та проведення перевірки фактів порушення законодавства про охорону навколишнього середовища та незаконних дій невідомих щодо руйнування звалища відходів і видобуток захоронених відходів у селі Стецьківка Сумського району Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p163">Олега Буховця до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення в Державному бюджеті України на 2014 рік фінансування програми "Газопостачання села Раківка Балаклійського району Харківської області" в сумі 792 тисячі 200 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p164">Олега Сиротюка до Прем’єр-міністра України, Голови Ради міністрів Автономної Республіки Крим, Київської міської державної адміністрації, голови Севастопольської міської державної адміністрації, голови Тернопільської обласної державної адміністрації, голови Полтавської обласної державної адміністрації стосовно дотримання прав громадян України у сфері культури, забезпечення доступності національного культурного надбання, культурних благ та мистецької творчості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p165">Тетяни Донець до Прем’єр-міністра України щодо будівництва нового лікувально-діагностичного комплексу національної дитячої спеціалізованої лікарні "Охматдит".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p166">Артура Мартовицького до Прем’єр-міністра України щодо необхідності внесення змін до Закону України "Про загальнообов’язкове державне соціальне страхування від нещасного випадку на виробництві та професійного захворювання, які спричинили втрату працездатності".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p167">Юрія Стеця до Генерального прокурора України стосовно здійснення перевірки фактів перешкоджання законній професійній діяльності журналіста Івана Наконечного з боку співробітників полку міліції особливого призначення "Беркут".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p168">Володимира Бондаренка до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення газом дахової котельні, яка належить ОСББ "Аквамарин-3" за адресою: місто Київ, проспект Перемоги, 131.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p169">Андрія Табалова до міністра охорони здоров’я України щодо забезпечення безкоштовними медичними препаратами хворих на гемофілію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p170">Якова Безбаха до міністра фінансів України щодо необхідності забезпечення фінансування субвенції з Державного бюджету України для 24-го одномандатного округу міста Дніпропетровськ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p171">Якова Безбаха до Генерального прокурора України щодо перевірки використання вивільнених приміщень ліквідованих державних та комунальних дошкільних навчальних закладів згідно чинного законодавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p172">Петра Симоненка до Прем’єр-міністра України щодо ситуації, яка склалась у зв’язку з підготовкою до укладання Угоди про асоціацію України з Європейським Союзом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p173">Віталія Немілостівого до Генерального прокурора України щодо ситуації, яка склалася навколо невиплати заробітної плати колишнім працівникам Товариства з обмеженою відповідальністю "Переяславський хліб".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p174">Віталія Немілостівого до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення виконання Національної Програми будівництва суден рибопромислового флоту України на 2002 - 2010 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p175">Олега Ляшка до Генерального прокурора України щодо вжиття невідкладних заходів щодо розслідування та притягнення до кримінальної відповідальності осіб, причетних до вбивства 17-річного Юрія Кудрявцева з селища міського типу Гребінки Васильківського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p176">Вячеслава Задорожного до Віце-прем’єр-міністра України Юрія Бойка про виділення коштів на відселення мешканців житлового масиву Карнаватка у місті Кривому Розі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p177">Вячеслава Задорожного до Першого віце-прем’єр-міністра України про збільшення обсягів субвенції із Державного бюджету України на пільговий проїзд окремих категорій громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p178">Вадима Колесніченка до міністра охорони здоров’я України щодо невідповідності Наказу міністра охорони здоров’я України від 4 січня 2013 року №3 "Про внесення змін до наказу Міністерства охорони здоров’я України від 26 серпня 2005 року №426 та визнання такими, що втратили чинність, деяких наказів Міністерства охорони здоров’я України з питань реєстрації лікарських засобів" Закону України "Про засади державної мовної політики" від 3 липня 2012 року №5029 в частині мови інструкцій для медичного застосування лікарських засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p179">Сергія Фаєрмарка до Генерального прокурора України щодо порушення прав та свободи мирних зібрань та вільне вираження своїх поглядів і переконань під час проведення акції в підтримку підписання Угоди з Європейським Союзом в місті Одесі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p180">Сергія Фаєрмарка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, голови Служби безпеки України щодо необхідності проведення термінової перевірки діяльності Фонду державного майна України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p181">Ігоря Циркіна до Прем’єр-міністра України щодо необхідності забезпечення комп’ютерною технікою навчальних закладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p182">Спірідона Кілінкарова до Генерального прокурора України щодо законності зміни цільового призначення земельної ділянки у місті Луганську.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p183">Ірини Геращенко до Генерального прокурора України щодо розслідування фактів цілеспрямованого, свідомого, жорстокого побиття журналістів міліціонерами, працівниками спецпідрозділу "Беркут" Міністерства внутрішніх справ України, під час мирних протестів на підтримку євроінтеграції та притягнення винних до відповідальності за перешкоджання професійній діяльності журналістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p184">Сергія Капліна до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо перевірки фактів катування працівниками "Беркуту" затриманих 1 грудня 2013 року мітингувальників на вулиці Банковій та притягнення до відповідальності винних осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p185">Бориса Тарасюка до Прем’єр-міністра України, голови Комітету Верховної Ради України з питань охорони здоров’я, міністра охорони здоров’я України щодо невідкладного реагування та перевірки фактів порушення законодавства в установі "Білоцерківська станція екстреної медичної допомоги".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p186">Євгена Балицького до голови Запорізької обласної державної адміністрації про отримання інформації щодо розподілу державних капітальних видатків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p187">Ігоря Палиці до Генерального прокурора України щодо протиправних дій посадових осіб "Карпатські Петролеум Корпорейшн", спрямованих на незаконне заволодіння майном та грошовими коштами українських нафтогазовидобувних підприємств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p188">Групи народних депутатів (Чугуннікова, Вознюка та інших. Всього 5 депутатів) до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, голови Антимонопольного комітету України, голови Служби безпеки України щодо проведення перевірки Фонду державного майна України на предмет дотримання законодавства під час впровадження оцінки для цілей оподаткування відповідно до Постанови Кабінету Міністрів України №231 від 4 березня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p189">Групи народних депутатів (Чугуннікова, Вознюка та інших. Всього 5 депутатів) до Міністра юстиції України щодо проведення антикорупційної експертизи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p190">Олександра Васильєва до Прем’єр-міністра України про визнання гуманітарних вантажів, які надійшли благодійній організації "Грецький медичний фонд "Гіпократи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p191">Антона Кіссе до Міністра інфраструктури України щодо забезпечення сталого функціонування станції Березине Одеської залізниці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p192">Василя Гладія до Голови Національної комісії, що здійснює державне регулювання у сфері енергетики щодо вжиття відповідних заходів з встановлення пільгового тарифу на електроенергію для населення гірських населених пунктів, яке проживає в житлових будинках, не газифікованих природнім газом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p193">Богдана Бенюка до Глави Адміністрації Президента України щодо незаконного призначення на посаду заступника голови Севастопольської міської державної адміністрації Дмитра Бєліка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p194">Леоніда Байсарова до Міністра аграрної політики та продовольства України щодо встановлення балансоутримувача житлового будинку за адресою: Донецька область, селище міського типу Новодонецьке, вулиця Комсомольська, будинок 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p195">Сергія Соболєва до Генерального прокурора України про взяття на контроль Генеральної прокуратури України процес повернення до державної власності земель Розумівського лісу (соснового бору) на території Запорізького району Запорізької області, протиправно переданих у приватну власність в якості земель сільськогосподарського призначення, з фальсифікацією справжнього складу угідь відповідної території, та притягнення до відповідальності винних посадових осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p196">Олександра Фищука до Прем’єр-міністра України щодо вжиття невідкладних заходів, направлених на фінансування будівництва нової школи в селі Глиниця Кіцманського району Чернівецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p197">Лариси Байдюк до Генерального прокурора України, Міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України щодо ситуації навколо нерухомого майна Товариства з обмеженою відповідальністю торгово-закупівельної фірми "Агросервіс" у селищі міського типу Форос, Автономної Республіки Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p198">Омеляна Парубка до Генерального прокурора України про невідкладне вжиття заходів для вирішення питання щодо неправомірних дій з боку службових осіб Товариства з обмеженою відповідальністю "Еліт Сталь".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p199">Сергія Топалова до Прем’єр-міністра України щодо недопущення знищення музею бойової Слави, розташованого у селищі Зуя Білогірського району Автономної Республіки Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p200">І останнє, останній депутатський запит Сергія Топалова до Прем’єр-міністра України щодо поновлення фінансування Керченського комунального виробничого підприємства "Керчтролейбус" Автономної Республіки Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u56.p201">Всі запити є зачитані. Дякуємо.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u57.p1">Все прочитали, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u57.p2">Шановні колеги, шановні народні депутати! Ми завершуємо роботу сьогодні, останній день роботи в цьому році, в 2013-му. То я хочу поздоровити вас з Новим 2014 роком, з Різдвом Христовим. Нехай прекрасні зимові свята принесуть нам всім в державі і мир, і спокій, і злагоду (пані Фаріон!) і впевненість у майбутньому у вашій родині. Ви зараз не на мітингу, а у вищому законодавчому органі держави.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. (Не чути)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u58.p1">Зичу вам, друзі. Я тоді сюди повернусь, можна? Я зичу вам доброго здоров’я, зичу родинного щастя, достатку, благополуччя. Бажаю гарного настрою. Ми не повинні все время у поганому настрої бути. Любові, щастя, енергії та нових звершень на благо українського народу. З наступаючим вас святом!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-12-20-m0.u58.p2">Чергове пленарне засідання відбудеться у вівторок 14 січня уже 2014 року о 10-й годині. А ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. І до зустрічі уже в Новому році. Дякую вам за роботу.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
