<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5109.html</idno>
               <date when="2013-11-13">2013-11-13</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2013-11-13">2013-11-13</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 13 листопада 2013</note>
            <note type="comment">ПОЗАЧЕРГОВЕ ЗАСІДАННЯ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">(13 листопада 2013 року, 10 година)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати! Давайте привітаємо з візитом керівників Моніторингової місії Європейського парламенту Александра Кваснєвського і пана Пета Кокса.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p2">Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p3">Шановні народні депутати, прошу підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time">(10:02:38)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p4">У залі зареєструвалися 307 народних депутатів. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Позачергове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p5">Прошу показати по фракціях. Партія регіонів – 139, "Батьківщина" – 79, "УДАР Віталія Кличка" – 38, об'єднання "Свобода" – 28, Компартія України – 0, позафракційні – 23.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p6">Давайте домовимося, кричати не треба. Все чути, ми чуємо один одного, і все, що треба, все будемо показувати. Я вас дуже прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p7">Шановні народні депутати, сьогодні відповідно до Конституції України та частини восьмої статті 19 Регламенту Верховної Ради України на вимогу 160 народних депутатів України проводиться позачергове пленарне засідання Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p8">Друга фракція об'єднання "Свобода", да? Нет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p9">Заява. Відповідно до пункту 15 частини першої статті 27 Регламенту Верховної Ради України вимагаємо оголосити перерву для проведення консультацій з питань порядку денного та виголошення заяви. Підписали голова фракції "Батьківщина" і голова фракції "УДАР Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u1.p10">Оголошується перерва на 30 хвилин. Керівники фракцій, прошу зайти в кабінет Голови Верховної Ради.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u2.p1">Шановні народні депутати, продовжуємо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u2.p2">І почнемо з приємного. Сьогодні день народження народних депутатів України Джемілєва Мустафи, Кожем'якіна Андрія Анатолійовича, Коржа Павла Петровича і Чернякова Валерія Вікторовича. Давайте привітаємо їх усіх з днем народження.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u2.p3">Шановні колеги, на узгоджувальній раді ми розглянули питання порядку денного нашого засідання. Я хочу надати слово керівнику робочої групи Васильєву Геннадію Андрійовичу. Потім по 3 хвилини візьмуть слово керівники фракцій. А потім визначимося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u2.p4">Скільки хвилин, Геннадію Андрійовичу, вам потрібно? Скільки? І пропозиція – всім дати до 3 хвилин. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u2.p5">Васильєв Геннадій Андрійович, керівник робочої групи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАСИЛЬЄВ Г.А.</note>
            <u who="ВАСИЛЬЄВ Г.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u3.p1">Шановний Володимире Васильовичу, шановні колеги народні депутати! Як відомо, розпорядженням Голови Верховної Ради України від 9 листопада затверджено персональний склад Тимчасової робочої групи з підготовки законопроекту щодо можливості лікування за кордоном осіб, засуджених до позбавлення волі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u3.p2">Виходячи з рекомендацій спостерігачів від Європейського парламенту Александра Кваснєвського і Пета Кокса про те, що проурядовим та опозиційним партіям слід шукати необхідний консенсус у вирішенні цього питання. І приймаючи до уваги, що жоден не узгоджений законопроект, підготовлений самостійно чи то опозицією, чи то іншим політичним формуванням, не набере достатньої кількості голосів. Саме цей принцип консенсусу і був взятий нами за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u3.p3">При цьому були залучені і до роботи законопроекти народних депутатів Лабунської, Міщенка, Крупчака, Яценюка, Кличка, Тягнибока, Кожем'якіна, Геращенко та інших. Для того, щоб вийти на узгоджений законопроект, було запропоновано визначитися з базових його положень. Це стосувалося внесення змін до Кримінального кодексу України, до Кримінально-процесуального кодексу, до Кримінально-виконавчого кодексу. Коли стали узгоджувати й ці позиції, виявилося, що тільки третина з них знаходять загальну підтримку. Окремі очевидні питання, такі як внесення змін до КПК чи Кримінально-виконавчого кодексу зовсім не сприймалися. По суті ми втратили день і ні до чого не прийшли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u3.p4">З чим ми всі погодилися – так це з тим, щоб зміни до закону стосувалися відстрочення, перерви покарання для проходження лікування за кордоном. Але вже на слідуючий день на чергове засідання робочої групи опозицією був представлений новий законопроект про умовно-дострокове звільнення від покарання у зв'язку з необхідністю лікування за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u3.p5">Тобто зразу було зрозуміло, про що йде мова. При цьому такі принципові питання, як медичний висновок установи, де засуджена людина проходила лікування з рекомендаціями подальшого лікування за кордоном, зобов'язання такої людини після лікування повернутися та продовжити відбування покарання та інші питання залишилася поза увагою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u3.p6">Подальше обговорення всіх цих питань.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u4.p1">Я прошу, дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАСИЛЬЄВ Г.А.</note>
            <u who="ВАСИЛЬЄВ Г.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u5.p1">Подальше обговорення всіх цих питань позитивних результатів не дали, тому в робочої групи узгоджений законопроект відсутній. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u6.p1">Дякую, сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u6.p2">Я прошу народного депутата Арсенія Яценюка, 3 хвилини, прошу, у вас. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:54:56)</note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p1">Шановні народні депутати України, ми сподівались, що Партія регіонів прийде сьогодні на позачергове засідання Верховної Ради України і проголосує 3 останніх закони, які є обов’язковою умовою для підписання Угоди між Україною і Європейським Союзом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p2">Перший – це закон, який дає можливість Юлії Тимошенко отримати медичну допомогу. І це закон, який фактично робить перший крок до звільнення Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p3">Друге – це закон, який робить європейським лице прокуратури, це Закон "Про прокуратуру".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p4">І третє – це виборче законодавство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p5">На превеликий жаль, в першу чергу Партія регіонів відмовилась розглядати законопроекти, які стосуються лікування Юлії Тимошенко. Більше того, сьогодні мені офіційно передали відповідь Адміністрації Президента Віктора Януковича про те, що Президент України не збирається приймати ніяких актів щодо помилування Юлії Тимошенко. І це є чітка відповідь чи готовий Віктор Янукович підписувати Угоду з Європейським Союзом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p6">Ми як опозиція неодноразово були на робочих групах і звертались до наших політичних опонентів – виконайте вказівку вашого Президента, який сказав про те, що треба прийняти закон. Жодної пропозиції від Партії регіонів станом на сьогоднішній ранок не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p7">Ми напрацювали ще один законопроект, який є прийнятний з усіх точок зору і який може бути прийнятий парламентом, якщо є на це політична воля Президента Януковича. Але і цей законопроект не влаштовує наших політичних опонентів, не кажучи вже про Закон "Про прокуратуру" і Закон про вибори. Чудово усвідомлюючи, що угоду вони не збираються підписувати, їм потрібно залишити репресивний прокурорський апарат в тій формі, в якій він є сьогодні, для того, щоб тиснути на своїх політичних опонентів і для того, щоб фальшувати вибори 2015 року. А з новим Законом "Про прокуратуру", з поправками опозиції, цього неможливо зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p8">Ми звертаємося особисто до Президента. Поїздки до Москви, Вікторе Федоровичу, нічого не дадуть. Країною торгувати неможна. Країна вам цього не простить! <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Приходьте сюди до парламенту, приймайте політичне рішення. Ми готові на будь-які компроміси, ми готові на все задля європейського майбутнього України. Ви готові, тільки на політичні переслідування, шантаж, тиск і на те, щоби утримати своє владарювання. А ми хочемо, щоби владарювання в Україні було за народом України. І так буде!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u7.p9">Ми вимагаємо від Президента прийняття політичного рішення про підписання Угоди і прийняття трьох необхідних законів для європейської інтеграції України.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u8.p1">Фракція "УДАР Віталія Кличка", керівник фракції Віталій Кличко. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:58:20)</note>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u who="КЛИЧКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u9.p1">Шановні виборці, шановні громадяни, колеги депутати! Чим менше часу залишається до саміту у Вільнюсі, тим більш зрозумілим стає те, що влада сьогоднішня не бажає підписувати Угоду про асоціацію. Бо влада розуміє: Угода про асоціацію – це перш за все втілення європейських стандартів життя. Коли з бюджету неможна безсоромно, безперервно, безкарно тягнути гроші. Коли зарплати повинні гарантувати кожному громадянину гідне життя, а не виживання. Коли за незаконні дії, за порушення прав людини невідворотньо настає відповідальність. Цей шлях для влади Януковича непотрібний. Чому? Тільки тому, що небезпечний. І тому всіма силами вони сьогодні роблять все, щоб її зірвати. Комітети демонстративно не хочуть працювати над проектами європейських законів. В питаннях Тимошенко вже скільки триває мильна опера, яку робить Віктор Янукович та депутати його партії. Хоча питання Тимошенко Янукович може вирішити одним розчерком пера. Президент Янукович забуває, євроінтеграція це не його заслуга, це вимога українського суспільства і суспільство ще скаже своє слово. Президент Янукович і вся його вертикаль довели, що вони протилежність європейській Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u9.p2">Тому хочу заявити, якщо влада зірве підписання Угоди про асоціацію, тоді її обов'язково підпише новий Президент. І новий Президент зробить все, щоб європейські стандарти життя були втілені в Україні, і щоб кожен громадянин України зміг відчути на собі європейські зміни. Режим Януковича – це помилка України. І ми всі незабаром зможемо її, цю помилку. зробити. виправимо всі разом тільки тому, що Україна – це Європа, і ми зможемо це довести. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u10.p1">Дякую. Об'єднання "Свобода", керівник фракції Олег Тягнибок. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:01:36)</note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u11.p1">Дякую. Шановне товариство, сьогодні опозиційні сили дали чи не останній шанс для партії влади, щоб реабілітуватися перед українським суспільством. Ми дали вам можливість, щоби сьогодні ви могли проголосувати за необхідні законопроекти, які від нас так чекає європейські співтовариство, наші європейські партнери. Відповідно ми сьогодні апелюємо до вас, Партія регіонів, дайте шанс Україні, дайте шанс українцям на інше, краще, реальне майбутнє, на завтрашній день, щоб ми могли спокійно дивитися у майбуття. Адже політика, яку ви займаєте останнім часом, останні тижні – це є політика геополітичного страуса. Ніхто ніяк не може зрозуміти, ви куди: чи направо, чи наліво? Ви в "таєжний московський союз", чи ви хочете в Європу? Дайте, будь ласка чіткість і дайте відповідний сигнал для українського суспільства і дайте відповідний сигнал для європейських партнерів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u11.p2">Не потрібно нас лякати і українську громаду якимись економічними негараздами, які нібито можуть наступити у випадку, якщо Україна піде до Європи. Адже погодьтеся, весь той час, ми ж тісно за вашою участю співпрацювали з Російською Федерацією, з Москвою в економічному плані. І який результат? Ви знаєте цей результат. Внутрішній валовий продукт впав на 1,5 відсотки, промислове виробництво впало на 5,6 відсотків, порівнюючи з минулим роком, величезна заборгованість по заробітній платі і соціальним виплатам. Ми маємо величезні проблеми зараз з зовнішнім боргом, який кожного разу росте і росте. До речі, Російська Федерація постійно скорочує спільні програми з Україною: космічні програми, програми в енергетичній сфері і інші. При чому це робиться не з моменту, коли Україна почала євроінтеграційні процеси, а ще до того.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u11.p3">"Російські обійми", напевно, занадто сильними сьогодні для нас є, щоб ми могли так просто відмовлятися від теперішньої нашої європейської перспективи. Крім того, пам’ятаймо, що ще в 1994 році у нас підписаний відповідний меморандум. І Сполучені Штати Америки, і Великобританія є певними гарантами для України у випадку, якщо якась інша країна може чинити на нас, в тому числі, і економічний тиск.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u11.p4">І нарешті, я сподіваюся, що наша збірна переможе збірну Франції, і ми поїдемо у Бразилію. Сподіваюся, ми всі, і ліва, і права частини залу, хоче цього, Маю надію, що французька сторона не буде голосувати проти інтеграції України тільки через те, що Україна переможе. Але ви маєте розуміти, якщо переходимо на футбольну термінологію, шлях наш до Європи – це є гра в лізі чемпіонів, шлях наш в Росію – це є гра на кубок Кремля, і не більше, і не менше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u11.p5">І на завершення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u12.p1">Я прошу завершувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u13.p1">І на завершення. Ми, українці, є європейська нація. Ми, ідучи в Європу, ми просто повертаємося додому. Не ставайте тими колодами на нашому шляху до нашого доку, до сім'ї, родини європейських народів. І пам'ятайте, що якщо ти хочеш вирішити проблему, то шукаєш шляхи для вирішення проблеми, а якщо ти прийняв для себе політичне рішення не вирішувати цієї проблеми, то ти шукаєш причину. Пам'ятайте про наслідки. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГОЛВУЮЧИЙ." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u14.p1">Фракція Партії регіонів, Олександр Єфремов. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:05:39)</note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u15.p1">Шановний Голово, шановні колеги, шановні гості! На сьогодні Україна пройшла більшу частину шляху до підписання угоди про асоціацію з Європейським Союзом. Залишилося зробити останні кроки, які виведуть нашу державу на більш високий рівень відносин з Євросоюзом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u15.p2">Але на цьому шляху ми зіткнулися з серйозними перешкодами, які загрожують зупинити рух 46-мільйонної країни до європейської сім'ї. Усе суспільство знає, з чим пов'язані ці проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u15.p3">У цьому зв'язку у мене є запитання до представників опозиційної частини залу: що відбувається у ваших лавах? Ми з вами чітко домовлялися, що головним пріоритетом у законодавчій робочі Верховної Ради України є євроінтеграційна складова. Та не зважаючи на досягнуту домовленість, ви постійно перешкоджали виконанню узгодженої з Євросоюзом дорожньої карти. Без вас ми прийняли: Кримінально-процесуальний кодекс, Закон про адвокатуру, про створення національного превентивного механізму протидії катуванням, внесли зміни до Конституції у напрямку забезпечення незалежності суддів та підвищення ролі Рахункової палати. Ми завершили перший етап модернізації законодавства для спрощення візового режиму, прийнято комплекс законів щодо захисту інтелектуальної власності. Фактично, всі законопроекти, які стосуються адаптації правової системи України до європейських критеріїв ми голосували без вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u15.p4">На сьогодні Верховній Раді залишилося ухвалити три закони: про прокуратуру, про вибори до Верховної Ради і про лікування засуджених за кордоном. І тут ми вперлися в глуху стіну. У законопроекті про прокуратуру і про вибори представники опозиційних фракцій подали вже близько 500 поправок, тим самим заблокувавши можливість їх прийняття не тільки сьогодні, але й найближчим часом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u15.p5">Водночас, як показали перші засідання створеної робочої групи, законопроектом про лікування засуджених взагалі серйозно і професійно ніхто не займався. У результаті сьогодні в нас немає навіть варіанту цього законопроекту, який можна було б взяти за основу. Я дуже сумніваюсь, що серед вас, шановні представники опозиції, немає підготовлених юристів. У зв'язку з цим у нас міцнішають підозри, що ви просто розігруєте спектакль для виборців, а, насправді, бачите себе вже кандидатами президентських виборів і питання Тимошенко вирішувати навіть не збираєтесь. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> І виступи трьох попередників це підтверджують. І просто морочити голову європейським представникам, намагаючись підставити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u16.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u17.p1">Щоб не було непорозумінь, ще раз заявляю: Президент України вніс проект Закону про прокуратуру, погоджений з європейськими експертами, і фракція Партії регіонів готова за нього голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u17.p2">Ми підготували і внесли законопроект про внесення змін до Закону про вибори народних депутатів – і також готові віддати за нього голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u17.p3">А що стосується закону про лікування засуджених за кордоном, то ми готові розглядати і його у тому варіанті, який підготує створена Верховною Радою, тобто нами з вами, робоча група. Якщо ви включаєтеся в цю роботу, шлях до Європи для нашої держави відкритий. Якщо ні – з'ясуйте між собою і скажіть усій країні, в яку гру ви граєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u17.p4">Дякую за увагу <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u18.p1">Шановні колеги, таким чином, проект Закону щодо можливості лікування за кордоном осіб, засуджених до позбавлення волі, на жаль, Тимчасовою робочою групою до розгляду Верховною Радою ще не підготовлений. А комітет разом з керівником комітету прийняв рішення, що всі законопроекти, що стосуються лікування, направити на доопрацювання на базі робочої групи. Це керівник от фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u18.p2">Далі, наступні два законопроекти: про прокуратуру, щодо вдосконалення законодавства з питань проведення виборів комітетами – теж не підготовлені. І, дійсно, там є сьогодні поправок стільки, що місяць їх треба буде розглядати в комітетах. Це Єфремов правду сказав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u18.p3">Ми прийняли їх за основу в першому читанні 8 листопада. Скоротили терміни підготовки до другого читання наполовину, тобто час подачі народними депутатами пропозицій поправок збігає о 18 годині 15 листопада, в п'ятницю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u18.p4">За такої ситуації відповідно до вимог Конституції, Регламенту ми не можемо позбавляти народних депутатів права подавати свої пропозиції до законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u18.p5">Таким чином, з трьох питань, які ініційовані для розгляду на позачерговому пленарному засіданні парламенту, два не можуть бути розглянуті, тому що там дуже багато поправок, а третє ще не підготовлено робочою групою. Тому позачергове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую закритим.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-11-13-m0.u18.p6">Наступне засіданні буде у вівторок 19 листопада о 10-й годині.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
