<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5900.html</idno>
               <date when="2015-06-02">2015-06-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2015-06-02">2015-06-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 02 червня 2015</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК ШОСТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">(02 червня 2015 року, 16 годин 10 хвилин)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="time">(16:14:41)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p1">Шановні колеги народні депутати, будь ласка, займаємо свої місця. Продовжуємо нашу роботу. Будь ласка, підготуйтесь до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p2">Перед тим, як розпочати нашу роботу, розпочати вечірнє засідання, хочу вас проінформувати, що за моїм дорученням регламентний комітет провів своє засідання, і як мене проінформували, ухвалив абсолютно законне рішення щодо процедури розгляду подання щодо притягнення до відповідальності двох народних депутатів. Це відкриває шлях до розгляду цього питання у сесійні залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p3">Хочу вас проінформувати про те, як тільки я отримаю на руки рішення комітету, засідання якого відбулося від 14 до 16 години, ми одразу з вами розпочнемо розгляд питання щодо зняття недоторканності двох народних депутатів відповідно до подання Генерального прокурора України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p4">Хочу подякувати комітету за те, що вони провели своє засідання і привели у відповідність до законодавства свою роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p5">А зараз прошу підготуватись до реєстрації шановні колеги народні депутати. Реєструємося.</seg>
               <note type="time">(16:16:24)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p6">335 народних депутатів у залі. Оголошую вечірнє засідання Верховної Ради України відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p7">І переходимо до розгляду питань порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p8">Будь ласка, у нас визначено до розгляду питання реєстраційний номер 2852, 2852-1. Доповідає Денісова Людмила Леонтіївна. Ми у п'ятницю його розглядали, але по ньому не було прийнято жодних рішень. Тому є пропозиція розглядати його скороченою процедурою. Давайте підготуємося, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p9">Немає необхідності, колеги, нам голосувати за скорочену процедуру, оскільки він був раніше обговорений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u1.p10">Будь ласка, 3 хвилини – для доповіді Денисовії Людмилі Леонтіївні, прошу. І потім – Юрій Шухевич, ще я дам слово з місця. І, будь ласка, і Наталя Королевська. Це три співавтори цього закону.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:17:52)</note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u2.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати, як ви всі пам'ятаєте, що 2 березня нами було дано доручення Кабінету Міністрів України, щоб до 1 травня 2015 року підготувати та подати на розгляд Верховної Ради проект щодо призначення всіх пенсій, в тому числі спеціальних, крім військовослужбовців та науковців, на загальних підставах. І у разі неприйняття до 1 червня даного закону, з 1 червня скасовуються всі норми щодо пенсійного забезпечення осіб, яким пенсії призначаються за спеціальними законами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u2.p2">Дійсно уряд 30 квітня вніс такий законопроект, який передбачає запровадження накопичувальної системи загальнообов'язкового державного пенсійного страхування з 1 січня 2017 року і скасування спеціальних пенсій та в становлення єдиних принципів нарахування з 1 січня 2016 року. Комітет терміново розглянув на засіданні 13 травня 2015 року. Надав чисельні зауваження до введення другого рівня накопичувальної системи і зазначив, що така система не запрацює і викличе довіру у звичайних громадян та прийняв рішення: повернути цей проект до комітету на підготовку допрацьованого проекту разом з положеннями альтернативних проектів для подання його до Верховної Ради на повторне перше читання. При цьому, враховуючи, що приймати проект в такому вигляді неможливо, та зважаючи на пропозицію Мінсоцполітики щодо скасування спецпенсій з 1 січня 2016 року, членами комітету було підготовлено законопроект 2852, щоб дати можливість уряду доопрацювати цей проект до 1 грудня 2015 року. Але наш колега народний депутат пан Шухевич подав законопроект 2852-1, який передбачає, що. більш стислі терміни уряду для підготовки доопрацьованого законопроекту до 1 липня 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u2.p3">Під час обговорення в Верховній Раді України 22 травня даних законопроектів мною було запропоновано, щоб надати можливість уряду доопрацювати і погодитись з пропозицією пана Шухевича до 1 липня 2015 року. При голосуванні, враховуючи, що він стояв останнім, голосів не було. І тому Верховною Радою України не підтримано саме пропозицію Міністерства соціальної політики щодо терміну скасування спеціальних пенсій з 1 січня 2016 року, а не відміну скасування з 1 червня. Тому на сьогоднішній день, дійсно, з 1 червня 2015 року Верховною Радою встановлено, що пункт 5 Прикінцевих положень Закону України від 2 березня.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">О.І.СИРОЇД</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u3.p1">Дозвольте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u4.p1">Скасовано норми щодо пенсійного забезпечення осіб, яким пенсії призначаються за 12 спеціальними законами, крім військовослужбовців та наукових працівників. Тому я вважаю, ніякого рішення сьогодні по цим законам приймати не потрібно. Тому що норма, яка була визначена Верховною Радою України, вона працює. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u5.p1">Дякую вам. Прошу, Юрій Шухевич. З місця.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:21:33)</note>
            <note type="speaker">ШУХЕВИЧ Ю.Р.</note>
            <u who="ШУХЕВИЧ Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u6.p1">Шановний пане Голово! Шановні колеги! Дійсно, оскільки законом 2 березня була встановлена дата скасування всіх привілейованих пенсій з 1 червня 2015 року. Але внісши свій проект уряд запропонував вводити цей. скасувати статтю 13 з. "Прикінцевих положень" і перенести, скасувавши зовсім, тим самим перенести на невідомо на який термін врешті-решт введення цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u6.p2">Тому було в комітеті профільному запропоновано на 1 лютого. Я подав альтернативний закон, щоб прискорити пенсійну реформу на 1 липня. Оскільки я пропозиція не набрала достатню кількість голосів, вступив в силу закон з 2 березня і всі привілейовані пенсії відмінені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u6.p3">Я вас тепер прошу, я знімаю свою пропозицію дату 1 липня і, оскільки вже вступив новий закон. Що стосується самого пенсійного закону, то запропонований альтернатив до урядового 2767-2, який передбачає як скасування всіх привілейованих пенсій, так єдину систему нарахування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u6.p4">Тому я вас, панове депутати, прошу його розглянути і відповідно вирішити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u6.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u7.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u7.p2">Прошу, Наталія Королевська.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:23:43)</note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u8.p1">Уважаемые коллеги, я прошу вашего внимания буквально на 1 минуту, чтобы вы все сейчас, когда будете голосовать, принимали это решение очень ответственно и чтобы каждый из вас понимал, за что вы будете голосовать. Потому что сейчас в зале проходит пиар-компания борьбы с привилегированными специальными пенсиями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u8.p2">Так вот, что вы сейчас считаете специальной привилегированной пенсией? Это пенсия работника местной государственной администрации, это пенсия журналиста, это пенсия научных сотрудников, это пенсия абсолютно простых людей, которые каждый месяц всей своей трудовой жизни перечисляли на 2 с половиной процента в Пенсионный фонд больше, чем любые другие пенсионеры, и за это люди, выходя на пенсию, получали ее чуточку выше. Я хочу вам сказать, что средняя пенсия специальная пенсия, которая сегодня здесь говорят, сегодня в нашей стране составляет 3200 гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u8.p3">И вы хотите у этих людей, которые сегодня, завтра и послезавтра пойдут на пенсию, отнять эти 3200 гривен и выплатить им позорную, нищенскую пенсию в 1200 гривен. За что? Вот за, что вы будете наказывать этих абсолютно простых людей, которые всю жизнь платили повышенный взнос, которые всю свою жизнь отработали на государство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u8.p4">Поэтому мы предлагаем следующее решение. Отложите, пожалуйста, это радикальное, непродуманное, необоснованное решение, наказание наших людей на несколько месяцев. Пускай Кабинет Министров подготовит правильный законопроект. Пусть люди, которые перечисляли повышенные взносы, получают, как положено хоть чуточку, но повышение пенсии. А за это время мы с вами обязаны проиндексировать пенсии, проиндексировать заработные платы. Ну вы же прекрасно сами знаете, что за 1200 гривен невозможно прожить в стране. И за 3200 гривен сегодня также невозможно прокормить свою семью. Так в место того чтобы сегодня забирать последний кусок хлеба, поднимите остальным людям пенсии, не забирайте, а добавьте остальным и после этого пересмотрите закон по спецпенсиям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u8.p5">Мы просим вас, пожалуйста, отмените вступление в силу с 1 июня закона по спецпенсиям, подготовьте, мы готовы принимать в этом участие, альтернативный проект и только после этого взвешено принимайте решение. А сейчас проголосуйте за законопроект, чтобы перенести решение об отмене спецпенсий с 1 июня. Дайте, пожалуйста, людям спокойно жить. Спасибо за вниманием.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u9.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u9.p2">З огляду на те, що набрав чинності закон, який був проголосований у березні і, відповідно до якого, спеціальні пенсії уже є скасовані, починаючи з 1 червня, обидва законопроекти уже втратили свою актуальність і, відповідно до пропозицій суб'єктів законодавчої ініціативи, обох, обидва законопроекти і 2852 і 2852-1 вважати такими, що відкликані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u9.p3">Так. Переходимо до наступного питання. Повторне перше читання. Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання органам Військової служби правопорядку у Збройних Силах України повноважень на здійснення досудового розслідування кримінальних проваджень та здійснення оперативно-розшукової діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u9.p4">Повинен доповідати голова комітету. Чи є доповідач для цього законопроекту?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u9.p5">Так. Повернемося пізніше. Я думаю, що голова комітету зараз на засіданні керівників депутатських фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u9.p6">Так. Переходимо до розгляду питань у другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u9.p7">Шановні народні депутати! Виноситься на розгляд проект Закону про внесення змін до Закону України "Про організацію оборонного планування", нова редакція. Доповідач голова Комітету з питань національної безпеки і оборони Пашинський Сергій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:28:59)</note>
            <note type="speaker">ПАШИНСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ПАШИНСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u10.p1">Доброго дня, шановні колеги! Доброго дня, шановна пані Головуюча!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u10.p2">До уваги депутатів представляється Закон (номер 1547) про організацію оборонного планування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u10.p3">Я хочу почати свій виступ з того, що миз вами за останніх більше ніж півроку вже несли колосальну кількість законодавчих змін в ту систему оборонного планування, мобілізації, стратегічного планування, яка існувала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u10.p4">Закон, який вам представлений, по суті, повністю модернізує. повністю модернізує діючу систему оборонного планування, вводить прив'язку оборонного планування до воєнної доктрини, вводить прив'язку до міжвідомчої координації. В першому читанні він був проголосований нами. Було внесено 35 пропозицій. 9 пропозицій враховано повністю, 5 враховано частково. Головним юридичним управлінням Апарату Верховної Ради України підготовлений до другого читання законопроект завізовано без зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u10.p5">Наш комітет одностайно підтримав рішення у другому читанні, рекомендувати його для прийняття у другому читанні та в цілому. Чи автори поправок наполягають? Таблиця роздана.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p1">Шановні народні депутати! Давайте повернемося до таблиці з поправками. Нагадую, ми розглядаємо Закон про внесення змін до, законопроект про внесення змін до Закону України "Про організацію оборонного планування". Поправки, які були відхилені, прошу подивитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p2">Поправка номер 4, народний депутат Сотник не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p3">Народний депутат. Поправка номер 6, народний депутат Сотник не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p4">Поправка номер 7, народний депутат Ленський. Народний депутат Ленський наполягає на своїй поправці? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p5">Так, народний депутат. Поправка номер 16, народний депутат Ленський не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p6">28 поправка, народний депутат Ленський не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p7">Ми завершили розгляд поправок. Якщо немає заперечень, ми можемо переходити до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p8">Шановні народні депутати! На ваш розгляд вноситься, для голосування вноситься законопроект про внесення змін до Закону України "Про організацію оборонного планування". Голосування у другому читанні та в цілому. Прошу, прошу зайняти свої місця і підготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p9">Прошу голосувати законопроект 1547 про внесення змін до Закону України "Про організацію оборонного планування" у другому читанні та в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:32:37)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p10">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p11">Шановні народні депутати, я вас прошу, я вас прошу зосередитися, зайняти свої місця в залі. Нам треба повернутися до голосування за законопроект (№ 1547) про внесення змін до Закону України "Про організацію оборонного планування". Я прошу зайняти свої місця. Ми голосуємо за повернення до голосування. Прошу. Прошу.</seg>
               <note type="time">(16:33:31)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p12">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p13">Дякую, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p14">А тепер ставлю на голосування в другому читанні та в цілому законопроект (№ 1547) про внесення змін до Закону України "Про організацію оборонного планування". Прошу голосувати в другому читанні та в цілому.</seg>
               <note type="time">(16:34:01)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p15">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p16">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p17">На ваш розгляд вноситься законопроект про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо визначення складу, змісту та порядку погодження документації із землеустрою (друге читання).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u11.p18">Прошу доповідати голову Комітету з питань аграрної політики та земельних відносин Кутового Тараса Вікторовича.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:34:34)</note>
            <note type="speaker">КУТОВИЙ Т.В.</note>
            <u who="КУТОВИЙ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u12.p1">Шановні колеги, на ваш розгляд винесено законопроект 0904 – це перехідний законопроект, свого часу зареєстрований народним депутатом Калетніком. Він перш за все розглядає питання вирівнювання ситуації по земельній документації, яка необхідна в кожній області. Сьогодні Закон про землеустрій не містить виключного переліку видів документації землеустрою та дозволяє іншим законам України та нормативно-правовим актам встановлювати різні види документації. При цьому в різних цих видах документації вирішуються одні і ті ж самі питання, але називаються вони по-різному і тому кожна область по своєму, і держземи там свого часу, все це трактували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u12.p2">До законопроекту, до нього, надійшло 165 пропозицій та поправок суб'єктів права законодавчої ініціативи, з яких пропонується врахувати 144, відхилити 21.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u12.p3">Щодо відхилених поправок та пропозицій, то пропонується відхилити поправки та пропозиції в основному які внесені із порушенням вимог статті 116 Регламенту Верховної Ради України і не стосуються положень законопроекту, прийнятого за основу. Також слід зауважити, що ряд пропозицій, що були відхилені через неузгодженість із положеннями також 116 статті Регламенту Верховної Ради, уже врегульовані Законом України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо спрощення умов ведення бізнесу". Це той Закон про дерегуляцію, який ми прийняли, номер 1918 12.02.2015 року. Зокрема це стосується поправок 7 та 131. Пропонується відхилити пропозиції та поправки, які виключають положення вже врахованих поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u12.p4">Конкретні обґрунтування щодо даних пропозицій та поправок наведені в порівняльній таблиці. На засіданні комітету даний законопроект було розглянуто 7 квітня і прийнято рішення рекомендувати Верховній Раді України прийняти його в другому читанні та в цілому як закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p2">Прошу, народні депутати, розглядати поправки. Чи є якісь пропозиції? Чи наполягають народні депутати на своїх поправках, на тих, які були відхилені?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p3">Поправка номер 7, народний депутат Дідич. Наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p4">Поправка номер 24, народний депутат Кулініч. Не наполягає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p5">35-а, народний депутат Кулініч. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p6">36-а, народний депутат Кулініч. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p7">50-а поправка народний депутат Барвіненко. Наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p8">53-я, народний депутат Кулініч. Не наполягає народний депутат Кулініч на жодній із своїх поправок. І так само народний депутат Барвіненко не наполягає на жодній із своїх поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p9">Всі решта поправки були враховані комітетом і за пропозицією комітету ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо визначення складу, змісту та порядку погодження документації із землеустрою (реєстраційний номер законопроекту 0904). Голосування відбуватиметься у другому читанні та в цілому прийняти законопроект, як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p10">Народні депутати, прошу зайняти місця для голосування – підготуватися до голосування. Законопроект 0904 про внесення змін до деяких законодавчих України щодо визначення складу, змісту та порядку погодження документації із землеустрою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:39:15)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p11">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p12">Шановні народні депутати, тепер нам потрібно повертатися, прошу знову ж таки, повертаємося до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p13">Повертаємося до голосування за законопроект 0904 про внесення змін до деяких актів України щодо визначення складу, змісту та порядку погодження документації із землеустрою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p14">Прошу голосувати про повернення до розгляду.</seg>
               <note type="time">(16:39:59)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p15">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p16">Повернулися до розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p17">Тепер прошу вас визначитися стосовно прийняття у другому читанні та в цілому законопроекту номер 0904 про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо визначення складу, змісту та порядку погодження документації із землеустрою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:40:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p18">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p19">Дякую, "за" – 235, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u13.p20">Наступне питання, проект Закону про внесення змін до деяких Законів України (щодо заснування релігійними організаціями навчальних закладів), реєстраційний номер 1447, друге читання. Доповідач – голова Комітету з питань науки і освіти Гриневич Лілія Михайлівна. Прошу, Лілія Михайлівна.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:41:13)</note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u14.p1">Шановні колеги народні депутати! Сьогодні на другому читанні дуже важливий законопроект. Законопроект, який нас рухає вперед в цивілізаційному розвитку. Тому що сьогодні будь-яка організація чи приватна особа має право заснувати школу, а релігійна організація не має такого права. І це повністю суперечить частині третій Закону України "Про свободу совісті релігійних організацій", де закріплено право батьків виховувати своїх дітей відповідно до своїх переконань та ставлення до релігії. Однак, на теперішній час це право не забезпечене законодавчо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u14.p2">Цей законопроект ми з вами розглянули у першому читанні позитивно і якщо ми його сьогодні приймемо, ми будемо чітко розуміти, які саме церкви не через підставних осіб, а самостійно засновують школи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u14.p3">Варто нагадати, що школи зможуть засновувати тільки ті релігійні організації, які офіційно визнані в Україні. Цього не дозволяється робити сектам, які ведуть антидержавницьку діяльність або використовують маніпулятивні технології. Щоб видавати документи про освіту, ці школи мають пройти ліцензування, виконувати державну програму і тільки як доповнення створювати свою виховну систему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u14.p4">Комітетом до другого читання підготовлено порівняльну таблицю, до якої внесено 10 поправок, з них враховано – 4 і відхилено – 6. Відхиленими поправками є поправки, які повністю міняють концепцію законопроекту і нівелюють його основу мету, а саме, забезпечення конституційного права віруючих батьків або осіб, що їх замінюють, на виховання своїх дітей відповідно до власних релігійних переконань. Переважна більшість запропонованих поправок спрямовані на виключення з тексту законопроекту проголосованих в першому читанні положень. Виходячи з викладеного, пропонуємо врахувати поправки: 6, 8, 9 і 10, які, зокрема, частина з них внесені після попередніх консультацій з юридичним управлінням, щоб врахувати все в цьому законопроекті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u14.p5">Тому рішенням комітету ми рекомендуємо Верховній Раді прийняти в цілому цей законопроект з врахованими поправками.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p1">Дякую дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p2">Таким чином автором усіх неврахованих поправок є народний депутат Веселова. Чи наполягаєте народний депутат Веселова на.? Ні, не наполягає. З огляду на це, пропоную проголосувати за проект Закону (реєстраційний номер 1447) про внесення змін до деяких законів України (щодо заснування релігійними організаціями навчальних закладів) у другому читанні та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p3">Шановні народні депутати, прошу зайняти місця для голосування. Голосуємо законопроект (номер 1447) про внесення змін до деяких законів України (щодо заснування релігійними організаціями навчальних закладів) у другому читанні та в цілому. Голосуємо. Прошу.</seg>
               <note type="time">(16:45:14)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p4">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p5">Дякую. "За" – 237, Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p6">Шановні народні депутати! Ми з вами обговорили законопроект 2852 та 2852-1 і попри те, що суб'єкти законодавчої ініціативи рекомендували зняти їх з розгляду, відповідно до Регламенту ми не можемо знімати з розгляду законопроекти, які вже були включені до порядку денного засідання. Тому пропозиція є така. Щоб ми їх зараз з вами відхилили своїм рішенням для того, аби вони не продовжували бути у порядку денному сесії. Тому, шановні народні депутати, я прошу зосередитися. Ми повернулися до законопроектів номер 2852 та 2852-1. Суб'єкти законодавчої ініціативи пропонували зняти їх з розгляду.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p7">Один суб'єкт пропонував. Добре. Я вас прошу тоді визначитися стосовно законопроектів 2852. Спочатку 2852, а потім 2852-1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p8">2852. Проект Закону про внесення зміни до Прикінцевих положень Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо пенсійного забезпечення" щодо перенесення термінів прийняття закону стосовно призначення всіх пенсій, у тому числі спеціальних, на загальних підставах. Пропозиція комітету – відхилити цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p9">Прошу голосувати. Пропозиція комітету – відхилити цей законопроект 2852. Прошу голосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p10">Пані Людмила Денісова, пані голова комітету, чи могли би ви пояснити шановним народним депутатам позицію, ще раз позицію комітету по 2852 і 2852-1 для того, аби ми завершили розгляд цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u15.p11">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:47:47)</note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u16.p1">Шановні народні депутати, виникла така ситуація. 22 травня, коли ми розглядали питання 2852, то я запропонувала, щоб ми не голосували за це питання, 2852, а голосували за проект пана Шухевича 2852-1. Тобто відтермінували скасування спеціальних пенсій, які було прийнято 2 березня, до 1 липня для того, щоб уряд міг допрацювати законопроект про пенсійну реформу щодо накопичувального загальнообов'язкового пенсійного страхування. 22 травня у нас не вистачило голосів за будь-яке рішення, тому було перенесено на сьогоднішній день голосування. Але на сьогоднішній день, вже 2 червня, і 1 червня вступив в дію закон, яким скасовані всі спеціальні пенсії. Тому вже немає сенсу голосувати ні за те, ні за інше або треба відхилити. Або, якщо інші депутати вважають по-іншому, ну треба поставити і визначаться депутати самі як треба.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u17.p1">Яка пропозиція комітету стосовно обох законопроектів? Щоб народні депутати почули.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:48:36)</note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u18.p1">Пропозиція комітету була: підтримати 2852, потім в порядку визначення ми 2852-1. Я думаю, що треба, щоб не виникало ніяких розбіжностей, треба поставити на голосування і депутати визначаться, і 2852, і 2852-1.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u19.p1">Прошу, Віктор Пинзеник.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:49:45)</note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u20.p1">Шановні народні депутати! Сьогодні проблема дійсно в регульована, але є технічна проблема пов'язана з тим, що у нас є два закони, по яких треба вирішити його долю. Ні комітет, ні хто інший не пропонував рішення відхилити. І давайте поступимо по процедурі. Поставимо на голосування про підтримку обох законів, а всіх колег, я пропоную дружно проголосувати проти, і ми закриємо, нарешті, тему спеціальних пенсій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p2">Тоді я ставлю. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Уже всі суб'єкти законодавчої ініціативи виступили зі своїми пропозиціями. Прошу, ставлю на голосування проект Закону, 2852, про внесення змін до прикінцевих положень Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо пенсійного забезпечення" щодо перенесення термінів прийняття закону стосовно призначення всіх пенсій, у тому числі спеціальних, на загальних підставах. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:51:01)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p3">За-52</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p4">Законопроект відхилений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p5">Вноситься для прийняття рішення законопроект номер 2852-1, про внесення зміни до "Прикінцевих положень" Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо пенсійного забезпечення" щодо перенесення термінів прийняття закону стосовно призначення пенсій, у тому числі спеціальних, на загальних підставах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p6">Прошу визначатися, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:51:49)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p7">За-60</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p8">Рішення не прийнято. Законопроект вважається відхиленим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p9">Переходимо до наступного питання порядку денного. повторний розгляд законів з пропозиціями Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p10">Законопроект (реєстраційний номер 0919) про внесення змін до деяких Законів України щодо встановлення цін, тарифів з пропозиціями Президента від 4 травня 2015 року. Доповідач: Представник Президента України у Верховній Раді України Кубів Степан Іванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u21.p11">Прошу, Степане Івановичу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:52:31)</note>
            <note type="speaker">КУБІВ С.І.</note>
            <u who="КУБІВ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u22.p1">Шановна пані Головуюча! Шановні колеги! 9 квітня 2015 року парламентом було прийнято Закон України "Про внесення змін до деяких законів України" щодо встановлення цін, тарифів, (0919), який спрямований на визначення меж повноважень Національної комісії, що здійснює державне регулювання у сфері енергетики, комунальних послуг щодо встановлення цін і тарифів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u22.p2">Зазначений закон не може бути підписаний Президентом України з наступних причин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u22.p3">По-перше, законом, що надійшов на підпис пропонується внести змін до Закону про засади функціонування ринку природнього газу, який через 4 місяці, тобто з 1 жовтня 2015 року втрачає чинність згідно з Законом України "Про ринок природнього газу" прийняти 9 квітня 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u22.p4">По-друге, на даний час в Україні провадяться структурні зміни, спрямовані на зниження бюджетного дефіциту реформування системи тарифоутворення у сферах енергетики та комунальних послуг з метою поетапного приведення цін газу на теплову енергію до рівня, який покриває економічно-обґрунтовані витрати для всіх категорій споживачів до 2017 року, досягнення беззбитковості діяльності Національної акціонерної компанії "Нафтогаз України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u22.p5">По-третє, за результатами співпраці з Світовим банком та Міжнародним валютним фондом Україною взято низку зобов'язань згідно яких необхідно забезпечити встановлення економічно обґрунтованих тарифів у сферах теплопостачання та житлово-комунальних послуг. В зв'язку з чим, передбачений законом механізм компенсації різниці в тарифах на житлово-комунальні послуги не буде задіяний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u22.p6">По-четверте, відповідно до третього енергетичного пакету Україна має гарантувати незалежність відповідного державного регулятора від органів державної влади та від інтересів енергетичної галузі, що є важливою та принциповою особливістю функціонування регуляторів в державах-членах Європейського Союзу. Самостійне прийняття рішень державним регулятором незалежно від будь-якого державного органу є запорукою гарантування його незалежності, як передбачено директивами Європейського парламенту та Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u22.p7">З урахуванням викладеного Президентом України пропонується пункт 3 підпункт 3 та пункту 7 пункту 4 розділу один Закону України "Про внесення змін до деяких законів України щодо встановлення цін (тарифів) виключити. Шановні колеги, прошу підтримати пропозиції Президента України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u23.p1">Дякую. Запрошую до слова співдоповідача, голову Комітету з питань економічної політики Іванчука Андрія Володимировича.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:55:55)</note>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u24.p1">Шановна пані головуюча, шановні народні депутати! На ваш розгляд вноситься законопроект з пропозиціями Президента "Про внесення змін до деяких законів України щодо встановлення цін (тарифів). Мета президентських пропозицій, це усунення правової прогалини у регулюванні повноважень органів державної влади в частині встановлення цін та тарифів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u24.p2">Шановні народні депутати! Я хотів би вам коротенько пояснити, в чому суть даного законопроекту. Коли законопроект запропонований, прийнятий Верховною Радою, був на підписі у Президента України, Верховна Рада прийняла законопроект про ринок газу. І в зв'язку з розбіжностями в цих двох законопроектах Президент вніс пропозиції, щоб удосконалити і зняти ці прогалини в законодавстві, які виникли в рахунок прийняття законопроекту про ринок газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u24.p3">Тому тут взагалі немає ніяких дискусій. Пропозиції Президента були підтримані на комітеті одноголосно. І я прошу всі фракції і групи підтримати даний законопроект в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p2">Як ви почули від співдоповідача, голови комітету, усі пропозиції Президента були підтримані комітетом. І у зв'язку з тим, якщо немає запитань від народних депутатів, ми можемо голосувати про підтримку пропозицій Президента, про ухвалення Закону "Про внесення змін до деяких законів України щодо встановлення цін (тарифів)" з пропозиціями Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p3">Тоді прошу голосувати законопроект (реєстраційний номер 0919) "Про внесення змін до деяких законів України щодо встановлення цін (тарифів)" з пропозиціями Президента України від 04.05.2015 року. Шановні народні депутати, прошу голосувати законопроект 0919 із пропозиціями Президента.</seg>
               <note type="time">(16:58:19)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p4">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p5">Шановні народні депутати, повертаємося до розгляду. Я вас прошу зосередитися. Шановні народні депутати, прошу зайняти місця для голосування і повертаємося до розгляду законопроект № 0919: "Про внесення змін до деяких законів України щодо встановлення цін (тарифів)" з пропозиціями Президента України від 4 травня 2015 року. Про повернення. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(16:59:14)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p6">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p7">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p8">Тепер прошу визначитися стосовно прийняття Закону України "Про внесення змін до деяких законів України щодо встановлення цін (тарифів)" з пропозиціями Президента від 4 травня 2015 року в цілому. Реєстраційний номер 0919. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(16:59:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p9">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p11">Переходимо до наступного питання порядку денного. На ваш розгляд, шановні народні депутати, вноситься проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про обрання голів, перших заступників голів.". Я перепрошую, немає доповідача Юрія Луценка, пізніше будемо розглядати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u25.p12">На ваш розгляд вноситься проект Постанови про визначення кандидатури до складу конкурсної комісії з відбору на зайняття посад членів Національного агентства з питань запобігання корупції (реєстраційний номер 2922). Надзвичайно важливий проект постанови. Шановні народні депутати, прошу вашої уваги. Доповідач – голова Комітету з питань запобігання і протидії корупції Соболєв Єгор Вікторович. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:01:02)</note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u26.p1">Шановні колеги, ви знаєте, що перед нами з вами є завдання цього року створити Національну агенцію запобігання корупції. В неї дуже важлива місія: вона має оприлюднювати майнові декларації всіх посадовців і разом із суспільством перевіряти їх. Щоби туди потрапили хороші люди, які будуть відповідально ставитися до своїх обов'язків, закон передбачив набір всіх керівників цієї агенції за конкурсом. Для того, щоб цей конкурс відбувся, ми маємо допомогти сформувати конкурсну комісію. За законом Верховна Рада має делегувати туди одного члена. Наш Комітет з протидії корупції звернувся до громадських організацій з проханням допомогти парламенту і знайти такого гідного члена конкурсної комісії. Центр Протидії Корупції, Реанімаційний пакет реформ, Transparency International Ukraine порадилися між собою і визначили таким кандидатом Олексія Хмару. Це з Кіровограда громадський активіст, який вже кілька років очолює організацію, що спеціалізується на перевірці і розкритті декларацій якраз Transparency International Ukraine. Ми із задоволенням рекомендуємо парламенту проголосувати за цю людину делегувати його в конкурсну комісію, і хай в них вийде обрати справжнє Національне агентство з запобігання корупції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u27.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u27.p2">Чи є запитання? Якщо немає запитань тоді, шановні народні депутати. Тоді. Шановні народні депутати, прошу записати два -"за" , два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u27.p3">Прошу народний депутат Бурбак.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:03:22)</note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u28.p1">Прошу передати слово моєму колезі, Дмитру Сторожуку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u29.p1">Прошу передати слово народному депутату Стрижак, Сторожук. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:03:37)</note>
            <note type="speaker">СТОРОЖУК Д.А.</note>
            <u who="СТОРОЖУК Д.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u30.p1">Політична партія "Народний фронт" не буде підтримувати сьогодні цю кандидатуру. Тому що ми були присутніми на обранні від громадських організацій там дана кандидатура підтримана не була. А тому я думаю, що це питання потрібно розглядати на Раді коаліції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u31.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u31.p2">Народний депутат Жолобецький, прошу, фракція "Блок Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:04:11)</note>
            <note type="speaker">ЖОЛОБЕЦЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЖОЛОБЕЦЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u32.p1">Прошу передати слово Мусію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u33.p1">Прошу передати слово народному депутату Мусію.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:04:19)</note>
            <note type="speaker">МУСІЙ О.С.</note>
            <u who="МУСІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u34.p1">Шановні колеги, я прошу вас не підтримувати дану кандидатуру з багатьох ознак: пан Олексій Хмара відомий грантоїд, який за державні і недержавні кошти знищував громадянське суспільство за часів Януковича. Він, насправді, був у всіх дорадчих органах, які були створені Януковичем для так званого закамуфльованого розвитку громадянського суспільства. Відкриті і чесні державні закупівлі і Закон "Про державні закупівлі", який за часів Януковича був пролобійований саме паном Хмарою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u34.p2">Далі. "Відкритий уряд", всі ви знаєте, хороша ідея, яка була підтримана Януковичем і насправді перетворилася в "закритий уряд". Це також один з тих пунктів, який лобіювався безпосередньо Олексієм Хмарою. Мало того, він представляється як представник міжнародної організації Transparency International, але насправді він тільки виконавчий директор всього-на-всього. Там зовсім інший керівник цієї організації. Організація зареєстрована у Кіровограді за приватною адресою, на приватному. у приватному будинку. Я думаю, є великі запитання до такої кандидатури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u34.p3">Тому я прошу народних депутатів не голосувати. Натомість, я думаю, що серед парламенту знайдеться маса людей, яким ми можемо довіряти і які можуть стати обличчям цієї конкурсної комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u34.p4">Окрім того, подивіться останні відомості на сайті, які знаходяться цієї організації, Transparency International Україна. В цих відомостях є наїзд на уряд, наїзд на Верховну Раду, і коментарі Олексія Хмари щодо того, що ми неправильно, вибачте, не можемо ніяк визначити тих людей, і ці конкурси, які були проведені, вони нелегітимні і незаконні. Він що, "верховний головнокомандувач" чи "верховний суддя" Верховної Ради? І як.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u35.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u35.p2">Прошу, народний депутат Чижмарь, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u35.p3">Зараз. я по списку, а тоді.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:06:31)</note>
            <note type="speaker">ЧИЖМАРЬ Ю.В.</note>
            <u who="ЧИЖМАРЬ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u36.p1">Юрій Чижмарь, фракція Радикальної партії. Наша фракція так само не буде підтримувати дану кандидатуру з різних підстав, тому що по ньому є багато зауважень і з боку громадськості, і його попередньої діяльності, про що вже сказали у цій залі, і я повторюватися не буду. Колишній громадянин Росії, Російської Федерації, щодо якого у нас немає сьогодні біографічної довідки на столах із вказанням, коли він отримав громадянство України і чи є в нього судимість чи немає. А є підозра, що в нього є судимість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u36.p2">Тому я вважаю, на таку важливу посаду, конкурсну посаду, де будуть призначатися всі інші члени антикорупційних органів, ми не можемо підтримати. Наша фракція не підтримує дану кандидатуру. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u37.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u37.p2">Прошу народний депутат Тетяна Чорновол.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:07:23)</note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛ Т.М.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛ Т.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u38.p1">Насправді, це факт, що в молодості пан Хмара був судимий за квартирну крадіжку. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Але, ви розумієте, насправді, кожна людина може почати чесний шлях і, що називається искупити свою вину. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Але, дослухайте мене, але пан Хмара, який зараз пропонується на боротьбу з корупцією, замість того, щоб искупляти свою вину, займався корупцією в цьому, як раз в цьому питанні. Тому що він викупив відомості про свою судимість з обласного реєстру, але ці відомості залишилися в загальнодержавному реєстрі. Дякую. Тому він – корупціонер і не має права просто йти на цю посаду.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Ганьба!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u39.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u39.p2">Прошу народний депутат Чумак. Пане Віктор.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:08:14)</note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u40.p1">Напевно, мій виступ буде трохи дисонансом зі всім тим, що виступали.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u41.p1">Шановні народні депутати, я вас прошу. Шановні народні депутати.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:08:32)</note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u42.p1">Шановні колеги, я хочу сказати, напевно, мій виступ трохи буде дисонувати з тим, що говорили мої колеги, але я знаю Олексія Хмару 8 років. Чесно кажучи, якщо той факт, про який казала Тетяна Чорновіл, підтверджується, то мені трохи соромно. Але, по великому рахунку, хочу сказати, що за 8 років знаю цю людину абсолютно з позитивної сторони. Більше того, він приймав участь в розробці багатьох, дуже багатьох антикорупційних законодавчих актів, він приймав участь у Майдані, він приймав участь. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Почекайте. Він приймав участь. Він приймав участь у практично всіх заходах антикорупційного характеру, які робили громадські активісти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u42.p2">При тому, при тому, що фракція сьогодні прийняла рішення: голосувати "за", якщо факт, про який казала Тетяна Чорновіл, підтверджується – я думаю, його треба ще перевіряти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u43.p1">Прошу, народний депутат Крулько, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:09:29)</note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u44.p1">Іван Крулько, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u44.p2">Шановна пані головуюча, шановні народні депутати, є пропозиція: сьогодні перенести розгляд цього важливого питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u44.p3">Справа полягає в тому, що кандидат на посаду не провів зустрічі з депутатськими фракціями, зокрема з фракцією "Батьківщина". Ми би хотіли зустрітися з цим кандидатом і почути його аргументи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u44.p4">Але в той же час я хотів би сказати, що представник Transparency International він автоматично має достатньо високу довіру, тому що ця організація знана у світі як та організація, яка займається боротьбою з корупцією і подоланням цього явища. Більше того, ми знаємо висновку Transparency International, які мають досить високу довіру в суспільстві і довіру, зокрема, в нашій політичній силі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u44.p5">Але в той же час прохання сьогодні, щоби не провалювати це голосування, перенести розгляд цього питання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u45.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u45.p2">Прошу, народний депутат Мосійчук.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:10:33)</note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u46.p1">Ігор Мосійчук, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u46.p2">Я вважаю, що треба виносити на голосування. Я абсолютно підтверджую все, що тут сказала пані Тетяна Чорновіл. Я володів також цією інформацією, що з однієї бази відомості про судимість були вилучені, а в іншій базі вони залишились. Тому ми не можемо зараз призначити корупціонера, який буде обирати людей, які будуть боротися в перспективі з корупцією. Це нонсенс. Тому прошу винести дане питання на голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u47.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u47.p2">Прошу Єгор Соболєв, голова комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:11:23)</note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u48.p1">Якщо проти людини висунуті настільки серйозні звинувачення, то дві пропозиції. Перше. Представникам всіх фракцій, які ці звинувачення робили, увійти в робочу групу при Антикорупційному комітеті парламенту і або підтвердити, або спростувати ці звинувачення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u48.p2">Друге. Перенести сьогоднішнє голосування, щоби пан Хмара зміг зустрітися з членами тих фракцій, які хочуть з ним обговорити його роботу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p2">Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p3">Я думаю, що ми повинні дослухатися до обох пропозицій. По-перше, я думаю, що варто перенести розгляд цього питання, оскільки ми не маємо єдиного рішення. По-друге, шановні народні депутати, я попрошу вашої уваги, я хотіли, щоб ви мене також почули. Ви розумієте, що в цьому залі пролунали дуже серйозні обвинувачення стосовно людини, які можуть завдати йому репутаційних ризиків на все його життя і ми не маємо права просто так залишити без розгляду це запитання. Тому я пропоную все-таки, щоб ми перенесли розгляд цього питання і щоб те, як запропонував голова комітету, народні депутати представники різних фракцій могли зібратися під гідою Комітету з питань про запобігання і протидії корупції. І або довести, показати докази цього і тоді ми відхилимо цю кандидатуру, або спростувати цю інформацію, щоб ми могли підтримати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p4">Шановні народні депутати, давайте перенесемо розгляд цього питання.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p5">Давайте переносимо розгляд.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p6">Прошу визначитися стосовно перенесення розгляду цього питання. Проект Постанови номер 2922 про визначення кандидатури до складу конкурсної комісії з відбору на заняття посад членів Національного агентства з питань запобігання корупції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p7">Прошу визначатися, про перенесення розгляду цього питання.</seg>
               <note type="time">(17:14:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p8">За-72</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p9">Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p10">Ставлю на голосування проект Постанови, номер 2922, про визначення кандидатури до складу конкурсної комісії з відбору на заняття посад членів Національного агентства з питань запобігання корупції. Проект прийняти за основу і в цілому, згідно з пропозицією комітету. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:15:13)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p11">За-35</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p12">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u49.p13">На ваш розгляд пропонується проект Постанови, номер 2424, про припинення повноважень члена Тимчасової спеціальної комісії з перевірки суддів загальної юрисдикції Голуба В.В. Доповідач голова Комітету з питань правової політики та правосуддя Князевич Руслан Петрович. Прошу Руслан Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:16:10)</note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p1">Дякую шановний пане головуючий! Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p2">Щоб довго не забирати ваш час, хочу сказати, що Комітетом з питань правової політики та правосуддя ініційовано внести на розгляд парламенту проект Постанови про припинення повноважень нашого колеги Владислава Володимировича Голуба, як члена тимчасової спеціальної комісії, яка займається перевіркою суддів загальної юрисдикції. Пригадуєте, мова йде про те, що відповідно до Закону про відновлення довіри до суддівської влади, кожна з фракцій парламенту коаліції запропонувала по одній кандидатурі, це саме 5 кандидатур, які належать до квоти Верховної Ради. І фракція "Блоку Петра Порошенко" запропонувала Владислава Голуба від цієї фракції. Але зважаючи на те, що згідно закону робота в цій комісії передбачена на постійній звільненій основі, а народний депутат Голуб відповідно до Конституції протягом 20 днів мав можливість визначитись, де він вважає за доцільне працювати далі і саме в цей строк він написав заяву, визначившись на користь парламенту, він хоче залишитись в стінах парламенту народним депутатом, і просить парламент зважати на ці об'єктивні обставини, і припинити його достроково повноваження як члена комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p3">Якщо сьогоднішнє рішення буде прийнято, то "Блок Петра Порошенка" відповідно до закону матиме право, для того, щоби внести повторно кандидатуру від цієї фракції до складу Тимчасової спеціальної комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p4">Прошу підтримати. Тут немає жодної політики, це технічне рішення і комітет одностайно його пропонує Верховній Раді для голосування. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p5">Шановні народні депутати, чи є потреба обговорювати? Немає. Я думаю, що це є воля народного депутата, він хоче припинити свої повноваження як член Тимчасової спеціальної комісії і відповідно ми повинні прийняти рішення з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p6">Тому прошу зосередитись і підготуватись до голосування проекту Постанови (номер 2424) "Про припинення повноважень члена Тимчасової спеціальної комісії з перевірки суддів, судів загальної юрисдикції Голуба".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p7">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:18:41)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p8">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p9">Дякую. Пан. Прошу. Шановні народні депутати, на ваш розгляд вноситься проект Постанови, реєстраційний номер (2817) "Про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про обрання голів, перших заступників, заступників голів, секретарів, членів комітетів Верховної Ради України восьмого скликання та обрання голови, першого заступника, заступників голови, секретаря та членів Спеціальної контрольної комісії Верховної Ради України з питань приватизації", доповідач народний депутат України Луценко Юрій Віталійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u50.p10">Прошу, Юрій Віталійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:19:28)</note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u51.p1">Шановна пані головуюча! Шановні колеги! Дана постанова врегульовує питання, яке виникло після виходу двох депутатів фракції "Блоку Петра Порошенка" із фракції. Наша фракція згідно Коаліційній угоді делегувала їх на керівні посади у двох, в одній постійній Комісії з питань приватизації та правоохоронному комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u51.p2">В даному випадку ми просимо вашої підтримки про те, аби люди, котрі покинули фракцію, позбулися можливості представляти її квоти в керівних органах. Дякую і прошу підтримати. Так само, як ми це зробили у випадку із вихідцями з іншої фракції. Наполягаємо на позитивному голосуванні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u52.p1">Дякую. Шановні народні депутати, чи є потреба обговорювати? Є? Нема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u52.p2">Прошу тоді визначатися шляхом голосування за проект Постанови № 2817 про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про обрання голів, перших заступників, заступників голів, секретарів, членів комітетів Верховної Ради України восьмого скликання та обрання голови, першого заступника, заступників голови, секретаря та членів Спеціальної контрольної комісії Верховної Ради України з питань приватизації". Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:21:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u52.p3">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u52.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u52.p5">Шановні народні депутати! На ваш розгляд вноситься проект Постанови № 2054 про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про премію Верховної Ради України за внесок молоді у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування". Доповідач – голова Комітету з питань сім'ї і молодіжної політики та спорту Палатний Артур Леонідович. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:21:52)</note>
            <note type="speaker">ПАЛАТНИЙ А.Л.</note>
            <u who="ПАЛАТНИЙ А.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u53.p1">Шановний головуючий, шановні колеги! Комітет з питань сім'ї і молодіжної політики, спорту та туризму на своєму засіданні 17 березня цього року розглянув проект Постанови про проведення змін до Постанови Верховної Ради України "Про премію Верховної Ради України за внесок молодів у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування" та Додатку №1 за реєстраційним номером 2054.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u53.p2">Внесений мною, народним депутатом України Величковичем, проект постанови спрямований на удосконалення відбору, аналізу інформації про досягнення претендентів на здобуття цієї премії. Я доповідаю від комітету, одночасно як автор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u53.p3">Проектом постанови пропонується внести низку змін до діючої Постанови "Про премію Верховної Ради України за внесок молоді у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування" в частині термінів подачі клопотань та присудження премії та розглядом комітетом пропозицій щодо кандидатів на здобуття премії для внесення в подальшому цих кандидатур до Верховної Ради України. Внесення змін викликано тим, що обласні ради і молодіжні організації не встигають до 1 квітня подати відповідні документи для участі у відборі на присудження зазначеної премії. Тому пропонуються зміни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u53.p4">Перше. Подання клопотань та присудження премії перенести з 1 квітня на 1 вересня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u53.p5">Друге. Відбір комітетом кандидатур та внесення цих кандидатур до Верховної Ради України перенести з 1 червня на 1 жовтня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u53.p6">І третє. Присудження премії перенести з Дня молоді на 1 грудня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u53.p7">Шановні колеги, прошу підтримати цю Постанову №2054 і прийняти за основу та в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u54.p1">Шановні народні депутати, прошу, чи є потреба обговорювати законопроект?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u54.p2">Прошу для прийняття рішення вноситься проект Постанови №2054: про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про премію Верховної Ради України за внесок молодів у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування" – за основу та в цілому. Прошу народних депутатів визначатися.</seg>
               <note type="time">(17:24:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u54.p3">За-257</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u54.p4">І, шановні народні депутати, у нас залишилося нерозглянутим питання повторного першого читання – законопроект (№2804) про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання органам Військової служби правопорядку у Збройних Силах України повноважень на здійснення досудового розслідування кримінальних правопорушень та здійснення оперативно-розшукової діяльності. Доповідач – голова Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності Кожем'якін Андрій Анатолійович. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:25:23)</note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55.p1">Шановний головуючий, шановні колеги! Комітет Верховної Ради з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності розглянув на своєму засіданні 20 травня цього року проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання органам Військової служби правопорядку у Збройних Силах України повноважень на здійснення досудового розслідування кримінальних правопорушень та здійснення оперативно-розшукової діяльності (№2804). Відповідно до Постанови Верховної Ради України (від 14 травня) зазначений проект було передано на повторне перше читання до нашого комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55.p2">Законопроектом пропонується, шляхом внесення змін до Кримінально-процесуального кодексу України, Закону України "Про оперативно-розшукову діяльність" та Закону України "Про Військову службу правопорядку у Збройних Силах України", включити слідчі підрозділи Військової служби правопорядку до переліку органів досудового розслідування та наділити їх додатковими повноваженнями. Такі зміни, як зазначається у Пояснювальній записці, зможуть забезпечити належне досудове розслідування кримінальних правопорушень в умовах особливого періоду та воєнного стану, знаходження військ поза межами населених пунктів у складі миротворчих контингентів тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55.p3">Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради висловило низку зауважень та вважає, що законопроект, за результатами розгляду у першому читанні, може бути прийнятий за основу. Члени комітету, підтримуючи ідею розподілу правоохоронних завдань та функцій між правоохоронними органами з цивільним та військовим статусом, вважають, що на базі Військової служби правопорядку у Збройних Силах України, має бути створено військову поліцію як військове правоохоронне формування, саме про утворення такого правоохоронного формування зазначено в Коаліційній угоді депутатських фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55.p4">Вважаємо, що наділення Військової служби правопорядку додатковими повноваженнями у сфері досудового розслідування чи створювати у її структурі додаткових підрозділів – потребуватиме оновлення штату, набрання людей з новими знаннями, освітою з абсолютно іншими функціями, а для цього потрібні додаткові кошти з державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55.p5">Крім того, у нас функціонує воєнна прокуратура, яка має всі можливості для того, щоб військові злочини розслідувалися на належному рівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55.p6">З огляду на зазначене, Комітет з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді: за результатами розгляду в першому читанні законопроект повернути суб'єктам права законодавчої ініціативи на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55.p7">Є інші думки, які сьогодні члени комітету висловлювали під час обговорення цього проекту в додаткових зустрічах, додаткових обговореннях, вважають деякі члени комітету. Вважають, що прийняття цього законопроекту, можливо, за основу з додатковим доопрацюванням. У зв'язку з тим, що напрацювання Закону про військову поліцію буде проводитись в певний час і в цей час повноваження для Служби військового правопорядку повинні бути розширені. Тому комітет своє рішення прийняв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u55.p8">Будь ласка, все залежить зараз від фракцій, коаліцій і від парламенту, приймайте рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u56.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u56.p2">Прошу дати слово – суб'єкт законодавчої ініціативи народний депутат Вінник.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:29:18)</note>
            <note type="speaker">ВІННИК І.Ю.</note>
            <u who="ВІННИК І.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u57.p1">Шановні колеги, дійсно, під час обговорення цього законопроекту в сесійній залі декілька тижнів тому було дано протокольне доручення Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності доопрацювати законопроект та внести його на повторне перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u57.p2">Власне, ті висновки, які були зроблені під час роботи комітету, а також після роботи комітету, щойно озвучив голова комітету пан Кожем'якін. Дійсно, треба приймати цей законопроект сьогодні за основу, дійсно, треба вивчати і, фактично, робити його досконалим до другого читання, тому що реформування сьогодні військової служби правопорядку та створення на її базі військової поліції буде потребувати додаткових видатків з бюджету на компенсацію, яка передбачена будь-якому військовослужбовцю в разі реорганізації згідно Закону "Про військову службу та військовий обов'язок" та згідно Закону "Про соціальний захист військовослужбовців".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u57.p3">Тому пропонуємо прийняти за основу законопроект "Про військову службу правопорядку", який дасть можливість тимчасово до моменту прийняття відповідного Закону про військову поліцію або військову міліцію надати органу військової служби правопорядку функції дієвого органу щодо профілактики запобігання та розслідування злочинів з дуже обмеженим суб'єктним складом, який обмежується виключно військовослужбовцями та виключно працівниками Збройних Сил України і те тільки під час виконання ними їхніх службових обов'язків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u57.p4">Прошу підтримати цей законопроект за основу і потім доопрацюємо його у комітеті до другого читання. Ми не маємо права з цим зволікати, тому що питання дисципліни у військах – це є питання нашої обороноздатності, обороноспроможності нашої країни. Ми не маємо права сьогодні гаяти час на політичні обговорення. Прошу підтримати за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u57.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u58.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u58.p2">Чи є запитання від народних депутатів чи будемо виступи від народних депутатів і від фракцій?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u58.p3">Виступи. Тоді спочатку виступи від фракцій. Прошу записатися на виступ від фракцій. Прошу запис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u58.p4">Прошу, народний депутат Лозовой, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:31:55)</note>
            <note type="speaker">ЛОЗОВОЙ А.С.</note>
            <u who="ЛОЗОВОЙ А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u59.p1">Передаю слово політв'язню режиму Януковича Ігорю Мосійчуку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u60.p1">Прошу, народний депутат Ігор Мосійчук, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:32:04)</note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u61.p1">Ігор Мосійчук, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u61.p2">Я підтримую і Радикальна партія буде підтримувати рішення комітету з цього питання щодо прийняття даного законопроекту за основу. Тому що, насправді, дійсно в зоні Антитерористичної операції відбуваються дикі речі і з їхнім розслідуванням інколи відбуваються речі ще гірші. Наприклад, якщо військовий скоїв злочин, то не військова прокуратура зараз робить якісь висновки чи проводить розслідування, а вискакує начальник УВД і на всю країну заявляє, що саме українські військові вбили там того чи іншого громадянина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u61.p3">Я вважаю це недопустимим і тому цей закон дуже важливий. Але він важливий лише на період допоки не буде розроблено і прийнято Закон про військову поліцію. Тому що, насправді, без Закону про військову поліцію всі оці точечні втручання, які б ми не робили, не призведуть до того результату, на який сподівається країна, на який сподіваються Збройні Сили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u61.p4">Тому фракція Радикальної партії закликає колег підтримати даний законопроект за основу і дати можливість комітету допрацювати його і після цього будемо приймати і визначатися. Але взагалі покладаємо сподівання на якомога швидшу розробку Закону про військову поліцію, тому що Збройні Сили потребують наведення ладу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u62.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u62.p2">Народний депутат Віктор Чумак, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:34:04)</note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u63.p1">Шановні колеги, фракція "Блоку Петра Порошенка" не буде підтримувати цей закон з наступних причин. Перше, я хочу сказати, що цей законопроект не відповідає Конституції України. Статтею 17 Конституції України передбачається, що військові формування не мають права обмежувати права і свободи громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u63.p2">Військова служба правопорядку є частиною військового формування Збройних Сил України і тому не може бути застосована з питань обмеження прав і свобод громадян, як це передбачено частиною 4 статті 17 Конституції. Це перша і основна, напевно, причина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u63.p3">Друга причина. Ми вважаємо, що не треба латати діри в законодавстві, якимись такими, знаєте, невеличкими законопроектами. Я хочу сказати, що в нашій з вами коаліційній угоді передбачено створення написання і прийняття законопроекту або Закону про військову поліцію, який повинен вирішити всі питання стосовно правоохоронної діяльності в Збройних Силах України, у тому числі і, скажемо, за скоєння військових злочинів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u63.p4">Наскільки я знаю, Президентом внесено сьогодні законопроект про військову поліцію. Тому я пропоную підтримати пропозицію комітету відправити суб'єкту законодавчої ініціативи, а скоріше за все не голосувати за цей законопроект для того, щоб відкрити шлях президентського законопроекту про військову поліцію і прийняти цільний комплексний базовий законопроект з цього питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u64.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u64.p2">Народний депутат Павло Кишкар, фракція об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:35:41)</note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u65.p1">Прошу передати Тарасу Пастуху.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u66.p1">Народний депутат Тарас Пастух, об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:35:57)</note>
            <note type="speaker">ПАСТУХ Т.Т.</note>
            <u who="ПАСТУХ Т.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u67.p1">Шановні колеги! Тарас Пастух, фракція об'єднання "Самопоміч". Я будучи одним з співавторів цього законопроекту, якраз власне хочу акцентувати вашу увагу, шановні колеги, і особливо попереднього виступаючого про т ситуацію, яка, на жаль, сьогодні склалася в зоні проведення антитерористичної операції. Оскільки, на жаль, сьогодні я думаю, що кожен з нас, хто там був на передовій і хто брав участь в реальних боях, кожен з нас, хто приїжджав на передову, допомагаючи волонтерством, я думаю підтвердить мої слова, що не зміг побачити там жодного військового прокурора. А все-таки військові злочини, на жаль, вони там відбуваються. І ця військові злочини, на жаль, за собою несуть цілий ряд смертей наших бійців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u67.p2">Я сьогодні можу нагадати декілька випадків, коли більше, як півроку утримувалися позиції в селі Нікішино. І під час ротації, коли була заведена зовсім інша військова частина, яка простояла буквально 23 години і бравим маршем покинула свої бойові позиції, оголивши фланг іншого підрозділу, жоден з тих військовослужбовців не був притягнутий військовим прокурором до відповідальності тільки через те, що там того військового прокурора не було. Коли в селі Рідкодуб, коли проходила операція зачистки і відділення з моєї роти в складі 8 чоловік йшло вперед, на жаль, більше 30 бійців відмовилося прикрити фланги, внаслідок чого загинув один з моїх друзів, побратимів по зброї. Коли в останній день перед відходом з Дебальцевого, був залишений без будь-якого повідомлення блокпост і наші бійці, які знали про те, що там є прикриття, абсолютно вільно вийшли на ці позицій, на жаль, там їх вже чекали сепаратисти, і, на жаль, в цьому бою загинуло ще 3 моїх товаришів. І, на жаль, знову ж таки на цих позиціях не було військового прокурора і ніхто за це не був притягнутий до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u67.p3">Тому поряд з нашим героїзмом, який чинять там хлопці, також там є, на жаль, є зрада і ці зрадники повинні нести відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u67.p4">Сьогодні ми пропонуємо тій службі військового правопорядку, яка знаходиться в зоні проведення антитерористичної операції, надати можливість проводити досудові розслідування для того, щоб в армії все-таки запанував порядок. Я погоджуюся з зауваженням, яке науково-експерте управління внесло про те, що в даному законопроекті потрібно конкретизувати не військові злочини, а чітко статті, по яких потрібно притягувати до відповідальності. Я також погоджуюся з зауваженням в тому, що потрібно конкретизувати з розвідувальною діяльністю. Але питання щодо збільшення фінансування, воно не відповідає дійсності. Тому що ми збільшили з вами штатну чисельність збройних сил, а Закон "Про військову службу правопорядку" говорить про те, що її чисельність складає не більше, ніж півтора відсотка. Тобто зараз чисельність військової служби правопорядку абсолютно є легітимний і буде збільшуватись, і куди будуть входити слідчі, які були в службі військового правопорядку до 12-го року, яких звідти вивів Янукович для того, щоб можна було спокійно роздеребанювати військові частини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u67.p5">Тому прохання велике до вас, нам потрібно в армію сьогодні навести.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u68.p1">Прошу завершити. Да, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАСТУХ Т.Т.</note>
            <u who="ПАСТУХ Т.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u69.p1">Тому що це є життя наших бійців на передовій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u69.p2">Тому прохання підтримати ці зміни і, як тільки буде внесене, а його ще немає законопроекту від Президента. Ми готові включитися, допрацювати і по завершенню цього особливого стану прийняти цей законопроект. Тому просимо підтримати в першому читанні. І ці всі зміни ми погоджуємося внести в даний законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u70.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u70.p2">Народний депутат Олександр Долженко, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:39:38)</note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u71.p1">Дякую, шановний пане головуючий! Шановні колеги! Вказаним законопроектом 2804, автори законопроекту пропонують дуже просту річ, зосередити в військовій службі правопорядку три функції: оперативно-розшукову діяльність, функцію дізнання, досудового розслідування. Фактично наступним шагом є створення, кроком, є створення надзвичайних судів трійок, якщо вказані органи військового правопорядку виконували функції щодо притягнення до кримінальної відповідальності. У зв'язку з цим виникає серйозна загроза захисту конституційних прав та свобод громадян, оскільки в єдиному центрі концентрується дуже велика кількість повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u71.p2">Необхідно зазначити, що попередні виступаючі, зокрема, говорили про те, що військові прокурори не знаходяться на місці, тому в дуже великій кількості випадків мають місце зловживання під час проведення військових конфліктів та дуже багато осіб не притягається до відповідальності. А що це за реформа, яка була започаткована коаліцією, зокрема, щодо розширення штату військових прокурорів в загальній структурі Генеральної прокуратури? Навіщо тоді, взагалі, створювалися військові прокуратури, які не можуть здійснювати належним чином відповідних повноважень щодо досудового розслідування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u71.p3">Якщо логіка цього законопроекту полягає в тому, що військові прокурори неналежно чином виконують свої повноваження, давайте будемо ліквідовувати військову прокуратуру, скорочувати відповідні видатки на утримання Генеральної прокуратури та покладати вказані повноваження на військову службу правопорядку, це буде логічно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u71.p4">А, що зараз пропонується. Військова служба правопорядку буде здійснювати досудове розслідування, потім буде дублювання функцій відповідних військових прокурорів. Я не вважаю, та мої колеги з фракції "Опозиційний блок" також не вважають, що це є дійсно реформа правоохоронної системи, це є залатуванням, дійсно, дір.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u71.p5">І ми пропонуємо колегам не підтримувати вказану законодавчу ініціативу, оскільки дійсно буде створюватися небезпека реалізації та захисту конституційних прав та свобод громадян щодо об'єктивного розслідування кримінальних справ щодо неупередженого здійснення оперативно-розшукової діяльності та щодо неупередженого складання обвинувальних висновків, які також будуть надходити до суду, на підставі яких будуть розглядатися відповідні кримінальні справи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u71.p6">Прошу не підтримувати вказану законодавчу ініціативу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u72.p1">Дякую. Прошу записатися народних депутатів на виступ. Народні депутати, прошу записатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u72.p2">Народний депутат Сергій Євтушок, фракція "Батьківщина", прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u72.p3">Андрій Кожем'якін.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:42:46)</note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u73.p1">Шановні колеги! Фракція "Батьківщина" теж на своєму засіданні розглядала цей. це питання і хочу сказати наступне. Дійсно рішення комітету є і воно професійне, воно правильно мені здається сьогодні приймалось. Чому?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u73.p2">Тому що два законопроекти, які готувались в нашому комітеті, в тому числі і я особисто із паном Паламарчуком були авторами одного із законопроектів щодо військової поліції, потім військової міліції. Вони благополучно в залі Верховної Ради були провалені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u73.p3">Але, на жаль, сьогодні йде війна і є питання пов'язані із цими злочинами, а також з корупцією, яка виникає в зоні конфлікту, в зоні АТО і з цими злочинами повинен хтось боротись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u73.p4">Тому. І погоджуюсь з тими народними депутатами, які кажуть, що треба нам виконувати всі рішення або те, що записано в коаліційній угоді. Так. Давайте почнемо з (1098), Закону "Про Тимчасові слідчі комісії" і тоді це буде справедливо. Але, на жаль, у нас є трохи подвійні стандарти, і ми одні закони приймаємо, і вимагаємо їх виконувати, інші ми ще не розробили, а вже наполягаємо на тому, щоб цей законопроект обов'язково був розглянутий у Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u73.p5">Тому фракція "Батьківщина" буде підтримувати за основу законопроект щодо реформування. щодо надання можливої функції досудового слідства і оперативно-розшукової діяльності служби військового правопорядку. Чому. Тому що не відомо, скільки буде розглядатися це питання, скільки буде готуватися і хто, що, під що може, як кажуть, зорієнтувати суспільство в тому напрямку або в іншому, що стосується військової поліції, навіть не маючи, вибачте, військової освіти, навіть не маючи військово-юридичної освіти. А просто так вводячи в оману всіх, хто повинен голосувати в цій залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u73.p6">Я проти цього. Проти цього фракція "Батьківщина". Ми будемо голосувати за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u74.p1">Дякую. Народний депутат Сергій Мельничук, Радикальна партія Олега Ляшка. Перепрошую, помилка, позафракційний.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:45:24)</note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК С.П.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u75.p1">Доброго дня! Цей законопроект, звичайно, дуже важливий. Але там є в ньому один нюанс. Саме в цьому законопроекті є частина корупції. Кому буде підпорядкована служба ВСП. В даному законопроекті ця служба підпорядкована міністру оборони і начальнику Генерального штабу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u75.p2">Так от, коли ми доповідали, наприклад, начальнику Генерального штабу, службі ВСП, що мародери ріжуть танки в зоні АТО, вони це все покривали. До військового прокурора це не доходило. Коли пан Мехед звонив, щоб випустили гуманітарну допомогу, яка виходила із зони АТО, - покривали. І це все, ці всі справи були закриті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u75.p3">Тому ми даємо пропозицію все-таки підтримати цей законопроект у першому читанні. Але службу ВСП підпорядкувати військовому прокурору. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u76.p1">Дякую. Народний депутат Сергій Пашинський, фракція "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:46:51)</note>
            <note type="speaker">ПАШИНСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ПАШИНСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u77.p1">Доброго дня, шановні друзі. З цієї трибуни по цьому закону стільки інформації було, що я навіть не знаю, з чого почати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u77.p2">Ви знаєте, пункт перший. До 12-го року такі функції у Військової служби правопорядку були. Янукович системно і свідомо знищував нашу армію, її боєздатність і інструменти її управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u77.p3">Пункт другий. Ні у кого в цьому залі не виникає сумнівів, що нам треба ефективна Військова служба правопорядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u77.p4">Пункт третій. Якщо ми будемо робити військову поліцію, за що я – "за" і я з цієї трибуни просив це підтримати і сам голосував, то ми повинні розуміти, що згідно чинного законодавства 3 місяці дається на ліквідацію Військової служби правопорядку і на створення нового органу. І от цих 3 місяці, а у нас їх немає, буде така, знаєте, перехідна модель. Саме тому, шановні друзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u77.p5">Пункт четвертий. Вона не підпорядковується начальнику Генерального штабу, це неправда, почитайте закон. По суті ми взяли за взірець те, що було до Януковича, ми взяли кращі світові положення служби. Вона нічим не протирічить Конституції, як і ті закони про військову поліцію чи про військову міліцію, які ми тут розглядали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u77.p6">Колеги, вибачте мене, ну давайте уже не будемо хоч на цьому піаритися. Це той закон, який всі розуміють, що він потрібний, давайте його проголосуємо, я дякую колегам, які виступали у першому читанні за підтримку, доопрацюємо з врахуванням всіх побажань на базі профільного комітету і приймемо цей закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u78.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u78.p2">Народний депутат Андрій Кожем'якін буде? Ні. Прошу, народний депутат Василь Німченко, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:48:35)</note>
            <note type="speaker">НІМЧЕНКО В.І.</note>
            <u who="НІМЧЕНКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u79.p1">Уважаемые коллеги, когда мы говорим о создании военной структуры, тем более правоохранительной структуры, необходимо исходить из того, какая цель этой структуры. Так вот я хочу сказать, что на сегодняшний день функции защиты прав и свобод граждан на основе функционирования военных формирований выполняет прокуратура. Вместе с тем хочу вам сказать, что у нас каждый десятый сегодня дезертир привлекается к уголовной ответственности за дезертирство, их уже более 5 тысяч. Разве это не проблема? Разве у нас нет грабежей и разбоев среди военнослужащих? Конечно же, есть. Почему авторы законопроекта, которые вносили с этой инициативой, не подумали о том, нужны ли нам структуры, такие как суды, специализированные военные суды? Есть у нас там проблема или нет, или пребывание под следствием по полгода, или вообще не вынесение приговоров в отношении виновных лиц. Поэтому предлагаю, что к этому решению вопроса необходимо подходить в комплексе, решать вопросы, которые бы давали возможность защитить интересы и граждан, и государства, в том числе для людей в погонах. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u80.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u80.p2">Народний депутат Олександр Абдуллін, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:50:20)</note>
            <note type="speaker">АБДУЛЛІН О.Р.</note>
            <u who="АБДУЛЛІН О.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u81.p1">Прошу передати Івану Віннику, автору законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u82.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u82.p2">Прошу, Іван Вінник.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:50:28)</note>
            <note type="speaker">ВІННИК І.Ю.</note>
            <u who="ВІННИК І.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u83.p1">Шановні колеги, я хотів би дати суху статистику. Взагалі з початку проведення АТО, а саме з 14. 04. 2014 року було скоєно 4 тисячі 138 кримінальних правопорушень в Збройних Силах України, розслідувано 366 і матеріали передані в суд. Чому так мало? Тому що дійсно сьогодні Військова прокуратура, яка зобов'язана розслідувати ці злочини, вона, враховуючи той особовий склад, враховуючи територіальне розташування, вона в повному обсязі не здатна проводити ці слідчі дії. Вони не мають функції оперативно-розшукової діяльності. Завжди виникає питання як затримати, як доставити особу відповідну до відповідних слідчих дій. Тому обов'язково треба приймати цей законопроект за основу. Погоджуюсь з тим, що внесений законопроект про Військову поліцію, його теж приймати, але тимчасово до моменту прийняття Закону про Військову поліцію, нам треба наділити Військову службу правопорядку необхідними функціями задля того, щоб вони дієво виконували свої обв'язки. Чому це важливо? Та тому, що це питання боєздатності нашої армії. І ми не можемо з цим зволікати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u83.p2">І останнє – стосовно бюджету. Я ще раз хотів би наголосити, коли ми будемо приймати законопроект про військову поліцію всі, хто буде його приймати, мають собі мати на увазі, що питання реорганізації фактично зміни назви без зміни суті цього формування правоохоронного в системі Збройних Сил України буде коштувати бюджету щонайменше 30 мільйонів гривень. Тому що треба буде виплатити всім військовослужбовцям 50 відсотків їхнього грошового забезпечення за кожний місяць вислуги літ, порахуйте, скільки вислуги літ зараз мають працівники Військової служби правопорядку, які тільки змінять свою назву в штатному розписі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u83.p3">Тому давайте підтримувати за основу і рухатися далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u83.p4">Я погоджуюся з цим, що його можна приймати тимчасово – до моменту прийняття Закону про військову поліцію. І ні в якому випадку це не йде всупереч Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u83.p5">Тому що є дія – обмежений склад, це правоохоронне формування у Збройних Силах України. Воно не може і ніколи не буде застосовано як військове формування по відношенню до громадян України, жодних суперечностей з Конституцією не існує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u83.p6">Прошу підтримати за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u84.p1">Павло Кишкар, одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:53:06)</note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u85.p1">Я, насправді, як колишній військовий скажу вам, що ми запізнилися з Законом про військову поліцію рівно настільки наскільки існує наша держава. Тому ми мусимо це визнати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u85.p2">І в подальшому, коли ми будемо опрацьовувати цей закон і готувати його до першого читання обов'язково треба врахувати, що Військова служба правопорядку мусить бути реформована і людям одразу сказати, що ви є продовженням військової поліції, щоб люди одразу рахувалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u85.p3">Звичайно, щодо якості людей, які знаходяться зараз у Військовій службі правопорядку дуже й дуже великі питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u85.p4">Я думаю, що відкриті конкурси скоро з'являться і в військах. Але в дійсно треба дуже уважно підходити до призначення тих чи інших посадових осіб у Військовій службі правопорядку. Адже фактично вони дійсно можуть в деяких речах номенклатурно діяти як теж офіцери і можуть неправомірно вчиняти ті чи інші слідчі дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u85.p5">Тому дуже уважно акцентувати ту увагу, що вони будуть переходити фактично на нові посади у військовій поліції, що ми їх не кидаємо, не залишаємо і після прийняття закону ми їх не звільнимо з військової служби. Одразу їм показати цю перспективу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u85.p6">Вважаю за необхідне приймати цей закон у першому читанні, далі доопрацьовувати, адже, фактично, на полі бою поблизу передової немає слідчих, прокурори туди не доїздять. І це питання, і цю прогалину потрібно вирішувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u85.p7">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u86.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u86.p2">Шановні народні депутати, я прошу приготуватися до голосування. Усі народні депутати, в тому числі, і суб'єкти законодавчої ініціативи, і голова профільного комітету кілька разів уже мали нагоду виступити і висловити свою позицію. Спільною позицією і суб'єктів права законодавчої ініціативи, і профільного комітету є підтримати законопроект номер 2804 за основу за результатами першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u86.p3">У зв'язку з цим, шановні народні депутати, я вас прошу зосередитися і пропоную прийняти рішення стосовно проекту Закону номер 2804 про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання органам військової служби правопорядку у Збройних Силах України повноважень на здійснення досудового розслідування кримінальних правопорушень та здійснення оперативно-розшукової діяльності. За результатами першого читання комітет та суб'єкти законодавчої ініціативи просять підтримати за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u86.p4">Прошу голосувати, шановні народні депутати.</seg>
               <note type="time">(17:56:05)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u86.p5">За-186</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u87.p1">Будь ласка, по фракціям.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИРОЇД О.І.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u88.p1">Так, прошу. Так, за результатами голосування 290. 186, рішення не прийнято. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u88.p2">Оскільки законопроект не набрав необхідної кількості голосів, він є відхиленим.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:57:06)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u89.p1">Шановні колеги народні депутати, хочу вас поінформувати про те, що нещодавно ми отримали висновок регламентного комітету щодо притягнення до відповідальності, тобто зняття недоторканості з двох народних депутатів. Зараз його роздрукували і роздають. Відповідно буде проведена робота для того, щоби визначитися, юристи його перевірять, опрацюють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u89.p2">За рішення Ради коаліції, яка була проведена, прийнято рішення про те, що ми це питання будемо розглядати завтра о 10:30. Тому просив би, будь ласка, уважно ознайомтесь, процедура потребує повного обговорення цього питання. І завтра о 10:30, після виступів народних депутатів одразу буде внесено питання щодо цього питання порядку денного. Але хочу вас ще поінформувати про те, що явка завтра стовідсотково обов'язково, і всіх, хто не буде брати участь у засіданні, ця інформація автоматично розміщається на сайті Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m1.u89.p3">Шановні колеги, шановні колеги, завтра о 10:30 будемо розглядати це питання. Шановні колеги, дякуємо за роботу. Вечірнє засідання Верховної Ради оголошується закритим. Дякую.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
