<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6067.html</idno>
               <date when="2015-12-10">2015-12-10</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2015-12-10">2015-12-10</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 10 грудня 2015</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ДЕВ'ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">10 грудня 2015 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:01:22">10:01:22</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги народні депутати! Прошу підготуватись до реєстрації, ми розпочинаємо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p2">Я думаю, що ні в кого немає сумніву, для того, щоб побудувати по-справжньому європейську країну, з високими стандартами життя, державна служба має бути професійною, а не дилетантською. Тому дуже важливо, щоб законодавство, яке приймає і ухвалює Верховна Рада України, відповідало тим критеріям, які б дозволили нам побудувати якісну і професійну державну службу, і щоб наші чиновники були спроможні вирішувати ті завдання, які перед ними стоять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p3">Хотів би підкреслити, що сьогодні в порядку денному сесії у нас визначено ряд важливих питань, які ми маємо розглянути. Це питання і формування прозорої системи тарифів, і фактично через розгляд цього закону, який одним із перших сьогодні стоїть в порядку денному, ми забезпечуємо вільний доступ споживачів до інформації щодо електроенергії, газу, тепла, гарячої воли, всіх інших житлово-комунальних послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p4">Окремо у нас є питання децентралізації. Це питання щодо розширення повноважень органів місцевого самоврядування по наданню адміністративних послуг, фактично четвертий закон із пакету законів по децентралізації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p5">Питання прозорості публічних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p6">Питання інфраструктурних питань, зокрема, і щодо будівництва, і розбудови українських доріг. І важливе питання екологічне, в тому числі і для киян, і взагалі це питання реконструкції Бортницької станції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p7">Але хотів би підкреслити, що сьогодні одним із самих важливих питань, які ми будемо розглядати, – це питання нового Закону про державну службу України. Якраз те, з чого я розпочинав. Що цей закон дасть можливість за певний період часу збудувати професійний корпус державної служби, який буде здатен вирішувати завдання і забезпечувати розвиток нашої держави. Тому я всіх хочу закликати сьогодні прийняти цей закон, ухвалити, і в цьому питанні майже десятирічної історії поставити крапку. Закликаю всіх об'єднатись, незалежно від політичних кольорів, і прийняти це надзвичайно важливе рішення – закон, новий Закон про державну службу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p8">Шановні колеги, прошу підготуватись до реєстрації. Прошу увімкнути систему "Рада". І прошу реєструватись.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:04:29">10:04:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p9">340 народних депутатів зареєстровано у залі. Оголошую засідання Верховної Ради ранкове відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p10">За традицією хочу привітати наших колег народних депутатів України з днем народження. А саме Євгена Балицького (з днем народження, колего) і Юлія Яковича Іоффе. Давайте привітаємо колег з днем народження. Добра і здоров'я.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p11">Розпочинаємо нашу роботу, колеги. Проект Закону (реєстраційний номер 2505а) про особливості доступу до інформації у сферах постачання електричної енергії, природного газу, теплопостачання, централізованого постачання гарячої води, централізованого питного водопостачання та водовідведення в другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u1.p12">Запрошую на трибуну голову підкомітету, Комітету з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки Підлісецького Лева Теофіловича. Будь ласка, Лев Підлісецький.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u2.p1">Будь ласка, прошу доповідати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:06:25">10:06:25</time></note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u3.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! До вашої уваги пропонується порівняльна таблиця другого читання проекту Закону про особливості доступу до інформації у сферах постачання електричної енергії, природнього газу, теплопостачання, централізованого постачання гарячої води, централізованого постачання та водовідведення (реєстраційний номер 2505а), прийнятого в першому читанні 8 жовтня 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u3.p2">До комітету надійшли і були розглянуті 28 пропозицій народних депутатів. Враховано – 21, враховано редакційно – 1 і відхилено – 6. В цілому, з урахуванням пропозицій народних депутатів прийняття даного законопроекту дозволить реалізувати політику відкритості інформації щодо тарифів і цін, а також складових на послуги тепловодогазопостачання, і взагалі житлово-комунальних всіх послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u3.p3">Прошу підтримати даний законопроект у запропонованій редакції до другого читання в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u3.p4">Дякую. Прошу підтримати. Комітет паливно-енергетичного комплексу прийняв рішення підтримати даний законопроект. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:07:46">10:07:46</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p1">Дуже вам дякую. Будь ласка, залишайтесь на трибуні і ми будемо проходитись по всім поправкам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p2">Шановні колеги, я прошу приготуватись до роботи, і я буду називати авторів поправок, і відповідно буду чекати вашої позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p3">Отже, 2 поправка. Народний депутат Мартовицький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p4">3-я. Мартовицький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p5">4-а. Мартовицький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p6">7-а. Мартовицький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p7">12-а. Мартовицький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p8">28-а. Юрій Левченко. Наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u4.p9">Будь ласка, включіть мікрофон Левченку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:08:33">10:08:33</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u5.p1">Левченко, ВО "Свобода", 223 округ, місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u5.p2">Я хотів би зараз звернутися до всієї зали, уважно, не бігати по залу, а уважно послухати цю поправку. Тому що без цієї поправки закон насправді ризикує стати позитивною бутафорією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u5.p3">Пояснюю чому. Справа в тому, що в цьому законі спеціальному справді даються можливості споживачам отримати відповідну інформацію. Проте, лишаються окремі спеціальні галузеві закони – про житлово-комунальні послуги, про електроенергетику, про теплопостачання, про питну воду та питне водопостачання, про засоби функціонування ринку електричної енергії, про ринок природного газу – лишаються ці базові основні закони, в яких не прописані такі повноваження, такі можливості у споживачів, немає. Там є вичерпний перелік прав споживачів, і в цьому вичерпному переліку прав споживачів немає таких повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u5.p4">Якщо не прописати всі ці норми, які в цьому законі, в тих галузевих окремих законах, просто не продублювати в ті закони, хоча би відсилочну норму не зробити, то це дає можливість чиновникам і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u6.p1">Будь ласка, 30 секунд завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:09:46">10:09:46</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u7.p1">То це дасть можливість чиновникам і монополістам, які роблять все можливе, не те, щоб виконувати закони, а, наприклад, навпаки знаходити можливості лазейки, щоб закони обходити, дасть їм можливість, посилаючись на галузеві закони, відмовляти у відповідній інформації для споживачів. Відповідно, я закликаю прийняти цю просту поправку, яка просто продублює ці норми цього спеціального закону в кожному окремому галузевому законі, щоб не було цих різночитань. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u8.p1">Будь ласка, прошу прокоментувати. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:10:23">10:10:23</time></note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u9.p1">Пане Юрію, абсолютно правильні ваші правки. Але, на жаль, вони пішли занадто пізно в комітет, відповідно згідно Регламенту вони не були розглянуті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u10">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u11.p1">Ні-ні. Є два тижні на подачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u11.p2">Але я не заперечую, якщо ми поставимо зараз на голосування, на підтвердження, і можемо проголосувати. Якщо будуть вони проголосовані залом, то можемо включити, оскільки там нічого поганого нема. Там, дійсно, є внесення змін до інших галузевих вузьких законів, які фактично забезпечать виконання даного закону. Тобто я абсолютно підтримую. Єдине, що це треба поставити на голосування на підтвердження, оскільки ми могли на комітеті розглянути, так як вони невчасно прийшли.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u12.p1">Я розумію, що комітет підтримує дану поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u12.p2">Шановні колеги, я прошу зайти в зал і приготуватись до голосування. Шановні депутати, я прошу налаштуватись на робочу атмосферу, заходити в зал, займати робочі місця. Зараз буде голосування за поправку, і поскільки це є остання поправка, буде відразу голосування і за законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u12.p3">Я прошу секретаріат Верховної Ради України повідомити, що відбувається голосування і прошу всіх депутатів зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u12.p4">Карточку взяли?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u12.p5">Шановні колеги! Отже, готові до голосування? Спочатку я ставлю на голосування поправку 28 народного депутата Левченка, яка була підтримана комітетом і яку комітет рекомендує, щоб зал підтримав.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u13.p1">Вона була відхилена, але.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p1">Вона буле відхилена, але зараз. Тому, шановні колеги, хто підтримує поправку 28 народного депутата Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:12:40">10:12:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p2">За-143</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p4">Таким чином ми завершили обговорення проекту Закону про особливості доступу до інформації. І, шановні колеги, я дуже прошу вас зараз приготуватись до голосування закону в другому читанні. Прошу не виходити з залу, а заходити в зал, займати робочі місця. Колеги, зараз буде голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p5">Шановні колеги, спочатку поставлю на сигнальне голосування, щоб проаналізувати рівень потенціалу в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p6">Отже, я ставлю. Отже, я ставлю на сигнальне голосування проект Закону про особливості доступу до інформації у сферах постачання електричної енергії, природного газу, теплопостачання, централізованого постачання гарячої води, централізованого питного водопостачання та водовідведення. Сигнальне голосування, друге читання. Прошу проголосувати, прошу взяти участь у голосуванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p7">Колеги, голосуємо, будь ласка!</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:14:17">10:14:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p8">За-205</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p9">Потенціал є в залі. Я ще раз попрошу зайти, нам бракує кількох голосів, у зал, зайняти робочі місця і взяти участь у голосуванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u14.p10">І поки заходять депутати в зал, я для представника комітету Підлісецького дам ще одну хвилину для виступу заключного. І я прошу колег депутатів заходити в зал. Будь ласка, пане Підлісецький, можете говорити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:14:43">10:14:43</time></note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u15.p1">Шановні колеги, я би все-таки хотів би вернутися, дійсно, до поправки, яку запропонував пан Левченко, оскільки його поправки просто невчасно поступили на розгляд у комітет, тому вони були відхилені комітетом, а насправді, це достатньо правильна технічна поправка, яка вносить норми даного Закону або зобов'язання виконувати норми даного закону в інші вузькі галузеві закони, такі як Закон "Про житлово-комунальні послуги", Закон про особливості. Закон "Про теплогазопостачання", "Про електроенергію" і інші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u15.p2">Тому я вважаю, в принципі, за логічне поставити ще раз, вернутися до голосування щодо поправки 28, проголосувати і підтримати її, а потім вже проголосувати за законопроект в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p1">Дослухаємося до комітету. Я поставлю ще раз поправку 28, але прошу колег депутатів заходити в зал, займати робочі місця, приготуватися до голосування. Колеги, прощу ввійти в робочу атмосферу, прошу приготуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p2">І я ставлю на голосування 28 поправку народного депутата Левченка, яка є не тільки підтримана комітетом, а рекомендована комітетом для підтримки в залі. Хто підтримує 28 поправку народного депутата Левченка, я прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:16:34">10:16:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p3">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p4">Нема голосів під поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p5">І таким чином, колеги, я ще раз ставлю тепер, ще раз сигнальне голосування, проект Закону 2505а в другому читанні та в цілому – сигнальне голосування. Колеги, прошу голосувати, сигнальне голосування 2505а, будь ласка, підтримуємо, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:17:10">10:17:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p6">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p7">Так, ставлю на голосування. Хто не встиг, будь ласка, займіть робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p8">Отже, ми провели два сигнальних голосування. Нам бракує буквально кілька голосів. І тому я прошу колег депутатів не бродити по залу, а зайняти свої робочі місця і виконувати свій безпосередній обов'язок у Верховній Раді України – приймати рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p9">І я ставлю на голосування проект Закону про особливості доступу до інформації у сферах постачання електричної енергії, природного газу, теплопостачання, централізованого постачання гарячої води, централізованого питного водопостачання та водовідведення (номер 2505а) в другому читанні та в цілому. Голосуємо, колеги! Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:18:25">10:18:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p10">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p11">Можемо? Вітаю комітет, вітаю авторів законопроекту. Законопроект прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p12">Отже, наступний по порядку денному: проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо розширення повноважень органів місцевого самоврядування та оптимізації надання адміністративних послуг (2984). Це теж друге читання, товариство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u16.p13">І я запрошую до доповіді голову підкомітету Комітету з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування Дехтярчука Олександра Володимировича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:19:11">10:19:11</time></note>
            <note type="speaker">ДЕХТЯРЧУК О.В.</note>
            <u who="ДЕХТЯРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u17.p1">Шановний пане Голово, шановні народні депутати України! За дорученням Верховної Ради України Комітет з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування на засіданні 25 листопада розглянув зауваження і пропозиції, що надійшли від суб'єктів права законодавчої ініціативи до Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо розширення повноважень органів місцевого самоврядування та оптимізації надання адміністративних послуг (реєстраційний номер 2984), поданого народними депутатами України Ляшком, Алексєєвим, Продан та іншими, та прийнято рішення 14 липня 2015 року за основу за наслідками розгляду в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u17.p2">Попереднє доопрацювання та підготовка документу до розгляду засідання комітету здійснювалося робочою групою комітету, в роботі якої взяли участь народні депутати України, фахівці Апарату Верховної Ради, Секретаріату Кабміну, Адміністрації Президента, Центрвиборчкому, Мінекономрозвитку, Мін'юсту, Мінрегіону, Мінфіну, Міністерства внутрішніх справ, Державної міграційної служби, Державної служби України з питань геодезії, картографії та кадастру, місцевих державних адміністрацій, представники центрів надання адміністративних послуг, всеукраїнських асоціацій органів місцевого самоврядування, науковці, експерти. Тобто йдеться про залучення фактично всього спектру зацікавлених осіб в особі органів державної влади, місцевого самоврядування і громадського сектору, професійне обговорення максимального кола пропозицій, підготовку оптимального варіанту остаточної редакції законопроекту, який пропонується парламенту для прийняття вже як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u17.p3">До розгляду проекту в другому читанні від 14 народних депутатів України було подано 158 пропозицій, з яких комітетом пропонується врахувати 108 пропозицій, врахувати частково 8, врахувати редакційно 4 та відхилити 38.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u17.p4">За результатами всебічного обговорення комітетом ухвалено висновок: рекомендувати Верховній Раді України відповідно до пункту 3 частини першої статті 123 Регламенту Верховної Ради України проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо розширення повноважень органів місцевого самоврядування та оптимізації надання адміністративних послуг за результатами розгляду у другому читанні прийняти та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u17.p5">У разі прийняття законопроекту за результатами розгляду у другому читанні та в цілому пропонуємо доручити Комітету з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування при підготовці його на підпис Голові Верховної Ради України здійснити спільно з Головним юридичним управлінням техніко-юридичне доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u17.p6">Дякую за увагу і сподіваюся, шановні колеги, що на вашу підтримку при розгляді цього важливого для місцевого самоврядування законопроекту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p2">Справді важливий закон. Я прошу вас залишатися на трибуні, щоб ви могли коментувати правки, якщо у депутатів будуть виникати питання. Я прошу авторів правок приготуватись до роботи. І я переходжу до зачитування правок, які були відхилені комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p3">Отже, 4-а, Федорук. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p4">5-а, Лук'янчук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p5">12-а, Кужель. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p6">13-а, Колєсніков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p7">Не наполягає. 19-а, Кужель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p8">17 поправка, наполягає Оксана. Но ви не є автором поправки, але ви вимагаєте підтвердження. Обґрунтуйте свою позицію, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u18.p9">Включіть, Оксана Продан, мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:22:50">10:22:50</time></note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u19.p1">Шановні колеги, 17 поправка вилучає з норм закону обов'язок надавати інформацію про внесення змін до реєстру протягом 10 днів. В першому читанні була прийнята редакція "обов'язку надання інформації посадовими особами протягом 10 днів", а поправка вилучає цю норму про 10 днів. Таким чином, ніколи посадові особи таку інформацію можуть не надавати. Тому я прошу цю поправку поставити на підтвердження, тому що вона трошки корупційна. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u20.p1">Трішечки корупційна, да? Трішечки. Будь ласка, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:23:25">10:23:25</time></note>
            <note type="speaker">ДЕХТЯРЧУК О.В.</note>
            <u who="ДЕХТЯРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u21.p1">Це була пропозиція асоціації місцевого самоврядування. Ми спілкувалися з пані Оксаною. Власне, у мене як таких наполягань і заперечень немає, і на розгляд залу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p1">Шановні колеги, наша колега народний депутат Оксана Продан наполягає, щоб 17 поправка була поставлена на підтвердження. Отже, хто підтримує і підтверджує 17 поправку авторів Дехтярчука, Федорука і Кудлаєнка, прошу взяти участь в голосуванні і прошу проголосувати. 17 поправка на підтвердження. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:24:16">10:24:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p2">За-136</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p3">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p4">17-а – трішки корупційна поправка, не підтримана. І таким чином, вона вилучається з тіла закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p5">Йдемо далі. 19-а. Кужель, чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p6">28-а, Федорук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p7">29-а, Помазанов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p8">33-я, Федорук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p9">41-а, Федорук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p10">44-а, Колєсніков. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p11">46-а, Колєсніков. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p12">49-а, Кужель. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u22.p13">30-а поправка. Прошу включити мікрофон Оксані Продан.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:25:08">10:25:08</time></note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u23.p1">Шановні колеги, я прошу поставити на підтвердження 30 поправку, тому що нею вносяться зміни до визначення, що таке є органом реєстрації. І от, крім того, що це є виконавчий орган сільської, селищної або міської ради, цією поправкою пропонується до органу реєстрації віднести і його посадових осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u23.p2">Якщо ми приймемо цю поправку, то в нас буде так: в нас буде керівник органу реєстрації того чи іншого виконкому, і будуть його посадові особи, які будуть працювати незалежно від позицій керівника, і представляти окремо, керівник буде представляти цей орган і окремо – його посадові особи. Це розбалансування самого органу влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u23.p3">Тому я прошу поставити цю поправку на підтвердження і не підтримувати її. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u24.p1">Будь ласка, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:25:58">10:25:58</time></note>
            <note type="speaker">ДЕХТЯРЧУК О.В.</note>
            <u who="ДЕХТЯРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u25.p1">Ну, це дійсно дискусійне питання, була дискусія стосовно розгляду цього моменту. Залежно від позиції залу пропонується проголосувати, тому що в даному випадку, ну, питання є доволі спірне. Посадові особи органу місцевого самоврядування діють у спосіб, визначений законом, а не інший.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u26.p1">Я просто вам буду говорити відверто, на підтвердження, то майже немає шансів, що вона пройде. То є принципова позиція, щоб підтвердити цю поправку?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕХТЯРЧУК О.В.</note>
            <u who="ДЕХТЯРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u27.p1">Ну, власне, непринципова.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p1">Непринципова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p2">Тоді, шановні колеги, я ставлю на підтвердження 30 поправку народного депутата Федорука на підтвердження. Хто підтримує дану позицію, прошу проголосувати. 30 поправка, Федорук, на підтвердження. Голосуємо, колеги. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:26:45">10:26:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p3">За-121</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p4">30-а поправка не підтверджена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p5">Рухаємося далі. 54 поправка. Помазанов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p6">57-а, Помазанов. Не наполягає. Не наполягаєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p7">59-а, Помазанов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p8">61-а, Колєсніков. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p9">63-я, Олександра Кужель. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p10">Тут всі поправки підтримані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p11">97-а, Алексєєв. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p12">98-а, Алексєєв. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p13">99-а, Кулініч. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p14">101-а, Кулініч. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p15">103-я, Помазанов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p16">105-а, Колєсніков. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p17">106-а, Алексєєв. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p18">108-а, Кулініч. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p19">109-а, Алексєєв. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p20">124-а, Помазанов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p21">126-а, Лук'янчук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p22">128-а, Лук'янчук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p23">130-а, Федорук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p24">133-я, Федорук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p25">134-а, Лук'янчук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p26">139-а, Помазанов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p27">144-а, Помазанов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p28">146-а, Помазанов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p29">147-а, Кужель. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p30">148-а, Іщейкін. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p31">150-а, Федорук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p32">Таким чином ми змогли пройти всі поправки. Пані, Оксана, більше немає трішечки корупційних поправок? Дуже добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p33">І, будь ласка, ще одну хвилину від комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u28.p34">А я прошу колег депутатів заходити в зал. За хвилину відбудеться голосування. Я прошу секретаріат фракцій повідомити депутатів, що за хвилину буде голосування, і, будь ласка, виступайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:29:18">10:29:18</time></note>
            <note type="speaker">ДЕХТЯРЧУК О.В.</note>
            <u who="ДЕХТЯРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u29.p1">Шановні депутати, ще раз хочу звернутися до вас з проханням підтримати цей законопроект. Він дає реальні можливості розширення повноважень органів місцевого самоврядування в умовах децентралізації, про яку ми стільки з вами багато говоримо. Ми даємо можливість об'єднаним громадам створювати центри адміністративних послуг при об'єднаних громадах. Ми даємо можливість створювати віддалені робочі місця у віддалених селах об'єднаних громадах. Ми створюємо реєстр територіальної громади, який дозволить громадам утворювати стратегічні плани розвитку своїх територіальних громад. Тому велике прохання підтримати цей законопроект. це ще один крок по розширенню повноважень органів місцевого самоврядування. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p1">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p2">І прошу зайняти робоче місце, приготуватись до голосування. Колеги, будь ласка, займаємо робочі місця. я поставлю спочатку сигнальне, хоч я бачу, що в залі є підтримка. Це важливий закон, який підтримує загальну концепцію децентралізації, яку проводить наша держава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p3">І я ставлю на сигнальне голосування проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо розширення повноважень органів місцевого самоврядування та оптимізації надання адміністративних послуг (номер 2984) в другому читанні та в цілому – сигнальне голосування. Колеги, будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:30:53">10:30:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p4">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p5">244 – "за", і я можу ставити на голосування ставити в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p6">Отже, ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо розширення повноважень органів місцевого самоврядування та оптимізації надання адміністративних послуг (номер 2984) в другому читанні та в цілому. Прошу голосувати, колеги. Прошу підтримати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:31:36">10:31:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p7">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p8">Рішення прийнято. Вітаю і авторів законопроекту, і комітет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p9">Шановні колеги, хочу з вами порадитись. Зараз в нас найважливіший на сьогодні законопроект, це є проект Закону про державну службу. Але в даний момент ще відбуваються консультації з приводу завершальних моментів щодо цього законопроекту. Чи буде ваша згода, щоб ми перейшли до наступних? Секундочку, ми перейдемо до наступних законопроектів, зараз тільки мені треба 30 секунд проконсультуватись з головою комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p10">Ніякої перерви – працювати, як казав наш класик.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p11">Шановні колеги, ми порадилися з головою комітету і з Головою Верховної Ради, буквально кілька хвилин для завершення консультацій. І я вас попрошу, що поки консультації завершились, щоб ми розглянули законопроекти в першому читанні, які у нас йдуть наступним розділом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p12">3483: проект Закону про внесення змін до Закону України про контррозвідувальну діяльність. Є Назаренко Віктор Олександрович? Апарат. Немає, так? Представники фракцій, голова комітету і Голова Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p13">Шановні колеги, в нас є зараз питання про включення до порядку денного. Давайте ми пройдемося ці моменти, наскільки вони будуть мати підтримку в залі? І я буду перераховувати кожен законопроект, включення до порядку денного і ми кожен будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p14">Отже, пропонується включити до порядку денного сесії, тільки включити до порядку денного сесії, проект Закону про внесення зміни до статті 6 Закону України "Про Державний бюджет України на 2015 рік" (щодо умов кредитування Проекту "Реабілітація гідроелектростанцій").</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p15">Хто підтримує включення даного законопроекту в порядок денний 3564? Прошу підтримати, прошу проголосувати. Будь ласка, включення в порядок денний, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:35:12">10:35:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p16">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p17">Я бачу, є політична воля, немає дисципліни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p18">Колеги, я прошу зайти в зал, зараз ми будемо включення в порядок денний ряд голосувань, тому треба бути на місцях і голосувати, я дуже прошу, зайти в зал, дуже прошу взяти участь в голосуванні, не прошу, наполягаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p19">Готові, так? Я ще раз ставлю на голосування включення до порядку денного сесії законопроект 3564 про Державний бюджет України на 2015 рік. Хто підтримує дану пропозицію включення до порядку денного сесії, прошу підтримати, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:36:09">10:36:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p20">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p21">Не встигли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p22">Я ще раз поставлю, і я прошу уваги і дисципліни в залі. Якщо він не набере зараз голосів, будемо рухатись далі. Я прошу просто бути уважними, особливо авторів законопроекту, мобілізувати зал і фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p23">Отже, ще раз ставлю проект Закону про внесення змін до статті 6 Закону України "Про Державний бюджет України" (3564), включення до порядку денного сесії. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Будь ласка, голосуємо. Уважно, голосуємо!</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:36:55">10:36:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p24">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p25">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p26">Наступний: 3559 – проект Закону про публічні закупівлі, включення до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u30.p27">Будь ласка, Кужель, одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:37:12">10:37:12</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u31.p1">Вчора до нас в комітет принесли заключення громадської організації, які зараз внесли дуже велику кількість зауважень до урядового законопроекту про закупівлі. Тому я пропоную все ж таки уряду доопрацювати цей законопроект, а потім включати в порядок денний, бо він піде в комітети, і потім почнуться знову протести. Оце ви бачите тільки зауваження до закону, які зараз пропонує уряд. Там є питання, що вони хочуть вийти з-під державних закупівель. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p2">Це ж лишень включення до порядку денного. Чи є Іванчук Андрій Володимирович? Так що. буде мати іншу позицію? Ми ж озвучили позицію! Іванчук, ви хочете з цього приводу сказати? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p3">Тоді, будь ласка, ставлю на голосування. Хто підтримує включення до порядку денного сесії законопроекту 3559 про публічні закупівлі, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:38:30">10:38:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p4">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p6">Наступний: 3555 – проект Закону про фінансову реструктуризацію. Включення у порядок денний сесії. Наголошую, колеги, це лишень можливість і змога їх обговорювати, це не прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p7">Прошу приготуватися до голосування і включення до порядку денного сесії 3555. Прошу голосувати, прошу підтримати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:39:09">10:39:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p8">За-194</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p9">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p10">3533: проект Закону про заходи щодо стимулювання зовнішньоекономічної діяльності, включення у порядок денний сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u32.p11">Прошу, пане Пинзеник, одну хвилину, включіть мікрофон. Пинзеник, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:39:33">10:39:33</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u33.p1">Шановні колеги, цей закон стосується скасування так званого "додаткового імпортного мита", який треба підтримати. Але було б чесно і справедливо, якби ми паралельно з цим включили альтернативний законопроект, який внесений нашими колегами від "Батьківщини". Хай вони назвуть його, і ми проголосуємо, щоб ми розглянули, бо вони такий самий законопроект вносили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u33.p2">І прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34.p1">Я поставлю на голосування включення у порядок денний 3533 і альтернативний законопроект, внесений народними депутатами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34.p2">Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати, 3533 – включення в порядок денний сесії. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:40:30">10:40:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34.p3">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34.p5">Наступний: 3556 – проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо реалізації положень Закону України "Про фінансову реструктуризацію". 3556. Нема заперечень, голосуємо? Включення в порядок денний сесії 3556. Прошу голосувати, прошу підтримати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:41:11">10:41:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34.p6">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u34.p8">3565: проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо ідентифікації та реєстрації тварин. Прошу Івченко, одна хвилина, в мікрофон, Івченко, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:41:32">10:41:32</time></note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u35.p1">Вадим Івченко, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u35.p2">Шановні колеги, "Батьківщина" пропонує не включати даний проект закону в порядок денний, оскільки під зміною системи ідентифікації пропонується повністю убрати державне фінансування робот з ідентифікації, реєстрації тварин. Тобто сьогодні держава усувається повністю від цього процесу, від цих робіт і ми пропонуємо не включати. Якщо нема коштів – не закладаємо в бюджет, але в законі повинна залишитися державна підтримка. Це є підтримка маленької бабусі, яка має корову. Це те ж саме, що, вибачте мене, забрати пільгове оподаткування аграріїв і сказати їм, що у вас будуть безпосередньо програми підтримки, а потім цих програм підтримки ніколи не дочекатися. В законі потрібно залишити, те ж саме сказало науково-експертне управління, що не потрібно, потрібно дати визначення системи ідентифікації, щоб держава проводила систему ідентифікації безпосередньо для одноосібників. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p2">Хтось скаже слово в захист законопроекту? Ніхто не скаже слово в захист.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p3">Тоді я ставлю на голосування пропозицію включити в порядок денний 3565: щодо ідентифікації та реєстрації тварин. Хто підтримує включення в порядок денний цього законопроекту, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:43:15">10:43:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p4">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p6">Наступний: 3325 – проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення умов функціонування ринку природного газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p7">Шановні колеги, можемо голосувати включення в порядок денний сесії? Можемо, так? Будь ласка, приготувались. 3325 – включення в порядок денний сесії. Прошу бути уважними. Прошу голосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:43:55">10:43:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p8">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p9">Товариство, я не розумію. Якщо немає застережень, чому не голосуємо? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Дякую, ну добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p10">3560: проект Закону про внесення змін до Бюджетного кодексу України (щодо публічних закупівель). 3560 можемо голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p11">Будь ласка, включення в порядок денний сесії 3560. Підтримуємо, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:44:42">10:44:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p12">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p13">Тут просто вийшла, очевидно, неуважність депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p14">І тому я ставлю ще раз на голосування. І прошу депутатів зайняти робочі місця. 3560 – включення в порядок денний сесії. Будь ласка, голосуємо, підтримуємо. 3560 – включення в порядок денний сесії. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:45:14">10:45:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p15">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p17">Наступний: 3351 – проект Закону про внесення зміни до пункту 33 розділу VI "Прикінцеві та перехідні положення" Бюджетного кодексу України (щодо будівництва, реконструкції, ремонту, утримання автомобільних доріг загального користування та розбудови пунктів пропуску через Державний кордон України для автомобільного сполучення). 3351, немає застережень, голосуємо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p18">Прошу підтримати 3351, прошу підтримати, прошу проголосувати включення в порядок денний сесії, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:46:04">10:46:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p19">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p20">Підтримуємо Максима Бурбака, автора законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p21">Наступний: 3540 – проект Закону про внесення змін до додатка 3 до Закону України "Про Державний бюджет України 2015 рік" (щодо перерозподілу видатків для Ради національної безпеки і оборони України).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p22">Я прошу підтримати, товариство. 3540 прошу підтримати включити в порядок денний сесії, будь ласка. 3540, включення в порядок денний сесії.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:46:52">10:46:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p23">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p24">Колеги, я вас попрошу підтримати включення просто в порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p25">Товариство, я вам скажу, коли я був секретарем Ради національної безпеки і оборони, всі, які можна було речі обрізати, були обрізані. Ми одним автомобілем їздили на весь апарат всієї Ради національної безпеки і оборони. Це під час війни, під час того, коли нам доводилося працювати круглодобово. Давайте ми підтримаємо Раду національної безпеки і оборони, хлопці, бо ми підтримуємо не того чи іншого секретаря, ми підтримуємо орган, який відповідає за безпеку нашої держави. Я дуже прошу підтримати, колеги, я дуже прошу проголосувати просто за включення в порядок денний сесії. Будь ласка, 3540, прошу підтримати включення в порядок денний сесії. Колеги, прошу проголосувати, прошу підтримати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:47:57">10:47:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p26">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p27">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p28">3390: проект Закону про внесення змін до Закону України "Про добровільне об'єднання територіальних громад" щодо забезпечення державної підтримки добровільного об'єднання територіальних громад. 3390, є застереження, є заперечення, друзі? Немає? Голосуємо. 3390, включення в порядок денний сесії. Будь ласка, приймаємо рішення, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:48:38">10:48:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p29">За-214</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p30">Бракує кілька голосів. Я ще раз поставлю на голосування. Прошу уважно, зайняти свої робочі місця. Я ще раз поставлю його на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u36.p31">3390: проект Закону про внесення змін до Закону України "Про добровільне об'єднання територіальних громад". Включення в порядок денний сесії, прошу підтримати, 3390. Будь ласка, голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:49:18">10:49:18</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u37.p1">Шановні колеги народні депутати, я просив би вашої уваги. Прошу зайняти свої місця. Мова йде про включення до порядку денного проекту Закону України про добровільне об'єднання територіальних громад. Питання йде про державну підтримку такого добровільного об'єднання, яке відбувається в кожній області і в кожному виборчому окрузі кожного народного депутата. Я просив би вас зараз підтримати цей закон, включення в порядок денний сесії. А далі ми будемо говорити про суть цього закону і розпочнемо над ним роботу. Очевидно, до державна підтримка потрібна, бо вона передбачена законодавством. Але всі інші механізми, я думаю, що дуже важливі. Я прошу підтримати включення до порядку денного, а далі будемо обговорювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u37.p2">Колеги, будь ласка, я прошу всіх. Будь ласка, підтримайте включення в порядок денний цього законопроекту сесії. І далі ми почнемо над ним працювати. Я прошу підтримати всіх. Голосуємо включення до порядку денного. Прошу підтримати. Підтримайте, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T10:50:23">10:50:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u37.p3">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u37.p4">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u37.p5">Це є надзвичайно важливий закон. Тому давайте сядемо, якщо він, на вашу думку, не дуже відповідає завданням, давайте його поправимо. Але це дуже важливим є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u37.p6">Максим Бурбак, хвилина. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:50:42">10:50:42</time></note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u38.p1">Володимир Борисович, дуже правильно, що ми підтримали добровільне об'єднання територіальних громад, тому що з 1 січня вони вже повинні запрацювати, вже були обрані нові голови об'єднаних територіальних громад. І тому я пропоную, щоб законопроект 3106, який сьогодні стоїть в кінці порядку денного, щоб ми голосували, десь перенести, щоб ми одразу же підтримали державну реєстрацію органів місцевого самоврядування як юридичних осіб. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u39.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u39.p2">Я думаю, що до 3106 у нас є повне розуміння, і ми до цього дійдемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u39.p3">Шановні колеги, переходимо до розгляду надзвичайно важливого закону. Проект Закону про державну службу. В абсолютно новій редакції закон, який дасть можливість побудувати систему, в якій почнуть формуватись професійні кадри в сфері державного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u39.p4">Я думаю, що у нас у всіх є багато питань до якості державної служби. Тому цей закон дасть відповідь на створення системи. Зрозуміло, що за декілька років впровадження цієї системи ми отримаємо абсолютно нову професійну і якісну державну службу так, як це отримали країни Європи, країни з розвинутою економікою і достатньо високим рівнем життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u39.p5">На ваш розгляд внесено проект Закону (реєстраційний номер 2490), проект Закону про державну службу в новій редакції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u39.p6">Я запрошую до доповіді голову підкомітету Комітету з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування Шкрум Альону Іванівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u39.p7">Будь ласка, Альона Іванівна, на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:52:28">10:52:28</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40.p1">Шановні колеги, шановні народні депутати, шановний пане Голово, шановна Україна і українські громадяни! Насправді, у нас сьогодні без перебільшення є шанс зробити революцію в державній службі і розпочати реформу, стратегічну реформу державного управління, управління нашою державою, зробити політично неупередженими, нейтральними, незалежними і професійними державних службовців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40.p2">Це надзвичайно важливий закон, який розглядався Комітетом з регіональної політики, держбудівництва та місцевого самоврядування не один місяць. Ми комітетом надзвичайно плідно попрацювали. Я хочу подякувати своїм колегам з комітету, які провели більше чотирьох засідань робочої групи, більше трьох засідань підкомітету і більше чотирьох засідань комітету, присвячених лише цьому важливому закону. Комітетом розглянуто пропозиції та зауваження більше 125 суб'єктів права законодавчої ініціативи та внесено його на розгляд парламентом у другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40.p3">Нам вдалося суттєво покращити законопроект після першого читання, що визнано також і міжнародною організацією SIGMA, яка вже дала позитивні звіти та позитивні відгуки щодо нашого закону? підготовленого комітетом у другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40.p4">Ми зберегли ключові принципові положення та зберегли головне– баланс незалежності державної служби і невпливу політики на державну службу. Комітетом суттєво пропрацьовано сферу дії закону. Розділено політичні посади, посади державної служби, посади та функції органів з обслуговування та патронатну службу. Окремі категорії виводяться з державної служби, що є надважливим для нашої держави та для розділення цих посад і незалежності державного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40.p5">Також запроваджено посаду секретаря в міністерствах. Це буде державний службовець вищої категорії, який буде здійснювати управління кадрами, буде здійснювати управління міністерствами. Але буде здійснювати і допомагати міністру запровадити ті реформи, які міністр бере на себе відповідальність запровадити, і допомагати міністру в його роботі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40.p6">Також комітет зазначив політичну неупередженість державних службовців і визначив дуже конкретно повноваження керівника державної служби в органі. Системно класифікував посади державних службовців в залежності від характеру та обсягу їх повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40.p7">Створюється цим законом також комісія з вищого корпусу державної служби, яка буде за відкритим конкурсом на прозорих засадах, онлайн, відбирати найвищих державних службовців категорії "А".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u40.p8">Ми надзвичайно плідно попрацювали зі всіма колегами, зі всіх фракцій та груп, з громадськістю, з міжнародними експертами, з представниками Європейського Союзу. І підготували цілком збалансований і серйозний закон до другого читання, який я сьогодні прошу підтримати, щоб забезпечити дійсно зміни в нашій державній службі, зміни на найкраще для заробітної плати державних службовців, зміни в державному управлінні, і запровадити можливість почати системні реформи в кожному державному органі за допомогою залучення за відкритим конкурсом фахових державних службовців на державні посади та на вищі керівні посади нашої.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u41.p1">Будь ласка, продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u42.p1">Технічно, я також маю повідомити, що комітетом було враховано переважну більшість зауважень Головного науково-юридичного управління, Міністерства оборони України, Національного банку, Верховного Суду, Вищого адміністративного суду. На засіданнях 1-го, 15-го липня, 2 вересня, 2-го, 5-го, 6-го, 7-го та 30 жовтня ми розглянули 1382 правки, з яких 418, ми пропонуємо врахувати. І з урахуванням зазначених уточнень, комітет ухвалив висновок рекомендувати парламенту прийняти проект Закону про державну службу у другому читанні та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u42.p2">Я також мушу повідомити, що за ініціативою Голови Верховної Ради, за що ми йому вдячні, було проведено дві наради з представниками фракцій та груп як коаліції, так і опозиції, де були зазначені окремі правки, які я б хотіла зачитати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u42.p3">Загалом, наприклад, визначається правка щодо введення в дію цього Закону не з 1 січня, а з 1 травня для надання більшої можливості урегулювати підзаконно-правові акти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u42.p4">Тому, за підсумками цієї наради, я буду просили залу підтримати за процедурою ad hoc голосування саме в збалансованій версії від комітету цього закону. А далі озвучу ті правки, які узгоджені представниками всіх фракцій коаліції, і буду просити вас їх підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u43.p1">Колеги, у нас ще буде 6 правок, Юрій Левченко озвучить їх.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u43.p2">Шановні колеги, я просив би всіх зайняти зараз свої місця і сконцентруватись. Шановні колеги, я просив би всіх зайняти свої місця, і я зараз внесу пропозицію, яку оголосила з трибуни Альона Шкрум.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u44.p1">211-а вилучена поправка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u45.p1">Тобто так, тобто ми зробимо зараз таким чином. Я поставлю на голосування ad hoc. Потім є ряд поправок, ряд поправок, які ми оголосимо, в тому числі Юрія Левченка. Далі ми по голосуванню визначимось, і після того вже будемо голосувати збалансований проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u45.p2">Колеги, приймається? І так, формулюю пропозицію щодо ad hoc. Ad hoc щодо розгляду в варіанті комітету і в тих поправках, які оголосить Альона Шкрум, от саме цю пропозицію я ставлю зараз на голосування. Це процедура, процедура розгляду закону, ad hoc, процедура розгляду. Будь ласка, займіть свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u45.p3">Будь ласка, ще раз сформулюйте пропозицію, Альона Шкрум.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T10:58:57">10:58:57</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u46.p1">Колеги, ще раз, давайте приймемо рішення з процедури розгляду цього закону. Ми пропонуємо від комітету зараз проголосувати за процедуру розгляду ad hoc для цього законопроекту і дати нам можливість озвучити потім правки, які ми прийняли також з головами фракцій та депутатських груп. Але спочатку проголосувати саму процедуру, це процедурне питання, ми не голосуємо зараз закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p1">Шановні колеги, будь ласка, цю пропозицію я хотів би зараз поставити на голосування, саме ad hoc. Готові голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p2">Колеги, голосуємо, там буде поправка і по Шухевичу. Альона Шкрум оголосить всі ці поправки як наслідок всіх тих зауважень, які були в процесі обговоренні, ви їх всі почуєте. Я не думаю, що це має когось лякати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p3">І так, ad hoc, голосуємо, прошу підтримати цю пропозицію. Прошу підтримати. Колеги, голосуємо, прошу підтримати. Зараз ви побачите, що все буде абсолютно збалансовано, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:00:35">11:00:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p4">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p5">Шановні колеги, 216 – це вже дуже добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p6">Я прошу всіх, ще раз сконцентруватись на наступному, буде поправка і по пенсіям в тому числі, колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p7">Будь ласка, колеги, давайте ще раз підтримаємо цю логіку проходження, потім Альона Шкрум оголосить і ті питання, які не будуть узгоджені, ми ще раз їх обговоримо, домовились? Це абсолютно буде конструктивно, оскільки 1 тисячу 300 поправок, місяцями групи вели роботу над цим питанням. Я б просив всіх колег сконцентруватись, будь ласка, ad hoc пропозицію, прошу її підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p8">Ми все зробимо так, як треба. Будь ласка, прошу підтримати. Прошу всіх підтримати, потім і буде поправка Юрія Шухевича, ми її оголосимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p9">Будь ласка, прошу підтримати пропозицію ad hoc. Готові? Займайте свої місця. Займайте свої місця! Займайте свої місця! Голосуємо! Прошу підтримати ad hoc, прошу голосувати, колеги, голосуємо! Будь ласка. Прошу підтримати цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:02:02">11:02:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p10">За-214</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p11">214, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p12">Будь ласка, займайте свої місця.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p13">Шановні колеги, будь ласка. Колеги, голосуємо ad hoc. Будь ласка, ще раз прошу підтримати. Голосуємо ad hoc, так, як ми домовлялися. Колеги, голосуємо! Прошу підтримати. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:03:17">11:03:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p14">За-213</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u47.p15">Будь ласка, Альона Шкрум, хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:03:26">11:03:26</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u48.p1">Колеги, я хочу пояснити, в чому процедури ad hoc. У нас 1382 правки. 1382! Ми можемо прийняти процедурне рішення не йти по кожній з цих правок. Ми дамо всім слово! У нас є правки, які були узгоджені на деяких робочих групах, нарадах. Я їх озвучу, і тільки якщо ви їх підтримаєте, ми будемо їх ставити на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u48.p2">У нас також є правки пана Шухевича, які піднімали деякі з вас, і пана Пинзеника, які ми теж озвучимо і будемо за них окремо голосувати. Але я прошу дати нам можливість не проходити по кожній правці, а розглядати законопроект саме по тим питанням, де є спірні питання і висловлюватися депутатам тільки по спірним питанням. Я вам обіцяю, що це буде зараз пройдено правильно. Єдине, що не по кожній правці з 1382-х. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u49.p1">Будь ласка, колеги, ще раз, ми підемо з вами по поправках. Є ряд поправок, які треба обговорити, і ми їх обговоримо. Тому я дуже просив би вас підтримати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u49.p2">Колеги, будь ласка, колеги, будь ласка, ще раз просив би вас сконцентруватися на тому, ми робимо ad hoc. Ми розглядаємо за особливою процедурою цей закон, уважно послухайте. Тисячу 300 поправок комітетом узгоджені. Якщо в когось з депутатів під час розгляду цієї процедури ad hoc буде питання, я дам вам можливість висловитися і по тій чи іншій поправці. Я не буду зараз ставити голосування в варіанті комітету, ми пройдемо, ще є купа поправок. Буде доповідь Альони Шкрум, ви її почуєте. Будуть ваші поправки враховані – добре, ні – піднімете руку, я вам дам можливість це зробити. Будь ласка, колеги, готові? Готові? У кого будуть питання по поправкам – я дам можливість висловитися позицію по поправкам. Ну давайте, колеги. Я прошу підтримати ще раз цю пропозицію, яка була оголошена Альоною Шкрум, а мною була роз'яснена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u49.p3">Будь ласка, колеги. Я ж розумію, що хтось, можливо, хоче завалити тіло закону, щоби зараз ці поправки роздергати і вся робота, яка була місяцями, була просто кинута під ноги. Колеги, це тільки порядок розгляду, без ваших голосів закон не буде прийнятий, тому я і прошу всіх підтримати такий порядок розгляду цього закону. Невже це складно? Прошу підтримати на місцях, будь ласка, зайняли свої місяця, колеги депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u49.p4">Я дам слово, Анатолій Сергійович. Прошу підтримати. Прошу підтримати, колеги, таку логіку розгляду. Готові? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Голосуємо. Прошу всіх підтримати, щоб не втратити такий важливий закон, це процедура розгляду, будь ласка. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:07:25">11:07:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u49.p5">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u49.p6">Колеги, пропозиції від фракцій. Давайте ми зробимо таким чином, колеги, увага! Давайте ми зараз послухаємо те, що зачитає Альона Шкрум. Ви послухаєте, про що йде мова, і потім ми повернемося до розгляду по ad hoc.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u49.p7">Анатолій Матвієнко, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:08:55">11:08:55</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u50.p1">Шановні колеги, Володимир Борисович! Матвієнко, фракція "Блоку Петра Порошенка". Справа в тому, що я особисто дав багато поправок. Я вдячний комітету, що він врахував більшість. Я особисто готовий підтримати цей закон, але в мене є потреба деякі правки, які я наполягаю, обговорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u50.p2">Тому немає ніякого ad hoc. Ви пропонуєте спочатку розглянути узгоджені, а потім пройти по решті. То так і сформулюйте, в якому тут сенсі цей ad hoc. Тоді я буду голосувати, як і всі, хто мають правки. А ви нас позбавляєте такої можливості. Тому сформулюйте: перше – ми голосуємо узгоджені, потім кожний має право свою поправку прокоментувати, ідемо по поправках. За цих умов можна голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u51.p1">Те саме, ви просто не почули, я про це мав мову. Про те, що є узгоджені правки, які є у варіанті комітету. Ми зараз робимо ad hoc, щоб не йти по всім поправкам. Будуть поправки у Матвієнка, будуть поправки у народного депутата Шухевича, є поправки у народного депутата Левченка, ми дамо можливість висловитись, ви не полишимо це право депутата. Але якщо ви хочете зараз іти по стандартній процедурі, треба прийти всі 1300 поправок, але немає в цьому сенсу, бо багато з них, які були ухвалені самим комітетом, про це сказала і Альона Шкрум з трибуни. От саме цю логіку я прошу підтримати. Нормально?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u51.p2">Колеги, давайте, я прошу цю логіку підтримати всі фракції. В кого будуть зауваження по поправкам, я дам слово, без питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u51.p3">Прошу, колеги, прошу колеги. Є розуміння такого підходу7 Зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u51.p4">Прошу підтримати такий підхід, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u51.p5">Хвилину, зупиніть голосування. Олег Ляшко, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:11:00">11:11:00</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u52.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u52.p2">Шановний Володимир Борисовичу, я звертаюся до вас з великим проханням поважати наших виборців, громадян України, які нас делегували сюди до парламенту відстоювати інтереси їхні. Ми просимо слово, дайте нам, будь ласка, слово, не позбавляйте його.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u52.p3">Тепер що стосується пропозиції, яку ви дали. Частина третя статті 50 Регламенту чітко передбачає по процедурах, по яких може бути ad hoc, по процедурі другого читання ad hoc бути не може. Володимир Борисович, у минулому скликанні, де регіонали мали більшість, навіть вони так не ґвалтували, вони вимушені були розглядати друге читання, тисячі поправок і так далі, а ви ґвалтуєте гірше, ніж регіонали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u53.p1">От дивіться, от чесно, Олег Валерійович, я цього сам не розпочинав перший. Якщо регіонали і когось ґвалтували, то я навіть на таке не здатен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u53.p2">Прошу, колеги, прошу це врахувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u53.p3">Я можу бути тільки дуже наполегливим в тих випадках, якщо ці рішення слугують інтересам українського народу. Тому закликаю вас і вашу фракцію підтримати логіку, яка запропонована профільним комітетом задля того, щоб закон, якого з острахом бояться корупціонери і блатчики, ми могли прийняти і розглянути його як належить. Тому дуже прошу підтримати таку логіку. Підкреслюю, якщо будуть поправка, я дам можливість народним депутатам ці поправки оголосити. Будь ласка, прошу це підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u53.p4">Бурбак Максим, хвилина, і переходимо до голосування. Займайте свої місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:13:01">11:13:01</time></note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u54.p1">Шановні колеги, це надважливий закон, який ми сьогодні повинні прийняти. Тому теж давайте йти по логіці спікера, і будемо приймати цей законопроект в режимі ad hoc.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u54.p2">По-друге, хочу нагадати всім, що, якщо ми не приймемо цей законопроект, з 1 січня входить в дію законопроект про держслужбу ще з часів Януковича. З цього хочемо допомогти чи як? Голосуємо "за"!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p1">Оце буде ще, да, сюрприз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p2">Колеги, давайте ще раз, логіку, яку я озвучив, яку озвучила Альона Шкрум, Анатолій Сергійович Матвієнко її підтвердив. Будь ласка, займаємо свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p3">Колеги, ну, що, підтримаємо? Ну, давайте, займайте свої місця. Це ж не моя власна ініціатива, колеги. Було багато узгоджувальних нарад, було засідання комітету. Я дам можливість вам висловитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p4">Колеги, давайте ще раз. На цю пропозицію нам треба 226. Я всіх закликаю проголосувати. Готові? Займайте свої місця, голосуємо. Народні депутати, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p5">Будь ласка, голосуємо. Ad hoc. Я дам вам можливість виступити. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати таку логіку дій. Кожен буде мати можливість висловитись.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:15:20">11:15:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p6">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p7">Колеги, прошу ще раз підтримати цю пропозицію. Голосуємо! Голосуємо! Ще раз голосуємо! Прошу підтримати. Я дам можливість висловитись всім, не переживайте. Прошу підтримати. Голосуємо! Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:15:40">11:15:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p8">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p9">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p10">А тепер заспокоїлись. Зараз виступає Альона Шкрум. Потім Юрій Шухевич виступить. Потім Юрій Левченко виступить, Анатолій Сергійович. І все буде нормально. Ми зробили відхилення від стандартної процедури, і це нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u55.p11">Будь ласка, Альона Шкрум, будь ласка, 5 хвилин, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:16:00">11:16:00</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p1">Колеги, дуже вам дякую за підтримку. В чому тут проблема, закон дійсно є цілісним, його не можна розбалансовувати, ми дуже важко шукали ті баланси. Ми ж розуміємо, що різні органи влади хотіли собі якихось виключень, різні фракції хотіли конкретних виключень. Тому ми це все збалансували в комітеті, зробили не один раз. І саме тому я пропоную дійсно відходити від редакції комітету, брати її за основу, всі, хто буде мати свої пропозиції щодо врахування поправок, які комітети не врахували, ми будемо їх озвучувати звісно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p2">Я ще раз нагадую, що, по-перше, я попрошу при голосуванні за цей законопроект доручити, дати доручення від Голови Верховної Ради доручити комітету та секретаріату Комітету з держбудівництва та місцевого самоврядування здійснити спільно з Головним юридичним управлінням його техніко-юридичне доопрацювання, тому що кожна правка, яка буде врахована або не буде врахована, буде потребувати техніко-юридичного доопрацювання. Тому перше, це перше моє прохання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p3">Друге. У нас відбулося дві наради з керівниками фракцій, депутатських груп парламенту за ініціативи Голови Верховної Ради, на яких були узгоджені конкретні позиції, які я вам зараз зачитаю. Це технічні зауваження. Я кожне можу обґрунтувати, просто, будь ласка, послухайте уважно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p4">Перше. З метою узгодження основних позицій законопроекту за результатами такої наради пропонується внести такі уточнення. Передбачення набрання чинності закону не з 1 січня, як у нас зараз в законі, а з 1 травня 2016 року. Закон важкий, комплексний. Нам треба підготувати і дати доручення Кабінету Міністрів підготувати не один, не два, а більше 30 підзаконних нормативно-правових актів. Тому з 1 травня закон вступає в дію. І ми доручуємо Кабінету Міністрів у місячний строк з дня опублікування закону підготувати та подати на розгляд Верховної Ради пропозиції щодо проведення законодавчих актів у відповідність цим законам. Я думаю, що це не може бути якихось суперечностей з приводу цієї норми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p5">Далі. Частину четверту статті 91 викласти у такій редакції, уточнення: "керівник Апарату Верховної Ради України призначається на посаду та звільняється з посади Верховною Радою України у порядку визначеному Конституцією України та Регламентом Верховної Ради України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p6">Далі. Доповнити статтю 91 новою частиною у такій редакції "керівник Апарату Адміністрації Президента України призначається на посаду та звільняється з посади Президентом України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p7">Далі. Передбачити у підпункту 17 пункту 3 розділі ІХ, розділі ХІ, вибачте, "Прикінцевих та перехідних положень" доповнення пункту 2 частинами першої статті 3 Закону України про запобігання корупції новим підпунктом такого змісту "представники громадянських об'єднань, наукових установ, навчальних закладів, експертів відповідної кваліфікації, які входять до складу конкурсної комісії, утворених відповідно до Закону про державну службу". Я поясню цю правку, бо вона складана технічна. У нас є комісія з вищого корпусу державної служби, до якої входять, в тому числі представники громадських об'єднань. Ми просимо, щоб на них теж розповсюджувалася дія Закону про запобігання корупції. Вони будуть приймати рішення вибирати за конкурсом найвищих посадових державних службовців нашої держави. Вони теж змушені будуть подавати декларації за Законом про запобігання корупції. Я думаю, що це дуже правильна річ, яку варто підтримати. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p8">Далі. Доповнити статтю, якою врегульовується питання оплати праці державних службовців відповідно до заяви зробленою Прем'єр-міністром тут на попередньому тижні роботи Верховної Ради. Фонд оплати праці державних службовців формується за рахунок коштів державного бюджету, а також коштів, які надходять до державного бюджету в рамках програм Європейського Союзу від міжнародних фінансових організацій, донорських установ та від урядів іноземних держав. Порядок використання таких коштів, які надходять до державного бюджету в рамках програм Європейського Союзу і коштів міжнародних фінансових організацій та інших держав, затверджується Кабінетом Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p9">І останнє, колеги, я мушу повідомити, що правка 211 пана Миколи Княжицького, Ярослава Лесюка, Ірини Суслової та Остапом Семераком була сьогодні відкликана. Тому я прошу також внести редакційні зміни до законопроекту в зв'язку з відкликанням правки номер 211.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u56.p10">Це все, колеги. Дякую дуже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u57.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u57.p2">Шановні колеги, фактично от все, озвучений результат роботи цілої команди і комітетів. Є пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u57.p3">Юрій Шухевич. Будь ласка, пане Юрію.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:20:23">11:20:23</time></note>
            <note type="speaker">ШУХЕВИЧ Ю.Р.</note>
            <u who="ШУХЕВИЧ Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u58.p1">Шановні депутати! Згідно з коаліційною угодою ми зобов'язалися всі назначати пенсії за єдиним принципом. В "Перехідних положеннях" даного закону є порушення. Порушення, тому що це є повернення до привілейованих пенсій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u58.p2">Тому я вас прошу підтримати мою поправку 1341 і проголосувати за неї. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u59.p1">Будь ласка, коментуйте від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:21:07">11:21:07</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u60.p1">Колеги, дійсно, це важливі поправки в "Прикінцевих положеннях".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u60.p2">Щодо вашої правки, комітет неодноразово проговорював це питання. Ми зазначили, що пенсійне забезпечення державних службовців не має бути окремим від пенсійного забезпечення звичайних громадян України. Саме тому в тексті закону, а не в "Прикінцевих" чи "Перехідних положеннях", ми передбачили, що пенсійне забезпечення державних службовців формується на загальних підставах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u60.p3">Але, будучи, спілкуючись з юристами і будучи в принципі раціональними людьми, ми розуміємо, що ті люди, які 20 років або більше 20 років, чи більше 10 років пропрацювали на державній службі, приходили на державну службу з трудовим договором щодо конкретних пенсій державних службовців, платили вдвічі більше внески ЄСВ. За порадою юристів ми вважаємо, що ми маємо до дня опублікування закону свої зобов'язання перед такими людьми виконати. З дня опублікування закону жодних інших пенсій для державних службовців не буде і бути не може.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u60.p4">Тому серцем комітет з вами, ми, дійсно, підтримуємо, що всі громадяни рівні перед законом і не мусить бути жодних привілей. Але ті люди, які більше 10 років і більше 20 років пропрацювали вже на державній службі, було визначено комітетом, спільно з юристами, в тому числі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u61.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.В.</note>
            <u who="ШКРУМ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u62.p1">тому числі європейськими експертами, мають мати пенсію, відповідно до якої вони пропрацювали вже все своє життя. Крім того, ми боїмося створити прогалину, коли ці пенсії будуть повертатися через суди, через Європейський суд з прав людини і через судові установи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u63.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u63.p2">Вона відхилена, ця поправка, нам треба 226, щоб вона була врахована. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u63.p3">Я думаю, що перед тим, як переходити до голосування за закон, ми цю поправку, по пенсіям, поставимо на голосування, щоб всі були присутні в залі, і визначаться депутати Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u63.p4">Далі. Оскільки вона була відхилена. 288 поправка. Юрій Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:23:49">11:23:49</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u64.p1">Левченко, "Свобода", 223 округ, місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u64.p2">Ну, по-перше, я хотів би звернутися як до головуючого так і до наших глядачів, до українського народу. Немає в Регламенті Верховної Ради України Закону "Про Регламент Верховної Ради України" поняття ad hoc в другому читанні. Тобто це, що зараз відбувається, на жаль, приймається в принципі потрібний закон, приймається в порушення Регламенту, порушення закону, так званих, європейських норм, про які ви говорите.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u64.p3">Ми б замість того, щоб обговорювати ці норми, ми б вже давним-давно половину поправок пройшли. Наприклад, в західноєвропейських парламентах, в американському парламенті деякі законопроекти обговорюються три дні. Нічого, депутати працюють і не розходяться, не гуляють, все нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u64.p4">Щодо моєї поправки, то законопроектом визначено, що керівник державної служби за заявою державного службовця може утворити комісію в складі не менше трьох осіб для перевірки викладених у заяві фактів, мається на увазі про дисциплінарні порушення. Проте не визначено, хто саме може входити до персонального складу такої комісії, тобто лишається це на рішення відповідного керівника. Ми розуміємо, які комісії буде цей керівник створювати, це абсолютно робить цю норму бутафорною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u64.p5">Моя поправка пропонує конкретно прописати, хто має входити до відповідної комісії, які люди мають входити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u65.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u65.p2">Будь ласка, коментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:25:03">11:25:03</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u66.p1">Дякую, пане Левченко. Ми дуже уважно розглядали взагалі весь розділ щодо дисциплінарних комісій, дисциплінарної відповідальності державного службовця і визначили, що до складу комісії включаються в однаковій кількості представники керівника державної служби, визначені ним з числа державних службовців, цього державного органу, представники державного службовця, самого, визначені ним з числа державних службовців цього органу, та представники виборного органу первинних профспілкових організацій, делеговані рішенням цього органу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u66.p2">Ви пропонуєте включити також до цього експертів та інших представників громадських об'єднань, утворених відповідно до Закону про громадські об'єднання. Знову ж таки це питання дискутувалося комітетом. Комітет визначив, що, враховуючи кількість цих можливих дисциплінарних комісій, враховуючи, що треба буде шукати весь час представників громадськості, ми не можемо до кожної комісії зобов'язати залучати цих представників. Це може робитись відповідно, якщо про це буде згода. Але зобов'язати залучати представників громадськості і громадських об'єднань ми не можемо в кожну комісію. Це, до речі, було погоджено на робочій групі із самими представниками громадських об'єднань. Крім того, порядок має вже бути виписаний в підзаконних актах, давайте не переобтяжувати закон, виписуючи порядок призначення кожного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u67.p1">Будь ласка, колеги, 288 поправка, відхилена комітетом. Автор – Юрій Левченко, не підтримана комітетом, будь ласка, 288.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u67.p2">Поправка Юрія Левченка, яка не врахована комітетом.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:26:45">11:26:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u67.p3">За-93</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u67.p4">Не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u67.p5">652, Юрій Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:26:51">11:26:51</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u68.p1">Дякую. По-перше, я хотів би коротко прокоментувати минулу відповідь доповідача щодо підзаконних актів і так далі. Ми чудово розуміємо, яким чином Кабмін буде робити підзаконні акти, таким чином, щоб ці дисциплінарні комісії були абсолютно бутафорні. Власне кажучи, так і буде, і вони будуть так само вирішувати, що все чудово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u68.p2">Далі, моя поправка номер 652 стосується обов'язкового запровадження анонімного тестування при складенні іспиту для зайняття вакантної посади. Тобто щоб не було прив'язки до прізвища, щоб не було відомо, хто перевіряє чий тест, щоб кожному кандидату був присвоєний певний анонімний номер, і тільки під цим номером вони були б ідентифіковані при перевірці їхніх тестувань. Це абсолютно нормальна практика, правильна практика, абсолютна практика переважної більшості розвинутих країн, яка присутня в державній службі Великобританії, державній службі Німеччини і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u68.p3">Якщо ми хочемо побороти хоч трошки ту корупцію, яка є зараз, то треба було б ввести це анонімне тестування, а то знову будуть знати, хто кого перевіряє і будуть заздалегідь домовлятися, і все буде чудово, і буде така сама державна служба, як завжди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u68.p4">Тому прошу підтримати мою поправку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u69.p1">Будь ласка, коментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:28:02">11:28:02</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u70.p1">Дякую, колеги. Це правка 652-а. Дійсно, у нас наразі передбачається, що кандидати, які вже пройшли конкурс і пройшли перевірку, передбачену частиною першою цієї ж статті, проходять тестування відповідно до порядку проведення конкурсу, затвердженого Кабінетом Міністрів України. Я вас запрошую долучитися до розробки цього порядку проведення конкурсу, який вже напрацьовується в нас держслужбою та, в тому числі, представниками громадськості і депутатами народними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u70.p2">Ну, проблема в тому, що ми в законі не можемо врахувати все, колеги. От ми зараз намагаємося через відсутність довіри до Кабінету Міністрів, через відсутність довіри один до одного врахувати кожні деталі, анонімне тестування, хто буде складати це тестування, як воно буде складатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u70.p3">Мені б теж хотілося таку правову визначеність, але це неможливо. Нам треба просто виконувати контрольні функції українського парламенту і забезпечувати контроль над діяльністю Кабміну і над тими актами, що він буде розробляти. Але прописувати у величезному законі всі порядки неможливо фізично. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u70.p4">Тому комітет пропонував відхилити цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u71.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u71.p2">Будь ласка, 652 поправка Левченка, яка не підтримана комітетом.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:29:19">11:29:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u71.p3">За-131</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u71.p4">Не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u71.p5">Будь ласка, 660 поправка. Будь ласка, Юрій Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:29:35">11:29:35</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u72.p1">Дякую. Дякую. Ну, знаєте, коли я чую про те, що довіра-недовіра до Кабміну, і давайте працювати по нормативним актам Кабміну, таке враження, що ми зараз живемо не в Україні, а в якійсь країні Західної Європи, де Кабміну нас дуже чесний, де немає корупції, де намагаються працювати на людей і так далі. Ну, що за? Вибачте, будь ласка. Альона, ну, такі речі, ну, це серйозно ви такі речі говорите. Який Кабмін? Кабмін пропише такий порядок, який буде зручно для того, щоб проштовхувати своїх людей, як вони завжди і робили, тому і існує парламент для того, щоб на момент формування актів балансувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u72.p2">І, зокрема, моя поправка 660 – це теж цього стосується, щоб. Тому що у вас було спочатку прописано, що третина конкурсних комісій формується з представників громадських об'єднань, правда, не було прописано, яких саме, ну, не чітко там було прописано. Ви ці громадські об'єднання взагалі зараз викинули, згідно вашої поправки 667. Я не буду ставити її на підтвердження, щоб мені не розказували, що я закон ламаю. Але закликаю проголосувати за мою поправку 660, яка все ж таки лишає третину конкурсних комісій, членів конкурсних комісій від громадських об'єднань і прописує конкретно які це громадські об'єднання мають бути. Тому що якщо знову віддати повністю на поталу виконавчій владі, то ця держслужба залишиться так ж.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u73.p1">Будь ласка, прокоментуйте, Альона Шкрум.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:30:50">11:30:50</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u74.p1">Дякую. Правка 660, правильно? Ну дивіться, ми відхилили вашу правку комітетом не через те, що представники громадських об'єднань не залучені. Як раз концепція, принципи цього закону щодо конкурсної комісії категорії "А" – обов'язково залучені 4 представники. Ми її відхили через інше питання, ми відхили, тому що ви пишете: "Конкурс на посади голів місцевих державних адміністрацій та їх заступників проводить конкурсна комісія утворена Адміністрацією Президента України". А це не вноситься з принципами нашого закону, де єдина комісія, без розмежування комісії при Адміністрації Президента чи при Кабміну, єдина комісія з вищого корпусу державної служби – це була причина. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:31:26">11:31:26</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u75.p1">Пане Юрій, ви наполягаєте на голосуванні 660 поправки? Наполягає. Шановні колеги, хто підтримує поправку 660 народного депутата Левченка, ми почули позицію комітету, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо 660 поправка Левченка, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:31:52">11:31:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u75.p2">За-108</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u75.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u75.p4">Пане Юрій, наступна ваша поправка – 1080-а.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:32:01">11:32:01</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u76.p1">Будь ласка, 948, бо там 9, 4, 8.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u77.p1">Це ваша поправка?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u78.p1">Моя, моя.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u79.p1">948, добре. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:33:14">11:33:14</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u80.p1">Дякую. Ну, по-перше, шановна пані Шкрум, ви трішки. доповідали по 660-й, і трішки не так сказали. Те, що ви казали про Адміністрацію Президента, - це був ваш власний, первинний варіант, який ви потім скасували. Моя поправка стосувалася вашого якраз, первинного варіанту, відповідно там і написано "Адміністрація Президента" насправді. Ну а ви потім забрали з нижчестоящих конкурсних комісій, взагалі забрали громадські організації, вашу поправку 667, ну, але це інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u80.p2">Моя поправка 948-а чого стосується? Це питання мінімальної заробітної плати державних службовців. І вона нібито врахована, що, справді, має бути дві мінімальні заробітні плати для державних службовців, так? Але насправді потім ми бачимо в "Перехідних положеннях", ваших поправках 1300, 1200, що це буде дуже поступово, і тільки з 2019 року вони справді отримають ці дві мінімальні заробітні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u81.p1">Будь ласка, 30 секунд, завершуйте, пане Юрій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u82.p1">Я просто зараз хотів би звернутися і до цього залу, і до українського народу. Я не буду зараз "валити" ці ваші поправки, 1300, тому що знову розказують, що Левченко закон знищує, як ви там на "Фейсбуці" пишете. Але насправді, якщо державний службовець, який приймає рішення, підписує документи, які вартують мільйони, мільйони гривень, отримує 1 тисячу 100 гривень заробітної плати, то це коштує державі мільярди, мільярди коштує державі такі корупційні державні службовці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u82.p2">Тому все ж таки, мабуть, треба було би цю норму ввести не з 2019 року, а вже з наступного року. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u83.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u83.p2">Прошу прокоментувати 948 поправку, пані Олена.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:33:58">11:33:58</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u84.p1">Дякую, колеги. Дійсно, комітетом проведено окреме засідання по оплаті праці державних службовців. І, колеги, повірте, ми чітко усвідомлюємо, що неможливо ні вимагати достойної праці від державного службовця, кваліфікованої, професійної, ні побороти хоча б мінімальну корупцію без достойної оплати праці державного службовця. Тому комітетом ми напрацювали окремо концепцію. Ми заклали гарантії для підвищення зарплати державних службовців. І ці гарантії якраз полягають в тому, що ми врахували одну з ваших правок, пане Левченко, де написано, що розмір посадового окладу державного службовця, мінімального посадового окладу, становить дві мінімальні заробітні плати, що на сьогодні трошки більше, ніж 1270 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u84.p2">Але, провівши консультації з Міністерством фінансів і з урядом, який до нас заходив весь час на робочі групи і приймав участь, ми розуміємо, що реально цих коштів немає на цей рік, цей бюджет не може це посилити через кількість державних службовців. Тому пропонується закласти це як гарантію, і починати поступове збільшення вже з 1 січня 2017 року. І, дійсно, ця гарантія буде діяти повністю через 2 роки. Якщо у нас будуть можливості раніше це зробити, я думаю, що ми з вами маємо добиватися раніше це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u84.p3">Так само ми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u85.p1">Будь ласка, завершуйте 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u86.p1">Комітет підтримав збільшення суттєвих гарантій і підтримав вашу правку щодо збільшення. А, дійсно, ми змушені були перенести на один рік початок вступу ції тієї правки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u87.p1">Пан Юрій знімає дану поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u87.p2">І остання поправка, яку він оголошував, це 1080 поправка. І очевидно настоює на виступі Юрій Левченко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u87.p3">Будь ласка, включіть мікрофон Левченкові, 1080 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:35:39">11:35:39</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u88.p1">Дякую, одразу попереджаю, тут написано, що поправка врахована частково, насправді вона взагалі не врахована, і це дуже важливий момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u88.p2">Законопроектом пропонується створювати дисциплінарні комісії при кожному державному органові, яке створюється за наказом керівника відповідного державного органу. Тобто дисциплінарна комісія перебуватиме у прямому підпорядкуванні керівника, який, власне, і притягатиме до відповідальності того чи іншого державного службовця. Таким чином дисциплінарна комісія ніколи не виноситиме рішення, які суперечать думці керівника такого державного органу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u88.p3">Вважаю, що задоцільно створити відповідні дисциплінарні комісії при центральному органі виконавчої влади, які забезпечують і реалізують державну політику у сфері державної служби. У такий спосіб зберігатиметься в неупередженості діяльності дисциплінарних комісій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u88.p4">Тобто я закликаю, щоб не залежали дисциплінарні комісії від безпосереднього керівника того державного службовця, якого вони мають розглядати, ну це абсурд, це прямий конфлікт інтересів. Який керівник дозволить об'єктивно розглянути дисциплінарне порушення свого безпосереднього підлеглого? Що ж ви робите, люди добрі?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u89.p1">Будь ласка, пані Олена, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:36:49">11:36:49</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u90.p1">Колеги, у нас було знову ж таки окремо засідання комітету, окремо засідання робочої групи щодо дисциплінарної комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u90.p2">Пан Левченко пропонує принципи, які ми частково врахували. І ці правки частково враховано. Але це не може бути комісія, яка взагалі незалежна, і до якої не належить жоден представник від державних службовців цього органу. Я ще раз просто нагадую, як ми це комітетом зазначили, дисциплінарна комісія діє у складі не менше 6 членів. І до неї входять різноманітні представники, представники профспілок в тому числі. Можуть входити представники громадянських об'єднань. Представники входять від державного службовця і від керівника органу. Те, що вона утворюється при керівнику органу, не означає, що там тільки його представники, ви ж це розумієте чудово. Тому правки комітетом пропонується відхилити, врахувати частково, вибачте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u91.p1">Отже, ви почули позицію і комітету, і автора поправки. Юрій Левченко наполягає на голосуванні? Хто підтримує пропозицію поправку 1080 прийняти повністю, а комітет її прийняв лишень частково, прошу проголосувати. 1080, поправка Левченко. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:38:05">11:38:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u91.p2">За-111</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u91.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u91.p4">Поправки, які озвучував народний депутат Левченко, завершені. Переходимо до поправок Юрія Шухевича.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u92.p1">Руслан Князевич, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:38:21">11:38:21</time></note>
            <note type="speaker">ШУХЕВИЧ Ю.Р.</note>
            <u who="ШУХЕВИЧ Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u93.p1">Шановні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u94.p1">Ні-ні, вони озвучені, ці поправки Юрієм Шухевичем. Я потім їх озвучу. Чи ще раз?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u94.p2">А, прошу, будь ласка, Юрій Шухевич. Потім – Руслан Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:38:37">11:38:37</time></note>
            <note type="speaker">ШУХЕВИЧ Ю.Р.</note>
            <u who="ШУХЕВИЧ Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u95.p1">Шановні депутати, я прошу про підтримку, спочатку про підтримку поправки 1341-ї, а так само поправки 1333-ї. В ім'я того, щоб пройшов закон, я готовий зняти перерахунок, 33 поправки, перерахунок всіх колишніх призначених пенсій. В тому числі і тих, з яких на основі секретних указів Президента колишніми секретарями обкомів і ЦК партії. Прошу підтримку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:39:23">11:39:23</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u96.p1">Будь ласка, коментуйте від комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u96.p2">Будь ласка, Руслан Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:39:31">11:39:31</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u97.p1">Дякую, шановний пане Голово, шановний доповідач. Мої поправки, там багато поправок. Але я хотів би все ж таки сконцентруватися на двох поправках, які є ключовими серед моїх. Вони стосуються питань, які надійшли до парламенту від суддівської влади. Ви пам'ятаєте, пан Голово, до вас надійшов лист від Голови Конституційного Суду, всіх судів України, Державної судової адміністрації, Ради суддів, Вищої ради юстиції з приводу того, щоб не порушувати в правах помічників суддів і працівників Апарату суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u97.p2">Йде мова про поправки номер 108 і 1256. Я прошу поставити їх на підтримку, оскільки в цьому зверненні представники суддівської влади говорять про те, що таке звуження прав працівників суду може мати наслідки, оскільки не вбачають ознаки неконституційності в такого роду поправках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u97.p3">Для того, щоб не провокувати зайві судові позови і судові розгляди в тому числі і подання до Європейського суду з прав людини, і до Конституційного Суду України, я просив би все ж таки підтримати ці поправки, які знімуть напругу, яка зараз існує. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u98.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u98.p2">108 поправка і 256-а, які відхилені комітетом. Будь ласка, прошу доповідача, інформуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:40:47">11:40:47</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u99.p1">Дякую, пане Князевичу. Комітет мав розмови з цього приводу. І, дійсно, у нас є чітке відокремлення, як ви знаєте, посад патронатної служби, тобто людей, які приходять з міністром або з суддею, або з народним депутатом, прес-секретарів, радників міністрів, радників державних службовців і посади державної служби. І за цією ж концепцією ми вивчали нормативно-правові документи щодо помічники суддів. За цією ж концепцією помічники суддів не проходять конкурсний незалежний. Вони приходять сюди і вони йдуть сюди, і вони не є кар'єрними державними службовцями, вони не залишаються в суді фактично і не переходять на вищі державні посади. Тому за цією концепцією ми обговорювали це з представниками судової гілки влади. Ми виключили їх з державної служби, вони є патронатною службою. Є. Працівники апарату. Я просто відповім, дуже важлива річ. Працівники апарату безперечно є державними службовцями і це у нас записано, тому що у нас написано в статті 3, що на державну службу розповсюджується на державних службовців останній пункт інших державних органів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u100.p1">Руслан Князевич, ще раз уточнення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:41:54">11:41:54</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u101.p1">1256 поправка стосується того, що ми звужуємо в правах працівників суду. Іде мова не про помічників, іде мова про тих людей, які працюють на державній службі. Зважаючи на те, що в такий спосіб ми породжуємо конкуренцію двох норм. Оскільки є Закон про статус суддів, в якому передбачені ці права, і буде Закон про державну службу, де ці права обмежуються. Зважаючи на те, що ці дальше суди будуть користуватися тією нормою, яка їм потрібна, і відповідно будуть породжувати шляхом прийняття судових прецедентів певні колізії в діяльності. Щоб уникнути цих речей, я прошу 1256 поправку підтримати і зняти принаймні на цьому етапі. Дальше ми будемо дивитися як ця ситуація буде розвиватися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u102.p1">Будь ласка, Альона Шкрум.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:42:45">11:42:45</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u103.p1">Колеги, я не заперечую з 1256 поправки. Дійсно, комітет прийняв рішення її відхилити, але це "Прикінцеві і перехідні положення". Я не заперечую проти її врахування. Давайте підтримуємо поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u104.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u104.p2">1256 поправка – це та, яка потребує підтвердження. Ми перед тим, як будемо голосувати, Руслан Петрович, закон, ми це розглянемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u104.p3">Будь ласка, шановні колеги. Так довго ішли до ad hoc, і що зараз ні в кого питань нема вже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u104.p4">Шановні колеги, ми з вами пройшли всі поправки, всі висловились. Юрій Дерев'янко, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u104.p5">Прошу всіх народних депутатів заходити до зали Верховної Ради України. А ми потім перед тим як будемо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:43:30">11:43:30</time></note>
            <note type="speaker">ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б.</note>
            <u who="ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u105.p1">Юрій Дерев'янко, партія "Воля". Шановний головуючий, шановний доповідачу, наші поправки стосувалися здебільшого формування національного кадрового резерву і прозорості добору тих кандидатів, які претендують на державну службу. І вони передбачали механізм, при якому в онлайн режимі всі бажаючи піти на державну службу могли зареєструватися, і чиновник зобов'язаний їх запросити на відповідний конкурс. Натомість, ці всі поправки були повністю проігноровані. І я сподіваюся, що робоча група, яка буде забезпечувати розробку порядку проведення конкурсу, який був затверджений Кабінетом Міністрів, врахує цю ідею для того, щоби ми могли всіх бажаючих довільно зареєструвати на сайті, який має вести відповідний орган з державної служби, і цей відповідний орган має всіх цих людей запросити до конкурсу, а не маніпулювати тими заявами, тими оголошеннями в газетах чи інших речах, які не дають фактично можливість взяти участь в конкурсі. Тому прошу цю ідею врахувати для реалізації у відповідній постанові уряду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u106.p1">Будь ласка, Остап Семерак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:44:49">11:44:49</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u107.p1">Шановні колеги, я хотів би підтримати від імені нашої фракції процедуру по який ми пішли. Насправді Закон про державну службу абсолютно потрібний. І в підкреслення заяви чи, точніше, оголошення доповідача Альони Шкрум хотів би сказати, що ми, автори 211 поправки, підтверджуємо її відкликання, що є наслідком ліквідації пункту 6 8-ї статті. І я хотів би, щоби це було підтверджено головуючим і доповідаючим при голосуванні, що наше відкликання веде до ліквідації в тексті закону пункту 6, і відповідно наступні пункти змінюють свою нумерацію. Обов'язково врахувати це під час голосування. Дякую. Озвучити і проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u108.p1">Будь ласка, Альона Шкрум.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:45:46">11:45:46</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u109.p1">Дякую. Я підтверджую під стенограму, що, дійсно, зняття цієї поправки означає ліквідацію пункту 6. Пункту 6 в законі не буде, і відповідно з техніко-юридичним доопрацюванням ми це зробимо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u110.p1">Шановні колеги, я прошу займати свої місця у залі Верховної Ради України. Шановні колеги, прошу займати свої місця у залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u110.p2">Володимир Михайлович Литвин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u110.p3">Будь ласка, займаємо свої місця і готуємося до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:46:22">11:46:22</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u111.p1">Шановний Голово, я звертаюсь до вас і до доповідача відносно поправки 1256. Так вона буде підтримана при постановці на голосування? Так я зрозумів?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u112.p1">Так. Логіка буде наступна: у нас є три поправки: дві озвучені народним депутатом Шухевичем, які ми не голосували, і одна поправка 1256, яку оголосив Руслан Петрович Князевич. Ми зараз їх поставимо перед голосуванням, а потім в цілому вже, відповідно до результатів голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u112.p2">Будь ласка, Володимир Михайлович Литвин. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:46:59">11:46:59</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u113.p1">Так можливо таким чином, щоб досягти позитивного результату, поставити на голосування з урахуванням всіх трьох поправок закон в цілому і все. Тоді ми підтримуємо всі разом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u114.p1">Там є окреме уточнення по 1333, там треба правильно сформулювати. Але ми не втратимо ці три поправки, я думаю, що вони всі будуть враховані. Тому ми і переносимо їх на голосування перед ухваленням закону в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u114.p2">Будь ласка, займаємо свої місця, шановні колеги, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u115.p1">Будь ласка, шановні колеги, заходимо в зал, займаємо робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u115.p2">Це один з найважливіших законопроектів і цього тижня це глобальна реформа, і важливо, щоб ми відповідально змогли проголосувати. Прошу займати робочі місця. Прошу приготуватися до голосування. Секретаріат Верховної Ради прошу повідомити, що зараз відбудеться голосування. Будь ласка, займаємо робочі місця.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u116.p1">Будь ласка, шановні колеги, готові голосувати? Зараз ми переходимо до голосування по поправкам. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u116.p2">І так 1341 поправка. Озвучує Альона Шкрум.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:49:00">11:49:00</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u117.p1">Колеги, так як пан Шухевич зняв перерахунок, то ми маємо тоді говорити, що 1333 може бути врахована без перерахунку, оскільки він її зняв, і 1341 зал може визначитися, комітет її відхилив, зал може визначатись. Спецпенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u117.p2">Добре. По суті, я ще раз скажу. Колеги, це "Прикінцеві положення", де зазначено, що якщо людина пропрацювала на державній службі 10 років та більше, вона отримує пенсію відповідно до конкретної статті діючого Закону про пенсійне забезпечення. І, якщо вона пропрацювала більше 20 років на день прийняття закону на державній службі, вона так само отримує пенсію відповідно державного службовця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u117.p3">Пан Шухевич пропонує виключити цей пункт взагалі з закону, тобто все пенсійне забезпечення загальним навіть для тих людей, які по 20 років і більше працювали на державній службі, платили подвійні внески і розраховували на окрему пенсію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u118.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u118.p2">Віктор Михайлович Пинзеник, будь ласка, пояснення, і будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u118.p3">Займайте свої місця, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u118.p4">Віктор Михайлович Пинзеник, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:50:14">11:50:14</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u119.p1">Шановні народні депутати! Мова йде про відновлення дії простої норми Конституції. Всі громадяни України рівні перед законом, і для всіх громадян України має діяти єдиний пенсійний закон. І те, що запропонував наш колега Юрій Шухевич, прошу всіх підтримати в редакції, в якій він запропонував і правку 1333 і 1341. Прошу проголосувати, я думаю, з цими правками закон має шанси бути ухваленим.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u120.p1">Колеги, і так: поправка 1341, Юрій Шухевич її оголосив, про створення єдиної системи пенсійного забезпечення. Ця поправка, якщо ми її підтримаємо вона унеможливить спеціальні пенсії. Це ми будемо послідовні у своїх рішеннях, які ми приймали перед тим, тому прошу її підтримати, 1341 поправку. Готові голосувати? Це по пенсіях. Готові? 1341-а.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u120.p2">Будь ласка, займаємо свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u120.p3">Будь ласка, ще буде уточнення по 1333 поправці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u120.p4">Будь ласка, 1333 поправка, уточнюйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:51:57">11:51:57</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u121.p1">По 1333-й так само, якщо ми з вами приймемо рішення прибрати спеціальні пенсії по 1341-й, нам треба таке ж рішення прийняти по 1333-й, окрім перерахунку, як зазначив сам автор поправки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u122.p1">Колеги, є пропозиція проголосувати 1341-у, 1333-ю і 1256-у. І з врахуванням того, що під стенограму оголосила Альона Шкрум з трибуни, в цілому, у другому читанні і в цілому весь цей законопроект. От є така пропозиція, шановні колеги. Не. Да, добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u122.p2">1341-а поправка, по пенсіям. Вона була відхилена. Є пропозиція її врахувати. Будь ласка, визначайтесь, 1341-а поправка, Юрій Шухевич. Готові голосувати? Голосуємо! Увага, поправка 1341-а. Голосуємо!</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T11:53:25">11:53:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u122.p3">За-189</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u122.p4">Не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u122.p5">1333-я поправка, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u122.p6">Будь ласка, Олег Ляшко, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:53:52">11:53:52</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u123.p1">Олег Ляшко, "Радикальна партія". Я звертаюсь до шановних колег і шановної фракції "Народного фронту", частина з яких щойно не проголосувала за поправку. Наша поправка передбачає, що всі громадяни України повинні отримувати пенсію на однакових умовах, скільки заробляв – стільки і отримуєш без жодних привілеїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u123.p2">Я прошу весь зал підтримати поправки про вилучення пільгового пенсійного забезпечення державних службовців. І я гарантую, що фракція Радикальної партії віддасть у повному складі голоси за закон у цілому з урахуванням поправки Шухевича щодо пенсійного забезпечення рівного і однакового для всіх. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u124.p1">Будь ласка, Людмила Денісова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u124.p2">Давайте трошки заспокоїмося, колеги, так краще, коли тихіше – краще працювати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:54:50">11:54:50</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u125.p1">Добрый день, уважаемые коллеги! Я бы хотела не. трошки хотіла пояснити, чому така норма записана в перехідних положеннях. Це стосується тих громадян, які відпрацювали вже майже все життя на державній службі. Вони сплачували до 2010 року в п'ять разів більше внесків. Вони зараз сплачують, хоча їм не призначають таку пенсію. в 2,5 рази більше. Тому я звертаюся до пана Ляшка, ми з вами обговорювали це питання, коли виникла така проблема і ви були згодні на те, що все ж таки рівні права для всіх. Якщо людина вже заплатила за такі пенсії, то потрібно їм таким чином і віддати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u126.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u126.p2">Репліка, було прізвище названо. Будь ласка, репліка, хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:55:51">11:55:51</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u127.p1">Шановна пані Людмила Денісова, я хочу, щоб громадяни України знали, державні службовці платять лише на 3 процента більші внески, то нехай на 3 проценти більше отримують і пенсію, а не в 5 разів, не в 10 разів порівняно із простими роботягами. Чому колгоспники, чому селяни, чому доярки, чому свинарки, чому вчитель і лікар, прогорбатившись, отримує копійчану пенсію, а ви, просидівши в теплому кабінеті, отримуєте все?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u127.p2">Тому ми наполягали на тому, щоб ліквідувати цю привілею. Ми дякуємо парламенту, що підтримав, із 1 червня ця привілея ліквідована. Тепер ви пропонуєте її вернути. Я прошу вас підтримати поправку, ліквідувати пенсійні привілеї для державних службовців - і в цілому голосувати прогресивний, сучасний Закон про державну службу. Всі мають бути рівні перед законом, у тому числі і ми з вами!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u128.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u128.p2">Людмила Денісова, було назване прізвище. Але я вас прошу, перестаньте перекидати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:56:58">11:56:58</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u129.p1">Шановні колеги, я думаю, що ніхто не буде заперечувати в тому, що я більше знаю, ніж хтось підказував зараз пану Ляшку, скільки людина сплачувала внесків. Я дуже вас прошу повернути увагу ні до прокурорів, суддів, народних депутатів, держслужбовців високого рівня. Це стосується органів місцевого самоврядування в тому числі, вони платили, і зараз їх просто позбавлять пенсії, на 200-300 гривень будуть менше їм платити. А таких майже 200 тисяч. Давайте подумаємо про них.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u130.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u130.p2">Колеги, ви навчіться виступати без прізвища. Олег Ляшко. Названо було прізвище. Репліка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:57:52">11:57:52</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u131.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Я вам скажу, шановна пані, хто мені підказував: мені баба Маня в селі підказує, яка прогорбатила все життя – і 940 гривень пенсії! Мені дід Іван підказує на заводі, який сталеваром пропрацював – і отримує копійчану пенсію! Мені підказують медики і вчителі, які життя віддали, рятуючи людей, і отримують копійчані пенсії! От хто мені підказує! А водночас я бачу держиморд у кабінетах, теплих, затишних, охайних, які папірці з одного кінця стола в інший перекладають – і 10 тисяч пенсії в місяць отримують! Де справедливість?! Чому ви грабуєте простих роботяг і віддаєте все тим, кого вони годують?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u131.p2">Тому я прошу парламент, це дискусія світоглядна: або ми живемо всі однаково, по одному закону, або ми залишаємо привілейовану касту. От яка дискусія між мною і пані Денісовою.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u132.p1">Колеги, можна одне питання? Дивіться, репліка на репліку, маємо завершити, але. Хочете завалити закон?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u132.p2">30 секунд, Людмила Денісова. Її назвали на 59-й секунді.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T11:59:33">11:59:33</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u133.p1">Шановні колеги, я прошу вас заспокоїтись! Це питання не політичне, це питання життя людей, які йшли на роботу в місцеві органи самоврядування і все життя працювали маленькими спеціалістами для того, щоб зробити вибори, в тому числі таких, як ви. Я думаю, що ви не завжди були народними депутатами, а майже депутатами місцевих рад, я теж була депутаткою Верховної Ради Криму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u133.p2">І вам всім раджу, що справедливість для всіх однакова. Що 22 стаття Конституції – рівні права для всіх. І зараз ми погіршуємо права цих людей, які все життя відпрацювали на такій службі, яка давала їм роботу, а зараз нам потрібно надати їм ту пенсію, яку вони заслуговують. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u134.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u134.p2">Шановні колеги, дякую. Зараз буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u134.p3">Ви краще так щось ввічливе зробіть по відношенню до жінки, Олег Валерійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u134.p4">Колеги, увага, увага, це Закон "Про державну службу", і я розумію, що може бути різні підходи і різні бачення. І якщо ми з вами вважаємо, що нам потрібно особливо врегулювати пенсійне забезпечення людей, то давайте ми винесемо це окремо в дискусію і окремо будемо про це говорити. Але говорити зараз про це, щоб не найти підтримки кількості голосів, це не правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u134.p5">Тому я просив би наступне. Давайте ми підтримаємо 1341 поправку, ухвалимо закон, цей закон вступає в силу з 1 березня. з 1 травня, вибачте. І далі ми зможемо поговорити про пенсії окремо. Але, не врегульовуючи це зараз, тому що це зараз роз'єднає весь зал. Ми будемо мати, відповідно, проблему. Тому просив би вас підтримати 1341 поправку і відповідним чином рухатися далі. Нормальна логіка? Зараз хтось каже "так", хтось каже "ні". Я думаю, що нормальна. Давайте, щоб це нас не зупиняло на шляху прийняття цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u134.p6">І так, колеги. У нас буде 5 місяців, на розгляд питань – 5 місяців, на розгляд питань, які є дискусійними, і ми зможемо знайти порозуміння. Бо зараз ми тут порозуміння не знайдемо. Тому дуже б хотілось, щоб це питання зараз врегулювати. Будь ласка, Альона Шкрум, і голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T12:02:33">12:02:33</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u135.p1">Колеги, колеги, ну, насправді закон на 1382 правки, на величезну кількість сторінок, він перезавантажує всю систему. І щодо пенсій там одна строчка, одна. Ну, давайте не підмінювати поняття. В нашому законі немає взагалі іншого підходу, ніж загальні пенсії для всіх, хто працює з дня вступу в дію цього закону. Ну, закон просто не може мати зворотної сили. Але, колеги, у нас зараз проходить пенсійна реформа, у нас зараз буде пенсійне нове законодавство. Ми це все врегулюємо, і ми знайдемо тут консенсус. Ми не можемо цей закон заговорювати через одну строчку, одну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p1">Колеги, давайте, я вас дуже прошу підтримати правку 1341. Давайте її підтримаємо. У нас закон вступає в силу з 1 травня 2016 року. Ми окремі проблемні питання ще зможемо з вами доопрацювати. У нас буде десяток ще питань, якими ми можемо це врегулювати. Але своїми діями зараз і своєю політичною відповідальністю ми можемо це питання завалити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p2">Я би не хотів, щоб так відбувалось, колеги. Будь ласка, 1341 поправка. 1341 поправка. Будь ласка, давайте підтримаємо, давайте проголосуємо. 1341. Голосуємо, голосуємо. Прошу підтримати зараз, 1341 поправка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T12:04:09">12:04:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p3">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p4">Не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p5">1333-я. Це подібна поправка, її оголошувала Альона Шкрум. Повторювала це. Без перерахунку, з врахуванням того, що без перерахунку. 1333-я з уточненням, що без перерахунку. 1333 поправка. Голосуємо. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T12:04:42">12:04:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p6">За-178</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p7">Не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p8">Наступна позиція. Це 1256 поправка, яку оголосив Руслан Петрович Князевич. 1256-а. Готові голосувати? Це нормальна поправка, вона не дискусійна була, всі її підтримали. Прошу її підтримати, 1256-а. Будь ласка. Оголошував Князевич, Руслан Князевич. Прошу підтримати. 1256-а.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T12:05:15">12:05:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p9">За-204</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p10">Ще раз, колеги, 1256 поправка, яку оголошував Руслан Князевич. Про апарат суду, про суддів. Він її оголошував, аргументував, 1256-а. Прошу її підтримати. Будь ласка, колеги, 1256-а. Голосуємо. 1256-а.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T12:05:44">12:05:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p11">За-196</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p12">Теж вона не знайшла необхідної кількості голосів. Очевидно, що ці питання потрібно буде додатково урегульовувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p13">А тепер зайняли свої місця, шановні колеги. Прошу зайняти свої місця. Підготуватись до голосування. Будь ласка, колеги, прошу займати свої місця у залі, зараз буде сигнальне голосування. Будь ласка. Будь ласка, колеги. Будь ласка, займайте свої місця. Колеги, я ще раз хочу підтвердити, цей законопроект вступає в дію з 1 травня 2016 року. Виокремимо ці три питання. Зберемо експертів. На базі комітету проговоримо всі питання і врегулюємо питання і пенсії. Олег Валерійович, і пенсії врегулюємо питання. Врегулюємо питання суддів. У нас є п'ять місяців на врегулювання цього питання. Я переконаний в тому, що ми це зробимо. Прошу це підтримати. Готові?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p14">І так, колеги, історичне голосування. Без перебільшення. Без перебільшення. Без перебільшення історичне голосування. Ми довго ішли до цього. 2490: проект Закону про державну службу відповідно до рішення висновку комітету з пропозиціями, які оголосила Альона Шкрум з трибуни під стенограму, з техніко-юридичними правками, сигнальне голосування. Прошу підтримати цей проект закону. Це сигнальне голосування щодо другого читання і в цілому, відповідно до моєї пропозиції. Прошу всіх підтримати, колеги. Голосуємо. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T12:08:00">12:08:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p15">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p16">А тепер голосуємо в другому читанні і в цілому. Голосуємо відповідно до тої пропозиції, яку я вніс. Голосуємо. Друге читання і в цілому у варіанті комітету з озвученими поправками, які були оголошені Альоною Шкрум, техніко-юридичними правками. Голосуємо і прошу підтримати в другому читанні та в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T12:08:31">12:08:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p17">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p18">Колеги, по фракціях, будь ласка: 104 – "Блок Петра Порошенка", 71 – "Народний фронт", "Опозиційний блок" – 2, "Самопоміч" – 22, партія Олега Ляшка – 1, "Батьківщина" – 17, "Партія "Відродження" – 1 , "Воля народу" – 13, позафракційних – 30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p19">Шановні колеги народні депутати! Вітаю вас з прийняттям Закону про державну службу! Тепер у нас є 5 місяців для того, щоби всі необхідні питання врегулювати. Всіх вітаю з прийняттям цього важливого закону!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u136.p20">Оголошую перерву на 30 хвилин відповідно до Регламенту Верховної Ради України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T12:53:12">12:53:12</time></note>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p1">Шановні колеги, час, відведений для перерви, завершений. Я прошу колег депутатів заходити в зал, займати робочі місця, підготуватися до роботи, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p2">Нічого не чую, не кричіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p3">Шановні колеги, будь ласка, заходимо в зал, готуємось до роботи. У нас недостатньо навіть для прийняття рішення про скорочену процедуру розгляду. Я дуже прошу депутатів зайти в зал і зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p4">Шановні колеги, зараз ми мали б продовжити голосування за включення законопроектів до порядку денного, але немає достатньої кількості депутатів. Чи не будете ви заперечувати, якщо перейду до розгляду питань порядку денного першого читання, а потім ми повернемось, коли в залі буде висока мобілізація? Не буде заперечень? Дякую всім депутатам за розуміння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p5">І я переходжу до розділу "перше читання", і тут стоїть у нас першим проект Закону про внесення змін до Закону України "Про контррозвідувальну діяльність" (3483). Це професійний, спеціалізований закон, який не є конфліктним, і я прошу проголосувати за розгляд його за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p6">Колеги, я прошу проголосувати 3483 за скорочену процедуру. Підтримайте, будь ласка, колеги. Давайте проголосуємо. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T12:56:03">12:56:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p7">За-109</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p8">Ну, порадьте мені, переходимо на довгу процедуру, на повну чи змобілізуємося? Які ідеї? 40 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p9">Секретаріат фракцій, я прошу, запросіть депутатів в зал, як і секретаріат Верховної Ради України. Я прошу вас підтримати розгляд за скороченою процедурою, проект Закону про контррозвідувальну діяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p10">Ну, там брифінг. Брифінг не треба робити під час засідання Верховної Ради. Колеги, прошу заходити в зал. Ми ще почекаємо дві хвилини, поки брифінг закінчиться і депутати зайдуть у зал. Я прошу заходити в зал, займати робочі місця. Керівники фракцій, будь ласка, мобілізовуйте особовий склад. Секретаріат Верховної Ради я прошу запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p11">Шановні колеги, ми можемо голосувати? Я ще раз прошу підтримати скорочену процедуру для спеціалізованого Закону про контррозвідувальну діяльність (3483). Є пропозиція його розглянути за скороченою процедурою від голови комітету. Я прошу проголосувати і прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою. Будь ласка, голосуймо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T12:58:11">12:58:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p12">За-123</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p13">Будь ласка, заходимо в зал, займаємо робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p14">3483, колеги. Сергій Лещенко, будь ласка, не виходьте, а заходьте в зал. Будь ласка, кожен голос має вагу, ну, товариство. Ми зараз можемо піти по повній процедурі, це займе годину. І багато важливих законопроектів ми просто не встигнемо розглянути, це все дуже просто і дуже банально, логіка максимально проста. Я прошу підтримати. Колеги, будь ласка, робочі місця. Отже, шановні колеги, колеги, "Народний фронт", "Блок Петра Порошенка", сядьте, будь ласка, на свої робочі місця, проголосуйте. Почнемо розгляд, ви свої дискусії зможете завершити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p15">Отже, я ставлю ще раз пропозицію розгляду законопроекту 3483 за скороченою процедурою. Якщо не набереться достатньої кількості голосів, ми перейдемо на повну процедуру. Отже, 3483 – скорочена процедура, прошу проголосувати, прошу підтримати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:00:16">13:00:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p16">За-147</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p17">Три голоси, три голоси. Сядьте на місця, будь ласка, колеги. Як в школі. Будь ласка, 3483, голосуємо за скорочену процедуру, будь ласка. Відповідально і організовано голосуємо, 3483, прошу підтримати. Голосуємо скорочену процедуру.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:00:52">13:00:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p18">За-146</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p19">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p20">Починаємо розгляд питання за повною процедурою.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p21">А яким чином ви могли не встигнути, якщо я п'ять разів перед цим говорив? Добре, я востаннє поставлю, товариство, востаннє поставлю. Якщо ні – переходимо на розгляд по повній процедурі. Будемо годину розглядати, немає жодних проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p22">Востаннє ставлю на голосування пропозицію розгляду питання 3483: про контррозвідувальну діяльність, - за скороченою процедурою. Прошу голосувати. Прошу підтримати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:01:47">13:01:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p23">За-152</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p24">Дякую. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u137.p25">Запрошується до доповіді голова Державної прикордонної служби Назаренко Віктор Олександрович. Будь ласка. Будь ласка, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:02:11">13:02:11</time></note>
            <note type="speaker">НАЗАРЕНКО В.О.</note>
            <u who="НАЗАРЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u138.p1">Дякую. Шановний Андрію Володимировичу, шановні народні депутати, доброго дня. Ні для кого з нас не є новиною те, що російська агресія проти нашої держави має багато гібридних проявів. Окремим напрямком є активне застосування усього арсеналу форм і методів підривної діяльності її спеціальних служб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u138.p2">На сьогодні наші військовослужбовці під час охорони Державного кордону перебувають під шаленим тиском з боку російських розвідорганів та інших спеціальних служб, під цільовим впливом з боку засобів масової інформації та знаходяться у стані постійного психологічного перенавантаження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u138.p3">Щодобова зміна прикордонних нарядів, а це одночасно 10-12 тисяч військовослужбовців, виконують завдання у складі невеликих груп по 2-3 особи, а іноді і одноосібно. Вони діють тривалий час у відриві від своїх підрозділів, зокрема на україно-російській ділянці протяжністю понад 2 тисячі кілометрів у безпосередньому контакті зі спецорганами країни-агресора. За таких умов кордон потребує жорсткого контррозвідувального захисту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u138.p4">Шановні панове народні депутати, прийняття законопроекту надасть нам змогу більш ефективно протидіяти і вчасно реагувати на вкрай негативний вплив іноземних спецслужб на персонал прикордонного відомства. Зазначений проект закону підтриманий Службою безпеки України, погоджений з усіма зацікавленими міністерствами, урядом визначено доцільність та підтримано покладання на підрозділи і забезпечення внутрішньої власної безпеки нашої служби контррозвідних функцій. Головне науково-експертне управління та Комітет з питань нацбезпеки і оборони Верховної Ради також підтримали прийняття його законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u138.p5">Шановні народні депутати, буду дуже вдячний за підтримку цього законопроекту. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u139.p1">Дякую вам за доповідь. Ви можете займати своє місце.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u139.p2">Я запрошую до співдоповіді голову Комітету з питань національної безпеки і оборони Пашинського Сергія Володимировича, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:04:34">13:04:34</time></note>
            <note type="speaker">ПАШИНСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ПАШИНСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u140.p1">Доброго дня, шановні колеги! Доброго дня, пане головуючий! Я трошки нестандартно підійду до свого виступу. Зараз в порядку денному чотири закони підряд, які стосуються нашого безпекового і оборонного блоку. Зараз важливий закон про прикордонників. Через два законопроекти – про оборонне замовлення. І ми над цим законом працювали більше півроку, і він повинен стати наріжним каменем для переформування Збройних Сил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u140.p2">Але тільки що я дізнався, що одна із фракцій коаліції не приймає участь в голосуванні. Я публічно заявляю і звертаюсь до фракції "Самопомочі", ми підтримуємо, звичайно, позицію не тільки вашу, а і любої нормальної людини, що ситуація в Кривому Розі потребує вирішення в парламенті, ми підтримаємо це рішення. Але, будь ласка, давайте не будемо один одного шантажувати, давайте все-таки більш відповідально віднесемося до своїх посадових обов'язків. Ви знаєте, що голова комісії від "Народного фронту" Леонід Ємець зайняв чітку позицію, наша фракція його підтримує. Але не блокуйте законодавчий процес, не блокуйте закони про оборону і безпеку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u140.p3">Я прошу підтримати цю залу цей законопроект в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u141.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u141.p2">Шановні колеги, є потреба обговорювати? Будь ласка, прошу записатись: два – "за", два – "проти". Будь ласка, прошу взяти участь в обговоренні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u141.p3">Отже, Іщенко. З місця чи від трибуни?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u141.p4">Чумак, Чумаку передає. Будь ласка, Віктор Чумак. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:06:28">13:06:28</time></note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u142.p1">Шановні колеги, це важливий для прикордонників закон, хоча він і носить технічний характер. Цим законом надається право підрозділам внутрішньої власної безпеки прикордонників проводити контррозвідувальну діяльність у власних інтересах, особливо на території там, де проводиться антитерористична кампанія. Я вас дуже прошу проголосувати за цей закон. Я дуже поважаю моїх колег з фракції "Самопомочі", я дуже шаную їхню політичну позицію. Але дуже прошу, – це важливий закон, який потрібен прикордонникам для того, щоб здійснювати свої повноваження, – зробити виняток для мене як бувшого прикордонника, їхнього великого друга, і проголосувати за цей закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u143.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u143.p2">Від "Самопомочі" хто буде виступати? Підлісецький? Будь ласка, Підлісецький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:07:22">13:07:22</time></note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u144.p1">Я прошу передати слово Єгору Соболєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u145.p1">Будь ласка, Єгор Соболєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:07:35">13:07:35</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u146.p1">Шановні колеги по парламенту! Фракція "Самопоміч" завжди за конструктивний розгляд усіх законопроектів. Ми з глибокою повагою ставимося до цієї ідеї, до її авторів. На жаль, ми не будемо голосувати за жодне рішення парламенту, поки парламент не знайде рішення для Кривого Рогу. Ми три дні провели в перемовинах з усіма партнерами по коаліції для того, щоб знайти спільне рішення. Станом на ранок воно було знайдено і почало зриватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u146.p2">Найбільша фракція в парламенті "Блок Петра Порошенка" досі не визначила свого співавтора Закону про призначення нових виборів в Кривому Розі. Ми добре розуміємо, що без "Блоку Петра Порошенка" жодне рішення в парламенті ухвалити неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u146.p3">В цих умовах фракція "Самопоміч" не може голосувати за жодне інше рішення в парламенті, поки на вулицях Кривого Рогу стоять люди, а сьогодні виникла нова загроза силового протистояння. Як Верховна Рада ми маємо відповісти на це питання і потім повернутися до інших. Дякуємо вам за розуміння.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u147.p1">Мельничук Сергій, "Воля народу".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:08:58">13:08:58</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК С.П.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u148.p1">Група "Воля народу" буде голосувати проти цього законопроекту. Зараз поясню чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u148.p2">Будучи на фронті, не підрозділи МВС, не прикордонники і даже не Служба безпеки України фактично своїми комплексами не проводила контррозвідувальну операцію. діяльність. Тільки в самому кінці з СБУ почали працювати. Тому, я думаю, на мою думку, буде достатньо тих комплексів, які працюють в Службі безпеки України, того штату, який вже розширений в Службі безпеки України, має працювати також центр спеціальних операцій Збройних Сил України. Але прикордонники мають займатися своєю діяльністю, а Служба безпеки і Центр спецоперацій мають займатись своєю діяльністю. Треба розкладати мухи і котлети окремо. А нам додатковий орган, який буде слухати не тільки противника, але і слухати, потім їздити в тил, нам не потрібен.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u149.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u149.p2">Шурма Ігор Михайлович, "Опозиційний блок". Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:10:13">13:10:13</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u150.p1">Ігор Шурма, "Опозиційний блок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u150.p2">Шановні колеги, ми, хочу вам нагадати, зараз розглядаємо проект Закону про внесення змін до Закону України "Про контррозвідувальну діяльність". А виходить, що ми зараз не розглядаємо цей закон, який важливий, так, для авторів принаймні, а ми розглядаємо результати коаліційних якихось неузгодженостей і торгів. Проблема українського парламенту і життя сьогодні полягає в тому, що ми повинні дати собі відчіт: держава і парламент живе за законами України чи не живе за законами України. Якщо вона не живе за законами України, то в тої держави дуже погане майбутнє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u150.p3">А тепер по суті. Я пропоную торги по Кривому Рогу і контррозвідці розвести в різні місця, а прийти до здорової точки зору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u150.p4">Що пропонується законом? Залучити до контррозвідувальної роботи за погодженням та координацією Служби безпеки України підрозділи забезпечення внутрішньої та власної безпеки Державної прикордонної служби. Завданням Державної прикордонної служби України відповідно до закону є забезпечення недоторканності державного кордону та суверенних прав України в її виключній економічній зоні. При цьому основні функції служби чітко виписані в статті 2 Закону про Державну прикордонну службу України, куди проектом не вносяться зміни. А це означає, що при прийнятті цього, на службу будуть покладені не властиві їй обов'язки. А не властиві їй обов'язки це означає, що люди будуть виконувати роботу і отримувати за це гроші. А як називається ситуація, коли людям платять гроші і коли вони виконують не властиву їй роботу. Тому цей закон потребує, як мінімум, доопрацювання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u151.p1">Від "Народного фронту" Сергій Пашинський, будь ласка. Від "Батьківщини" потім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u151.p2">"Народний фронт", Пашинський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:12:08">13:12:08</time></note>
            <note type="speaker">ПАШИНСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ПАШИНСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u152.p1">Шановні колеги, я хотів би внести деяку ясність. Тому що тут провокатори пропутінські розказують про невластиві функції. Мова іде якраз про виконання Державною прикордонною своїх законних обов'язків. І в ці законні обов'язки ми включаємо контррозвідку всередині, в прикордонній смузі, разом із Службою безпеки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u152.p2">Друге питання. ні про які прослушки, комплекси, всяку іншу єресь мова не іде. Мова тільки іде про розширення і поглиблення повноважень Державної прикордонної служби. Я прошу все-таки депутатів коаліції всіх проголосувати, підтримати цей закон. Прикордонники у нас, вибачте, загинуло 350 чоловік. Хоча би за поваги до пам'яті загиблих героїв давайте підтримаємо службу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u153.p1">Сергій Соболєв від "Батьківщини", потім – Олег Ляшко. Будь ласка, включіть мікрофон Сергію Соболєву.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:13:00">13:13:00</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u154.p1">Соболєв, "Батьківщина". Наша фракція буде підтримувати цей закон. Ми вважаємо, що в умовах ведення реальної війни, прикордонна служба, особливо та, яка несе свої обов'язки безпосередньо в зоні або в зоні дотику, повинна мати спеціальні підрозділи, які з координацією Службою безпеки України повинні проводити такі заходи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u154.p2">Це абсолютно не стосується іншого законопроекту, тут попередні виступаючі переплутали з іншим законопроектом, який ми окремо розглядаємо. Це виключно тільки координація роботи по службі внутрішньої безпеки в прикордонній службі, яка відбувається згідно з чинного законодавства, буде тепер, щоб не порушувати жодну статтю закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u154.p3">Тому, на наш погляд, цей закон треба підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u155.p1">Будь ласка, Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:13:55">13:13:55</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u156.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u156.p2">Шановні колеги, мені дивно чути в цьому залі дискусію про те, чи потрібні прикордонникам контррозвідувальні підрозділи. Це можуть ставити питання лише ті, хто не розуміє специфіки діяльності прикордонної служби. А особливо в нинішніх умовах: коли у нас на кордоні стоїть ворог, коли значна частина кордону у нас сьогодні втрачена, і ми її не контролюємо. Тому дискусія безпредметна, ми повинні надати можливість прикордонникам мати можливості контррозвідувальної діяльності для того, в першу чергу, щоб не лише захищати кордон, а і життя прикордонників, які сьогодні несуть цю службу, ризикуючи своїм життям. І тому щира дяка і пошана прикордонникам, які стоять насторожі кордонів нашої рідної країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u156.p3">І фракція Радикальної партії підтримуватиме цей законопроект, який дасть можливість ще потужніше захищати наші кордони.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p2">Я хочу вам сказати, таке враження інколи, що ми живемо в якомусь паралельному світі. Ніби це було не півтора роки тому, коли окупант путінський прийшов на нашу землю. І прикордонники першими, наголошую, першими взяли на себе удар. Не маючи достатньо ні озброєння, не маючи достатньо ні розвідувальної інформації, не маючи ні достатньо засобів для цього опору. Вони опинялись в оточенні, вони опинялись під обстрілом з обох сторін. Вони не мали необхідної інформації для того, щоб приймати оперативні рішення. І війна триває і сьогодні, і сьогодні під ризиком кожного дня вони знаходяться на передовій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p3">Сергій, я звертаюся і до вас. На півночі Луганщині. Я не буду давати вже слово, я не згадував прізвище ваше. На півночі Луганщині, коли, як сито, був наш кордон, ми не знали і не підозрювали, з якої сторони підуть російські диверсанти. Ми даємо змогу нашим службам мати більше засобів для виявлення превентивного нападу противника. І це питання безпеки і оборони, а не політичних інтриг. Ми колись за політичними інтригами зробили багато помилок тут, коли не вміли бачити головне крізь другорядного, дозволивши прийняти тут Харківські угоди і багато інших речей. Давайте відкладемо політику трішки в бік і згадаємо про головне – згадаємо про безпеку нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p4">Шановні колеги, я б закликав по тому питанню відкласти дискусії, відкласти політичні розклади і проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p5">І тому я ставлю на голосування законопроект 3483 про внесення змін до Закону України "Про контррозвідувальну діяльність" (щодо підрозділів забезпечення внутрішньої і власної безпеки Державної прикордонної служби України) за пропозицією комітету за основу. Прошу підтримати, прошу проголосувати. Сигнальне голосування. Голосуємо, сигнальне голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:17:33">13:17:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p6">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p7">Прошу депутатів заходити в зал, прошу займати робочі місця, підготуватися до голосування. Я прошу не виходити, а заходити в зал, зараз буде голосування за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p8">Шановні колеги, я прошу зайти в зал, зайняти робочі місця. Давайте хвилину часу, депутати вже підходять. Ми почекаємо, ми почекаємо, щоб депутати підійшли, це надто важливе питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p9">Добре. "Блок Петра Порошенка" не слово, і я даю Ірині Геращенко, виступ, поки депутати сходяться. Добре, дам і тобі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u157.p10">Прошу, Ірина Геращенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:18:21">13:18:21</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u158.p1">Шановні колеги, від імені нашої фракції я хочу подякувати всім хлопцям з Кривого Рогу, яких дуже багато в зоні АТО, справді, служить Україні, в тому числі і в прикордонних військах. І давайте ми їм подякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u158.p2">І я хочу звернутися до представників тут Кривого Рогу. Дайте, будь ласка, ви от ваш наказ, простих людей з Кривого Рогу, фракції "Самопомочі", чи це правильно зараз, блокувати закон, який необхідний для простих прикордонників, в тому числі жителів вашого міста, і блокувати його через політичні інтриги. Що зараз це треба підтримати і потім прийти до важливого закону, який наша фракція також підтримує, щодо виборів у Кривому Розі. Будь ласка, от дайте наказ вашим депутатам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u159.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u159.p2">Кишкар, включіть мікрофон, Кишкар, одну хвилина, і після того голосуємо. Прошу заходити в зал.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:19:15">13:19:15</time></note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u160.p1">Шановні друзі, усім притомним депутатам не потрібно пояснювати значимість голосування за Кривий Ріг. Але для цього не потрібно ставити всіх притомних людей на розтяжки. Для цього варто підтримувати всі нормальні законопроекти, які виносяться в зал. І цей законопроект є таким законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u160.p2">Звертаю вашу увагу, що просто розширення можливостей залучення працівників прикордонної служби при проведенні тих чи інших контррозвідувальних дій, які проводитиме Служба безпеки України. Нічого там ніякого надання додаткових, зайвих повноважень для прикордонної служби немає. Тому беремо і підтримуємо хороший закон, дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p2">Зараз я поставлю на голосування, сподіваюсь, що питання національної безпеки буде за межами політичних дискусій і я прошу депутатів приготуватись до голосування. Я ще раз ставлю сигнальне голосування, 3483, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про контррозвідувальну діяльність" за основу, сигнальне голосування, прошу проголосувати, прошу взяти участь в сигнальному голосуванні. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:20:45">13:20:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p3">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p4">Ємець не встиг, дуже зайнятий. Будь ласка, займіть робочі місця, товариство. Я прошу зайняти робочі місця, зайти в зал. Я прошу зайти в зал, зайняти робочі місця, приготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p5">Колеги, ще раз ставлю. Не встиг. кілька людей не встигли, підняли руку. Ще раз сигнальне голосування, 3483, про контррозвідувальну діяльність, питання безпеки і оборони країни. Сигнальне голосування. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:21:34">13:21:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p6">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p7">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p8">Шановні колеги, таким чином, я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про контррозвідувальну діяльність" (щодо підрозділів забезпечення внутрішньої і власної безпеки Державної прикордонної служби України) номер 3483 за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p9">Прошу голосувати, прошу взяти участь у голосуванні. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:22:10">13:22:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p10">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p12">Вітаю, і дякуємо прикордонникам. І ви завжди знайдете підтримку в нашому залі серед наших депутатів. Успіху вам!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p13">Наступний законопроект по порядку денному – це законопроект 3388, проект Закону про внесення змін до розділу VI – "Прикінцеві та перехідні положення Бюджетного кодексу України" (щодо стабілізації резервного енергетичного фонду).</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p14">Я прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою. Будь ласка, прошу підтримати пропозицію: за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:23:26">13:23:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p15">За-136</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p16">Шановні колеги, я прошу ще раз приготуватися до голосування і взяти участь в голосуванні за скорочену процедуру. Колеги, я ще раз ставлю пропозицію: розгляд законопроекту 3388 за скороченою процедурою. Прошу голосувати. Прошу голосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:24:00">13:24:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p17">За-144</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u161.p18">Шановні колеги, якщо нема голосів, ми перейдемо за повною процедурою розгляду. Я правильно розумію? Я востаннє, втретє, поставлю на голосування.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Кривий Ріг, Кривий Ріг!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u162.p1">Я би сказав так, навіть, файне місто Кривий Ріг.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u163.p1">пропозицію за скорочену процедуру. Якщо не буде голосів, переходимо до повної процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u163.p2">Отже, прошу приготуватися до голосування. Я ставлю на голосування пропозицію розгляду за скороченою процедурою законопроекту 3388. Прошу підтримати, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-12-10T13:24:52">13:24:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u163.p3">За-160</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u163.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u163.p5">Я запрошую до виступу доповідача, заступника міністра фінансів Шевальова Артема Валентиновича. Будь ласка, до трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:25:14">13:25:14</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВАЛЬОВ А.В.</note>
            <u who="ШЕВАЛЬОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u164.p1">Дякую, пане головуючий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u164.p2">Шановний Володимире Борисовичу, шановні народні депутати, я буду презентувати два законопроекти, оскільки вони наступні, які покривають це питання, це законопроекту 3388 та 3389. Ці два законопроекти представлені сьогодні перед вами є продовженням комплексної реформи відносин в енергетиці, на яку Україна та наші громадяни чекають вже 20 років. Це переорієнтація та диверсифікація закупівель газу, забезпечення прозорості та фінансової відповідальності в діяльності НАК "Нафтогаз України", відмова від монополії "Газпрому", та, найголовніше, забезпечення енергетичної безпеки нашої держави. Ми не можемо дозволити державі-агресору продовжувати контролювати наш енергетичний ринок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u164.p3">Раніше цього року ви вже підтримали революційні зміни щодо реформування українського ринку природного газу за принципами третього енергетичного пакету Європейського Союзу, які розроблялися у рамках підготовки до отримання другої позики політики розвитку Світового банку. Ці зміни вже почали працювати, відкривши наш ринок газу для вільної конкуренції, що може сприяти подальшому зниженню цін на блакитне пальне та підвищення якості обслуговування споживачів газу. Зараз, шановні депутати, у вас є можливість надалі підтримати ці зміни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u164.p4">Останні півтора роки уряд вживав цілу низку заходів для досягнення бездефіцитної операційної діяльності компанії для виведення компанії з того фінансового безладу, в якому вона опинилася після десятиліть безглуздого управління. І ми вже бачимо перші ознаки результатів цієї роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u164.p5">Так, якщо в 2014 році дефіцит "Нафтогазу" складав більше 10 мільярдів доларів, які держава була змушена покривати за рахунок державного бюджету, цього року він зменшений до менш ніж півтора мільярди доларів, а, починаючи з наступного року, "Нафтогаз" може функціонувати взагалі без дефіциту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u164.p6">Ми змогли разом з нашими міжнародними партнерами за участю Світового банку і Європейського банку реконструкції та розвитку та Міжнародної фінансової організації домовитись про майже 1 мільярд доларів поновлюваної кредитної лінії для "Нафтогазу". Ці зміни дозволять запровадити нові, довгострокові фінансові механізми фінансування закупівель природного газу. Нами вже підписано кредитну угоду з ЄБРР на 300 мільйонів доларів терміном на 3 роки та завдяки запропонованим сьогодні змінам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u165.p1">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШЕВАЛЬОВ А.В.</note>
            <u who="ШЕВАЛЬОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u166.p1">ми вже підписали кредитну угоду з ЄБРР, а сьогоднішні зміни дозволять підписати 5-річні гарантії від Світового банку на 500 мільйонів доларів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u166.p2">Також сьогоднішні законопроекти нададуть "Нафтогазу" можливість і віднині забезпечувати стале проходження опалювальних сезонів, диверсифікувати ринки закупівлі природного газу, забезпечити вчасне наповнення підземних сховищ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u166.p3">Законопроектом 3388 пропонується доповнити "Прикінцеві та перехідні положення" Бюджетного кодексу. Прошу розглянути можливість внести зміни щодо законопроекту, який перед вами, та в абзаці другому частини першої після слів "установити, що" доповнити цифрами і словами "до 1 січня 17-го року".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:28:14">13:28:14</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u167.p1">Дякую. Будь ласка, займайте своє місце.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u167.p2">3388, співдоповідає голова підкомітету з питань бюджет, Комітету з питань бюджету Андрій Гордєєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u167.p3">Андрій Гордєєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:28:42">13:28:42</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДЄЄВ А.А.</note>
            <u who="ГОРДЄЄВ А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u168.p1">Доброго дня Володимир Борисовичу, шановні колеги! Комітет з питань бюджету розглянув цей законопроект і рекомендував наступне. Рекомендувати Верховній Раді законопроект 3388 прийняти за основу та доручити Комітету з питань бюджету доопрацювати даний законопроект до другого читання за скороченою процедурою. Водночас Мінфін може ініціювати питання щодо прийняття такого законопроекту в цілому, якщо не буде заперечень у народних депутатів, законопроект можна буде прийняти в цілому як закон, за умови обмеження дії запропонованого нового положення кодексу до 1 січня 2017 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u168.p2">Дякую за увагу. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u168.p3">Заперечення якщо є в когось?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u168.p4">В цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u169.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u169.p2">Будь ласка, запишіться два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u169.p3">Будь ласка, народний депутат Новак. Віктор Михайлович Пинзеник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:29:46">13:29:46</time></note>
            <note type="speaker">НОВАК Н.В.</note>
            <u who="НОВАК Н.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u170.p1">Прошу передати слово Пинзенику.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:30:03">13:30:03</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u171.p1">Шановні народні депутати, шановний Володимир Борисовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u171.p2">Мова іде про перший закон пакет, про який ми вчора говорили, і зміни до Бюджетного кодексу передбачають відхилення від стандартної процедури надання державних гарантій, тому що ідеться про запровадження нового інструменту забезпечення гарантій збоку держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u171.p3">Про що іде мова? Я вчора говорив про одну ідею, яка стосується надання гарантій для кредитів "Нафтогазу", під. гарантій уряду, і про нього говорив заступник міністра фінансів. Але є й другий інструмент, коли надається гарантія виконання контракту з боку українського партнера. Це нові інструменти, яких у нас не було. І тому змінами до Бюджетного кодексу передбачається можливість застосування іншого інструменту, умови і обсяг якого буде передбачено Законом "Про Державний бюджет України". Це все, що міститься у змінах до Бюджетного кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u171.p4">Я закликаю, закликаю колег підтримати цей законопроект. Я думаю, що можна його проголосувати й в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u172.p1">Дякую. Будь ласка, Алексєєв Ігор, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:31:27">13:31:27</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСЄЄВ І.С.</note>
            <u who="АЛЕКСЄЄВ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u173.p1">Прошу передати слово Леоніду Ємцю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u174.p1">Леонід Ємець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:31:33">13:31:33</time></note>
            <note type="speaker">ЄМЕЦЬ Л.О.</note>
            <u who="ЄМЕЦЬ Л.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u175.p1">Дякую. Шановні колеги, я хочу до вас звернутися не просто як ваш колега і депутат, а як і голова тимчасової спеціальної комісії щодо перевірки порушень під час повторного голосування в Кривому Розі 15 листопада цього року. Я хочу сказати, що наша комісія вчора затвердила звіт, яким встановила, що були істотні порушення, які призвели до того, що встановити результат на виборах неможливо. Я повністю підтримую тих наших колег, що ми не можемо позбавити жителів Кривого Рогу їх конституційного права обирати свого міського голову. І це має бути нашим першочерговим питанням. Я вимагаю від парламенту це питання поставити на голосування, вимагаю депутатів долучитись до прийняття рішення з цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u175.p2">І я теж оголошую, що поки це питання не буде поставлене на порядок денний, я відмовляюсь голосувати за інші питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u176.p1">Шановні колеги, ми маємо зараз завершити обговорення цього питання, оскільки розпочали його. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u176.p2">Друга позиція, у мене є зараз звернення двох депутатських фракцій: "Народний фронт" і "Блок Петра Порошенка" про оголошення перерви. Тому зараз завершимо розгляд цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u176.p3">І прошу 3388, Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:33:04">13:33:04</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u177.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u177.p2">Шановні громадяни України, законопроектом, який зараз розглядається пропонується надати можливість видавати державні гарантії на мільярд гривень на закупівлю газу, бо. На мільярд доларів, доларів, на мільярд доларів. Скільки тих доларів уже набрали? Скільки тих кредитів набрали? Хто бачив від того толк?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u177.p3">Тут нам розказують про те, що треба закуповувати імпортний газ. Де вітчизняний газ, який "Нафтогаз" купує по 1518 гривень за тисячу кубів? Чому він не в українських громадян? Чому українські громадяни мають платити за газ по 7200 за тисячу кубів? Чому нинішня злочинна влада має обкрадати цих громадян? Хто з вас, олігархи, кладе в кишені ці гроші? Хто забирає в людей їх? Ті, хто прийшов сюди з цим законом. Ви хочете набрати мільярди! Ми їх потім будемо віддавати, бо вашій владі кінець, ми завтра прийдемо до влади і, що ми маємо робити? Замість того, щоб виплачувати зарплати, пенсії, що ми маємо робити? Ми маємо віддавати кредити, які ви набрали. Всі громадяни України, онуки, правнуки наші мають працювати на ваші кредити, які ви набрали. Досить цю ганебну політику! Досить обкрадати людей! Досить доводити країну до банкрутства! Міняти коаліцію, міняти уряд, міняти владу, створюємо нову коаліцію, ми готові взяти на себе владу і міняти країну! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u178.p1">Шановні колеги народні депутати, а можна одне уточнення по закону? Можна?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u178.p2">Коли ми закуповуємо газ. Увага! Просто послухайте. Коли Україна закуповує газ, від нас вимагають предоплату. Коли ми його купляємо в Європі, маємо за нього заплатити. Але в нас є завжди проблема з розрахунком за тепло і за газ. Тому Світовий банк готовий видати за нас гарантію, те, що ми за це розрахуємося, але газ отримаємо в першу чергу. Тобто це не класичний кредит. Маєте просто це усвідомлювати, про що іде мова. Не робити підміну понять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u178.p3">Долженков, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:35:39">13:35:39</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u179.p1">Спасибо Владимир Борисович. Уважаемые коллеги, вы прокомментировали только что тот инструмент, который хотят имплементировать наше действующее законодательство. Инструмент по предоставлению государством в лице Кабинета Министров Украины гарантий по выполнению обязательств. Но это немножко не так будет получаться, как вы только что об этом сказали. Поскольку гарантии в любом случае окончательные дает государство. Украины, которая будет по этим обязательствам в случае неплатежей рассчитываться. Рассчитывается естественно за счет простых налогоплательщиков, за счет государственного бюджета.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u179.p2">На первый взгляд, правки по этому законопроекту являются невинными. Но дело в том, что эти правки, с помощью этих правок действующая власть, действующее правительство будет фактически легализировать инструмент скрытого раздутия государственного гарантированного государством долга. Я вчера уже говорил о том, что был обнародован на сайте Министерства финансов Украины законопроект о госбюджете на следующий год. Так вот, там государственный и гарантированный государством долг составляет около более двух триллионов гривен, что составляет более 95 процентов ВВП. К этой всей удручающей картине добавляется также искусственная, я бы сказал завуалированное расширение гарантированного государством долга сверх той суммы, о которой я только что сказал. Поэтому увеличения дефицита скрытого государственного бюджета в условиях спала экономического развития, в условиях спада налоговых поступлений является недальновидным как в отношении нынешней ситуации, так и в отношении нашего грядущего поколения, которое, к сожалению, за эти долги будет расплачиваться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u180.p1">Будь ласка, шановні колеги, від фракції Віктор Пинзеник, і потім – Андрій Гордєєв, і завершуємо обговорення, все.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-12-10T13:37:41">13:37:41</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u181.p1">Шановні колеги, я звичайно не вмію кричати так, як дехто з моїх колег, і не буду цього робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u181.p2">Я не відкрию секрету, коли скажу: друзі, в усьому світі є зима, і зимою відбувається сезонне закачування запасів газу. Україна в цьому випадку не виняток. Треба створювати сезонний запас, в будь якому випадку треба для цього брати кредит. Питання фундаментальне: кредит по якій ставці. Я знову не відкрию секрету, якщо вам скажу, що ми не можемо самі позичити, бо у нас ставка дуже дорога. Кредити, які гарантуються Світовим банком чи Європейським банком, чи іншим банком, під який потім вимагає гарантії уряду, це ставка близька до ставки LIBOR.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u181.p3">Тобто питання цього рішення, ціни: ми заплатимо по 10 відсотків у валюті чи ми заплатимо на рівні ставки LIBOR – ось про що йде мова. Ми заощадимо кошти українських громадян, чи ми не заощадимо кошти громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u181.p4">І останнє. Насправді, цей закон не виписує умови - умови будуть виписувати в Законі про бюджет. І я розумітиму дискусію, коли в Законі про бюджет ми будемо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u182.p1">Будь ласка, Віктор Михайлович, закінчуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u183.p1">Зараз іде мова просто про бланкову норму, а дискусії давайте перенесемо, коли буде голосуватись Закон про бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u183.p2">Я прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u184.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u184.p2">Андрій Гордєєв, хвилину, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u184.p3">Ви почули Віктора Михайловича, про що він сказав? Він сказав про суть цього закону, щоб ми не підмінювали. Ми робимо добру справу – ми відмовляємося від російського газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u184.p4">Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u184.p5">13:39:2</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОРДЄЄВ А.А.</note>
            <u who="ГОРДЄЄВ А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u185.p1">Шановні колеги, ми, з однієї сторони, блокуємо Крим від того, щоб ми не годували окупанта. З іншої сторони, Європейський Союз вводить санкції до Росії як до агресора до нашої території. А з цієї сторони, сьогодні, коли ми маємо видати гарантію на закупівлю газу у Європі, ми блокуємо. Це хто ми тоді після цього?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u185.p2">Давайте будемо послідовними. Мова йде про державні гарантії Світовому банку на видачу кредиту нашому "Нафтогазу" в закупівлі газу у Європі для того, щоб ми поповнили свої сховища, і все. І тут тепер питання: чи ми підтримуємо Путіна агресора з його газом, чи ми все-таки за нашу здорову економіку і за енергонезалежність. Дякую всім.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u186.p1">Дякую, шановні колеги. Обговорення Закону 3388 звершено. Я бачу, що тут не вгамовуються поки що емоції. Тому в мене пропозиція наступна. Ми його обговорили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u186.p2">Є пропозиція від двох фракцій. Відповідно до частини сьомої статті 51 Регламенту Верховної Ради України на вимогу двох депутатських фракцій я оголошую 30-хвилинну перерву. Нагадаю, що це "Блок Петра Порошенка" і "Народний фронт". Таким чином я оголошую перерву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u186.p3">Але у зв'язку з тим, що перерва вже буде закінчена і ранкове засідання, то я одночасно оголошую закритим ранкове засідання Верховної Ради України. А вечірнє засідання ми розпочнемо о 16 годині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-12-10-m0.u186.p4">Дякую всім, шановні колеги.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
