<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5899.html</idno>
               <date when="2015-06-02">2015-06-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2015-06-02">2015-06-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 02 червня 2015</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК П’ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">02 червня 2015 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:01:08">10:01:08</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p1">Добрий ранок, шановні колеги народні депутати! Ми розпочинаємо наше ранкове засідання Верховної Ради України. Будь ласка, прошу народних депутатів займати свої місця для того, щоб ми могли розпочати нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p2">Перед тим, як розпочнемо реєстрацію, хотів би вас проінформувати, шановні колеги, що зараз надзвичайно гостро стоїть питання щодо розгляду подання Генерального прокурора України щодо недоторканності народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p3">Насправді ми маємо на цьому шляху дотриматись процедури. Але ця процедура не повинна затримувати розгляд цього питання народними депутатами і парламент має виконати частину своїх повноважень щодо розгляду цього питання і прийняття рішення. І нікому, я це підкреслюю, і ні в кого немає права затягувати цей процес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p4">Ми щойно на Раді коаліції обговорили це питання. І є питання сьогодні до профільного комітету, регламентного, у функції якого входить розгляд цього питання і підготовка його для внесення до розгляду Верховної Ради України. Чого, на превеликий жаль, наскільки я розумію з попередньої інформації, не відбулось.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p5">Тому о 12 годині відбудеться засідання Ради коаліції. Запрошую першого заступника голови Комітету Павла Пинзеника бути готовим поінформувати про те, як пройшов комітет, яке відбулось засідання. І я думаю, що цілком можливо провести засідання комітету повторне для того, щоб досконало розглянути це питання. І після розгляду внести в зал для прийняття рішення народними депутатами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p6">Тому я просив би керівників фракцій коаліції, на 12 годин щоб ми зібрались. Запрошую, просив би Апарат організувати присутність на цьому засіданні першого заступника голови комітету. І відповідно після цієї наради буде прийнято рішення, що ми остаточно робимо, щоб ніхто на цьому питанні не спекулював, а парламент міг визначитись щодо цього питання. Буду вдячний за конструктивний підхід до цього питання, шановні колеги народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p7">Прошу підготуватись до реєстрації. Прошу включити систему "Рада" для реєстрації. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T10:03:59">10:03:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p8">296 депутатів зареєстровано у залі парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p9">Шановні колеги, я просив би одну хвилину вашої увагу. Ми постійно працюємо над удосконаленням електронних систем в парламенті. І декілька цих систем вже запроваджені, я би хотів це довести до вашого відома. Але перед тим, як це зроблю, дуже просив би вашої уваги, колеги. Просив би вашої уваги, щоб ви подивились, який сервіс сьогодні вже зроблений для громадян України і для народних депутатів для того, щоб наша робота була більш прозорою і більш ефективною. Ви бачите на екранах зараз наш сайт парламенту, на якому є такий розділ як "Законотворчість". Якщо ви подивитесь на екран, ви зараз це побачите. В "Законотворчості" з’явився новий сервіс, має назву "Електронний протокол". Прошу, зверніть на це увагу. Коли ми зараз зайдемо на його відкриття, у нас є календарний план, якщо ви бачите, календар нашої роботи. І весь наш день робочої, починаючи від порядку денного, завершуючи аудіо, відео файлами, завершуючи результатами голосування повністю переведений в електронний режим. В будь-який момент ми можемо подивитися питання порядку денного, доповідь по ньому, текстову частину, скільки за нього хто голосував, зробити порівняння і так далі. Це дуже такий сервіс, який може бути результативним в нашій роботі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p10">Візьмемо, наприклад, травень місяць, 15 травня. Останнє засідання, якщо ви бачите. Ви бачите.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p11">Потім буде 22-е. Будь ласка, ви бачите про те, що відбувалось в цей день в електронному вигляді. А саме: реєстрація в залі, погодинно, похвилинно, потім виступ був і Гриніва Ігоря Олексійовича, якщо ви пам’ятаєте, це було 25 років українському парламенту, потім присяга була нашого колеги Рефата Чубарова і потім – розгляд питань, наприклад, доповідь заступника міністра соціальної політики Мущиніна. І от коли ми дивимося на цю доповідь, ми можемо взяти стенограму, ви бачте, да, стенограма цього виступу. А також ми можемо взяти вибрати по ньому аудіофайл. Будь ласка, я думаю, що зараз буде чути. Є аудіофайл, який можна послухати, по його виступу. А також, шановні колеги, є відеофайл. Тобто фактично в кожному файлі, в кожному рішенні воно відцифровано. І ми це зробили вже починаючи з лютого місяця. Таким чином це дає можливість. Голосніше. Таким чином це дає можливість, шановні колеги, повністю. давайте 22-й, добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p12">Шановні колеги, прошу звернути вашу увагу. От був у нас день уряду 22 числа, де задавали питання представникам уряду. От народний депутат Гузь задавав питання. Фактично по цьому є як аудіофал, так і відеофайл, так і стенограма цього виступу. Я думаю, що це буде надзвичайно важливо. Якщо ми беремо по законам, та ж сама історія по прийняттю законів. В тому числі, шановні колеги, результати голосування за той чи інший закон. Сьогодні кожен громадянин, подивившись порядок денний, може подивитись, яким чином, і порівняти, голосує його народний депутат за той чи інший закон. Я думаю, що це є той сервіс, яким ви можете користуватись. І я закликаю, щоб цим користувались, в тому числі і журналісти. Тобто фактично наш день повністю відцифрований і повністю містить всю інформацію для нашої роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p13">Далі, шановні колеги, ми можемо подивитись. В тому числі, зверніть увагу, шановні колеги, це графік наших голосувань за відповідну дату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p14">Тобто за травень місяць, і вибачите, от 15 число графік, подивіться, колеги, 15 число ви бачите наскільки була присутність у залі народних депутатів. Але коли ми ввели інформування громадськості про відвідування і участь у голосуванні, на 22 число ви бачите, зовсім по-іншому, вже відбулась присутність і голосування. Тобто пішло відповідне збільшення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p15">Далі, ми бачимо по політичним партіям, скільки відсотків брали участь у голосуванні, і в який день. Це все робить нашу роботу більш прозорою. І так ми маємо електронний протокол, де визначена позиція кожного депутата, доповідь, стенограма, відеофайли до конкретного питання. А також, ми маємо поденну, щоденну статистику щодо голосувань, якою ви можете користуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p16">Друга позиція, яка зроблена? Прошу звернути вашу увагу, це питання нашої підготовки матеріалів до другого читання. Таким рішенням, по-перше, ми зробили достатньо зручну можливість розгляду питань до другого читання. Тобто електронних таблиць, як тільки ми внесемо зміни до Регламенту, це дасть нам можливість заощадити, увага, 40 тисяч, 40 тонн паперу і десь біля 1,5-2 тисячі дерев, щороку, я вже не говорю про те, що ми там мільйони заощадимо коштів українського народу. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p17">Таким чином, у порівняльній таблиці до другого читання, ми бачимо з вами порівняльну таблицю. Один клик ми її відриваємо, і ми зразу можемо дивитися все те, що там зафіксовано. Таким чином ми зможемо в електронному варіанті опрацьовувати питання до другого читання в порядку денному. Ці всі зміни, шановні колеги, будуть потребувати відповідних змін до Регламенту. Я підготую ці зміни, внесу їх і зареєструю і буду вдячний вам, що ви підтримаєте ці зміни, які нададуть нам можливість працювати вже в електронному режимі, а це означає – бути ефективними, відкритими, доступними і кожен громадянин в Україні буде розуміти, хто як працює, хто як голосує, які рішення приймаються, як виступи депутатів фіксуються, хто приймає яку позицію. Я думаю, що це буде тільки плюс для нашої роботи і для відкритості перед українським суспільством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p18">Далі. Шановні колеги, ми переходимо до ранкового пленарного засідання. Я за результатами реєстрації оголошую його відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p19">Сьогодні день народження, шановні колеги, нашого колеги Миколи Княжицького. Давайте його привітаємо. Микола Леонідович, вітаємо з днем народження!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p20">І відповідно до нашого Регламенту у нас є 30 хвилин на виступи від депутатських групи і фракцій. Будь ласка, підготуйтесь до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p21">Хто був неуважний, шановні колеги, я електронну презентацію скину на вашу поштову адресу, щоб ви подивилися як цим користуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u1.p22">Будь ласка, реєструємося. Виступ завершено. Будь ласка, група "Воля народу", Володимир Михайлович Литвин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:13:19">10:13:19</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2.p2">Я думаю, ті колеги, які працювали минулого тижня в округах, зустрічалися з людьми, намагалися вникнути в їх проблеми, розділять мою точку зору про те, що людей охоплює відчай, людей охоплює паніка, і у людей дедалі більше наростає злість. Чому людей охоплює відчай? Вони не знають, як їм вижити. Вони показують пенсійні свої книжки, вони показують платіжки і не розуміють, чому держава кинула їх напризволяще під гучні гасла про нескінченні і ефективні реформи. У людей паніка, вони кинулися заготовлювати тверде паливо, ціни на яке одразу колосально зросли. У людей злість, що їх прирікають на те, щоб вони вмирали. Елементарних засобів лікування і збереження здоров’я людей в ФАПах, в районних лікарнях абсолютно немає, люди просто вмирають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2.p3">Тому, шановні колеги, нам треба відмовитися від того розкладу засідань, який запропонований, відмовитися від тих "хотєлок" (вибачте за жаргонне слово), а прийняти рішення про відміну податку на пенсії, прийняти рішення про індексацію пенсій, заробітних плат, як мінімум, на рівень прожитковий, на рівень інфляції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2.p4">Нам потрібно негайно прийняти постанову про звільнення міністра охорони здоров’я. я думаю, що ми всі переконалися: запрошені в уряд люди-іноземці – це рівнозначно тому, що запрошувати батьків у сім’ї. І відповідне буде ставлення до сімей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2.p5">Нам потрібно прийняти рішення і розглянути закон, який, до речі, має бути розглянутий, про валютних позичальників, кредити які брали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2.p6">Нам потрібно розглянути сьогодні закон про право виходу жінкам на пенсію в 55 років. Чому ховається цей закон? Що сказати людям? І безліч інших питань, у тому числі прийняти рішення для того, щоб люди, які сьогодні виживають за рахунок того, що тримають корівку у своєму господарстві, щоб це молоко коштувало не 2 гривні, 2 гривні 50 копійок тоді, коли пляшка "Моршинської", півлітрова, коштує 11 гривень, щоб були нормальні помірні ціни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2.p7">Я закликаю вас, шановні колеги, я благаю вас, давайте будемо приймати ті рішення, які потрібні людям. В іншому випадку не треба імітувати цю бурхливу діяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u2.p8">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u3.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u3.p2">Будь ласка, "Самопоміч", Єгор Соболєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:16:29">10:16:29</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p1">У "Самопомочі" одне прохання і дві вимоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p2">Прохання дуже просте. Колеги, давайте цього тижня в четвер почнемо ухвалювати Закон "Про місцеві вибори".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p3">Багато парламентарів з усіх фракцій коаліції під головуванням Олександра Черненка зробили велику роботу для того, щоб підготувати законодавство на цю тему. Дуже важливо, щоб ми встигли вчасно прийняти закон, який запровадить вибори за відкритими списками, який зробить справедливою систему обрання мерів в 2 тури, який зробить можливим обрання нормальних органів місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p4">Прохання до керівництва парламенту, поставити цей закон на голосування в четвер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p5">Тепер вимога. Шановні колеги, відбувається ганьба українського парламенту. Те, що відбувається з наданням згоди на арешт Сергія Клюєва, є злочином, є злочином самим по собі, в який втягує український парламент, в який втягують фракції коаліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p6">Я думаю, не в одного з нас народжується підозра, що між нинішнім і колишнім керівництвом країни існує пакт про ненапад, існує кругова порука. Ми не маємо права дозволяти цьому бути, ми не маємо права погоджуватися грати за цими правилами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p7">Я хочу звернутися до керівництва "Народного фронту", яке делегувало нинішнього очільника регламентного комітету, я хочу звернутися до керівництва "Блоку Петра Порошенка", яке має найбільшу фракцію в коаліції. Колеги, ми з вами разом були на Євромайдані. Якби хтось нам тоді сказав, що ми будемо владою і будемо зволікати з арештом Сергія Клюєва, щоби ми зробили, як би ми подивились на цих людей? На чиєму ми зараз боці: на боці "тітушок", на боці тодішнього "Беркуту", на боці тодішньої банди?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p8">Ми вимагаємо негайно, негайно сьогодні дати згоду на арешт Сергія Клюєва!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p9">В регламентному комітеті лунало багато думок, наскільки добре Генеральна прокуратура виконала свою роботу. У нас так само є в цьому сумніви. Тому остання вимога для цього тижня голосування у фракції "Самопомочі" – Закон "Про тимчасові слідчі комісії".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u4.p10">Коли хвора Генеральна прокуратура, коли хворе Міністерство внутрішніх справ, давайте зробимо нормальний закон, який дозволить парламентарям робити слідство, який дозволить суспільству робити слідство, який дозволить нашій країні очищуватися. Давайте не ганьбити, а з честю нести відповідальність, яку дали нам люди.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u5.p1">Дякую. Шановні колеги, я хочу вас поінформувати щодо місцевих виборів. Насправді працювала група народних депутатів, яку я створив рішенням Голови Верховної Ради. Вона завершила на минулому тижні свою роботу, ця група. І був напрацьований проект Закону про місцеві вибори саме по відкритим спискам. І відповідно дамо доручення, я дав доручення профільному комітету, щоб у середу вони розглянули це питання. І на четвер ми винесемо ряд законів, оскільки в Законі "Про місцеві вибори" є як мінімум вже декілька варіантів, щоби винести це в зал. І ми почали, перейшли до розгляду і прийняття рішення щодо цих законів. І у нас народився один гарний закон по місцевим виборам. Безперечно тільки з відкритими списками, все інше не має сенсу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u5.p2">Будь ласка, Радикальна партія, Олег Ляшко, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:20:39">10:20:39</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u6.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні громадяни України, шановні колеги народні депутати! 1 червня 2015 року без перебільшення можна вважати історичним днем. Адже саме вчора набула чинності нова редакція закону пенсійного, який був проголосований в парламенті за ініціативою фракції "Радикальної партії", яким скасовано спеціальний порядок нарахування пенсій. Віднині усі, незалежно від того, де працюють, прокурори, судді, митники, податківці, державні чиновники чи депутати, усім буде нараховуватися пенсія за єдиним законом і на однакових умовах. Не буде тепер спеціальних пенсій для окремого кола вибраних і загальних пенсій для мільйонів простих роботяг. Не буде тепер пенсій, коли людина в селі пропрацювала все життя, отримує копійчані пенсії, чиновник просидів в теплі і добрі отримує по 30, по 40 тисяч гривень пенсії. Це те чого вимагали мільйони українських громадян у продовж 24-х років незалежності, це справедливості в пенсійному нарахуванні. Фракція "Радикальної партії" добилася цього і з 1 червня ми скасували спеціальний порядок нарахування пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u6.p2">Але це лише початок нашого шляху по захисту пенсійних прав громадян. Наступне рішення, яке має прийняти український парламент, і ми наполягаємо, щоб це рішення було прийнято невідкладно, це повернути людям, працюючим пенсіонерам, 15 відсотків пенсії, які у них зараз вираховують. Це ганьба, коли у людей які заробили собі на пенсію, вони заробляють копійчану пенсію і в них 15 відсотків забирають цієї пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u6.p3">Тому ми вимагаємо від українського парламенту невідкладно, буквально сьогодні, прийняти рішення і нашим трударям чоловікам, жінкам, які живуть ледве животіють на ту пенсію, повернути їм ті 15 відсотків, які сьогодні вираховують із їхньої пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u6.p4">Далі. Ми наполягаємо, щоб парламент невідкладно розглянув законопроект і подолав вето Президента на наш закон, який у січні місяці прийняла Верховна Рада за ініціативою фракції "Радикальної партії", це, щоб дати можливість жінкам у 55 років виходити на пенсію за умови наявності пенсійного стажу. Президент Порошенко наклав вето на цей закон і у продовж кількох місяців Верховна Рада не може розглянути і подолати це вето. Ми вимагаємо сьогодні, невідкладно внести до зали парламенту цей законопроект, подолати вето Президента і дати можливість нашим квіткам, нашим чарівним українським жінкам, у 55 років виходити на пенсію. Так само ми вимагаємо невідкладно розглянути законопроект про індексацію зарплат і пенсій, дати можливість людям не виживати, а жити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u6.p5">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u7.p1">Олександра Кужель, "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:23:59">10:23:59</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p1">Шановний Головуючий! Шановні колеги! Вчора вся країна відзначала день захисту дітей. І ми сьогодні пропонуємо все ж таки згадати про їхні родини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p2">На сьогодні найболюче питання для громадян – це надзвичайно високі тарифи на житлові й комунальні послуги, і про це говорять всі наші колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p3">В той же час робоча група парламенту, яка була створена на вимогу фракції "Батьківщина", до складу якої увійшли всі представники фракцій встановила, що ініційоване урядом підвищення на природний газ та пов’язані з його споживанням комунальні послуги для населення відбулося не обґрунтовано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p4">Зокрема, робоча група з’ясувала наступне: норми та обсяги споживання газу безпосередньо населенням на виробництво у прогнозованому балансі є завищеними, мають бути переглянуті; в уряді, в Україні для комунальних потреб цілком достатньо газу власного видобутку, і та інформація уряду щодо необхідності такої кількості використання імпортованого газу, як мінімум збільшено у двічі; до тарифів безпідставно закладено виробничо- технологічні витрати газу та його втрати у газопроводах і не вживаються заходи, які спрямовані на збільшення видобутку власного газу в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p5">Шановні колеги! Даже затвердження звіту робочою групою в парламенті, це є вже серйозним кроком вперед на шляху вирішення цього болючого питання, і ми вважаємо, що уряд повинен відреагувати на це рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p6">Невідкладно мають бути проведені додаткові розрахунки тарифів, розроблені нові ціни на природний газ з врахуванням, що використовуються для потреб населення затверджені Постановою Національної комісії 583.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p7">Спільними зусиллями ми домоглися зменшити і вдвічі нормативи на газ для квартир, де нема лічильників. Але ми настоюємо на тому, що треба змінити норму, яка повинна бути збільшена для використання газу для будинків, з 200 до 350 метрів кубічних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p8">У питанні тарифів я звертаю вашу увагу, Верховна Рада зробила свою справу! Тепер справа за урядом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p9">Шановні колеги! Люди очікують від влади справедливості. Ми повинні продовжувати вживати всіх можливих заходів щодо приведення комунальних тарифів до економічно обґрунтованих. Водночас партія "Батьківщина" наполягає на негайному проведенні індексації грошових виплат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p10">Я хочу звернути вашу увагу, шановні колеги! По результатам квітня, в фактичних цінах квітня про початковий мінімум для осіб, які втратили працездатність, фактично по цінам тисячу 822 гривні, а люди отримують 949! 50 відсотків від мінімуму фактичного сьогодні є порушення Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u8.p11">Ми наполягаємо на прийнятті всіх законів, поданих фракцією "Батьківщина" про індексацію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u9.p1">10 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u10.p1">На індексацію виплат пенсій, зарплат, стипендій і соціальних виплат населенню, яке не враховує сьогоднішню інфляцію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u11.p1">Будь ласка, "Народний фронт", Андрій Анатолійович Тетерук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:27:35">10:27:35</time></note>
            <note type="speaker">ТЕТЕРУК А.А.</note>
            <u who="ТЕТЕРУК А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u12.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати! В засобах масової інформації розміщена заява щодо створення державними чиновниками України особливих умов для приватного акціонерного товариства "Укрнафта", чим фактично позбавили нашу країну виключного права на управління цим товариством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u12.p2">В результаті до бюджету не надходять мільярди коштів, які так важливі для нашої країни в цей скрутний час. Фракція "Народного фронту" вимагає розслідування цієї заяви і пояснення, і вивчення питань щодо цих заяв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u12.p3">По-друге, мої колеги закликають до совісті і дисципліни. Але я хочу зауважити, що саме представники "Народного фронту" під час вивчення питання про зняття недоторканності вимагали і ставили на голосування особливе рішення щодо винесення цього питання до сесійної зали. Тому саме "Народний фронт" вимагає якісного розслідування і вивчення цього питання. Тому я пропоную представникам інших фракцій підтримувати наші заяви і голосувати за зняття депутатської недоторканності. Фракція "Народний фронт" буде підтримувати це рішення. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u13.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u13.p2">Будь ласка, Юрій Анатолійович Бойко, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:29:19">10:29:19</time></note>
            <note type="speaker">БОЙКО Ю.А.</note>
            <u who="БОЙКО Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u14.p1">Шановний пане Голово, шановні народні депутати, за останні два тижні сталася низка подій, що стосувалися і політичного, і економічного життя країни. Але вони, на жаль, не привели до вирішення ключових питань, що стосуються всіх наших громадян. Влада ні на крок не просунулася у виконання Мінських угод, немає прогресу у вирішені економічних проблем, а саме: індексації зарплат і пенсій, що в умовах зростаючої інфляції є болючим питання. Проте місця в порядку денному для них коаліція не знайшла. Знову правляча коаліція займається задоволенням своїх політичних амбіцій, не звертаючи уваги на потреби людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u14.p2">Ми наполягаємо на тому, щоб повернутися до розгляду питань, які потребують негайного вирішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u14.p3">Перше. Необхідно законодавчо закріпити Мінські домовленості. На тлі зусиль всієї міжнародної спільноти по врегулювання конфлікту бездіяльність парламенту виглядає щонайменше безвідповідально. В цьому ми переконалися вчора, коли приймали участь у натських. слуханнях в Парижі з представниками і правлячої коаліції. держави. З повною відповідальністю можу вам передати стурбованість наших французьких колег ситуацією на Донбасі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u14.p4">Тому закликаємо правлячу коаліцію розглянути поданий нами пакет законопроектів в рамках Мирного плану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u14.p5">Окреме питання – відновлення зруйнованої інфраструктури на Донбасі. Два тижні тому в Луганській області вибухом був пошкоджений магістральний водопровід. Буз води сьогодні залишаються тисячі мешканців, десятки населених пунктів: Алчевськ, Стаханов, Кіровськ, частина Луганська. Це загрожує катастрофічними екологічними та гуманітарними наслідками. Тому, підтримуючи зусилля контактної групи, яка сьогодні проводить засідання у Мінську по обміну полоненими по врегулюванню ситуації, ми закликаємо відновити водопостачання з контрольованої української території води в ці пункти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u14.p6">Останні два тижні тільки ледачий не говорив про нові драконівські тарифи, які встановлені громадянам. "Опозиційний блок" ще на стадії прийняття бюджету попереджав про важкі соціальні наслідки таких рішень. Сьогодні навіть до багатьох членів коаліції дійшло, що підвищуючи тарифи і скорочуючи пенсії і зарплати, людям просто нічим буде платити. Проблема глибша: несплата за тарифи, несплата за енергоносії – це шлях до зриву опалювального сезону. Тому ми закликаємо на п’ятницю заслухати уряд по тому, як через 4 місяці буде наповнене газом сховище, буде накопичене вугілля і пройдений опалювальний сезон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u15.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u15.p2">Будь ласка, народний депутат Кулініч, група "Відродження".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:32:31">10:32:31</time></note>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p1">Олег Кулініч, депутатська група "Відродження", 147 виборчий округ, Полтавщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p2">Шановний пане Голово, шановні колеги, шановні виборці! Законом, розробленим урядом та прийнятим Верховною Радою 2 лютого 2015 року передбачено кардинальне реформування системи місцевого самоврядування в Україні. Ідеться про об’єднання територіальних громад. Мабуть це дійсно слушна ідея і вона мала б вирішити ті чисельні проблеми, які ми сьогодні маємо на місцях. Але постійно зустрічаючись з виборцями, сільськими головами, ми бачимо, що є проблема добровільності в об’єднанні громад. Адже якщо це добровільне об’єднання, то воно має бути реально добровільним, аби цього хотіли самі люди. Натомість сільські голови відчувають суттєвий тиск щоденно з боку виконавчої влади в цьому питанні, доходить навіть до шантажу, не будете об’єднуватися, не отримаєте відповідного фінансування. І де тут добровільність?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p3">Друга проблема, за новим законом людям на місцях вже за тиждень-два треба приймати доленосні для себе рішення, об’єднуватися, не об’єднуватися? З ким? Як?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p4">Простим людям не пояснюють, що конкретно принесе їм ця реформа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p5">Пропозиції по об’єднанню територіальних громад розроблені обласними адміністраціями, категорично не сприймаються більшістю місцевого населення, закон не дає відповіді на питання, що буде далі? Що буде з надходженням до місцевих бюджетів? Як їх ділити? Які будуть видатки?Що буде з землею? Що буде з комунальними послугами і тільки ці проблеми, які лежать на поверхні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p6">Що стосується малих сільрад, то в результаті кожне п’яте село просто буде забуте і знищене. Адже там, де немає сільради – там немає села. Є райони, які сприймають об’єднання. Але абсолютна більшість людей нічого не розуміє, при цьому уже до 15 липня нові громади мають подати заявки на фінансування в наступному році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p7">І саме головне, за цим законом однією з умов об’єднання є якість та доступність адмінпослуг, яка має бути не нижчою ніж до об’єднання. Часто ми чуємо про досвід Польщі, але там зробили працюючі електронні сервіси, якісно дороги, щоб можна було швидко дістатися до центрів. А вже після того об’єднали громади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p8">Що ж у нас? Людина похилого віку змушена буде їхати за 30-кілометрів за довідкою на автобусі, який ходить два рази на тиждень – у кращому випадку. А скільки часу, нервів, коштів забере внесення змін у документи фізичних і юридичних осіб в оформлення довідок і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p9">Кому потрібна така реформа?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p10">Отже, депутатська група "Відродження" пропонує: призупинити процес добровільно-примусового об’єднання громад. Обрати пілотні проекти в кожній області, в кожному районі, провести там об’єднання, зробити дороги, реалізувати все, що пропонується досягти цією реформою. І тільки, якщо експеримент матиме успіх об’єднувати громади, інакше через абсолютно не продуману політику нас чека новий колапс місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u16.p11">Депутатська група "Відродження" звертається до уряду для того, що люди прийняти ці зміни і почали об’єднуватися недостатньо лише на них тиснути. Дайте їм стимули, створіть нормальну систему надання електронних послуг, і саме основне, дайте їм право реально розпоряджатися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u17.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u17.p2">Шановні колеги, декілька слів про добровільне об’єднання. Насправді, можуть бути різні на місцях перекоси в цьому питанні. Але весь пакет законодавства по місцевому самоврядуванню, він не направлений на те, щоб знищувати села і це неправда. Тобто фактично сьогодні будуть в кожному селі орган, який надавати всі послуги, людині нікуди не треба буде їздити. Да, тобто у старости буде печатка, він робити буде все те, що робить сьогодні сільська рада. Але стимули вже сьогодні створені, тобто це і новий прямий бюджет, і це вихід із підпорядкування районів, і так далі, і так далі, і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u17.p3">Єдине, в чому я хочу погодитися: недостатньо проводиться інформаційно-роз’яснювальна робота. І коли ця інформація не доходить вчасно, правдиво – її завжди хтось починає замінювати чимось іншим. Тому жодного примусу бути не може. Існуюча система дозволяє об’єднуватися і стати сильнішими і багатшими або не об’єднуватися і залишитися на тому стані, в якому є сьогодні. Тому об’єднані громади отримують новий бюджет якісний, отримують управління повсюдності – управління землею отримають, отримають можливість створення різноманітних органів управління і так далі. Тобто. але це має бути справа абсолютно добровільна і тут треба ще проводити багато роз’яснювальної роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u17.p4">Будь ласка, "Блок Петра Порошенка", Юрій Віталійович Луценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:37:16">10:37:16</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u18.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги, затримання двох військовослужбовців Головного розвідувального управління Російської Федерації на Донбасі для всього світу стало черговим доказом російської агресії на український Донбас, для всього світу, але не для Кремля. Його спікери і далі тішать світ і покійного Гебельса неприкритою брехнею. Останнім викрутасом російської пропаганди стало те, що це, мовляв, не офіцери диверсійно-розвідувальної групи ГРУ Російської Федерації, а простесенькі найманці за власною волею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u18.p2">Ну, що ж, господа из Кремля, погано ви читали киянина Михайла Булгакова, який дуже доступно описав, що буває після фокусів – після них наступають разоблачения. Штука в тому, що в двох арештованих офіцерів ГРУ Російської Федерації були вилучені мобільні телефони, на яких добре збереглися записи, котрі. частину з яких ми зараз зможемо побачити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u18.p3">На цих записах ми побачимо не двох нібито найманців, а в повному складі диверсійно-розвідувальну групу ГРУ Російської Федерації, які пробули на Донбас. Щоб ніхто не сумнівався, ці найманці навіть говорять, ми зараз це почуємо: "Обнял украинскую землю, как родную".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u18.p4">Вони виконують бойові завдання терористичного характеру на нашій території. Вони відпочивають на нашій території. Вони стріляють наших солдат. І зрештою, будуть відповідати перед українським судом за терористичні накази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u18.p5">Прошу показати дане відео для залу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u19.p1">Прошу не враховувати його в виступ, в час.</seg>
            </u>
            <note>(Трансляція відеозапису)</note>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:39:58">10:39:58</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u20.p1">Так що, громадяни-агресори, ще раз згадаймо Булгакова: "Поздравляю вас, гражданин, соврамши!".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u20.p2">Ми всі прекрасно розуміємо, що кремль не просто бреше про двох своїх військових. Кремлю продовжує надсилати в окуповані райони Донбасу терористичні групи і бойову техніку і боєприпаси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u20.p3">Президент України вважає, що ракова пухлина підлягає блокаді. Практика голови Луганської військово-цивільної обласної адміністрації пана Москаля, який зупинив будь-яке пересування транспорту з окупованими територіями, визнана правильною, і вона має бути поширена і на території Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u20.p4">В 1918 році Українська Народна Республіка передбачала в тих краях адміністративну одиницю під назвою "половецька земля". Здається, її знову час відтворити, принаймні тимчасово, щоб половці повчилися бути українцями і потім прийшли на нашу територію, де мир, спокій і благополуччя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u20.p5">Для пришвидшення цього процесу українська влада має тим часом зробити декілька стратегічних кроків. Перше. Зміцнити лінію зіткнення і встановити економічну блокаду окупованих територій. Логіка проста: або Російська Федерація виводить терористичні групи і техніку, і дає можливість Україні встановити контроль над державним кордоном, або ми тимчасово тримаємо блокаду на внутрішній лінії зіткнення. Друге. Створити зону пріоритетного економічного розвитку на території звільнених територій Харківської та Одеської області. Середній клас має покинути окуповані території, отримати в Україні мікрокредитування для створення нових робочих місць, місцеві органи військово-цивільних адміністрацій мають отримати кошти для відновлення інфраструктури і будівництва нового житла для біженців. Третє. Розгорнути ефективну проукраїнську пропагандиську компанію мас-медіа і соцмережа по всій Україні і світі. Думаю, що цим завданням має працювати і парламент, і уряд цього і наступного тижня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p1">Дякую, Юрій Віталійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p2">Шановні колеги, переходимо розгляду питань порядку денного. Відповідно до розгляду на сьогодні на вівторок на засідання у нас є ряд законопроектів, які потребують включення до порядку денного сесії. Далі, я думаю, що ми ще допрацюємо, сьогодні ще буде додаткове рішення щодо включення питань до порядку денного. І я думаю, що після перерви в 12:30 ми його поставимо на голосування. Але зараз є пропозиція народних депутатів, в тому числі фракції коаліції, про те, щоб ці проекти законів, які сьогодні викладені, голосувати всі, пакетом для включення до порядку денного сесії, це не розгляд, а тільки порядок денний сесії. А саме: ряд урядових ініціатив – увага! – 2818, 2956, 2887 – це номери законопроектів. 2953, 2966, 2966-1, 2878, 2877, 2952, 2954, 2884, 2971, 2940, 2555, 2622 – автор відкликав до включення до розгляду, 2795, 2337, 2639 і 2680. Зараз я прошу всіх підготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p3">Шановні колеги, пропозиції ви надасте, ми додатково опрацюємо. Я приймаю тільки пропозиції на виключення. Якщо є на виключення, значить ми будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p4">Наступний перелік порядку денного ми будемо включати з вами ті питання, які були подані сьогодні, – Радикальна партія, "Батьківщина" і "Самопоміч". То в 12.30 ми їх винесемо до голосування. Тому просив би, шановні колеги, зараз сконцентруватися, як ті, що голосування, які я назвав, я ставлю на голосування. Ставлю на голосування. Ці законопроекти, які були проговорені і включені. Прошу народних депутатів запросити до залу, зайняти свої робочі місця. І будемо голосувати. Зараз пропозиції, які були надалі іншими фракціями, опрацьовуються в апараті парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p5">Готові голосувати, колеги? Колеги, за включення до порядку денного питань, порядку денного сесії готові голосувати? Будь ласка, ставлю на голосування. Приготуйтесь, колеги. Включення до порядку денного питань сесії. Це не на сьогоднішні питання. В 12.30 я гарантую, що ми винесемо додатковий перелік, але він буде опрацьований апаратом парламенту. Я його внесу, і ми його проголосуємо. Голосуємо, колеги, за включення до порядку денного сесії оцей перелік, який я щойно оголосив. Будь ласка, голосуємо, колеги. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T10:45:34">10:45:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p6">За-186</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p7">Очевидно, що не вистачає депутатів в залі. Ні, колеги, послухайте уважно, з голосу вносити в порядок денний сесії питання не будуть. Наголошую на тому, що ми проголосуємо зараз цей пакет, далі я в 12.30 внесу новий пакет, який буде опрацьований відповідно в парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p8">Колеги, займайте свої місця, ще раз проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p9">Колеги, є ряд ініціатив урядових, які потрібно розглянути для прийняття рішення, це включено до порядку денного сесії. Готові голосувати, колеги? Готові голосувати? Будь ласка, займайте свої місця, шановні колеги. За включення до порядку денного сесії. Голосуємо? Будь ласка. Прошу підтримати це включення до поряду денного сесії, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T10:46:53">10:46:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p10">За-193</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p11">Вже краще. Колеги, ще раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p12">Добре, ми перенесемо цей розгляд питання на. Він не потребує включення до порядку денного, я маю на увазі таке голосування, я його внесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p13">Будь ласка, колеги. Переходимо до розгляду питань порядку денного. Перше читання. 2684 – проект Закону про внесення змін до Бюджетного кодексу України (щодо врегулювання деяких питань у зв’язку із прийняттям Закону України "Про військово-цивільні адміністрації"), народний депутат Герасимов. Є пропозиція автора законопроекту розглянути його за скороченою процедурою. Прошу визначатись щодо розгляду даного законопроекту за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T10:48:03">10:48:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p14">За-183</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u21.p15">Будь ласка, Артур Володимирович, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:48:13">10:48:13</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p1">Шановний Голово Верховної Ради! Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p2">Як всі ви пам’ятаєте у лютому цього року ми з вами прийняли Закон "Про військово-цивільні адміністрації". І питання реалізації повноважень військово-цивільних адміністрацій є дуже важливим для нормалізації життєдіяльності населення на територіях проведення антитерористичної операції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p3">Але в Бюджетному кодексі залишилася прогалина щодо передачі повноважень місцевих органів самоврядування до військово-цивільних адміністрацій у разі їх створення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p4">Тому законопроектом (2684) пропонується у Бюджетному кодексі України статтю 67/2 "Особливості формування та виконання місцевих бюджетів у Донецькій та Луганській областях на період проведення антитерористичної операції" доповнити і ввести туди поняття "військово-цивільних адміністрацій" відповідно до Закону України "Про військово-цивільні адміністрації" у разі їх створення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p5">Таким чином, законопроект просто приводить до відповідності положення Бюджетного кодексу та Закону України "Про військово-цивільні адміністрації".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p6">Тому що на разі дивна ситуація, у Бюджетному кодекси, від якого залежать міжбюджетні відносини і дуже багато речей на місцевому рівні відсутнє поняття військово-цивільних адміністрацій, як таких.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p7">Одразу можу сказати і відмітити плідну співпрацю з Комітетом Верховної Ради з питань бюджету, з яким ми дуже плідно співпрацювали і доробляли цей законопроект, а також те, що Міністерство фінансів було присутнім під час обговорення і повністю підтримало наші пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p8">Таким чином, прошу вас підтримати зазначений законопроект у редакції запропонованій Комітетом з питань бюджету за основу та в цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u22.p9">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u23.p1">Дякую. Будь ласка, співдоповідь голови підкомітету Комітету з питань бюджету, Костянтин Іщейкін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:50:16">10:50:16</time></note>
            <note type="speaker">ІЩЕЙКІН К.Є.</note>
            <u who="ІЩЕЙКІН К.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u24.p1">Шановний Володимире Борисовичу! Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u24.p2">Комітет з питань бюджету розглянув проект за номером (2684), що передбачає уточнення положень Бюджетного кодексу в частині особливостей виконання бюджетних повноважень у Донецькій і Луганській областях та пов’язаний із реалізацією Закону "Про військово-цивільні адміністрації." Загалом підтримуючи законодавчу ініціативу комітет визнав за доцільне узгодити положення законопроекту з вимогами закону, врахувавши при цьому пропозиції Головного науково-експертного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u24.p3">Взято до уваги, що військово-цивільні адміністрації утворюються Президентом України у разі потреби та за умови припинення діяльності органами місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u24.p4">Водночас районні та обласні державні адміністрації не припиняють своєї діяльності, а набувають іншого статусу військово-цивільних адміністрацій. Тому комітетом пропонується чинну редакцію статті доповнити словами "або військово-цивільними адміністраціями відповідно до Закону України "Про військово-цивільні адміністрації", у разі їх створення".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u24.p5">Такі пропозиції узгоджено з авторами законопроекту та Мінфіном. За наслідками розгляду комітет ухвалив наступне рішення. Рекомендувати Верховній Раді проект Закону 2684 за результатами розгляду в першому читанні прийняти за основу та в цілому як закон, з урахуванням пропозицій комітету, викладених у його листі-висновку до Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u24.p6">Відповідно комітет разом з Головним юридичним управлінням при оформленні на підпис прийнятого закону мають внести необхідні редакційні та техніко-юридичні уточнення до його тексту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u24.p7">Шановні колеги! Прошу підтримати рішення комітету. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u25.p1">Дякую, колеги. Чи є необхідність обговорювати цей проект закону? Немає бажаючих два – "за", два – "проти"? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u25.p2">Колеги, тоді я прошу підготуватись. Ви чули доповідь і співдоповідь. Є пропозиція, за основу і в цілому, у комітеті. Якщо немає заперечень в залі, я поставлю цю пропозицію на голосування. Заперечень немає? Немає. Будь ласка, колеги, підготувались до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u25.p3">Відповідно до рішення комітету ставлю на голосування пропозицію ухвалити проект Закону про внесення змін до Бюджетного кодексу України (щодо врегулювання деяких питань у зв’язку з прийняттям Закону України "Про військово-цивільні адміністрації") (реєстраційний номер 2684) – за основу та в цілому за результатами першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u25.p4">Будь ласка, Андрій Тетерук, "Народний фронт". Зупинити голосування. Андрій Тетерук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:53:23">10:53:23</time></note>
            <note type="speaker">ТЕТЕРУК А.А.</note>
            <u who="ТЕТЕРУК А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u26.p1">По законопроекту 2684 фракція "Народний фронт" готова голосувати тільки за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u27.p1">Артур Герасимов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:53:39">10:53:39</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u28.p1">Шановні колеги, просто цей законопроект дійсно має технічне значення. Ми просто у статтю 67/2 вводимо поняття "військово-цивільних адміністрацій", не змінюючи цю статтю саму по собі. Тому я б дуже просив колег проголосувати і за основу, і в цілому через те, що цей закон дійсно дуже потрібний для життєдіяльності військово-цивільних адміністрацій, життєдіяльності цих територій на сьогодні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p1">Шановні колеги. Андрій Анатолійович, знімаємо зауваження чи не знімаєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p2">Колеги, я тоді зараз поставлю на голосування за основу. Спочатку голосуємо за основу. Підготуйтесь, будь ласка, колеги. Колеги, підготуйтесь, будь ласка, будемо голосувати його за основу – 2684. Голосуємо за основу. Голосуємо за основу. За основу. Прошу підтримати, за основу, колеги. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T10:54:49">10:54:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p3">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p5">І тепер, шановні колеги, в цілому є? Є. Уряд підтримує теж і фракція підтримує, да, "Народного фронту", знято зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p6">Тоді, будь ласка, в цілому 2684. В цілому. Ви чули пропозицію автора Артура Герасимова, що це має технічний закон. Колеги, в цілому 2684. Голосуємо в цілому. Голосуємо в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T10:55:28">10:55:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p7">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p8">Рішення прийнято. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p9">Наступний проект Закону (реєстраційний номер 2500). Проект Закону про внесення змін до Кримінального процесуального кодексу України (щодо негласних слідчих (розшукових) дій стосовно працівників суду та правоохоронних органів). Доповідач – Юрій Луценко. Є пропозиція доповідача розглянути за скороченою процедурою це питання. Будь ласка, щодо розгляду за скороченою процедурою, будь ласка, визначайтесь, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T10:56:10">10:56:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p10">За-182</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u29.p12">Будь ласка, Юрій Віталійович, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:56:17">10:56:17</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u30.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги! Вашій увазі пропонується законопроект, який викликаний життєвою необхідністю. Багато з нас обурюється, коли при спробі притягнути до кримінальної відповідальності суддю-хабарника або суддю, який зловживає своїми службовими повноваженнями, на нього не дають, ця справа розвалюється в інших судах. Ще гірше ситуація, коли оперативні підрозділи намагаються отримати дозвіл щодо певного судді на проведення оперативно-розшукових заходів, прослуховування, документування його корупційних діянь тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u30.p2">Цей законопроект пропонує відповідні подання правоохоронних органів направляти в інший суд, на території іншої адміністративної одиниці, які не пов’язані особистим знайомством, там спільною роботою із підозрюваним в хабарництві або в інших службових злочинах суддею. З точки зору авторів і комітету цей законопроект покращить боротьбу з корупцією і зловживаннями в українських судах. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u31.p1">Дякую, Юрій Віталійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u31.p2">Будь ласка, Андрій Анатолійович, Кожем’якін голова профільного комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:57:29">10:57:29</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u32.p1">Шановний головуючий, шановні колеги! Комітетом Верховної Ради України з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності розглянутий проект Закону (№ 2500) про внесення Кримінально-процесуального кодексу України (щодо негласних слідчих (розшукових) дій стосовно працівників суду та правоохоронних органів) (поданий народним депутатом Луценком Юрієм).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u32.p2">Законопроектом пропонується доповнити статтю 247 Кримінально-процесуального кодексу України частиною другою, яка передбачає можливість розгляду клопотань про дозвіл на проведення негласної слідчої розшукової дії відповідним слідчим суддею поза межами територіальної юрисдикції органу досудового розслідування, який здійснює досудове розслідування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u32.p3">Проаналізувавши зазначений законопроект, народні депутати України члени комітету зазначили, що прийняття цього законопроекту сприятиме більш ефективному виконанню завдань кримінального провадження, встановлених статтею 2 Кримінально-процесуального кодексу та незалежності і неупередженості суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u32.p4">Крім того, сприятиме запобіганню можливим випадкам постановлення неправосудних ухвал або незаконного витоку інформації про дозвіл на проведення негласної слідчої дії з боку слідчих суддів апеляційних судів відносно суддів, працівників суду або правоохоронних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u32.p5">Таким чином, комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді: проект Закону номер 2500 прийняти за основу та в цілому. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u33.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u33.p2">Шановні колеги чи є необхідність два – "за", два – "проти"?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u33.p3">Будь ласка, запишіться два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u33.p4">Будь ласка, Ігор Мосійчук, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T10:59:27">10:59:27</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u34.p1">Ігор Мосійчук, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u34.p2">Цілком пристойний і необхідний закон, але у нас є редакційна правка. Ми просимо вилучити слово "може" розглядати і залишити в редакції, "розглядає".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u34.p3">Тому що "може", "не може" це гра слів. А в даному випадку, коли йде про зловживання суддів і дії стосовно них – правоохоронних органів, коли мова йде про працівників міліції проти яких, тут не може, а тут має розглядати. Тому така редакційна правка. І говорячи зараз саме про цей закон, хотів би звернути увагу Департаменту внутрішньої безпеки Міністерства внутрішніх справ на те, що начальник міліції Донецької області В’ячеслав Аброськін пересувається по країні на автомобілі, який є речовим доказом. Куди вже далі до корупції? Перевірте "Порш каєн", на якому пересувається начальник Донецької міліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u34.p4">Закон підтримуємо і з правкою голосуємо за основу і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u35.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u35.p2">Будь ласка, народний депутат Бєлькова, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:01:05">11:01:05</time></note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u36.p1">Прошу передати слово Чумаку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u37.p1">Віктор Чумак, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:01:18">11:01:18</time></note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u38.p1">Шановні колеги, я прошу підтримувати цей проект Закону, це надзвичайно важливий проект закону, який підвищить якість і швидкість, і ефективність розслідування правоохоронним органам злочинів, скоєних судами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u38.p2">Ми знаємо на сьогоднішній день, що в судах існує достатньо серйозна кругова порука і втому числі серед слідчих суддів, які продають або віддають інформацію про те, що про відповідного працівника суду або суддю порушена якась. проводяться певні негласні слідчі дії, вони продають таку інформацію, внаслідок корупційних зв’язків та кругової поруки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u38.p3">Разом з тим, я хочу підтримати ту поправку, яку висказав колега Мосійчук, щодо імператива проведення таких слідчих дій за межами області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u38.p4">Фракція "Блоку Петра Порошенка" буде підтримувати цей проект закону. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u39.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u39.p2">Будь ласка, Олег Лаврик, "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:02:11">11:02:11</time></note>
            <note type="speaker">ЛАВРИК О.В.</note>
            <u who="ЛАВРИК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u40.p1">Прошу передати слово Олені Сотник.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u41.p1">Олена Сотник, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:02:16">11:02:16</time></note>
            <note type="speaker">СОТНИК О.С.</note>
            <u who="СОТНИК О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u42.p1">Шановні колеги, фракція "Самопоміч" буде підтримувати цей закон тільки в першому читанні. Тому що дійсно деякі норми потребують змін і ми з вами дуже добре розуміємо і були свідками, як це відбувалося, коли ми обирали запобіжні заходи для суддів, для яких була знята недоторканість. Проте в даному запропонованому законопроекті, по-перше, відсутня процедура, яким чином буде обиратися той або інший суд, тобто яким чином слідчий має визначити, до якого суду йому треба йти, якщо є така загроза. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u42.p2">А друге питання, ми вважаємо, що якщо ми вже обрали такі дві категорії – правоохоронці та судді, то має бути в цьому законі чітко зазначено, за якими статтями може бути обрано таку нестандартну міру щодо розгляду даного. щодо розгляду клопотання про обрання запобіжних заходів або вчинення слідчих дій в інших судах, які не за стандартною процедурою визначено Кримінальним процесуальним кодексом. Тому ми пропонуємо в першому читанні прийняти. До другого читання необхідно цей законопроект доопрацювати. Дякуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u43.p1">Будь ласка, Андрій Анатолійович Кожем’якін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:03:35">11:03:35</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u44.p1">Шановні колеги! Так, дійсно. Комітет розглядав це питання, і він, дійсно, прийняв рішення, які тільки що зачитував від комітету. Але для того, щоб, дійсно, Юрій Віталійович і ті консультанти, які допомагали розробляти цей законопроект, вони узагальнювали весь досвід, який сьогодні, дійсно, є в правоохоронних органах, а також під час розслідування тих чи інших проваджень кримінальних. І ті побутові або будь-які стосунки, які існують між суддями, слідчими суддями апеляційних судів, коли приносять, скажем, подання слідчий або працівники оперативні щодо отримання дозволу на проведення негласних слідчих дій, звичайно вони спрацьовують. Не завжди, але спрацьовують. Тому цей законопроект він правильний, важливий, але. Якщо говорити юридичною мовою, то, дійсно, я погоджуюся з пані Сотник, і є в цьому законопроекті декілька моментів, які треба відпрацювати до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u44.p2">Ну перше. Це про що сказав Ігор Мосійчук, це, дійсно, в законопроекті не зазначаються випадки, умови і порядок звернення до суду поза межами територіальності. Раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u44.p3">Законопроектом не визначено, щодо яких саме працівників та приміщень правоохоронних органів застосовуються його положення. Два.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u44.p4">І прийняття цього законопроекту, що не менш важливо, у запропонованій редакції може призвести до надходження чисельних апеляційних скарг з підстав порушення правил підсудності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u44.p5">Тому фракція "Батьківщина" буде підтримувати цей законопроект за основу. Доопрацюємо до другого читання, буде добрий, нормальний закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p1">Дякую. Шановні колеги, тобто можемо дійти згоди, що 2500 – важливий, але можемо його приймати, я розумію так, що за результатом першого читання за основу. Далі допрацюємо всі ті необхідні поправки, щоб він ефективно, щоб цей закон працював. Немає заперечень щодо такого підходу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p2">Будь ласка, колеги, підготувалися до голосування. 2500 проект Закону про закону про внесення змін до Кримінально-процесуального кодексу України щодо негласних слідчих розшукових дій стосовно працівників суду та правоохоронних органів – підготовлений народним депутатом Юрієм Луценко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p3">Шановні колеги, підготуйтеся до голосування 2500 за основу, за основу. Будь ласка, голосуємо за основу, 2500. Голосуємо, шановні колеги, 2500 за основу, за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:06:36">11:06:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p4">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p5">252 – рішення прийнято. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p6">Ідемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p7">Проект Закону, реєстраційний номер 2608, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про засади запобігання і протидії корупції" щодо декларантів, що перебувають на військовій службі. Доповідає народний депутат України Андрій Левус. Є пропозиція автора розглядати його за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p8">Прошу визначатися щодо розгляду даного проекту Закону за скороченою процедурою. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:07:20">11:07:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p9">За-179</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u45.p11">Будь ласка доповідайте, Андрій Мар’янович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:07:25">11:07:25</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВУС А.М.</note>
            <u who="ЛЕВУС А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u46.p1">Шановні колеги, до вашої уваги пропонується на розгляд Закон про зміни, про Закон "Про запобігання корупції", який полягає в дуже простих речах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u46.p2">Ви знаєте, що зараз відбувається мобілізація, під час якої мобілізується значна частина державних службовців та працівників місцевого самоврядування. І згідно діючим законом, 12 статтею діючого закону вони зобов’язані до 1 квітня здати декларації про доходи та майно. Відповідно це ми вбачаємо і є дуже багато звернень, власне, від таких громадян, які мобілізовані. Це ускладнює, скажімо, їм заповнити ці декларації, здати ці декларації. Відповідно ми пропонуємо щодо тих громадян зробити відтермінування. І в разі цього, як вони будуть демобілізовані, протягом 30 днів вони мають здати необхідні декларації. А в той самий час дати письмові пояснення в довільній формі у відповідні органи про те, що вони не мають можливості здавати ці декларації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u46.p3">Одразу хочу перейти до певних зауважень, які звучали і на профільному антикорупційному комітеті, їх було 2. Перше зауваження полягало в тому, що начебто цей закон торкається не такої великої кількості осіб. Але станом на зараз і те, що до нас надійшло на комітет, це 47 звернень різних мобілізованих осіб. Ви повинні розуміти також, що ті чиновники, які мобілізовані, вони переважно чиновники, скажімо, районного там, сільського рівнів, і навпаки, чесними людьми, оскільки добровільно пішли, мобілізувалися до армії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u46.p4">Друге зауваження полягає в тому, що відповідно вже час здачі декларацій 1 квітня минув. І немає смислу в цьому законі. Однак діючий Кодекс про адміністративні правопорушення говорить, що протягом ще 3 років фактично може бути адміністративне переслідування даних осіб. В разі виявлення, що вони не здали декларації, відповідно наші герої можуть ще сплатити штраф за те, що не задекларували доходи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u46.p5">Тому прошу вас підтримати відповідно цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u47.p1">Дякую. Від комітету, будь ласка, Єгор Соболєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:09:42">11:09:42</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u48">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u49.p1">Юрій Тимошенко? Юрій Володимирович Тимошенко від комітету, з місця, прошу. З місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:10:00">11:10:00</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u50">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u51.p1">Шановні колеги, будь ласка, на трибуну. Зараз розберемося, що там.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u51.p2">Зараз з’ясуємо, з мікрофонами якась проблема.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:10:48">11:10:48</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u52.p1">Доповню ще важливу обставину цього закону, що він стосується також жінок-декларантів, чоловіки яких на фронті, і вона не може вказати його фінансові данні в своїй декларації, не може подати це в пояснювальній записці, а потім згодом подати уточнену декларацію протягом 30 днів, коли, наприклад, чоловік повернеться і вона зможе одержати всі дані, які потрібні для заповнення декларації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u52.p2">І тому ми підтримали на комітеті цей закон. І просимо вас всіх підтримати і захистити тих, хто зараз на фронті захищає нас. Дякуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u53.p1">Дякую. Будь ласка, два – "за", два – "проти", є необхідність? Немає. Голосуємо за основу, так я розумію. Є. Да? Будь ласка, записуйтесь, два – "за", два – "проти". Записуйтесь, будь ласка, Віктор Васильович. Записуйтесь, два – "за", дав – "проти", будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u53.p2">Будь ласка, народний депутат Величкович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u53.p3">Колеги, я просив би з місця, зараз розбираються, технічно, в чому проблема. Якщо можна з місця, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u53.p4">Микола Величкович, не з місця, з трибуни, вибачте. Всі, хто записані підходьте до трибуни. Зараз розберемося. Наступний – Ігор Мосійчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:12:18">11:12:18</time></note>
            <note type="speaker">ВЕЛИЧКОВИЧ М.Р.</note>
            <u who="ВЕЛИЧКОВИЧ М.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u54.p1">Микола Величкович, "Народний фронт". Від імені "Народного фронту" і авторів ми просили би підтримати цей законопроект, тому що він справді дуже важливий. Адже звертаються неодноразово бійці з фронту, їхні родини про те, що вони не можуть подати декларації, вони переживають за те, щоб до них не вживалося різних санкцій зі сторони податкових органів, і тому я думаю, треба підтримати наших воїнів, котрі є на передовій і їхні родини, які в тилу забезпечують порядок. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u55.p1">Дякую. Будь ласка, Ігор Мосійчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:13:32">11:13:32</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u56.p1">Ігор Мосійчук, Радикальна партія. Дуже важливий законопроект, який необхідно підтримати. Цей законопроект дасть можливість нашим захисникам на фронті не турбуватись за бюрократію, яка по суті, не є можливо в умовах війни. І тому необхідно приймати цей законопроект, для того, щоб захисники Вітчизни насправді відчули, що держава про них дбає, пам’ятає, а не примушує до виконання функцій, які звичайно, потрібні, але не в період ведення бойових дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u56.p2">Тут дехто говорив про те, що можливо, корупційна складова. Так хай вони підуть в окопи і подивляться на цю складову. Насправді дуже важливий законопроект, який дозволить не турбуватись родинам і самим захисникам вітчизни за формувальну процедуру, а виконати її тоді, коли на це буде змога.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u56.p3">Фракція Радикальної партії закликає голосувати за даний законопроект за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u56.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u57.p1">Володимир Гусак, політична партія "Опозиційний блок", будь ласка. Будь ласка, з трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:14:57">11:14:57</time></note>
            <note type="speaker">ГУСАК В.Г.</note>
            <u who="ГУСАК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u58.p1">Прошу передати слово Матвієнкову Сергію Анатолійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u59.p1">Будь ласка, Матвієнков, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:15:07">11:15:07</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u60.p1">Матвиенков, 57 округ. Уважаемые коллеги, мы принципиально не выступаем, не против данного закона, данный законопроект очень нужен и важен, вопросов нет, сомнений нет. Но у нас есть сомнения по поводу того, что мы для 47 человек сегодня выписываем именно законную норму, и эта законная норма абсолютно упускает тех людей, которые проживают на временно оккупированной территории, которые также занимаются бизнесом, и которые также сегодня имеют сложности в оформлении деклараций, тех, которые сегодня есть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u60.p2">Мы упускаем тех людей, которые сегодня не могут пересечь территорию. Мы упускаем сегодня вопрос, связанный с пропусками. Вот, сколько времени мы потратили на этот законопроект, можно было бы его принять. Но тем не менее, давайте, лучше бы рассмотреть вопрос, который касается пропускной системы в этом режиме. Как правильно организовать и построить работу для тех людей, которые проживают в этих непростых условиях. И как им, этим миллионам людей, а не сорока семи, правильно выстроить систему жизни и жизнедеятельности в этом районе? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u61.p1">Дякую. Шановні колеги, можемо голосувати? Є пропозиція проголосувати даний проект за основу, так? Наскільки я зрозумів. Колеги, прошу підготуватись.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62.p1">Будь ласка, шановні колеги, займаємо робочі місця. Підготувались до голосування. Ставиться на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про засади запобігання і протидії корупції" 2608. Прошу підтримати даний законопроект за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62.p2">Будь ласка, прошу голосувати. Включіть систему "Рада". Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:16:58">11:16:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62.p3">За-260</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62.p4">Дякую за підтримку. Хочу наголосити, що якщо є застереження, а вони дійсно є з приводу окупованих територій і неможливості подання декларацій, треба подавати законопроект. Я впевнений, в залі ми його підтримаємо і в залі ми його так само проведемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62.p5">В даному випадку йдеться про тих людей, по яких вже сьогодні стоїть активне питання. І переходимо до наступного питання порядку денного. 2620 Проект Закону про внесення змін до Закону України «Про мобілізаційну підготовку та мобілізацію». Доповідає народний депутат України Барна Олег Степанович, який настійливо просить, щоб ми розглянули даний законопроект за скороченою процедурою. І тому прошу підтримати дану пропозиції, і проголосувати за скорочену процедуру. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:18:05">11:18:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62.p6">За-178</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u62.p8">Будь ласка, Олег Барна, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:18:16">11:18:16</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u63.p1">Доброго дня, шановні колеги, народе України. Склалася така ситуація, що звільнивши від мобілізації студентів, ми таким чином не подумали про те, хто буде їх вчити як і в школах, так і у вищих навчальних закладах. А тому даним законопроектом передбачено звільнити від мобілізації викладачів вищих навчальних закладів ІІІ-ІV рівня акредитації, які мають науково-педагогічне навантаження не менше 0,5 ставки, науковий ступінь, звання, а також наукових співробітників, які мають науковий ступень та звання, науково-дослідних інститутів, центрів, лабораторій, закладів і прирівняних до них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u63.p2">До мене зверталися ряд викладачів провідних університетів країни з дуже кризовою ситуацією з даного приводу. Так як поява даного законопроекту, звернення самих викладачів університетів країни спричинила нездоровий ажіотаж серед працівників військкоматів, котрі кинулися масово відвідувати університети, та, на жаль, не задля підвищення свого інтелектуального рівні, а для вручення повісток доцентам, професорам під час занять із студентами, щоб встигнути виконати свої плани по мобілізації. Таким чином в ряді провідних університетів та наукових підприємств країни склалася критична ситуація із нестачею наукового викладацького складу, що ставить під загрозу науковий та навчальний процес, припиняються наукові дослідження та розробки. Особливо загрозлива ситуація у сфері прикладних та фундаментальних наук, де є специфічні спеціальності, і знайти заміну науковцям практично неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u63.p3">В наслідок таких необдуманих дій під загрозою зупинки і навіть знищення опинилася наука, завдячуючи котрій саме українські вчені, відомі у всьому світі, саме котрій Україна була і поки що залишається високо культурологічною державою, саме науковий потенціал котрої і може відродити нашу країну. І завдячуючи саме цій науці військові поміняли сокири на високоточну зброю, що вже виготовлена і випробовується в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u63.p4">Добавте, будь ласка, ще півтори хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u64.p1">Будь ласка, хвилину, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u65.p1">Таким чином департамент мобілізаційної роботи Збройних Сил України, військові комісаріати обласного та районного рівня замість належного відновлення мобілізаційних списків разом із органами місцевого самоврядування і міліції фактично створили схеми відмазування від мобілізації, а плани по мобілізації вирішили компенсувати за рахунок саме витребуваних суспільством, найбільш організованих, найбільш відповідальних та потрібних країні, виробництву, науці спеціалістів, завдячуючи котрим ще тримається на плаву економіка, промисловість, сільське господарство, освіта і наука. І в цей же час, неналежно і не в повній мірі використано військовими комісаріатами потужний резерв з числа пенсіонерів, котрі вже мають спеціальну бойову підготовку та отримують спеціальні пенсії. Це пенсіонери Збройних Сил України, міліції, прокуратури, Податкової міліції тощо. А також з числа безробітних чи тих, хто тиняється по нелегальних заробітках. Але в Древньому Єгипті, Вавилоні, Греції шанували і оберігали мудреців своєї епохи, завдячуючи котрим їх цивілізації здійснили науково-технічний прогрес.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u66.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u66.p2">Будь ласка, співдоповідь голови профільного комітету – Сергій Пашинський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u66.p3">Будь ласка, Іван Вінник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:21:49">11:21:49</time></note>
            <note type="speaker">ВІННИК І.Ю.</note>
            <u who="ВІННИК І.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u67.p1">Іван Вінник. Доброго, шановні колеги! Дійсно, на думку автора законопроекту, нам треба звільнити від мобілізації певні категорії освітніх працівників, тому що коли ми залишаємо студенів у ВУЗах, їх треба комусь навчати. На думку членів нашого комітету ми теж підтримуємо цю законодавчу ініціативу прийняти її за основу та в цілому. Натомість, хотіли під стенограму зачитати фінальний текст цього законопроекту, який пропонує комітет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u67.p2">Перше. У назві законопроекту. Назву законопроекту викласти в наступній редакції. "Закон України "Про мобілізаційну підготовку та мобілізацію" (щодо звільнення від призову на військову службу під час мобілізації педагогічних працівників, викладацького складу вищих навчальних закладів, загальноосвітніх учбових закладів та наукових співробітників).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u67.p3">Друге. Сам текст закону, в статті 23. Статтю 23 викласти в наступній редакції: "Звільняються від призову під час мобілізації педагогічні працівники, наукові, науково-педагогічні працівники, загальноосвітніх вищих навчальних закладів, наукових установ та організацій, які мають вчені звання та (або) наукові ступені і працюють за основним місцем роботи з навантаженням не менше ніж 0,75 ставки у зазначених загальноосвітніх або вищих навчальних закладах, наукових установах і організаціях".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u67.p4">Окрім того, внести в "Прикінцеві положення" так само, як ми робили по-інших законопроектах, які визначали категорію особі, які не підлягають мобілізації, що якщо відповідні педагогічні, науково-педагогічні працівники загальноосвітніх вищих навчальних закладах, в наукових установах і організаціях, які мають вчені звання та (або) наукові ступені, за якими зберігається місце праці і призвання на військову службу та набрання чинності цим законом підлягають звільненню за їх бажанням від служби в Збройних Силах України, підкреслюю, за їх бажанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u67.p5">Тому в такій редакції комітет пропонує голосувати законопроект за основу та в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u68.p1">Дуже вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u68.p2">Скажіть, шановні колеги, чи є потреба обговорювати даний законопроект? Є потреба. Будь ласка, тому запишіться два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u68.p3">Будь ласка. Гусак Володимир Георгійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:24:12">11:24:12</time></note>
            <note type="speaker">ГУСАК В.Г.</note>
            <u who="ГУСАК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u69.p1">Прошу передати слово депутату Долженкову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:24:17">11:24:17</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u70.p1">Доброго дня, шановні колеги! Шановні виборці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u70.p2">Фракція "Опозиційний блок" безперечно буде підтримувати законопроект 2620. Оскільки необхідно, звичайно, зберігати науковий та педагогічний потенціал нашої країни та відповідно кожному потрібно займатися тим, що він вміє. Але хотілось б звернути увагу на те, що в країні є більш болючі питання, які стосуються зони антитерористичної операції. Поряд з тим, що населення, мешканців фактично відімкнули від банківської системи їм не сплачуються соціальні виплати, пенсії, заробітні плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u70.p3">Відповідно виникають питання і щодо відшкодування податку на додану вартість у підприємств, які сплачують податки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u70.p4">У свою чергу, один з членів Президії сказав про те, що представникам "Опозиції" варто зареєструвати законопроекти, які певним чином захищають законні інтереси та права, зокрема мешканців Донецької та Луганської областей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u70.p5">Хотів би звернути увагу членів президії, членів Погоджувальної ради, які формують порядок денний, які формують перелік законопроектів, які включаються до порядку денного сесії майже кожного тижня. Але законопроекти, які зареєстровані фракцією "Опозиційного блоку", чомусь не потрапляють до вказаного переліку. Зокрема, в продовження попереднього доповідача з нашої фракції хотів би звернути увагу на те, що нами був зареєстрований законопроект (2488), який стосується вдосконалення порядку в’їзду на неконтрольовану територію та виїзду з неконтрольованої території. Цим законопроектом пропонується скасувати спецпропуска як одного з корупційних елементів – з кожного мешканця требуют певну суму коштів для того, щоб він зміг пересікти відповідно зону зіткнення та зустрітися з родичами або отримати пенсійні виплати. Будь ласка, поставте вказаний законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u71.p1">Дуже дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u71.p2">Хочу наголосити, що під час обговорення необхідно обговорювати законопроект, який стоїть на розгляді, роблю зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u71.p3">І прощу надати слово Гриневич Лілії Михайлівні. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:26:34">11:26:34</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u72.p1">Шановні колеги, ми підтримуємо цей законопроект, він є надзвичайно важливий. Але я хочу скористатися своїм часом для уточнення тексту законопроекту. Тому що зараз в такій редакції, яка прозвучала, яку ми підтримуємо в частині: 0,75 ставки і за основним місцем роботи. Склалося так, що педагогічні, тобто ті, хто працюють у школах, а в нас у школах дуже невелика кількість є чоловіків, вони не можуть мати наукового ступеню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u72.p2">В зв’язку із тим формування викласти необхідно таким чином: педагогічні працівники, які працюють в загальноосвітніх закладах, а також наукові і науково-педагогічні працівники вищих навчальних закладів, наукових установ і організацій, які мають вчені звання або наукові ступені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u72.p3">Тому прошу врахувати цю правку при опрацюванні тексту законопроекту. Саме таку. таке формулювання, воно є у двох місцях законопроекту. І, будь ласка, викладемо ці місця саме в такій редакції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u73.p1">Дякую вам. Будь ласка, Мушак Олексій Петрович, "Блок Петра Порошенка". З трибуни, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:28:02">11:28:02</time></note>
            <note type="speaker">МУШАК О.П.</note>
            <u who="МУШАК О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u74.p1">Шановні колеги! Шановні колеги, шановний головуючий! Безумовно, викладачі виховують націю. І це є наш інтелектуальний потенціал. При цьому я б хотів, щоб ми всі усвідомлювали: всі мають бути рівні. Бо якщо ми надаємо пільги або можливість не служити в армії в цей момент одним, то це ми по суті робимо касту, і подалі нам треба також, наприклад, запропонувати. ну надати можливість не служити лікарям, трактористам. да. Бо та сама проблема – хто у нас буде обробляти землю? Да? Машиністи на повинні їздити тоді. Хто у нас буде за кермом поїздів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u74.p2">Тому я би хотів сказати. Або армія – вона для всіх, або тоді давайте приймати зважене рішення і давайте контрактову армію, щоб у нас таких ситуацій не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u74.p3">Тому закликаю вас не голосувати за даний законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u75.p1">Будь ласка, Мосійчук, радикальна партія. А потім ми дамо для "Батьківщина", Андрій Кожем’якін, одну хвилину. Мосійчук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:29:00">11:29:00</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u76.p1">Ігор Мосійчук, Радикальна партія Олега Ляшка. Ми будемо підтримувати даний законопроект, як і всі законопроекти, направлені на удосконалення питань мобілізації, питань оборони країни, питань захисту державного суверенітету. Але в той же час хочу зазначити, що найбільше проти мобілізації, проти участі наших військових і добровольців, працюють деякі місцеві чиновники. У тому числі і Міністерства внутрішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u76.p2">Мова йде про керівника донецької міліції Аброськіна, який заарештував і кинув за грати добровольців, які брали участь в бойових діях, приймали участь в звільненні Маріуполя, в боях в Пісках. Зараз їх ця особа, яка до цього служила в Севастополі і півроку після анексії там перебувала, кинула за грати, звинувачуючи в якомусь грабежі, якого не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u76.p3">Тому, користуючись нагодою, звертаюся до міністра внутрішніх справ з закликом розібратися з його підлеглим, тому що він підставляє міністра, він підставляє всю країну і він робить все, щоб дискредитувати і мобілізацію, і добровольчий рух. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u77.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u77.p2">Будь ласка, Андрій Кожем’якін від "Батьківщини", одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:30:47">11:30:47</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u78.p1">Андрій Кожем’якін, фракція "Батьківщина". Дійсно необхідний закон, суто технічний. Я погоджуюсь з пані Лілією Гриневич, дійсно його треба підтримати. Але ми бачимо, що знову вносяться правки з голосу, знов іде процедура з порушенням Регламенту. Я вважаю і фракція вважає, що за основу ми приймаємо, потім чітко випишемо, щоб потім ще раз не правити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u78.p2">І останнє. Політичне. Дійсно, можливо, всі повинні бути рівні, як сказав попередній виступаючий, перед законом нікому не треба давати скидки. Але мені здається, що людина правильно оплачена, правильна озброєна, правильно підготовлена військово, вона набагато разів краще виконає своє завдання на війні, ніж та людина, яка потрапить, на жаль, можливо, і по призиву такому надзвичайному. Але я вважаю, що коли держава повертається до військових обличчям і слава Богу, що вони не бояться носити форму, і пишаються своєю професією. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u79.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u79.p2">Ну, ми почули аргументи і насправді, я думаю, що є доцільність погодитися з тим, щоб прийняти цей проект Закону за основу, допрацювати, щоб не було ніяких помилок і він відповідав духу, який закладали в нього автори і комітет відповідно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u79.p3">Тому я просив би всіх зайняти свої місця. Будь ласка, колеги, прошу зайняти свої місця для голосування за проект Закону про внесення змін до Закону України "Про мобілізаційну підготовку та мобілізацію" щодо звільнення від призову на військову службу під час мобілізації викладацького складу вищих учбових закладів та наукових співробітників – реєстраційний номер 2620.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u79.p4">За результатами, шановні колеги, першого читання вношу пропозицію голосувати за основу. За основу. Прошу голосувати за основу. За основу, 2620.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:33:07">11:33:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u79.p5">За-283</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u79.p6">Рішення прийнято, шановні колеги. Наступне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u79.p7">Будь ласка, Лілія Гриневич. Ліля Гриневич, включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:33:18">11:33:18</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u80.p1">Пропоную проголосувати за скорочений термін підготовки до другого читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p1">Абсолютно слушно. Будь ласка, є пропозиція проголосувати, підготуйтесь, будь ласка, за підготовку другого читання за скороченою процедурою. Шановні колеги, ми ж підтримуємо цей закон. Бо іноді такі от нюанси, вони потім не працюють, і закон, який прийнятий, він виходить, що без сенсу. За скороченою процедурою ви зараз його допрацюєте, і в другому читанні ми його приймемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p2">Будь ласка, шановні колеги, прошу голосувати пропозицію Лілії Гриневич за підготовку даного проекту Закону за скороченою процедурою. Прошу підтримати цю пропозицію. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:34:10">11:34:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p3">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p4">Рішення прийнято. Будь ласка, готуємо до другого читання за скороченою процедурою. 250 народних депутатів підтримали цю пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p5">Шановні колеги, у нас є зараз 2 закони: реєстраційний номер 2874 і 2875. Ці 2 проекти законів є пов’язаними. Є пропозиція розглянути їх за скороченою процедурою і надати слово автору Анатолію Матвієнко, доповісти одразу 2 закони. Потім комітет доповість одразу 2 закони, голосувати ми їх будемо по черзі. Приймається? Прошу голосувати за розгляд цього закону за скороченою процедурою за пропозицією Анатолія Матвієнка, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:35:05">11:35:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p6">За-187</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p7">Рішення прийнято. Шановні колеги, я прошу встановити регламент 4 хвилини. А що робить перший заступник міністра в залі парламенту?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p8">Хто сказав?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u81.p9">Шановні колеги, народні депутат. Будь ласка, запрошую до доповіді, регламент 4 хвилини, Анатолій Сергійович Матвієнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:35:38">11:35:38</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82.p1">Шановні колеги! Я думаю, що всі ми розуміємо за яку проблему в нашій державі у її вирішенні ми не бралися б, які б реформи не проводили, ми впираємося дуже в вузький прохід і це є інфраструктура яка Україну сьогодні, на превеликий жаль, тримає в тому, щоб динамічно розвиватися. І в цій системі інфраструктури дороги очевидно займають найголовніше місце. Ми маємо розуміти, що парламент має зробити дуже багато для того, щоб мобілізувати наші зусилля на вирішення проблем доріг. Де б ти не приїхав і з ким би ти не говорив це сьогодні одна з ключових проблем. Очевидно ми маємо розібратися з акцизами, очевидно ми маємо розібратися з тим як бороти в цій сфері корупцію, очевидно ми маємо розібратися з тим, що очевидно нам прийдеться відновлювати дорожній фонд, але з тією системою і фінансування яке є ми маємо розуміти, що ми нічого не змінимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82.p2">Сьогодні на ваш розгляд виноситься два законопроекти, які пропонують невеликі зміни, але як на мене які демонструють необхідну політику. Ми маємо сьогодні демобілізувати зусилля всіх для того, щоб щось змінити в дорожній сфері. Саме тому ми пропонуємо упорядочити можливість органів місцевої влади і державних органів влади, як вони спільно могли б взятися за вирішення цієї проблеми. Сьогодні органи місцевого самоврядування мають право брати участь у ремонті доріг, які як магістральні ідуть через їх населені пункти, але для цього їм треба у вигляді субвенції перерахувати в державний бюджет за своїм рішенням ці кошти і тоді чекати від держави за їх гроші ремонт. Ми пропонуємо спростити і посилити право місцевих органів самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82.p3">Я звертаю вашу увагу, що наші пропозиції це не є імперативна норма. Бо дуже багато народних депутатів переживає з приводу того, а чи не стануть тоді місцеві органи влади відповідальні за державні магістральні дороги. Не стануть, тому що наша пропозиція, записати не просто, що це тільки їх право, вони можуть цим правом скористуватися і ні, а ми вводимо ще таку норму, як договір. І тому, якщо нема договору, то тоді ніхто не може примусити місцеві органи брати участь у ремонті магістральної дороги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82.p4">Але дуже багато магістральних доріг йде сьогодні через населені пункти. Ми децентралізували бюджет, ми дали сьогодні місцевим органам влади на підакцизні товари і особливо на акциз, на паливо, отримати додаткові кошті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82.p5">Ці кошти сьогодні всі в органах місцевої влади. І коли. А як правило заправки стоять на магістральних дорогах, і навести порядок з цим, очевидно зацікавлені й самі органи місцевого самоврядування, поскільки відремонтувавши дорогу, на наступний рік, вони з цієї заправки отримають у декілька разів більше акцизного збору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82.p6">Я просив би підтримати закон 2874, яку цю норму заводить в зміни до двох законів про автомобільні дороги і про місцеве самоврядування, і законопроект 2875, який змінює і дає таку можливість органам місцевого самоврядування у Бюджетному кодексі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82.p7">Просив би проголосувати за основу і в цілому, якщо б ваша воля була на те.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u82.p8">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u83.p1">Дякую, Анатолій Сергійович. Будь ласка, голова Комітету з питань транспорту Ярослав Дубневич. Теж регламент 4 хвилини, по двом законам пов’язаним. Прошу доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:39:35">11:39:35</time></note>
            <note type="speaker">ДУБНЕВИЧ Я.В.</note>
            <u who="ДУБНЕВИЧ Я.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u84.p1">Доброго дня! Шановний пане Голово! Шановні колеги, народні депутати! На ваш розгляд поданий законопроект (2874), пропонується внести зміни до законів України "Про автомобільні дороги" та "Про місцеве самоврядування Україні" щодо запровадження механізму участі органів місцевого самоврядування в фінансуванні ремонту ділянок автомобільних доріг державного значення, які знаходяться на території відповідного населеного пункту, на договірних засадах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u84.p2">За результатами обговорення на засіданні Комітету з питань транспорту рекомендував Верховній Раді України проект Закону України "Про внесення змін до деяких законів України щодо співфінансування доріг державного значення, (реєстраційний номер 2874), внесений народними депутатами України Матвієнком, Дубневичем та Довбенком, за результатами розгляду в першому читанні прийняти за основу та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u84.p3">Шановні колеги народні депутати! Я прошу підтримати цей законопроект. Він дає можливість органам місцевого самоврядування, як наголошував автор цього законопроекту Матвієнко Анатолій Сергійович, дає можливість і право співфінансувати дороги державного значення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u84.p4">Дуже багато міст, містечок, сіл, селищ, центральна дорога яка йде через населені пункти, знаходиться зараз, є дорогою державного значення. І щоб фінансувати відремонтувати цю дорогу, потрібно піднімати кошти аж на державний рівень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u84.p5">А з нашими змінами до законів дасть можливість легке право співфінансування і бути учасником, і бути контролером коштів, які витрачаються на ремонт доріг державного значення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u84.p6">Я прошу підтримати цей законопроект. Рішення комітету – також прийняти за основу і в цілому. Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u85.p1">Дякую, Ярославе Васильовичу. Шановні колеги, є необхідність? Будь ласка, колеги, два – "за", два – "проти" запишіться, прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u85.p2">Народний депутат Кіраль, "Самопоміч", Сергію Івановичу, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:42:00">11:42:00</time></note>
            <note type="speaker">КІРАЛЬ С.І.</note>
            <u who="КІРАЛЬ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u86.p1">Дякую! Дякую, пане Голово. Фракція "Самопоміч" буде голосувати за цей законопроект. Оскільки ми вважаємо, що ми повинні голосувати за будь-які законопроекти, які створюють додаткові або відкривають додаткові джерела для інвестування в інфраструктуру сьогодні в Україні. Адже в часи кризи, особливо в сьогоднішніх умовах складної економічної ситуації, саме інвестиції в інфраструктуру дають і створюють робочі місця. І дають додаткові, додаткові переваги і додаткові доходи до, збільшують рівень валового внутрішнього продукту. Вважається, що 1 долар, вкладений у інфраструктуру, дає 2 долари додаткового ВВП і економічний розвиток в країні. Тому велике прохання до колег депутатів підтримати цей законопроект і зробити свій внесок у розвиток економіки нашої країни. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u87.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u87.p2">Будь ласка, народний депутат Ленський, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:43:06">11:43:06</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЛЕНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u88.p1">Чижмарю прошу передати слово. Чижмарь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u89.p1">Юрій Чижмарь, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:43:11">11:43:11</time></note>
            <note type="speaker">ЧИЖМАРЬ Ю.В.</note>
            <u who="ЧИЖМАРЬ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u90.p1">Юрій Чижмарь, фракція Радикальної партії. Ми однозначно підтримуємо цей закон і вважає Радикальна партія, що місцеві громади ми повинні сьогодні підтримати, ми повинні розширити межу їх повноважень і фінансову базу існування місцевого самоврядування. Тому що сьогодні не тільки проблема є в дорогах, але є проблема і в інших галузях, які сьогодні недофінансовані з боку держави. Ми вважаємо, що Конституцію, яку ми сьогодні відпрацьовуємо і ті закони, які на її виконання будуть прийняті, повинні передбачати зміцнення фінансової бази місцевого самоврядування таким чином, щоб на місцях люди самостійно з власними органами самоврядування визначали, що їм ремонтувати, що їм будувати, куди гроші вкладати. Аби сьогодні не Кабінет Міністрів чітко визначав, скільки коштів треба тратити на лікування однієї дитини, на утримання дитини в садочку, школі і так далі. Я думаю, що місцеві громади для цього достатньо мають своїх і можливостей, і інтелектуального потенціалу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u90.p2">Бюджет треба переглянути і відповідно цей законопроект ми будемо підтримувати в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u91.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u91.p2">Будь ласка, Микола Трохимович Федорук, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:44:21">11:44:21</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u92.p1">Шановні народні депутати, фракція "Народного фронту" буде підтримувати цей законопроект. Але я хотів би звернутися до авторів, мені здається, і до філологів, що тут в назві законопроекту сталася помилка, адже неможна співфінансувати дороги, можна співфінансувати ремонт доріг. Треба вставити слово. або утримання, ремонт і утримання доріг, з точки зору філології. А так це дасть змогу місцевим громадам і захистить голів місцевих рад від порушення Бюджетного кодексу. Тому фракція буде підтримувати цей законопроект. Але, мені здається, треба уточнити назву цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u92.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u93.p1">Дякую, дуже слушна пропозиція щодо назви самої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u93.p2">Будь ласка, Юрій Соловей, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:45:21">11:45:21</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u94.p1">Юрій Соловей, депутатська група "УДАР". Шановні колеги, проблема доріг сьогодні особлива для Західної України, для гірських населених пунктів це питання номер один, яка впливає на безробіття в цих регіонах, яка впливає на відсутність росту економіки і взагалі часто на життя людей, оскільки в багатьох випадках навіть довезти хворого з того чи іншого населеного пункту до районної лікарні можливості немає. Дуже добре, що цього року вперше Верховна Рада прийняла бюджетну програму, яка передбачає фінансування доріг в Карпатському Єврорегіоні. Поряд з тим, дані законопроекти є дуже важливими, оскільки до цього часу органи місцевого самоврядування були позбавлені права на фінансування доріг державного значення, які проходять через їхню територію. З моменту прийняття цих законопроектів ми відкриваємо цю дорогу і надаємо можливість органам місцевого самоврядування співфінансувати ті необхідні ремонти тих доріг державного значення, які проходять через їхні населені пункти. І тому я звертаюся до всіх колег народних депутатів підтримати за основу і в цілому дані два законопроекти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u95.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u95.p2">Будь ласка, народний Шлемко, "Батьківщина". І потім узагальнить пропозиції Ярослав Дубневич, голова профільного комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:46:48">11:46:48</time></note>
            <note type="speaker">ШЛЕМКО Д.В.</note>
            <u who="ШЛЕМКО Д.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u96.p1">Безперечно, що реалії із українськими дорогами сьогодні загальновідомі всім, тому і не дивно, що сьогодні у світовому рейтингу за якістю автомобільних шляхів ми займаємо 133 місце із 148, що свідчить про жалюгідний стан. Але є декілька застережень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u96.p2">Перше, щоб право добровільного фінансування ремонту ділянок автомобільних доріг, які пролягають через села, селища і містечка не перетворилося на право примусового співфінансування, тому що тоді не вистачить коштів на комунальні дороги, що ще погіршить ситуацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u96.p3">Друге. Доцільно було б хоча би на перших порах встановити процентне співвідношення для органів місцевого самоврядування на ремонт доріг державного значення до загальної вартості, зокрема, для села (селища) – до 5 відсотків, для міста – до 10 відсотків, це дасть можливість якимось чином корегувати, щоб не перетворилося те добро сьогодні, яке плануємо, стало добром автомобільних служб, так як уже й нині, вони говорять про те.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u97.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u97.p2">Насправді, колеги, тут примусу не буде. Оскільки ініціатором такого проведення буде сама територіальна громада. Якщо територіальній громаді це вигідно зробити , вони будуть спонукати цю історію, а якщо ні, вони займають позицію, що вона їм не потрібна і сконцентруються на своїх проблемах – говорю з досвіду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u97.p3">Будь ласка, узагальнений, Ярослав Дубневич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:48:20">11:48:20</time></note>
            <note type="speaker">ДУБНЕВИЧ Я.В.</note>
            <u who="ДУБНЕВИЧ Я.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u98.p1">Шановні колеги, депутати! Що стосується питань, які піднімалися щодо редакційної правки в назві, це редакційні правки ми згідні, щоб поправити. Сама суть закону, зміни до закону чітко прописано, що саме капітальний та поточний ремонт доріг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u98.p2">Тому я прошу вас всіх підтримати закон дуже важливий, потрібний для місцевих громад, немає жодного застереження, я дякую, Володимиру Борисовичу, який роз’яснив перед тим, що питання є саме добровільності, і право місцевої громади співфінансувати і місцеві громади визначаються, яку суму коштів вони готові потратити на дорогу, яка проходить через їхній населений пункт. Дякую, і прошу підтримати всіх.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p2">Шановні колеги, я просив би займати свої місця. І я думаю, що була слушна пропозиція Федорука Миколи Трохимовича щодо уточнення назви законопроекту. І ми можемо внести це зараз під час голосування цю правку. Тобто проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо співфінансування ремонту доріг державного значення. Це виходить, в тому числі із тексту самого закону, і проголосувати його за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p3">Шановні колеги, прошу займати свої місця 2874.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p4">2874 , от на рахунок "та утримання", от тут є питання. Та утримання теж? Та утримання. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p5">Тоді в назві "ремонту та утримання доріг державного значення" (реєстраційний номер 2874). Проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо співфінансування, ремонту та утримання доріг державного значення (реєстраційний номер 2874). Є пропозиція: проголосувати його за основу та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p6">Готові голосувати, колеги? Голосуємо за основу і в цілому. Я думаю, що це потрібний закон, давайте його підтримаємо. За основу та в цілому – голосуємо 2874, за основу та в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:50:51">11:50:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p7">За-274</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p8">Рішення прийнято. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u99.p9">Пов’язаний проект закону, який ми обговорили щойно (2875) проект Закону про внесення змін до статті 91 Бюджетного кодексу України щодо співфінансування, утримання. щодо співфінансування, утримання. ремонту та утримання доріг державного значення. Інформацію співдоповідає по цьому проекту закону голова підкомітету Комітету з питань бюджету Іван Куліченко. Доповідь автора була, доповідь профільного комітету була – тепер, зараз іде зміни до бюджетного кодексу. Будь ласка, Іван Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T11:51:30">11:51:30</time></note>
            <note type="speaker">КУЛІЧЕНКО І.І.</note>
            <u who="КУЛІЧЕНКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u100.p1">Дякую. Шановний Володимир Борисович, шановні колеги, цим законом встановлюється механізм взаємовідносин у фінансуванні державних доріг на договірних умовах, які проходять через територію населеного пункту. Я звертаю вашу увагу, шановні колеги, що дорога – це не тільки проїжджа частина, це в населеному пункті і тротуар, і освітлення, і світлофори. Тому цей закон дає можливість утримувати дороги державного значення в належному стані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u100.p2">Комітет розглянув на своєму засіданні і прийняв рішення: прийняти закон за основу і в цілому. Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u101.p1">Дякую, Іван Іванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u101.p2">Шановні колеги, пов’язаний закон. Я думаю, що ми вже обговорили і щоб механізм працював – давайте голосувати (2875) проект Закону про внесення змін до статті 91 Бюджетного кодексу України щодо співфінансування ремонту та утримання доріг державного значення з відповідною правкою в назві цього проекту закону. 2875 – за основу і в цілому. Прошу підготуватися та підтримати цей проект закону. Підготовлені? Голосуємо? 2875 з правками, які я озвучив, в назві за основу та в цілому голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T11:53:13">11:53:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u101.p3">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u101.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u101.p5">Шановні колеги народні депутати, відповідно до інформації, яку я надав зранку перед відкриттям сесії, о 12-ій годині зараз буде зустріч керівників Ради коаліції, на яку я запрошую офіційно першого заступника голови регламентного комітету парламенту для опрацювання питання внесення для голосування двох подань Генерального прокурора України щодо недоторканості народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u101.p6">Будь ласка, прошу керівників фракцій коаліції зібратися на 3-му поверсі. А зараз я оголошую перерву відповідно до Регламенту до 12 години 30 хвилин. Дякую, шановні колеги. До 12 години 30 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p1">Шановні колеги народні депутати, продовжуємо наше ранкове засідання. Прошу, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p2">За результатами наради, яка відбулася за участю керівників фракцій коаліції і керівника Комітету регламентного є відповідні рішення. Я зараз вас про це проінформую, і ми продовжимо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p3">Шановні колеги народні депутати, хочу вас проінформувати про те, що щойно відбулося засідання керівників фракцій коаліції за участю першого заступника керівника регламентного комітету, а також першого заступника Генерального прокурора України, який на даний момент виконує обов’язки Генерального прокурора України, де обговорили питання щодо подання Генерального прокурора України щодо зняття недоторканності з двох народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p4">За результатами цього обговорення я як Голова Верховної Ради України дав доручення з другої до 16-ї години регламентному комітету у відповідності до законодавства України розглянути, на вимогу фракцій коаліції, розглянути ці два питання і привести його у відповідність до діючого законодавства. Після того Голова Верховної Ради внесе, відповідно до процедури, ці подання до Верховної Ради на розгляд в установленому порядку. Таке рішення прийнято і, будь ласка, я просив би керівників фракції коаліції забезпечити участь у засіданні комітету народних депутатів, яких ви направили, делегували як членів цього комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p5">Будь ласка, шановні колеги, продовжуємо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p6">На ваш розгляд внесено проект закону, реєстраційний номер 2844.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p7">Будь ласка, шановні колеги, продовжуємо розгляд питань порядку денного. 2844 – проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо зняття регуляторних бар’єрів для розвитку мережі індустріальних парків в Україні). Доповідає народний депутат України Галасюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p8">За пропозицією народного депутата ставлю на голосування розгляд цього питання за скороченою процедурою. 2844.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p9">Прошу народних депутатів розгляд питання 2844 за скороченою процедурою. Галасюк.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T12:50:38">12:50:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p10">За-141</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p11">Будь ласка, займіть свої місця, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p12">Вноситься на розгляд пропозиція розглядати цей проект закону за скороченою процедурою. Будь ласка, прошу голосувати за скороченою процедурою. Щодо розгляду за скорочено процедурою, колеги. Будь ласка, займайте свої місця, шановні колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T12:51:09">12:51:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p13">За-143</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p14">Будь ласка. Займайте, будь ласка, свої місця, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p15">Будь ласка, була внесена пропозиція щодо розгляду даного проекту Закону за скороченою процедурою, колеги. Прошу, голосуємо, визначаємося. Прошу підтримати пропозицію народного депутата. Давайте ще раз, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T12:52:04">12:52:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p16">За-155</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u102.p17">Рішення прийнято, дякую. Будь ласка, народний депутат Ванат, "Народний фронт". Прошу, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T12:52:28">12:52:28</time></note>
            <note type="speaker">ВАНАТ П.М.</note>
            <u who="ВАНАТ П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u103.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! До вашої уваги пропонується для розгляду в першому читанні проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо зняття регуляторних бар’єрів для розвитку мережі індустріальних парків в Україні). Практична реалізація положень діючого закону виявила недосконалість норм чинного законодавства. Тому як наслідок на сьогодні лише декілька індустріальних парків знаходяться на стадії облаштування, а переважна більшість практично не функціонує. Між іншим, в Україні функціонує тільки 12 парків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u103.p2">У запропонованому проекті Закону пропонується внести такі зміни до відповідних законів. До Закону "Про індустріальні парки" у зв’язку з ліквідацією Держінвестпроекту уповноваженим державним органом з формування та реалізації політики щодо створення та функціонування індустріальних парків визначити Міністерство розвитку економіки і торгівлі; надати йому право приймати рішення про включення індустріального парку до переліку індустріальних парків; збільшити строк пошуку ініціаторів створення індустріального парку керуючою компанією до двох років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u103.p3">До Земельного кодексу. Надається можливість передачі земельної ділянки орендарем в суборенду учасникам індустріального парку без попереднього погодження з власникам такої ділянки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u103.p4">До Закону про оренду землі. Звільнення керуючого компанією індустріального парку від сплати орендної плати за користування земельною ділянкою державної чи комунальної власності на якій створено індустріальний парк. Після укладання угоди на керуючого компанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u103.p5">Проект закону не потребує додаткових витрат з Державного бюджету України та міських бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u103.p6">Шановні колеги, пропоную підтримати цей законопроект. Дяку за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u104.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u104.p2">Будь ласка, співдоповідь голови комітету Віктор Галасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T12:54:49">12:54:49</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u105.p1">Шановний Володимир Борисович! Шановні колеги, народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u105.p2">Представляю вашій увазі законопроект 2844, авторами якого є Ванат, Ляшко, Галасюк, Козаченко, Романовський, Хміль, Домбровський, Єфімов, Кривошея, Кіраль, Сольвар, Дубінін, Гіршфельд, Розенблат, Нечаєв, Кривенко, Соловей, Маркевич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u105.p3">Шановні колеги! Цей законопроект потрібно прийняти не просто тому що він відповідає коаліційній угоді, не просто тому що він відповідає пріоритетам плану законодавчого забезпечення реформ, які розроблені за дорученням Голови Верховної Ради. Цей закон потрібно прийняти тому що він дозволить залучити в Україну інвестиції в ці надскладні часи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u105.p4">Шановні колеги! Коли середня заробітна платня в країні складає 170 доларів, коли 12 мільйонів пенсіонерів живуть на 70 доларів, а точніше виживають, жебракують, коли люди приходять в магазини просто як в музей, не можуть там нічого купити, через те, що всі товари там імпортні, а закордон ми вивозимо необроблену сировину. То для того, щоб це змінити потрібно масштабна індустріалізація країни, потрібно створити в Україні такі можливості, щоб тут з сировини створювалася готова продукція, щоб під це заходили інвестиції, будувалися нові заводи, щоб тут сплачувалися податки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u105.p5">Шановні колеги, от цієї поправки до Закону про індустріальні парки, вони саме це й забезпечують. Вони пропонують такі умови, які дозволять залучити інвесторів, щоб вони прийшли на пусті ділянки там, де сьогодні нічого не має, нічого не виробляється, нема робочих місць. Там будуть створені робочі місця, там будуть облаштовані ці парки за рахунок, в тому числі закордонних інвестицій, буде експорт і будуть податки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u105.p6">Я хочу наголосити, що серед тих індустріальних парків, які назвав Петро Михайлович, декілька з них на Львівщині вже отримали мільйони й мільйони євро інвестицій по програмам транскордонного співробітництва від Європейського Союзу. Але, на жаль, не отримали ні копійки ще від українського.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u106.p1">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u107.p1">Не можемо дати бюджет на фінансування, хоча б маємо створити привабливі умови для залучення інвестицій в реальний сектор економіки. Бо це і є справжній економічний курс, який з сьогодні потребує наша країна для порятунку економіки, для забезпечення сильної економіки і для того, щоб було з чого індексувати заробітну платню, пенсії і забезпечувати нормальний рівень життя громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u107.p2">Комітет підтримує за основу в першому читанні. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u107.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p1">Шановні колеги, є необхідність обговорювати, два – "за", два – "проти"? Голосуємо. Немає? Не має. Колеги, прошу підготуватись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p2">Проект Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України" щодо зняття регуляторних бар’єрів для розвитку індустріальних парків в Україні (2844). Була доповідь і співдоповідь. Рішення комітету відповідне прийняти його за основу, цю пропозицію я зараз поставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p3">Прошу підготуватись, колеги, щодо голосування за основу проекту Закону (реєстраційний номер 2844) щодо зняття регуляторних бар’єрів для розвитку мережі індустріальних парків в Україні. Готові голосувати? Будь ласка, 2844 - за основу. Прошу голосувати. 2844, голосуємо. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T12:59:09">12:59:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p4">За-259</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p5">Рішення прийнято, 259.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p6">Шановні колеги народні депутати! Проект Закону (реєстраційний номер 1865) – проект Закону про внесення змін до Закону України "Про загальнообов’язкове державне соціальне страхування" (щодо часткового фінансування санаторіїв-профілакторіїв вищих навчальних закладів). Доповідає Людмила Денісова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p7">Є пропозиція доповідача розглянути цей проект закону за скороченою процедурою. Визначаємося щодо розгляду за скороченою процедурою за пропозицією автора. Голосуємо. Щодо розгляду за скороченою процедурою зараз голосування, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:00:21">13:00:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p8">За-156</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u108.p10">Будь ласка, Людмила Денісова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:00:33">13:00:33</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u109.p1">Шановні народні депутати! Шановний пане Голово! Одним з основних завдань нашої держави, визначених Конституцією України є створення умови для ефективного і доступного для всіх громадян медичного обслуговування. І особливо в сьогоднішніх умовах це забезпечення медичним обслуговуванням наших студентів, майбутніх захисників Вітчизни. Саме для них при вищих навчальних закладах освіти було створено санаторії-профілакторії, які забезпечують підтримку здоров’я молоді та не допускають загострення і поширення хронічних хвороб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u109.p2">До 2015 року санаторії-профілакторії частково фінансування. фінансувалися з коштів Фонду соціального страхування з тимчасової втрати працездатності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u109.p3">Однак у зв’язку з реорганізацією цього фонду на сьогодні не передбачено умов для функціонування цих установ. При цьому поза гарантіями залишаються як десятки тисяч студентів, так і більше 1 тисячі медичних працівників профілакторіїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u109.p4">І головне. У зв’язку з припиненням фінансування та фактичним закриттям втрачається матеріальна база установ з належним медичним обладнанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u109.p5">Тому народними депутатами України внесено законопроект, який встановлює право осіб, які навчаються у вищих навчальних закладах, на отримання оздоровчих заходів за рахунок коштів Фонду соціально страхування України шляхом часткового фінансування санаторіїв-профілакторіїв вищих навчальних закладів. Дозволяє зберегти 50 санаторіїв-профілакторіїв вищих навчальних закладів та забезпечити роботою понад півтори тисячі медичних працівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u109.p6">Зокрема, проект передбачає віднести до видів матеріального забезпечення, до соціальних послуг за страхуванням у зв’язку з тимчасовою втратою працездатності, забезпечення оздоровчих заходів, часткове фінансування санаторіїв, визначити завданням фонду забезпечення даних оздоровчих заходів за рахунок часткового фінансування санаторіїв і встановити право використання коштів фонду на часткове таке фінансування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u109.p7">Які ці кошти? Ці кошти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u110.p1">Прошу продовжити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u111.p1">Це 44 мільйони гривень на рік. Ми вже з вами півроку втратили , тому це буде менше коштів, такі кошти можна буде передбачити в бюджети фонду. Вони краще витратять кошти на те, чим купують понад 20 мільйонів собі на каву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u111.p2">Дуже прошу вас підтримати за основу і в цілому даний законопроект. Комітет визначився з питань соціальної політики та теж пропонує підтримати за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u111.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u112.p1">Дякую, Людмила Леонтіївна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u112.p2">Будь ласка, два – "за", два – "проти". Колеги, запишіться, будь ласка, два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u112.p3">Будь ласка, народний депутат Фролов, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:03:39">13:03:39</time></note>
            <note type="speaker">ФРОЛОВ М.О.</note>
            <u who="ФРОЛОВ М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u113.p1">Шановні колеги, я закликаю всіх підтримати даний законопроект. Він конче необхідний. Він направлений на те, щоб створити умови для медичної і фізичної реабілітації студентів-сиріт, студентів-інвалідів, студентів, які мають вади здоров’я. Це в першу чергу ті заклади, які утримуються за рахунок коштів університетів. Від держави потрібний наш дозвіл і той законопроект, за який ми повинні зараз проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u114.p1">Дякую. Будь ласка, Матвієнков,. Наталя Королевська.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:04:20">13:04:20</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u115.p1">Прошу передати слово Королевській.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:04:26">13:04:26</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u116.p1">Уважаемые коллеги! "Оппозиционный блок" поддерживает данный законопроект, также является соавтором данного законопроекта. Но мне хочется обратить ваше внимание, что сейчас Верховная Рада занимается тем, что исправляет ошибки тех решений, которые были приняты вместе с государственным бюджетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u116.p2">Вы начали реформу социального страхования. Начали, но, к сожалению, сегодня она проходит очень непрофессионально. И в принципе система социального страхования в стране разрушена. Поэтому мы настаиваем на том, чтобы не только данный законопроект был принят, а чтобы срочно была восстановлена работа фондов социального страхования.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u116.p3">Сегодня 2 июня. С 1 июня начался сезон оздоровления детей. У меня возникает вопрос: за счет чего в этом году наши дети смогут оздоровиться? Потому что вы запретили фондам социального страхования финансировать оздоровление деток. В позапрошлом году смогли оздоровить более 2 миллионов детей. В этом году пока что на эту программу не выделено ни копейки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u116.p4">Поэтому мы настаиваем: срочно восстановить возможность фондам социального страхования профинансировать оздоровление детей, оздоровление в санаторно-профилактических учреждениях, восстановить возможность оздоровления людей, которые работают и платят социальные взносы. И восстановить работу социального страхования в Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u116.p5">Хватит разрушать. Пора начинать хоть что-то создавать, созидать и восстанавливать нашу страну от той социальной катастрофы, в которую сегодня она попала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u116.p6">Мы поддерживаем и просим вас решить данные проблемы. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u117.p1">Дякую. Будь ласка, народний депутат Співаковський, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:06:40">13:06:40</time></note>
            <note type="speaker">СПІВАКОВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="СПІВАКОВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u118.p1">Шановний Голово! Шановні народні депутати! Я прошу підтримати цей закон, бо зараз існуюча система спільного фінансування оздоровлення студентів вишів така. Університети беруть на себе обладнання, приміщення і фінансування комунальних послуг. Фонд брав зазвичай на себе питання штатного розпису і харчування студентів. Якщо ми не приймемо цей закон 42 тисячі студентів залишаться без можливості оздоровлення протягом навчання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u118.p2">Шановні колеги! Це наше майбутнє. Є великий спротив щодо прийняття цього закону, ми розуміємо це. Але без того, щоб знайти компенсуючи механізми щодо фінансування оздоровлення студентів. Ми не можемо ігнорувати ці потреби. Тому той з депутатів, хто думаю про майбутнє нашої держави, зараз проголосують за цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u118.p3">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u119.p1">Дякую, шановні колеги. Обговорення завершено. Є пропозиція. Будь ласка, Лілія Гриневич. Будь ласка, Лілія Михайлівна. Хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:07:43">13:07:43</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u120.p1">Лілія Гриневич, "Народний фронт". Шановні колеги, я закликаю всіх проголосувати за цей закон. Йде мова про те, що з фонду іде оплата саме медичного обслуговування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u120.p2">Ми сьогодні маємо різке погіршення здоров’я наших студентів. Зверніть увагу, що до них додадуться також ветерани АТО, які теж будуть здобувати вищу освіту. І ці профілакторії – їхні приміщення, їхні можливості, обладнання – необхідно постити на користь оздоровлення таких категорій студентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u120.p3">Якщо ми не голосуємо цей закон, профілакторії будуть далі занепадати, тому що вищі навчальні заклади не мають можливості повністю їх утримувати. Прошу проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u121.p1">Дякую. Будь ласка, Олександра Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:08:39">13:08:39</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u122.p1">Олександра Кужель, "Батьківщина". Я дійсно теж звертаю увагу на то, що при прийняті бюджету, за який не голосувала фракція "Батьківщина", ми заборонили з фонду гарантування сплачувати і приймати участь в лікуванні і оздоровленні і не тільки студентів, але і чорнобильців, але і дітей. І тому в цілому не можна прийняти, треба прийняти в першому читанні і внести туди зміни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u122.p2">Щодо дітей в таборах, вчора показували, мінімальна вартість відпочинку дитини за два тижні сьогодні в Україні 5 тисяч гривень. Хто скажіть, будь ласка, при нинішніх заробітних платах і пенсіях зможе оздоровити дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u122.p3">І тому прийняти тільки в першому читанні, доопрацювати в короткій процедурі і прийняти в цілому тоді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u123.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u123.p2">Будь ласка, народний депутат Пташник, "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:09:43">13:09:43</time></note>
            <note type="speaker">ПТАШНИК В.Ю.</note>
            <u who="ПТАШНИК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u124.p1">Шановні колеги! Я хотіла би вашу увагу звернути на те, що ми з вами маємо читати перед тим, як пропонувати законопроекти приймати в цілому, читати висновки ГНЕУ, відповідно до цих висновків, якщо ми би почитали ми би знали, що ГНЕУ нам радить не передбачати такий вибірковий підхід, який не повністю відповідає Конституції України. Якщо ми пропонуємо фінансування санаторіям-профілакторіям вищих навчальних закладів то ми маємо відповісти на питання, а чому ж інші санаторії-профілакторії залишаються поза увагою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u124.p2">Так само ми хочемо, повністю підтримує пропозицію пані Кужель щодо того, що ми проголосуємо за основу даний законопроект. Але до другого читання ми хочемо доопрацювати з тією метою, щоб у нас відпочинок, такий безкоштовний, мали не ректори і завідувачі кафедрами, а реально діти які потребують додаткової підтримки держави і не мають відповідно за що відпочивати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u124.p3">То ж давайте голосувати тільки за основу сьогодні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u125.p1">Дякую, шановні колеги. Людмила Денісова, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:10:57">13:10:57</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u126.p1">Шановні колеги! Я повністю згодна з тим, що говорять народні депутати, які говорять про те, що треба підтримати і інші санаторії-профілакторії. Це які інші? Інші – це підприємства, які раніше фінансувались за рахунок Фонду соціального страхування і їх санаторії-профілакторії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u126.p2">Ми говоримо про те, що на сьогоднішній день найважливіша річ – це наші студенти, які можуть потрапити в АТО і ті інші, які з АТО прийдуть. І вони зараз чекають відповіді на це питання їх будуть обслуговувати, їх будуть лікувати? Тому я пропоную і фракція "Народний фронт" буде підтримувати це рішення за основу і в цілому, а потім про інше давайте поговоримо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u127.p1">Дякую. Шановні колеги, народні депутати, я думаю, що при підготовці до другого читання цього проекту Закону всі питання. всі питання можуть бути узгоджені. Тому є пропозиція, щоби відповідно до результатів обговорення поставити пропозицію прийняти цей проект Закону за основу, оскільки були застереження різних фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u127.p2">Тому, колеги, прошу зайняти свої місця, підготуватись до голосування і зараз буде внесена на голосування пропозиція підтримати за основу проект Закону (реєстраційний номер 1865) "Про внесення змін до Закону України "Про загальнообов’язкове державне соціальне страхування" щодо часткового фінансування санаторіїв-профілакторіїв вищих навчальних закладів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u127.p3">Готові голосувати? 1865 – за основу, прошу голосувати. 1865 – за основу, прошу голосувати. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:12:56">13:12:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u127.p4">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u127.p5">Рішення прийнято. Закон прийнято.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум в залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u128.p1">Колеги, будемо кричати, не буду ставити.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. На друге читання по скороченій процедурі.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p1">Є пропозиція щодо підготовки цього проекту Закону до другого читання за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p2">Тому, будь ласка, сконцентруйтесь, шановні колеги. І я вношу цю пропозицію на голосування щодо підготовки цього проекту закону за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p3">Прошу голосувати щодо підготовки до другого читання за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:13:49">13:13:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p4">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p5">Рішення не прийнято. Два народних депутата не встигли. Будь ласка, щодо підготовки до другого читання за скороченою процедурою. Щодо підготовки до другого читання Закону 1865 за скороченою процедурою. Щодо підготовки даного законопроекту за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:14:18">13:14:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p6">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p7">Не голосують народні депутати. Не встиг, добре. Ще раз, будь ласка, за скороченою процедурою 1865 до другого читання. Будь ласка, давайте підтримаємо цю пропозицію. Голосуємо 1865 за скороченою процедурою до другого читання. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:14:51">13:14:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p8">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p9">Це вже краще. 232, рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p10">Ідемо далі, шановні колеги. Ми з вами не проголосували питання порядку денного. Для включення до порядку денного сесії питань. Я зараз зачитаю ще раз законопроект, який потребує включення до порядку денного. Номера. Прошу сконцентруватись і підготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p11">Ітак, 2818, 2956, 2887, 2953, 2966, 2966-1, 2878, 2877, 2952, 2954, 2884, 2971, 2940, 2555.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p12">2622 зняв, не ставимо його на голосування, зняв автор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p13">2795, 2373, 2639, 2680. А також за пропозицією трьох фракцій, увага: 2831, це проект Закону про місцеві вибори і всі альтернативні закони, які пов’язані з цим; 2706, 2696. Далі, від фракції "Батьківщина" – 2698, 2674, 2883; Радикальна партія – 2980, 2895, 2951. Це ті законопроекти, які ми включаємо в порядок денний сесії, колеги, в порядок денний сесії. І далі ми будемо їх розглядати відповідно до процедури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p14">Прошу підготуватись до голосування. Готові? Будь ласка, давайте підготуємося. От включення до порядку денного сесії. І далі ми працюємо над ними вже в комітетах. Підготовлено? Колеги, порядок денний сесії. Підготуйтесь, будь ласка. Голосуємо, шановні колеги, порядок денний сесії голосуємо і підтримуємо. Включення питань до порядку денного сесії. Прошу голосувати, шановні колеги. Будь ласка. Юрій Віталійович, прошу голосувати і прошу підтримати включення до порядку денного сесії.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:17:09">13:17:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p15">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p16">Ще раз, пропозиція. Сконцентруйтесь, увага! Колеги, вже було 223 голоси. Давайте, будь ласка, включення до порядку денного сесії тих законів, всі враховані, які я оголосив. Колеги, прошу підтримати всіх. Це включення до порядку денного сесії. Прошу голосувати і прошу підтримати, колеги. Прошу підтримати. Будь ласка, прошу голосувати. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:17:45">13:17:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p17">За-214</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p18">Олег Валерійович, бачу, бачу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p19">Колеги, прошу займайте свої місця, зараз будемо голосувати далі. Це для включення до порядку денного сесії, колеги. Колеги, включення до порядку денного сесії. Так, будь ласка, сконцентруйтесь. Давайте колеги, ще багато питань. Сконцентруйтесь, будь ласка, і підтримайте, це включення до порядку денного сесії. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p20">Давайте, колеги, зайняли свої місця. Займайте! Голосуємо цю пропозицію – включення до порядку денного сесії. Підуть комітети. Буде розгляд в комітетах – висловите свою позицію. Ну про що ви говорите? Будь ласка. Багато ж є і урядових ініціатив, і ініціатив народних депутатів, і фракцій, і коаліції, і опозиції. Будь ласка, прошу, голосуємо, давайте підтримаємо. Включення до порядку денного сесії, голосуємо, колеги. Голосуємо! Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:19:15">13:19:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p21">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p22">Вже краще – 220. Вже краще. Колеги, ви ж знаєте, що далі не підемо. Далі не підемо. Далі не підемо, колеги. Включення в порядок денний. За пропозицією народного депутата Ничипоренка ще три рази треба поставити на голосування. А ви, народний депутат, будь ласка, голосуйте. Добре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p23">Колеги, ще раз. Це включення до порядку денного сесії. Приготувались? Готові? Готові? Давайте проголосуємо, колеги. Голосуємо за включення до порядку денного сесії. Хвилину. За включення до порядку денного сесії. Включили і пішли далі працювати. Ну про що мова йде? Розписали в комітети і в комітетах будемо визначатись щодо цих законів. Прошу голосувати, прошу підтримати цю пропозицію. За включення до порядку денного сесії прошу голосувати, колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:20:53">13:20:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p24">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p25">Так, 220. Ще краще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p26">Ще два рази – сто процентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u129.p27">Так, Юрій Луценко, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:21:35">13:21:35</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u130.p1">Шановний пане Голово! Шановні народні депутати! Я пропоную припинити це голосування, очевидно, що в багатьох фракціях немає голосів. Повторювати по п’ятнадцять разів немає жодного сенсу, чесно. Але і шановним депутатам також прохання: тоді визначтесь чи ми законопроекти взагалі не розглядаємо для внесення, а вони йдуть тільки через комітети, чи ми все ж таки на Погоджувальній раді приймаємо рішення, які потім підтримає зал. Зараз, будь ласка, це питання зняти як неузгоджене.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p2">Шановні колеги, дивіться, я готовий зняти все, що завгодно, але чому ми голосуємо зараз декілька разів? Тому що ми маємо не зупиняти процес розгляду цих питань у комітетах. Я ж не говорю вам про те, що це подобається закон чи не подобається. Ми включили його в порядок сесії не сьогоднішнього розкладу, не зараз розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p3">Далі, я не розписую в комітети, ви в комітетах визначайтесь, ну не включення питань порядку денного сесії в сесію, це говорить про те, що взагалі їх не включати. А ви знаєте, що якщо ми не включили, сьогодні, увага колеги, завтра вони не будуть розглянуті в комітетах. Не будуть розглянуті в комітетах – не будуть внесені на розгляд депутатів там є десяток, півтора десятка урядових законів. Так може, взагалі, не будемо працювати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p4">Тому я просив би вас ще раз, давайте я останній раз поставлю це питання на голосування, ви завжди зможете визначитись щодо розгляду в комітетах, щодо розгляду в залі цих законопроектів. Але не зупиняти процес законотворення із-за того, що у нас не вистачає шість голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p5">Я налаштований на роботу. Так, я налаштований на результат, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p6">Тому, будь ласка, я дуже просив би вас ще раз давайте сконцентруємося і я цю пропозицію поставлю на голосування. І ми запустимо процес розгляду цих питань в комітетах там більше, там двох десятків законів, в тому числі, я наголошую на тому, що вони є половина цих законів – це урядові ініціативи, урядові ініціативи. Готові голосувати ще раз, колеги? Готові ще раз голосувати? Да? Я прошу всіх підтримати. Давайте, колеги, будь ласка, займіть свої місця, колеги, останні раз я поставлю на голосування включення питання до порядку денного сесії. Прошу зайняли свої місця і голосуємо. Займіть свої місця. Будь ласка, голосуємо, шановні колеги, за включення до порядку денного. Прошу голосувати. Тим більше, це було узгоджено сьогодні на Погоджувальній раді. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:24:25">13:24:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p7">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p8">Немає голосів, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p9">Шановні колеги, працюємо далі, працюємо далі. Проект Закону (реєстраційний номер 2229) про внесення змін до Закону України "Про збір на обов’язкове державне пенсійне страхування" щодо уточнення та приведення у відповідність об’єкта оподаткування для платників, що обрали спрощену систему оподаткування, (реєстраційний номер 2229). Є пропозиція автора Сергія Євтушок, пропозицію вніс, щоб розглядати його за скороченою процедурою прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:25:13">13:25:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p10">За-184</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u131.p11">Будь ласка, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:25:20">13:25:20</time></note>
            <note type="speaker">ЄВТУШОК С.М.</note>
            <u who="ЄВТУШОК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u132.p1">Сергій Євтушок, фракція "Батьківщина", Рівненщина. Шановні колеги, шановний головуючий, вашій увазі пропонується проект Закону про внесення змін до Закону України "Про збір на обов’язкове державне пенсійне страхування" щодо уточнення та приведення у відповідність об’єкта оподаткування для платників, що обрали спрощену систему оподаткування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u132.p2">З метою напрацювання єдиної позиції я хочу подякувати всім співавторам законопроекту, також хочу подякувати і голові Комітету з питань соціальної політики та пенсійного забезпечення, а також членам комітету за оперативну рекомендацію щодо обговорення даного законопроекту у стінах парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u132.p3">При підготовці законопроекту враховано також пропозицію науково-експертного управління і взято до уваги всі зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u132.p4">Як відомо, 1 січня 2015 року набрав чинності Закон України від 28 грудня 2014 року "Про внесення змін до Податкового кодексу України та деяких законодавчих актів України" щодо податкової реформи. цим законом, зокрема, передбачається об’єднання двох спеціальних режимів в один. Такий спецрежим оподаткування як фіксований сільськогосподарський податок та розформовано в єдиний податок шляхом введення окремої четвертої групи платників єдиного податку. До цієї групи належать сільськогосподарські товаровиробники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u132.p5">Я хочу, на сьогодні для багатьох сільськогосподарських підприємств платників єдиного податку четвертої групи такі зобов’язання щодо відшкодування фактичних витрат на виплату та доставку пенсій є непосильним тягарем. Крім того, треба взяти до уваги, що на цих підприємствах працюють переважно жінки, серед яких є багатодітні, і коли вони ідуть на пільгову пенсію, яка передбачена законодавством, підприємства реально не мають можливості, не мають коштів відшкодовувати і брати на себе зобов’язання, тому вони змушені будуть або закривати свою діяльність, або.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u133.p1">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄВТУШОК С.М.</note>
            <u who="ЄВТУШОК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u134.p1">Або не зможуть зберігати робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u134.p2">Тому я дуже прошу, шановні колеги, підтримати даний законопроект, оскільки вже на сьогоднішній день є судові позови і сільгосптоваровиробників керівники фермерських господарств перебувають у судових процесах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u135.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u135.p2">Будь ласка, голова підкомітету Сергій Драюк співдоповідає. Співдоповідь, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:28:13">13:28:13</time></note>
            <note type="speaker">ДРАЮК С.Є.</note>
            <u who="ДРАЮК С.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u136.p1">Шановні колеги, шановний Володимир Борисович. Даний законопроект був розглянутий Комітетом з питань соціальної політики, зайнятості і пенсійного забезпечення 22 квітня цього року. За результатами розгляду даного законопроекту комітет прийняв рішення прийняти даний законопроект за основу. Дякую. Тому прошу Верховну Раду підтримати даний законопроект і прийняти в першому читанні за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u137.p1">Дякую, шановні колеги. Будь ласка, запишіться два – "за", два – "проти". Олег Ляшко, Радикальна партія, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:29:10">13:29:10</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u138.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні українські громадяни, шановні колеги народні депутати! Безумовно, ми з вами для цього в парламенті тут зібралися, для того, щоб підтримувати наше рідне українське село. І тому, коли нам сьогодні кажуть, що давайте продавати землю, бо начебто продаж землі приведе інвесторів до сільського господарства, начебто покращить життя наших селян, то це брехня, брехня і велика брехня! Це несусвітня брехня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u138.p2">Тому що треба продавати не землю, а треба продавати продукцію, яку вирощуємо в своєму селі. Треба дати можливість фермерам, селянам пільговий режим оподаткування. Бо сільськогосподарська галузь сьогодні єдина, яка є локомотивом розвитку нашої країни. Я хочу нагадати, що нещодавно парламент у першому читанні проголосував законопроект, щоб повертати сільгоспвиробникам ПДВ. І я сподіваюся, що якнайшвидше цей закон буде у парламенті в другому читанні проголосований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u138.p3">Бо хто вже наших нещасних селян тільки не оббирає! 24 роки незалежності всі рятують село! Усі приходять до парламенту і кажуть, як вони будуть його рятувати. Але чомусь після кожного парламенту у нашому житомирському селі, чернігівському селі, волинському селі все стає жити гірше, гірше і гірше! Людям немає, за що газ заплатить, за що дрова купить, за що город зорати, за що дитину в школу влаштувати, випровадити! Недавно був на Чернігівщині, в Семенівському районі. Немає шкільних автобусів для підвезення дітей до школи!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u138.p4">Тому досить оббирати наших селян. Я пропоную повернутися до людей обличчям і взяти на себе капіталістичне зобов’язання ні дня без підтримки села, ні дня в парламенті без законів на підтримку села. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u139.p1">Ігор Кононенко, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:31:26">13:31:26</time></note>
            <note type="speaker">КОНОНЕНКО І.В.</note>
            <u who="КОНОНЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u140.p1">Прошу передати слово депутату Яніцькому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u141.p1">Будь ласка, народний депутат Яніцький, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:31:45">13:31:45</time></note>
            <note type="speaker">ЯНІЦЬКИЙ В.П.</note>
            <u who="ЯНІЦЬКИЙ В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u142.p1">Шановні колеги, не зважаючи на те, що даний законопроект обмежується лише технологічною правкою, він дуже важливий сьогодні для західноукраїнських і в тому числі і поліських районів. Дуже багато людей, жінок, які багатодітні, знаходяться на роботі або знаходилися на роботі у малих сільськогосподарських підприємствах. Цей законопроект обмежений лише тим, що ми рішаємо питання стосовно доставки пенсії на місця, а є ще деякий законопроект, який треба використовувати і взагалі передати на бюджет оплату пенсій жінкам, які місяць-два працювали на сезонних роботах і їхня пенсія оплачується сільгоспвиробниками. Тому прошу цей законопроект підтримати і ми будемо голосувати за цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u143.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u143.p2">Будь ласка, Михайло Папієв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:32:44">13:32:44</time></note>
            <note type="speaker">ПАПІЄВ М.М.</note>
            <u who="ПАПІЄВ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u144.p1">Дякую. Прошу передати слово Наталії Королевській.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u145.p1">Наталія Королевська, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:32:59">13:32:59</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u146.p1">Уважаемые коллеги, уважаемые присутствующие, "Оппозиционный блок" будет поддерживать данный законопроект. Но мы еще раз хотим обратиться к залу Верховной Рады: ну давайте прекратим сначала принимать ошибочные решения, а потом героически эти решения исправлять. Давайте перед тем, как принимать какое-либо решение, провести его экспертное обсуждение, не калечить сегодня жизнь людей, потому что полгода эта норма не работает, все сельхозпроизводители в полной растерянности. А самое главное, что там, на селе, каждый день закрываются предприятия, закрываются фермеры, люди бросают ту самозанятость, которой они раньше жили и хоть как-то кормили свои семьи. Поэтому "Оппозиционный блок" требует, чтобы срочно просмотрели комплексно программу поддержки села и приняли комплексную программу защиты сегодня нашего национального товаропроизводителя. Это касается, в первую очередь, безусловно, принятия Закона "Оппозиционного блока" о моратории на продажу сельхозземли. Во вторую очередь, это вернуть льготы учителям, врачам, работникам местного самоуправления, которые раньше были для тех, кто живет на селе, чтобы человек мог получить компенсацию и за жилье, и добавку к заработной плате, и хоть небольшую, но субсидию. Вы же отменили это все вначале года, а сейчас вы пожинаете плоды тех непродуманных решений, которые были приняты полгода назад. Поэтому мы настаиваем на том, чтобы была принята комплексная программа, чтобы дали людям кредиты на село, чтобы дали людям возможность на достойном уровне уборочную, чтобы сегодня компенсировали льготы и проценты необходимые и приняли мораторий на продажу земли. За данный законопроект мы проголосуем. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u147.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u147.p2">Будь ласка, Альона Шкрум, "Батьківщина". Вадим Івченко, "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:35:06">13:35:06</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u148.p1">Прошу передати слово пану Івченку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u149.p1">З трибуни, будь ласка, Вадим Івченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:35:12">13:35:12</time></note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u150.p1">Шановні колеги! Вадим Івченко, фракція "Батьківщина". Знаєте, відверта підтримка села – це наше з вами голосування. Я хочу нагадати, що фракція "Батьківщина" не підтримала тоді зміни до Податкового кодексу. І я дуже радий, що наші колеги сьогодні палко підтримують ті законопроекти, які виправляють ті речі, які тоді вночі ми наголосували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u150.p2">Щодо, по суті даного законопроекту, він дійсно сьогодні. ми забули виключити платників єдиного податку і вони сьогодні фактично платять за витрати відшкодування Пенсійного фонду щодо витрат на доставку і виплату пенсій. Звичайно, це технічний законопроект, тому що ми забули, що ми об’єднали два податки, фіксовані податки в один єдиний. І дійсно, фактично ми забули скасувати норму, що саме ті люди, які виходили з підприємств, які є платниками фіксованого сільськогосподарського податку, сьогодні вони крім п’ятнадцятивідсоткової ставки оподаткування своїх пенсій, вони фактично платять за доставку і виплату пенсій. Хочу нагадати, що лежать законопроекти, які сьогодні теж потребують нашого з вами голосування, це закон (2554) про забезпечення виплат пенсійного забезпечення виборним особам органів місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u150.p3">Наша фракція підтримує даний законопроект і просимо кожного депутата підтримати село і направлені законопроекти на підтримку сільських територій. Дякуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p2">Шановні колеги, будь ласка, прошу займайте свої місця. Ми обговорили проект Закону (реєстраційний номер 2229) "Про збір на обов’язкове. про внесення змін до Закону України "Про збір на обов’язкове державне пенсійне страхування" щодо уточнення та приведення у відповідність об’єкту оподаткування для платників, що обрали спрощену систему оподаткування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p3">Будь ласка, прошу займайте свої місця, переходимо до голосування за даний проект закону. І була внесена пропозиція: голосувати його за основу, колеги. Будь ласка, готові голосувати, шановні колеги? Будь ласка, 2229 – за основу прошу голосувати, за основу. Голосуємо за основу, за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:38:17">13:38:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p4">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p5">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p6">Є пропозиція автора підготувати до другого читання його за скороченою процедурою. Прошу визначатися щодо розгляду за скороченою процедурою до другого читання. Пропозиція щодо розгляду проекту Закону за скороченою процедурою до другого читання.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:38:48">13:38:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p7">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p8">Рішення не прийнято, дякую. Далі йдемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p9">2026 – реєстраційний номер, проект Закону про внесення зміни до статті 18 Закону України "Про державну соціальну допомогу інвалідам з дитинства та дітям-інвалідам" щодо встановлення доплати інвалідам І групи підгрупи А. Автор Олександр Третьяков. Є пропозиція автора розглядати його за скороченою процедурою. Прошу визначатися, шановні колеги. Щодо розгляду за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:39:33">13:39:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p10">За-171</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u151.p11">Будь ласка, Олександр Третьяков, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:39:40">13:39:40</time></note>
            <note type="speaker">ТРЕТЬЯКОВ О.Ю.</note>
            <u who="ТРЕТЬЯКОВ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u152.p1">Уважаемые народные депутаты! К вашему вниманию предлагается законопроект про внесення зміни до статті 18 Закону України "Про державну соціальну допомогу інвалідам з дитинства та дітям-інвалідам" щодо встановлення доплати інвалідам І групи підгрупи А.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u152.p2">Цель законопроекта – не снижать социальную помощь самой тяжелой группе инвалидов с детства. Это І группа подгруппы А, по достижению 18 лет. Сегодня размер помощи ребенку-инвалиду подгруппы А до 18 лет составляет 1950 гривен. Как только ребенок-инвалид достигает 18 лет, размер помощи снижается почти на 300 гривен и составляет 1660 гривен. Но мы все понимаем, что потребность людей с возрастом только растет. Поэтому основная цель законопроекта – это не снижать сумму помощи. Поэтому законопроектом предлагается оставить социальную помощь инвалидам с детства І группы подгруппы А на уровне таком же, какой они получали до 18 лет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u152.p3">Это будет стоить бюджету государства порядка 120 миллионов гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u152.p4">Главное научно-экспертное управление считает, что даний законопроект можна прийняти за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u152.p5">Комитет по борьбе с коррупцией дает заключение об отсутствии коррупционных факторов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u152.p6">Профильное Министерство социальной политики поддерживает данный законопроект, но с правкой о том, чтобы его в видение в действие было с 01.01.2016 года. Комитет согласен с этим, чтобы ввести его с 01.01.2016 года. Прошу данный законопроект поддержать за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u152.p7">01.01.2016 года - следующего года.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u153.p1">Дякую, шановний Олександр Юрійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u153.p2">Будь ласка, була доповідь від доповідача і комітету, запишіться два - "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u153.p3">Народний депутат Ленський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u153.p4">Будь ласка, Радикальна партія, Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:42:14">13:42:14</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u154.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Фракція Радикальної партії, безумовно, одностайно підтримає цей в край важливий законопроект, який спрямований на підтримку дітей-інвалідів, які досягають 18-літньго віку. Не дай Боже, нікому в сім’ї, щоб була дитина-інвалід, хто знаєте, той знає, які це великі моральні треба сили мати, скільки грошей треба мати, щоб підняти цю дитину, щоб навчити її. І тому, безумовно, це є аморально, коли після 18-ліття дитину-інваліда позбавляють тих нещасних 300 гривень державної допомоги. Тому, безумовно, ми підтримуємо оцей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u154.p2">Але оскільки зайшла мова про важливе соціальне питання, я знову хочу звернутися до наших колег, до українського парламенту від імені фракції Радикальної партії, від імені мільйонів українських жінок, я прошу Голову Верховної Ради винести до залу парламенту законопроект про те, щоб дати можливість жінкам у 55 років виходити на пенсії за умови наявності 30 років стажу. Я закликаю членів українського парламенту, більшість із вас тут чоловіки, дайте можливість нашім жінкам виходити на пенсію, дайте їм можливість хоч трохи, як люди пожити, якщо вони не матимуть тієї пенсії як у Європі то дайте хоча б можливість оформити цю пенсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u154.p3">Так само ми наполягаємо на тому, щоб парламент повернув працюючим пенсіонерам 15 відсотків, які зараз з них вираховують, віддайте людям те, що вони заробили. Адже вони все життя працювали, щоб цю копійчану пенсію заробить і тепер у них ще забирають ці 15 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u154.p4">Ми ще раз повідомляємо, що з учорашнього дня, завдяки позиції фракції "Радикальної партії", скасовано спеціальний режим нарахування пенсій. І сьогодні всі отримувать пенсію за єдиним законодавством. Отак і має працювати в інтересах людей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u155.p1">Будь ласка, Олена Масоріна, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:44:28">13:44:28</time></note>
            <note type="speaker">МАСОРІНА О.С.</note>
            <u who="МАСОРІНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u156.p1">Прошу передати слово Людмилі Денісовій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u157.p1">Людмила Денісова, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:44:34">13:44:34</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u158.p1">Шановні колеги! Я дійсно підтримую все, що тут говорять наші колеги, що потрібно підвищувати пенсії і заробітні плати. І хотіла би проінформувати вас всіх, що Комітет з питань соціальної політики, зайнятості та пенсійного забезпечення працює вже над цим питання. І прошу всіх приєднатись для того, щоб дійсно ми внесли в зал узгоджене рішення щодо індексації заробітних плат та пенсій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u158.p2">Щодо того законопроекту, який розглядається зараз. Я дуже вдячна і ми мої колеги по минулому складу уряду, тім нашим народним депутатам, що підтримують ті ініціативи які були внесені попереднім складом уряду, нажаль, не були прийняті, не встигли прийняти народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u158.p3">Тому фракція "Народного фронту" буде звичайно підтримувати зараз цей законопроект. І дійсно треба поправити тільки дату введення з 1 січня 16-го року. Тому ми будемо голосувати за основу і в цілому з такою правкою. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u159.p1">Дякую. Будь ласка, народний депутат Матвієнков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:45:41">13:45:41</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u160.p1">Матвиєнков, 57 округ, "Оппозиционный блок". "Оппозиционный блок" конечно будет выступать за данный законопроект. Мы "за" чтобы вернуть льготы для родителей, которые обслуживают детей-инвалидов. Хотя нам не понятно почему эта льгота должна действовать с 16-го года, а почему нельзя восстановить ее действие сейчас? Что делать этим родителям в этих условиях сегодня?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u160.p2">Мы за то, чтобы на сегодняшний день пересмотрели, проиндексировали пенсии, это тоже вопрос, которые требует на сегодняшний день внимания. Мы за то, чтобы проиндексировали заработные платы, потому что мы прекрасно понимаем, что и пенсии, и заработные платы остались на уровне 1 января 2013 года, а цены в магазинах и коммунальные платежи выросли и скакнули неимоверно, в этих условиях прожить не возможно и мы это прекрасно понимаем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u160.p3">Но мы говорим о другом. Ведь, когда мы говорили о том, что есть эти проблемы и нужны реформы, мы говорили о реестре льготной категории нашего населения. И мы тогда говорили, давайте создадим этот реестр и определим, какая же категория людей, которая находится за чертой бедности, требует защиты государства и какой уровень должен быть этого государства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u160.p4">Пошли по очень простому пути, лишили всех всего голосованием ночью, теперь все героически кричат: "Давайте вернем! Давайте вернем!", но оставили эту основную тему основного вопроса. Где реестр льготников? Где эта категория? Какова должна быть степень защиты? Как она должна в динамике изменяться в соответствии с уровнем инфляции, которая будет происходить в стране? И какую часть бюджета мы должны направлять на эту категорию?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u160.p5">К сожалению, об этом никто не говорит. Наши законопроекты о которых мы говорим. Вот хорошо поправил вице-спикер нас и говорит "Это не по теме". Мы вынесли законопроект, который вы так сказать замечание делали, но почему его в повестке дня нет? Почему они не попадают в повестку дня?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u160.p6">По 25 раз голосуем в повестке дня, в которых ни одного закона "Оппозиционного блока" нет. Нормально. Давайте мы все-таки искать порозуминня и понимать, что есть вещи, которые могут объединять и должны объединять всю страну – это самые не защищенные слои населения, давайте их вместе защищать. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u161.p1">Будь ласка, Сергій Каплін, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:47:51">13:47:51</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u162.p1">Сергій Каплін, 144 виборчий округ, фракція "Блок Петра Порошенка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u162.p2">Наша фракція, безумовно, підтримає цю ініціативу. Проте слід сказати, що такі закони в цілому погоду в житті простих громадян не робили, не роблять і не зроблять. Плюс 300, плюс 400 гривень, плюс 500 навіть плюс 1000 не вирішує долю просто громадянина, простої дитини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u162.p3">Ми сьогодні повинні кардинально підійти до питання модернізації соціальних стандартів. Пенсія має бути не менше 10 тисяч гривень. Зарплата повинна бути не менше 10 тисяч гривень. Де взяти ці гроші? Ці гроші потрібно взяти у тих, хто виступав переді мною. Ці гроші треба взяти, відібравши квартири, які незаконно протягом попередніх семи скликань отримали народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u162.p4">Я вніс законопроект про те, щоб повернути сотні, тисячі квартир, які отримали попередні депутати Верховної Ради, попередніх скликань. Ці всі квартири на печерських пагорбах, кожна коштує по 500, по 500 тисяч доларів, по мільйону доларів!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u162.p5">Потрібно обов’язково індексувати пенсії і зарплати. Ви знаєте, я попередній тиждень провів на Західній Україні. Об’їхав всі обласні центри і невеликі міста. На наступному тижні поїду Центральною Україною. Я попереджаю уряд, я попереджаю нинішню владу, я попереджаю парламент. У людей надзвичайні настрої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u162.p6">Якщо до літа не будуть вирішені ключові соціальні питання, люди готові піти пішою ходою з усіх кінців України, тисячі людей, і вимагати відставки уряду, вимагати нових виборів Верховної Ради України. У нас є лічені місці, щоб провести справжню антиолігархічну революцію у країні! Якщо цього не буде зроблено, вони нас звідси витягнуть за шкірку, поведуть на стадіон Лобановського вулицею Грушевського і там розстріляють.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u163.p1">У мене є тільки. Будь ласка, Олександра Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:50:12">13:50:12</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u164.p1">Олександра Кужель, фракція "Батьківщина". Шановні депутати, покладіть руку на серце і скажіть, 99 відсотків доглядають дітей-інвалідів жінки. Це жінки, які не мають стажу, які поклали все своє життя, щоб врятувати рідну дитину. А тягне вже друга половина, якщо не зрадила.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u164.p2">І на сьогоднішній день, сплачуючи їм копійки, на які не можливо прожити і тиждень, у вирішенні голосування про бюджет, який фракція "Батьківщина" не голосувала, ні за податки на пенсії ми не голосували, щоб зараз їх відміняти, ми говоримо про те, що маючи профіцит бюджету, ми не маємо права приймати цей закон з 1 січня 2016 року. Ми повинні його проголосувати зразу після підписання і серйозно збільшити цю суму. Я ще раз вам нагадую цифри, послухайте. Фактично в цінах квітня прожитковий мінімум для осіб, які втратили працездатність, тобто це для інвалідів, повинен бути 1822.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u165.p1">10 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u166.p1">повинен бути 1822 гривні, а сьогодні максимально – 949. Ми сьогодні порушуємо згідно Конституції стандарт на 50 відсотків. Це є ганьба! І тому ми проголосуємо в першому читанні, але з нашими правками на друге.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u167.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u167.p2">Хотів би відповісти депутату з "Опозиційного блоку" щодо включення до порядку денного законопроектів, які сьогодні ми голосували, і не були включені. Проект Закону реєстраційний номер 2966-1, народний депутат Мартовицький. Це ваш? Ну от був підготовлений закон вашою фракцією, членом вашої фракції. Тому ви сказали, що жодного закону, ну тут всього їх два десятка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u167.p3">Голосуємо, колеги? Будь ласка, достатньо обговорили ми проект Закону реєстраційний номер 2026. Проект Закону про внесення зміни до статті 18 Закону України "Про державну соціальну допомогу інвалідам з дитинства та дітям-інвалідам" щодо встановлення доплати інвалідам І групи підгрупи А із пропозицією, яку внесло міністерство і погоджено з комітетом, тобто в дії з 1 січня 2016 року, ставлю за основу. За основу та в цілому, шановні колеги? Бо були різні думки з цього приводу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u167.p4">Значить дивіться. Є пропозиція. Голова комітету, будь ласка, Олександр Третьяков. Олександр Третьяков, узагальніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-06-02T13:52:58">13:52:58</time></note>
            <note type="speaker">ТРЕТЬЯКОВ О.Ю.</note>
            <u who="ТРЕТЬЯКОВ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u168.p1">Предложение комитета: за основу і в цілому. Это поддержано было всеми членами комитета, которые входят в разные депутатские фракции.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u169.p1">Тому давайте не займатись імпровізацією. Є пропозиція: з правкою комітету за основу та в цілому. Правка комітету, що з 1 січня 2016 року. Колеги, ставлю на голосування, визначаємося. Голосуємо, прошу підтримати. Прошу підтримати за основу та в цілому 2026. Пропозиція комітету: прийняти за основу і в цілому з урахуванням пропозицій комітету. Прошу голосувати за основу і в цілому з поправкою комітету.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-06-02T13:53:46">13:53:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u169.p2">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u169.p3">Рішення прийнято. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-06-02-m0.u169.p4">Шановні колеги, у нас зараз, відповідно до попередніх доручень, має відбутись засідання регламентного комітету. О 14-ій годині ми завершуємо роботу і ранкове засідання. Хочу вас проінформувати, що вечірнє засідання розпочнеться о 16-ій годині. А зараз ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Дякую.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
