<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5859.html</idno>
               <date when="2015-04-23">2015-04-23</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2015-04-23">2015-04-23</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 23 квітня 2015</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ДРУГЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">(23 квітня 2015 року, 16 годин 03 хвилини)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="time">(16:03:34)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u1.p1">Я сподіваюся всім соромно за той інцидент, який ми мали до обіду, коли в залі не було достатньо депутатів. Я переконаний, що обідню перерву фракції використали для того, щоб максимально обдзвонити і зібрати в залі народних депутатів України і всіх тих, які прибули до Верховної Ради, я прошу заходити в зал, займати свої робочі місця, підготуватися до роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u1.p2">Фактично, ми повинні розпочати роботу з голосування, бо ми не закінчили розгляд питання про держслужбу. І тому я дуже прошу секретаріат повідомити депутатів, що робота наша починається з хвилин на хвилину, і депутатів, хто чує мене, зайти в зал і зайняти свої робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u1.p3">Вже появились лідери коаліції, я переконаний, за ними колони депутатів будуть заходити в зал. Будь ласка, заходимо і займаємо місця.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:05:36)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u2.p1">Добрий вечір, шановні колеги! Можемо продовжувати нашу роботу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u3.p1">Шановні колеги, нас ще не є достатньо, будь ласка, заходимо в зал, займаємо робочі місця. Ми через одну хвилину розпочинаємо нашу роботу. Заходимо в зал, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u4.p1">Шановні колеги, будь ласка, займайте свої місця. Прошу, колеги, будь ласка. Починаємо реєстрацію. Будь ласка, реєструємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u4.p2">По-моєму, вже порозумілись ми щойно перед. з фракціями, по Закону "Про державну службу", до другого читання знімемо всі питання, які в нас є, які протиріччя. Але що це глобальні є реформи, я думаю, що ні в кого не має сумніву. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(16:09:15)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u4.p3">289 народних депутатів знаходяться у залі. Будь ласка, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u4.p4">Оголошую вечірнє засідання Верховної Ради України відкритим. Будь ласка, займаємо свої місця, шановні друзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u4.p5">Шановні колеги, є пропозиція голів фракцій висловити свою позицію по Закону "Про державну службу" за основу, по хвилині від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u4.p6">Будь ласка, Юрій Левченко від позафракційних, один і потім від фракцій.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:10:36)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u5.p1">Левченко, ВО "Свобода", 223 округ. Справді, на превеликий жаль, цей закон попри те, що треба робити колосальні зміни до державної служби, треба реформувати державну службу, треба проводити революційні зміни. На жаль, цей закон навіть близько не підходить до тих потреб. Але те, що ми бачимо зараз у залі, коли, на превеликий жаль, коаліція не могла кількаразово набрати достатньо голосів, щоб хоча б запустити цей процес і хоча б між першим і другим читанням спробувати внести певні зміни, ну, ми, чесно кажучи, дуже здивовані з такого приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u5.p2">До нас звернулися колеги з РПР, звернулися інші громадські активісти запевнили нас, що наші правки, які стосуються формування конкурсних комісій, щоб там були допущені всі громадські організації, які стосуються дисциплінарних органів, в державних органах, щоб вони були незалежні, а не було конфлікту інтересів, що наші правки будуть враховані до другого читання. Тому, розуміючи те, що зараз в залі не вистачає буквально кожного голосу, одного-двох голосів, "Свобода" готова запустити процес і в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u6.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u6.p2">Будь ласка, Юрій Луценко, "Блок Петра Порошенка". Анатолій Матвієнко щодо Закону про державну службу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:11:57)</note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u7.p1">Шановні колеги, фракція "Блоку Петра Порошенка" у відношенні до цього закону, дійсно, висловлює свої пропозиції, що цей закон потрібно серйозно нам доопрацьовувати до другого читання. Є цілий ряд принципових позицій, які ми обговорювали. Я думаю, що голова Державної служби мав би прокоментувати ряд цих позицій. І тільки єдине, що ми просимо, Володимире Борисовичу, щоб ми не спішили, не за скороченою процедурою, а дали повну процедуру доопрацювання до другого читання. І за умов, що ці пропозиції будуть враховані, ми будемо підтримувати в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u8.p1">Дякую, Анатолій Сергійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u8.p2">Будь ласка, Вікторія Сюмар, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:12:58)</note>
            <note type="speaker">СЮМАР В.П.</note>
            <u who="СЮМАР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u9.p1">Шановні колеги, очевидно, що реформа державної служби в Україні не просто назріла, вона перезріла. Тому що застарілий бюрократичний апарат далеко не завжди спроможний давати відповіді на ті виклики, які сьогодні стоять перед українською державою. З іншого боку, є така річ як інституційні пам'ять. Там є дуже багато людей в державному апараті, які мають унікальний досвід для країни, як працює система. Важливо нам сьогодні зробити реформу так, аби реально люди її відчули, аби реально ми отримали оновлений державний апарат. Тому до цього закону треба дуже уважно підійти, тому що не може бути такої позиції, що державний секретар відміняє рішення міністра, бо це є абсурд, а, з іншого боку, державний секретар повинен бути дійсно тим канцеляристом, профільним бюрократом. Там є нюанси, які треба уточнювати. Тому ми підтримуємо в першому читанні, але дуже серйозно його необхідно доопрацьовувати спільно з тим, аби взяти найкраще, аби оновити державну службу і все-таки найкращі традиції, які є сьогодні, вони залишилися і працювали далі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u10.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u10.p2">Саме так і відбудеться. Ми домовились про те, що створимо спільну робочу групу, підготуємо до другого читання і врахуємо те, щоб це був гарний європейський закон. Будь ласка, Ігор Попов, Радикальна партія. Потім Олена Шкрум від "Батьківщини" і потім Олег Березюк.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:14:23)</note>
            <note type="speaker">ПОПОВ І.В.</note>
            <u who="ПОПОВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u11.p1">Шановні колеги, Радикальна партія просить підтримати цей закон, якщо ми дійсно збираємося змінювати систему державного управління в нашій країні. Цей закон дійсно нас наблизить до європейських стандартів. Цей закон, з іншого боку, не вирішує всіх проблем, саме тому це не єдиний закон, який треба приймати для того, щоб змінити систему державного управління. І буквально після цього ми будемо голосувати за інший закон, який також треба приймати і також доопрацьовувати. Я розумію причини чому багато з депутатів не голосують або виходять з залу. Хтось з депутатів рахує свій стаж державної служби для того, щоб мати іншу пенсію. Когось закрили помічники-консультанти в кабінеті, щоб не пустити на робоче місце, тому що впевнені, що постраждають інтереси помічників-консультантів. Ми до другого читання те, що можна виправити ми все виправимо, а те, що не можна виправити в будь-якому випадку ми відміняємо спецпенсії всі, в тому числі для державних службовців. Тому ці питання вже не будуть принциповими. Прошу підтримати, проголосувати в першому читанні і далі працювати дуже ретельно до другого читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u12.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u12.p2">Олена Шкрум, "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:15:32)</note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u13.p1">Колеги. Шкрум Альона, партія "Батьківщина". Колеги, дійсно я, по-перше, хочу подякувати тим, хто за перерву скористався часом, вивчив питання і дійсно підтримує реформу державної служби. Ми абсолютно погоджуємося, що закон не є на 100 відсотків досконалим і це абсолютно зрозуміло, нічого досконалого зараз не буває.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u13.p2">Ми готові його напрацьовувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u13.p3">Я просто хочу ще раз проінформувати колег, які турбуються про реформу державної служби, що на комітеті було прийнято рішення створити робочу групу, куди ми залучили всіх експертів, куди ми обов'язково запрошуємо всіх бажаючих народних депутатів, де ми дуже серйозно будемо дивитися на кожне положення. І я впевнена, що це відкриває нову професійну, якісну і головне прозору державну службу в нашій країні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u14.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u14.p2">Будь ласка, Олег Березюк, "Самопоміч". Будь ласка, колеги, давайте займаємо свої місця для голосування, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:16:24)</note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗЮК О.Р.</note>
            <u who="БЕРЕЗЮК О.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u15.p1">Шановні колеги, тут багато нема чого говорити. Закон справді змінює багато. І багато людей, які 24 роки пристосуванці до державного апарату, справді постраждають. Але від цього страждання виграє держава та молоді не за віком, а за способом мислення, люди будуть мати шанс, це не означає, що це станеться автоматично, зможуть прийти до державної влади для того, щоб вона не асоціювалася з руйнацією і втратою території як за останні 24 роки, а стабільним розвитком цієї держави. В це важко повірити сьогодні, але, якщо ми це зробимо, ми будемо мати шанс всього-на-всього. Тому, шановні колеги, запросіть своїх колег, хай проголосують за закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16.p2">Шановні колеги, можемо підводити підсумок. Хочу вас запевнити. Прошу вашої уваги. Прошу вашої уваги, шановні колеги. Даний закон підготовлений. Уважно послухайте, будь ласка, колеги. Між тим, як ми почали за нього голосувати, і зараз, відбулося дуже багато міфічних різних інформацій, які не стосуються цього закону. Нова редакція закону, яка вам роздана, дає можливість нам між першим і другим читанням максимально якісно підготувати зміни до цього закону, ті, які будуть відповідати нашій Європейській асоціації, будуть відповідати на запитання формування якісної і професійної державної служби. Хочу вас запевнити, що цей закон жодним чином не стосується народних депутатів України, тому не треба сьогодні десь не приходити голосувати, тому що це не стосується народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16.p3">Третя позиція. Цей закон ми голосуємо в першому читанні і за повною процедурою ми з вами зможемо спільно доопрацювати цей закон до другого читання, і тільки в порозумінні, ми можемо ухвалити його в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16.p4">І ще хочу зазначити, що цей закон повністю відповідає Угоді про Асоціацію Європейським Союзом, яку України підписала і ратифікувала – це наше повне зобов'язання. Але ми маємо зробити його якісно, щоби всі питання критичні були враховані, до чого я вас і запрошую. Тому я прошу зараз всіх підготуватись до голосування, прошу підготуватись до голосування, давайте зробимо сигнальне голосування про повернення і одразу голосуємо його за основу, і далі працюємо над подальшими законами. Домовились? Будь ласка, колеги, сигнальне голосування по цьому закону за повернення, будь ласка, колеги. Прошу підтримати, будь ласка, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(16:20:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16.p5">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16.p6">Майже, давайте ще раз, будь ласка, Каплін не встиг, будь ласка, прошу. Давайте, будь ласка, сконцентруємося, будь ласка, колеги, прошу підтримати цей закон в першому читанні, друзі, перше читання, основа, прошу підтримати всіх, прошу голосувати. Так, за основу в першому читанні, будь ласка, потім ми все це доопрацюємо, не переживайте за це. Прошу голосувати, колеги.</seg>
               <note type="time">(16:20:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16.p7">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u16.p8">Не спрацювала картка? Будь ласка, давайте, заходьте, народні депутати. Коментар голови Державної служби, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:21:22)</note>
            <note type="speaker">ВАЩЕНКО К.О.</note>
            <u who="ВАЩЕНКО К.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u17.p1">Шановні народні депутати, як під час доопрацювання законопроекту в Кабінеті Міністрів так і після внесення його до парламенту, ми продовжуємо активно співпрацювати і з представниками державних органів, і з профспілками, з усіма заінтересованими сторонами. Ми чітко бачимо ті проблеми, які нам треба врегулювати до другого читання. Я хотів би вас запевнити, що в ході роботи, спільно з групою, яка створена на базі профільного комітету, ми знайдемо всі потрібні компроміси, і помічникам народних депутатів, і по деяких інших питаннях, які сьогодні особливо всіх хвилюють, і я впевнений, що ми їх знайдемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u17.p2">А законопроект дійсно світоглядний, він дійсно дасть нам нову якість державного управління і державної служби. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u18.p1">Колеги, давайте, будь ласка, ще раз. Потенціал є в залі, я бачу. Давайте, колеги. Готові голосувати, друзі? Готові? Давайте ще раз сигнальний зробимо. Прошу підтримати, друзі. Дві хвилини почекаємо, чекаємо дві хвилини, давайте. Є голоси. Колеги, голосуємо, давайте ще раз сигнальний і я просив би всіх колег підтримати і проголосувати за основу, друзі, за основу. Давайте, голосуємо за основу. Сигнальний.</seg>
               <note type="time">(16:23:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u18.p2">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u18.p3">Чотири голоси не вистачає. 103, "Народний фронт" – 54, "Опоблок" – 0, Радикальна – 14, "Батьківщина" – 0, "Відродження" – 0, "Воля народу" – 0, позафракційні – 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u18.p4">Я зрозумів. Давайте, будь ласка, пропозиції Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:23:40)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u19.p1">Шановний Володимир Борисович!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Не встигли.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p1">Не встигли проголосувати? Не встигли? Є, не встигли проголосувати, колеги по "Народному фронту". Давайте ще раз за повернення, прошу голосувати. Колеги з "Народного фронту" не встигли проголосувати, прошу підтримати, шановні колеги з "Народного фронту", за основу. Давайте за повернення, сконцентруйтесь, будь ласка. Давайте за основу ще раз, за повернення, за повернення, колеги! Будь ласка, за повернення, колеги. Сигнальне.</seg>
               <note type="time">(16:24:36)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p2">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p3">Єсть, слава Україні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p4">Друзі, тепер за основу я прошу всіх проголосуйте, колеги, за основу, доопрацюємо до другого читання. Ставлю на голосування за основу. Спільно всі доопрацюємо, будь ласка, колеги, прошу голосувати за основу. Все є голоси, прошу за основу, голосуємо друзі, доопрацюємо.</seg>
               <note type="time">(16:25:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p5">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p6">Лаврик, все підготувались! Ставлю на голосування, шановні колеги, даний законопроект за основу (2490). Повернення до 2490, ставлю на голосування, народний депутат Лаврик не проголосував. Друзі, сконцентрувались? Прошу підтримайте ще раз, давайте голосуємо, голосуємо друзі за повернення, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(16:25:50)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p7">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p8">Повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u20.p9">Давайте по фракціях. Готові голосувати за основу?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Так.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p1">Друзі, будь ласка, сконцентруйтесь, я ще раз вас прошу, – надзвичайно важливий закон. Голосуємо за основу, прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p2">Прошу голосувати за основу вже є голоси. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(16:26:31)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p3">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p4">А тепер всім скептикам я хочу сказати наступне: шановні друзі, я дякую всім депутатам, хто підтримав цей закон. Він, насправді, надзвичайно є важливим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p5">Всі питання, які вас тут лякали, ми доопрацюємо і все буде зроблено правильно. Так, щоб в Україні повстала нормальна професійна державна служба. Але я думаю, що ми бачили, хто не голосував за цю реформу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p6">Давайте подивимося ще раз по фракціях: "Блок Петра Порошенка" – 106, "Народний фронт" – 54, "Опоблок" – 0, "Самопоміч" – 27, Радикальна партія – 13, "Батьківщина" – 13, "Відродження" – 0, (без державної служби не буде відродження), "Воля народу" – 0 і позафракційні – 13. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p7">Шановні колеги, далі прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p8">Я дякую вам насправді. Ми зробили дуже правильний і вірний крок, далі ми все з вами допрацюємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p9">Наступне питання вноситься на ваш розгляд, колеги, похідний. Я думаю, що не буде дискусій з цього приводу – це проект Закону про службу в органах місцевого самоврядування теж в новій редакції. 2489 є пропозиція державної служби проголосувати його за основу, за скороченою процедурою розглянути. Увага! Щодо скороченої процедури.</seg>
               <note type="time">(16:28:15)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p10">За-168</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u21.p11">Дякую. Будь ласка, Костянтин Ващенко. Давайте уважно послухаємо, щоб не було розбіжностей.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:28:32)</note>
            <note type="speaker">ВАЩЕНКО К.О.</note>
            <u who="ВАЩЕНКО К.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u22.p1">Шановні народні депутати! Ну, не можу втриматися, по-перше, щоб не подякувати все-таки за підтримку і ще раз запевнити, що ми приймемо правильний закон у підсумку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u22.p2">Що стосується Закону 2489, про службу в органах місцевого самоврядування, то він разом із попередньо проголосованим законом повинен створити єдину нову систему публічної служби в Україні. Тобто перше і головне, ці два закони будуть гармонізовані між собою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u22.p3">Передусім це означає, що в загальних питаннях проходження служби в органах місцевого самоврядування застосовуватимуться ті самі підходи, як і в органах державної влади. Зокрема, йдеться про призначення керівника служби в органі місцевого самоврядування за професійною ознакою на основі конкурсного відбору, формування аналогічної моделі оплати праці, таку ж систему мотивації та відповідальності службовців. Тобто ми говоримо про уніфікацію проходження служби з одночасним збереженням гарантій самостійності і незалежності в діяльності органів місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u22.p4">Тому серед особливостей Закону 2489 слід зазначити наступне: можливість переходу держслужбовця на посаду в місцеве самоврядування без конкурсного відбору, якщо він виконуватиме ті самі функції, що важливо у процесі децентралізації. Враховується специфіка виборних посад. Схеми посадових окладів – увага! – службовців місцевого самоврядування визначатимуться не Кабміном, а місцевими радами, що дасть можливість з урахуванням розвитку територій формувати відповідні заробітні плати саме для посадовців місцевого самоврядування. В тому числі, передбачено додаткове стимулювання службовців в разі досягнення успішних результатів соціально-економічного розвитку територіальної громади. Залучаєте інвесторів, краще працюєте – більша заробітна плата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u22.p5">Законопроект підготовлений у співпраці із Всеукраїнськими асоціаціями місцевого самоврядування і підтримується ними. Тому, шановні народні депутати, просив би вас підтримати цей законопроект за основу, потім обидва, і 2490 і 2489 одночасно будуть доопрацьовуватися і виходити на друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u22.p6">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u23.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u23.p2">Будь ласка, Альона Шкрум, "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:30:52)</note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u24.p1">Колеги! Шкрум Альона, фракція "Батьківщина", голова підкомітету з державної служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u24.p2">Тут все дуже просто. Насправді цей законопроект є невід'ємною частиною реформи державної служби. Неможливо розділяти ці два законопроекти, тому я так само прошу підтримати і цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u24.p3">Комітет з державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування розглянув його на своєму засіданні 22 квітня і вирішив за наслідками розгляду в першому читанні прийняти даний законопроект за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u24.p4">І, знову ж таки, ми розуміємо, що він не є досконалим, до нього висловлена велика кількість зауважень науково-експертного управління, більшість з яких були продискутовані на нашому засіданні комітету, в тому числі щодо неузгодження термінології, як ви знаєте, в Законом України "Про добровільне об'єднання територіальних громад", що пояснюється тим, що він напрацьовувався дійсно до цього закону, і термінологію ми обов'язково узгодимо з вами в другому читанні; а також щодо висновку Головного експертного управління, яке сказало зауваження про запропонований підхід до визначення правил проходження служби в органах місцевого самоврядування органами виконавчої влади. Там є невеличке положення, яке не узгоджується з Європейською хартією місцевого самоврядування. Знову ж таки, я сподіваюся, буде доопрацьовано до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u24.p5">Загалом дуже прошу підтримати і висновок комітету, і підтримати цей законопроект як невід'ємну частину загальної реформи державної служби. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u25.p1">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u25.p2">Будь ласка, запишіться: два – "за", два – "проти". Будь ласка, шановні народні депутати, народний депутат Матвієнко. Кодола, "Народний фронт". Будь ласка, Олександр Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:32:49)</note>
            <note type="speaker">КОДОЛА О.М.</note>
            <u who="КОДОЛА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u26.p1">Олександр Кодола, "Народний фронт". Прошу передати слово Олені Бойко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:32:59)</note>
            <note type="speaker">БОЙКО О.П.</note>
            <u who="БОЙКО О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u27.p1">Олена Бойко, "Народний фронт". Дякую всім, хто підтримав Закон про державну службу, це дуже важливо для нас є. Зрозумійте одну річ: не можна проводити реформи без реформи самої держслужби. Так само є важливим і Закон "Про службу в органах місцевого самоврядування". Ми спочатку маємо знайти тих талановитих і професійних людей, які зможуть провести реформи і тоді успіх реформ нам гарантований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u27.p2">Просимо підтримати цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u28.p1">Дякую. Будь ласка, народний депутат Матвієнко Анатолій Сергійович, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:33:45)</note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u29.p1">Шановні колеги, дійсно з підписанням Угоди про асоціацію ми маємо привести наше законодавство у відповідності з європейськими нормами і порядком. Є багато скептиків, які стверджують, що цей закон не потрібний, було б варто прийняти один закон про публічну владу, туди включити і держслужбу, і службу органів місцевих самоврядувань. І я думаю, що така критика не є безпідставною, але є прецеденте право. Ми вже маємо Закон "Про держслужбу" і маємо Закон "Про службу в органах місцевого самоврядування".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u29.p2">Тому очевидно за цією логікою ми маємо доопрацювати закон, який сьогодні внесений. Я вважаю, що основа цього закону є достатньо кваліфікована, хоча зауваження Науково-експертного управління є також слушні. Ми дійсно повинні узгодити це Хартією про місцеве самоврядування і дійсно повинні узгодити це з Законом "Про об'єднання територіальних громад".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u29.p3">Але я думаю, що ми це можемо зробити в другому читанні, тому пропонував би проголосувати цей закон в першому читанні і за аналогією, як ми домовилися по Закону "Про державну службу", створити відповідну комісію і доопрацювати його за повним режимом, і винести на розгляд сесії до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u29.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u30.p1">Дякую. Саме така логіка закладена сюди, що ми маємо доопрацювати і ще раз визначитись по кожній статті питання, які створять нормальну систему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u30.p2">Павло Кишкар, будь ласка, "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:35:28)</note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u31.p1">"Самопоміч", звичайно, дякує і панові Ващенкові, і тим людям, які були задіяні в розробці тих двох унікальних законопроектів. Звичайно, треба прийняти до уваги ті слушні зауваження, які Головне науково-експертне висловлює. Мене консультував з цих двох законів Черчатий Олександр Іванович, я думаю, ви особисто знайомі з ним. І у нас тільки викликає таке особистісне цікаве питання, чому не об'єднати ці два закони в Кодекс публічної служби і чому це не зроблено прямо зараз, а буде там, я так розумію, що на багато років наперед ми такий план все-таки ставимо перед собою. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u32.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u32.p2">Будь ласка, Вадим Івченко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:36:11)</note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u33.p1">Вадим Івченко, фракція "Батьківщина". Шановні колеги, дійсно, я пам'ятаю час весною, коли ми напрацьовували ці законопроекти, працюючи в асоціаціях, в органах місцевого самоврядування. Знаю, що дійсно асоціації підтримують, мало того підтримують практики – це мери, мери малих міст, сільські, селищні голови, вони дійсно відповідають Європейській хартії місцевого самоврядування. Але є дві речі, які мене дійсно непокоять. І я хотів би, щоб ми між першим і другим читанням запрацювали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u33.p2">Частина третя статті 7 говорить, що "контроль за дотриманням законодавства органів місцевого самоврядування будуть виконувати органи державної влади". Це неприпустимо, коли державна влада буде втручатися в діяльність органів місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u33.p3">І друге. Керівник державної служби сказав, що керівника апарату будуть обирати на конкурсних засадах. Я би хотів, щоб ми зазначили, що всі призначення заступників мерів, заступників профільних, в мерах малих міст, у великих містах, селах і селищах відбувались на конкурсних засадах, щоб ми дійсно це зазначили в Законі про службу в органах місцевого самоврядування, дійсно провели, тому що у нас керівник апарату буде обиратися на конкурсних засадах, а інших будуть призначати за політичними. Нам потрібно, щоб це були професіонали в органах місцевого самоврядування, які будуть займатися господарством місцевим. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u34.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u34.p2">Будь ласка, Юрій Левченко. Потім – Ігор Насалик, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:37:48)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u35.p1">Дякую. Левченко, ВО "Свобода", 223 округ. Знаєте, голосування за Закон про держслужбу у першому читанні, який кілька разів проходив, показує реальну ситуацію в залі, на превеликий жаль, що попри те, що у нас формально нібито є якась коаліція 300 голосів, реально не може 226 голосів зібрати. І знаєте, на жаль, тому ми походимо з такою ж самою ситуацією в цьому законопроекті про державну службу в органах місцевого самоврядування. Тут є теж колосальні мінуси, які створюють абсолютно, на мою думку, неправильний підхід, підходи в цьому законі, зокрема система вступу на службу в органи місцевого самоврядування. Тут передбачається, що конкурс на заняття вакантних посад проводить конкурсна комісія, яка утворюється керівником служби відповідного органу. І тут буде кожен орган мати окрему конкурсну комісію. Це в умовах України приблизно 11 тисяч 622 конкурсні комісії. Ну, очевидно, що це маячня. І от такі речі треба між першим і другим читанням прибирати. І я закликаю колег добре попрацювати до другого читання. Але бачу, що через те, що у вас, очевидно, не вистачає голосів, ну, немає іншого варіанту, крім як підтримати вас в цьому плані, щоб хоча би.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u36.p1">У кожного рівня влади, шановні колеги, просто так, один виконавчий орган. Один виконавчий орган. Будь ласка, Ігор Насалик і, будь ласка, запросіть депутатів для голосування цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:39:07)</note>
            <note type="speaker">НАСАЛИК І.С.</note>
            <u who="НАСАЛИК І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u37.p1">Шановні друзі, в цьому законопроекті, який пропонує нам Главгосслужба я не побачив новаторства, по великому рахунку, бо давним-давно уже Кабінет Міністрів України не визначає структуру місцевого самоврядування, структуру місцевого врядування визначає міська рада в межах своїх повноважень. Інше, що це додаткові якісь кошти будуть. Да, додаткові кошти вже давним-давно є і вони визначаються також можливостями бюджетів органів місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u37.p2">З другої сторони, хочу підтримати Івченка, який виступив про те, що не можна Держкомслужбу ставити контролюючим органом для місцевого самоврядування. Але категорично против Івченка про те, що повинні заступники міського голови вибиратись на конкурсній засаді. В мене вже була практика виборів на конкурсних засадах, я їх розігнав рівно через 3 місяці. Ситуацію по розвитку міста визначає міський голова і вибирає сам собі командую. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u38.p1">Обраний міський голова загальними виборами?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u38.p2">Дякую. Колеги, Ігор Попов, будь ласка, Радикальна партія. І будемо голосувати. Перед тим я надам слово Ващенко керівнику служби.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:40:26)</note>
            <note type="speaker">ПОПОВ І.В.</note>
            <u who="ПОПОВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u39.p1">Шановні колеги, хочу нагадати, що зараз ми проводимо децентралізацію державного управління. І вже буквально за пару тижнів Конституційна комісія, яку очолює Голова Верховної Ради надасть нам конкретні пропозиції, які посилять повноваження для органів місцевого самоврядування. І відповідно це посилить навантаження і відповідальність для посадових осіб органів місцевого самоврядування. Саме тому цей закон дуже важливий для прийняття. Чому треба, а особливо зараз прийняти ми не можемо далі це відкладати. Системна реформа державного управління передбачає дуже серйозного нормативного забезпечення. І уже кілька місяців працює робоча група на базі Нацдержслужби, яка готує проекти нормативних актів, які треба прийняти, щоб все це запрацювало уже після того, як ми проголосуємо в другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u39.p2">Я хочу сказати, ще до державних службовців. Верховна Рада чудово розуміє, що вам треба підвищувати заробітну плату. Проте на сьогодні в державі немає коштів для одномоментного швидкого підвищення. Саме тому ці закони передбачають можливість поетапного підвищення відповідно від того, які кошти матимуть місцеві бюджети. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u40.p1">Будь ласка, Костянтин Ващенко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:41:42)</note>
            <note type="speaker">ВАЩЕНКО К.О.</note>
            <u who="ВАЩЕНКО К.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u41.p1">Дякую. Шановні колеги, хотів би звернути увагу, що після того, як в рамках децентралізації повноваження, фінанси, компетенції будуть передані на місцевий рівень, якість саме службовців, які мають можливість і спроможність ці функції виконувати, є надзвичайно важливою. Тому вимога прийняти цей закон, це вимога часу. Хотів би звернути уваги, що при доопрацюванні до другого читання, ми, враховуючи, що багато норм тотожні в двох законах, ми допрацюємо таким чином, що Закон про службу в органах місцевого самоврядування буде регулювати лише особливості. А те, що стосується питання вступу, проходження інших речей, шляхом відсилочних норм до Закону про держслужбу ми зробимо. Так ми домовились, і таким чином, я думаю, ми будемо мати от той кодекс єдиної публічної служби в Україні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p2">Шановні колеги, ми почули позицію. Знову ж таки, це споріднений закон, який стосується місцевого самоврядування. Але хочу знову ж таки підкреслити, що це нова редакція, яка внесена урядом. Він теж був напрацьований з професійним колом експертів і асоціаціями органів місцевого самоврядування. І, коли ми його забираємо на майданчик парламенту, це дає нам можливість доопрацювати його таким чином, щоб він відповідав інтересам місцевого самоврядування і загальній пози3ції по децентралізації влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p3">Тому теж я просив би його підтримати цей проект закону, колеги і підготуватись до голосування. Будь ласка, прошу, прошу підготуватись до голосування народних депутатів, прошу підготуватись народних депутатів до голосування, будь ласка, будь ласка, шановні колеги, будь ласка, прошу підготуватись до голосування, це Закон про місцеве самоврядування і прошу його теж підтримати. Для голосування на ваш розгляд вноситься проект Закону 2489, проект Закону про службу органах місцевого самоврядування (нова редакція). Нова редакція дозволяє нам ретельно попрацювати над ним і є пропозиція профільного комітету прийняти його за основу, за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p4">Шановні колеги, готові голосувати? Ви чули, що представники місцевого самоврядування бачили, точніше говорили свою позицію, які зараз є представниками українського парламенту щодо підтримки цього законопроекту. Голосуємо, колеги? Прошу підтримати за основу (2489), прошу підтримати, друзі, прошу підтримати, це за місцеве самоврядування, це правда.</seg>
               <note type="time">(16:44:31)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p5">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p7">Дякую! Вже краще, будемо спільно це все доопрацьовувати, дякую, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p8">2143, автор переносить розгляд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p9">Шановні колеги! Проект Закону про Військову міліцію (1882). Доповідає народний депутат Король. Будь ласка, є пропозиція автора розглянути його за скороченою процедурою. Прошу, колеги, визначатись щодо розгляду даного закону за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(16:45:28)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p10">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u42.p11">Дякую, шановні колеги! Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:45:36)</note>
            <note type="speaker">КОРОЛЬ В.М.</note>
            <u who="КОРОЛЬ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u43.p1">Шановні народні депутати України! Вашій увазі пропонується проект Закону України "Про військову міліцію" (реєстраційний номер 1882), внесений народними депутатами України Паламарчуком і Королем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u43.p2">Метою розробки цього законопроекту є необхідність закріплення правових засад діяльності правоохоронного органу, який здійснює заходи щодо забезпечення виявлення, припинення та досудового розслідування злочинів проти встановленого порядку несення військової служби. Як показують реалії сьогоднішнього дня, дисципліна є невід'ємною частиною успіхів Збройних Сил України. Підставою для розробки цього проекту є коаліційна угода, підписана 21.11.2014 року представниками депутатських груп і фракцій Верховної Ради. Проектом Закону "Про військову міліцію" передбачено і ввести зміни до кримінального, про оперативно-розшукову діяльність дисциплінарного уставу та інших законодавчих актів, якщо буде ухвалено цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u43.p3">Шановні народні депутати, я хочу звернути вашу увагу, що цим законом і це є принципово, обмеження статті Кримінального кодексу, яке стосується тільки розслідування справ про військові злочини. В самому тексті закону написано, дослухайтесь мене, ніхто не має права використовувати міліцію, військову міліцію в інших справах, ніж розслідування злочинів, що стосуються військових осіб і пов'язаних з ними дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u43.p4">Більше того, шановні народні депутати, хотів би ще звернути вашу увагу, що з прийняттям цього закону.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u44.p1">Дякую. Дайте, будь ласка, можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЬ В.М.</note>
            <u who="КОРОЛЬ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u45.p1">Служби правопорядку. Тобто нема ніяких "наслоений", нема нічого. Я прошу вас підтримати цей законопроект, бо він потрібен для збільшення боєздатності нашої армії. Я дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u46.p1">Дуже вам дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u47.p1">Андрій Кожем'якін, Андрій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:48:21)</note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u48.p1">Шановні головуючі! Шановні колеги! Дійсно, все про що сказав мій колега і поважний генерал Король Віктор Миколайович, який разом із ще одним поважним генералом Паламарчуком за дорученням фракції і на виконання коаліційної угоди підготували цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u48.p2">Дійсно, сьогодні є дуже багато питань і претензій з боку представників фракцій, але я хочу сказати наступне. Шановні колеги, перше, це законопроект, дійсно, він чітко вказаний в коаліційній угоді, раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u48.p3">Друге, цей законопроект він чітко виправляє ті помилки, які колись зробила коаліція та, коаліція Януковича, яка була тут у Верховній Раді, яка приймаючи в 2012 році Кримінально-процесуальний кодекс не надала можливості тій службі, яка сьогодні військового правопорядку є в Україні, функцій досудового слідства, тобто повністю позбавила її цих повноважень. Чому? Тому, що тоді був такий пан Саламатін, собі керівник Міністерства оборони, який, напевно, попросив Януковича і фракцію не голосувати для того, щоб можна було розкрасти і повністю розбазарити все майно Міністерства оборони. І фактично не розслідувався не один злочин нормально в військовій системі. Тому ця шкода була нанесена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u48.p4">Тому цей законопроект зроблено для виправдання і виправлення цієї ситуації. І, дійсно, він має право на життя, але, на жаль, я так розумію, голосів немає, комітет все ж таки визначився, він запропонував при розгляді в першому читанні цей законопроект прийняти за основу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u49.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u49.p2">Будь ласка, від комітету оборони Тарас. Тарас Пастух, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:50:30)</note>
            <note type="speaker">ПАСТУХ Т.Т.</note>
            <u who="ПАСТУХ Т.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50.p1">Шановні колеги! Даний законопроект також розглядався вчора на Комітеті національної безпеки і оборони. Дійсно, є дуже благий намір про те, щоб надати, як вже говорили, службі, військовій службі правопорядку повноважень досудового слідства, яке раніше в неї забрали, але яким шляхом ми до неї йдемо. Цей законопроект уже вносився даними авторами раніше і він розглядався на нашому комітеті, і Верховною Радою не був підтриманий, взагалі, внесення в порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50.p2">Після цього автори зробили подібний законопроект, тільки в попередньому була військова поліція, зараз вона з'явилась військовою міліцією і навіть не змогли достатньо добре почистити, це законопроектом є саме поняття, яке суперечить один другому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50.p3">У попередньому законопроекті, який діє сьогодні про військову службу правопорядку, існує обмеження півтора відсотка численності від складу Збройних Сил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50.p4">У даному законопроекті говориться, що не менше, а треба збільшувати, але не це головне, мова йде про те, що сьогодні на фронті працює військова служба правопорядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50.p5">Даним законопроектом через три місяці вона буде ліквідована, а служба міліції, яка буде виконувати ці обов'язки – військова міліція тільки через три місяці почне утворюватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50.p6">Тому весь цей період поки призначать керівника, штат, фінансування, на фронті і в армії не буде жодного військового, який зможе забезпечувати правопорядок між військовослужбовцями, охороняти частини і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50.p7">Тому пропозиція від нашого комітету, ми готові разом з авторами розробити поправки до існуючої служби для того, щоб не розривати її сьогодні роботу, і дати можливість їй те, що колись Янукович забрав, ці повноваження їй повернути для того, щоб вона могла повноцінно справлятися з цими повноваженнями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u50.p8">Тому я прошу всіх сьогодні даний законопроект не підтримувати, а відхилити і ми разом з авторами готові ці функції надати існуючій службі, не можна під час війни цього робити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u51.p1">Сергій Пашинський.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:52:46)</note>
            <note type="speaker">ПАШИНСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ПАШИНСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u52.p1">Дорогі друзі, без сумніву, ми як Верховна Рада уже за декілька місяців прийняли дуже багато законів, які стосувалися органу. сектору безпеки і оборони. Без сумніву, ми вже в цьому залі прийняли багато законів, які підвищують дисципліну в армії. Це – колосальна проблема, від якої ми не повинні "ховати голову в пісок", і її врегульовувати. Це – одна сторона медалі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u52.p2">Є інша сторона медалі. Цей законопроект вводить деякі новації. Наприклад, правоохоронна структура ця буде в рамках Міністерства оборони, але її юрисдикція розповсюджується на всі інші воєнні формування. І правоохоронні органи. Це приведе однозначно до конфліктів між різними збройними формуваннями. Ми не можемо цього допустити, це – принципова позиція комітету і нашої фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u52.p3">Другий момент, в даній версії законопроекту передбачається, наприклад, що корупційні злочини військова міліція буде розслідувати і про корупцію в Міністерстві оборони. Це теж момент, і ми звертаємо увагу на те, що чітко визначити перелік статей, які віддаються цій міліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u52.p4">І третій момент, яким ми звертаємо увагу на те, щоб чітко його зробити на базі військової служби, військового правопорядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u52.p5">Саме тому я, враховуючи те, що цей законопроект розроблений в рамках коаліційної угоди, що ми як коаліція повинні виконувати свої зобов'язання перед нашими виборцями і як законодавців, ми як фракція підтримуємо його у першому читанні з цими застереженнями, доопрацюваннями, які я озвучив. Це – принципова наша позиція.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u53.p1">Будь ласка, два – "за", два – "проти". Запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u53.p2">Іван Спориш, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:55:37)</note>
            <note type="speaker">СПОРИШ І.Д.</note>
            <u who="СПОРИШ І.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u54.p1">Іван Спориш, "Блок Петра Порошенка". Прошу надати слово Мельничуку Івану. Мельничуку Івану, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u55.p1">Мельничук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:55:48)</note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК І.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u56.p1">Шановні колеги, ну, прийняття цього закону, на мій погляд, це знову сумасшедші витрати із бюджету. Моя особисто думка: я категорично проти прийняття цього закону. Пояснюю, чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u56.p2">Ми намагаємося мінімізувати кількість державних органів, а тут додатковий пропонують створити. Ще більше заплутує ситуацію. Нам потрібно в першу чергу реформувати ту міліцію, яка у нас є. Можливо, у ній створити якийсь військовий підрозділ. А, з іншої сторони, міліція у нас має бути така, щоб у будь-якій ситуації була дієвою і належно виконувала свої функції, навіть у військовий час.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u56.p3">Люди нам дорікають за те, що ми не можемо знайти кошти, щоб підвищити зарплату. Люди нам дорікають в тому, що ми не можемо знайти кошти, щоб підвищити пенсії. Ми зараз створюємо додаткову міліцію, ми ще з тою, яка у нас є, не розібралися. А тут створюємо ще військову. У крайньому випадку, у нас є на цей час Військова прокуратура, дати їй додаткові повноваження, хай цим займається. Це моя особиста думка. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u57.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u57.p2">Андрій Кожем'якін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:57:08)</note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u58.p1">Шановні колеги, я трішки роз'ясню ситуацію, просто щоб ми не опускалися до неправильного професійного рівня. І відповім зараз колезі, який тільки що виступав, одному і другому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u58.p2">Я вдячний пану Пашинському, що він дійсно правильно оцінює ситуацію. Нічого не треба створювати, ніяких додаткових фінансів не треба виділяти. Є у нас військовий сьогодні правопорядок, служба, вона створена, і на її базі це буде проводити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u58.p3">Пан Тарас сказав, що вона працює нібито. Не працює! Сьогодні слідство, підслідність всіх злочинів військових – це міліція проводить. Але вони не хочуть йти в зону АТО, йти туди, до бою, виявляти, що де пошкоджено, хто пішов в полон, а хто правильно, а хто неправильно. Тому що треба піти спочатку подивитися, або послужити на кораблі, для того щоб розслідувати справу щодо порушення правил корабле. цього знаєте, вождєнія або польотів, або ви знаєте, що є така в нас стаття в Кримінальному кодексі щодо дезертирства, почути і послухати, і сприяти. Це може тільки військова людина і правоохоронна, і військова, а не співробітник МВС, ось в чому сенс цього закону. Розумієте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u58.p4">А інше я хочу сказати, що ще раз кажу, Янукович зараз говорив от так, як ви говорите, не треба лізти в Міністерство оборони з досудовим слідством, тому що вони цього боялися. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u59.p1">Дякую. Будь ласка, народний депутат Антонищак, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:58:44)</note>
            <note type="speaker">АНТОНИЩАК А.Ф.</note>
            <u who="АНТОНИЩАК А.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u60.p1">Шановні друзі, я би попросив підтримати даний законопроект, тому що це вже є на часі і на часі воно було давно. Я вам хочу навести один приклад. Я звертаюся до представників "Самопомочі", послухайте мене, будь ласка, уважно. Я представник батальйону "Кульчицького", я пам'ятаю, коли в нас сталися трагічні події мої бійці зробили аварію, так це діло розслідували звичайні міліціонери, які до того базувалися в Донецьку і яких перевели в Маріуполь. І можете собі уявити, що вони нарозслідували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u60.p2">Тому я дуже вас прошу підтримати даний законопроект. Дійсно даний законопроект не несе додаткових матеріальних витрат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u60.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u61.p1">Дякую. Будь ласка, Павло Кишкар.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:59:43)</note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u62.p1">Ви знаєте, в нас, в дійсності військова служба правопорядку існує в реальності. Вона дійсно потребує реформування і надання повноважень слідства. Якщо повернути до ВСП повноваження слідства, то оця дирка про яку згадав пан Кожем'якін буде затулена фактично і будуть послідовні. між. да і все буде, і все буде. Я думаю, що цю реформу треба починати з реформування військової служби правопорядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u62.p2">"SWAT" у нас ні як не получиться за дві, три години зробити, а от реформувати і надати відповідні повноваження ВСП, це можливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u62.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u63.p1">Дякую Андрій Анатолійович Кожем'якін.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:00:39)</note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u64.p1">Шановні колеги, я хочу сказати, що дякуючи авторам, які дійсно вивчили досвід всіх європейських країн. Всі європейські країни, в тому числі не тільки в Європі, а у світі, вони дійсно всюди працює така військова міліція. Всюди цей досвід використовується під час проведення будь-яких, не дай Боже, бойових дій. Тобто я вважаю, що прийняття цього законопроекту у першому читанні, ну, скажемо так, ми відпрацюємо і зменшимо строк, тобто не 3 місяці зробимо, а місяць після того, як законопроект вступить в дію, щоб він вже працював, і все. Не хочуть їхати в зону АТО слідчі і оперативні працівники, які повинні працювати з агентурою, розумієте. І вони не виявляють тих злочинів, які сьогодні кояться. Ось і все. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u65.p1">Дякую. Я думаю, що можемо голосувати, шановні колеги народні депутати. Будь ласка, підготуйтесь до голосування. Запросіть депутатів до зали. Чули всі позиції комітетів і авторі. 1882, проект Закону про Військову міліцію. Пропозиція комітету: прийняти його за основу. Будь ласка, ставлю на голосування пропозицію, рішення комітету 1882 за основу. Прошу визначатись щодо голосування. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time">(17:02:27)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u65.p2">За-186</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u65.p3">Автор, Король не встиг проголосувати за свій закон. Добре, колеги, за повернення до цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u65.p4">Автор не встиг проголосувати, будь ласка. Але, колеги, я просив би концентруйтесь, у нас ще багато є законів. Давайте за повернення 1882. Щодо повернення до розгляду цього проекту.</seg>
               <note type="time">(17:03:00)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u65.p5">За-193</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u65.p6">Дякую. Закон не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u65.p7">Далі, будь ласка. 2590. 2590. А, є заява двох фракцій, колеги, Олега Ляшка, Радикальна партія і "Самопоміч". 3 хвилини на заяву, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:03:29)</note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗЮК О.Р.</note>
            <u who="БЕРЕЗЮК О.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u66.p1">Вельмишановні пані і панове, сталася екстраординарна ситуація. Щойно колегами нашої фракції, фракції "Батьківщина" була виявлена неправда і підробка при голосуванні закону номер 1694. Нами були проголосовані 2 поправки, які не розглядалися на комітеті і не були проголосовані, ми про це нічого не знали. Є прийняте рішення фракцією "Самопоміч" повністю цілою фракцією відкликати свої голоси з-під закону 1694. Ми просимо Голову Верховної Ради призначити службове розслідування по підробці документів та неправдивій інформації, яка була надана в зал для голосування. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u67.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u67.p2">Апарату доручення. Це для мене новина. Апарату доручення щодо опрацювання цієї інформації і інформування. Розберемося і по закону розберемося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u67.p3">Далі, колеги, йдемо по порядку денному. Проект постанови 2590 про внесення змін до календарного план. Будь ласка, є пропозиція розглянути її за скороченою процедурою Прошу визначитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u67.p4">За скороченою процедурою. Щодо розгляду за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(17:05:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u67.p5">За-188</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u67.p6">Будь ласка, Павло Пинзеник, оголосить.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:05:12)</note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u68.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати, Комітет з питань регламенту на своєму засіданні 8 квітня 2015 року розглянув проект Постанови Верховної Ради України про внесення змін до календарного плану проведення другої сесії Верховної Ради України восьмого скликання, внесений народними депутатами України Насаликом, Дерев'янком, реєстраційний 2590 від 7.04.2015 року. Ініціатори пропонують внести зміни до календарного плану проведення другої сесії Верховної Ради України восьмого скликання передбачивши тиждень з 5 по 8 травня робота в комітетах, комісіях, фракціях і групах. Тиждень з 12 по 15 травня, 12 травня засідання Погоджувальної ради і пленарне засідання, 13 травня пленарне засідання, робота в комітетах, комісіях, фракціях і групах, 14 травня пленарні засідання, 15 травня "година запитань до Уряду", пленарне засідання. Комітет рекомендує Верховній Раді України розглянути проект постанови (реєстраційний номер 2590) та визначитися шляхом голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u68.p2">Також прошу врахувати пропозицію, яка звучала на засіданні ради коаліції і передбачити в календарному плані 8 травня 2015 року проведення урочистого засідання Верховної Ради України, присвяченого 70 річниці перемоги над нацизмом у Європі, Дню пам'яті та примирення, Дню перемоги. Дякую за увагу і прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u69.p1">Будь ласка, колеги, які пропозиції? Голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u69.p2">Будь ласка, підготуйтесь до голосування, шановні колеги. Запросіть народних депутатів до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u69.p3">Будь ласка, запросіть народних депутатів до зали. Заходьте, будь ласка. Готові голосувати? Все, голосуємо? Будь ласка, на ваш розгляд для голосування внесено проект Постанови про календарний план (реєстраційний номер 2590), який доповів перший заступник голови комітету Павло Пинзеник. Будь ласка, є пропозиція комітету, сталю за основу та в цілому, прошу визначатись, колеги, за основу та в цілому, за основу та в цілому.</seg>
               <note type="time">(17:08:30)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u69.p4">За-199</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u69.p5">Не прийнято рішення, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u69.p6">По фракціям, будь ласка, це постанова по календарному плану, яку щойно доповідав Павло Пинзеник. Всі все розуміють, наскільки я розумію, 2590 постанова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u69.p7">Ігор Насалик, автор, будь ласка. Ігор Насалик, хвилину, зараз роз'яснить.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:09:06)</note>
            <note type="speaker">НАСАЛИК І.С.</note>
            <u who="НАСАЛИК І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u70.p1">Шановні друзі, шановні колеги, головуючий, перш за все, я сказав би, що жодне пленарне засідання у нас в залі не проходить, якщо ми не будемо критикувати чи критикуємо Кабінет Міністрів України, Генеральну прокуратуру України, міністерства і відомства. Але інколи треба прокритикувати і самих себе. От сьогоднішнє пленарне засідання показало наскільки ми готові взагалі голосувати в залі. Якщо на сьогоднішньому засіданні, вибачаюсь, в обід відсутні більше ніж 200 депутатів. Це наша відповідальність чи ні? Але це не одна причина, яка є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u70.p2">Я сьогодні хочу озвучити вам цифри роботи в комітетах, бо, кожен з депутатів є основою законодавчої ініціативи. То я вам повинен сказати, що за цей період депутати зареєстрували 1 тисяча 547 законопроектів, з них 80 відсотків так і не розглянуті в комітетах, 80 відсотків законопроектів. У нас взагалі є лідери, я їх так назву, "чорними дирами", куди входять законопроекти і не виходять. Для прикладу, є комітети, де із 64 законопроектів розглянули тільки два, де з 55-и розглянули тільки чотири, з 130-и двадцять два, з 214 тринадцять, із 42 чотири. Так, не буду називати, якщо захочете, в засобах масової інформації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u71.p1">Дайте завершити, будь ласка. 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:09:24)</note>
            <note type="speaker">НАСАЛИК І.С.</note>
            <u who="НАСАЛИК І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u72.p1">30 секунд. П'ять комітетів тільки є у Верховній Раді, які розглянули 50 відсотків законопроектів і вище, це і Іра Геращенко, де стовідсотково, це паливно-енергетичний комітет, де Коля Мартиненко, це екологічний комітет, де Томенко знаходиться. Як не дивно, де немає голови комітету, мається на увазі регламентний, він пропрацював над цим, Третьякова, соціальний запрацював. А що решта, шановні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p1">Все, завершуйте. Колеги, давайте без коментарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p2">План календарний внесено, далі роз'яснення, щоб працювати в тому числі ситуацію в комітетах. Будь ласка, займіть свої місця, голосуємо 2590. Будь ласка. 2590, за повернення, готові? 2590, за повернення. Колеги, будь ласка, це постанова організаційна, не треба повернення, правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p3">Шановні народні депутати, готові голосувати? Будь ласка, голосуємо 2590, колеги, організаційне питання. 2590, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(17:12:28)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p4">За-211</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p6">По фракціям, будь ласка. Колеги, встигайте голосувати, не можна ж. Автор не встиг проголосувати, голосуємо ще раз? Все, останній раз, будь ласка, консолідуйтесь, якщо маєте бажання голосувати голосуйте. 2590, будь ласка, колеги, організаційне питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p7">За основу і в цілому, 2590, прошу голосувати за основу і в цілому.</seg>
               <note type="time">(17:13:18)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p8">За-211</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p9">Немає голосів в залі, я бачу. 211, колеги. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p10">Далі йдемо. Шановні колеги! У зв'язку з виявленням у поданому на підпис у тексті Закону України невідповідностей закон 2558, профільний комітет за погодження розглянув ці невідповідності. А лідери фракції коаліції узгодили внесення правок у частині 131, в частині статті 131 Регламенту Верховної Ради України щодо усунення відповідних неузгодженостей та неточностей – це виправити неточності в законі, які підписані лідерами п'яти фракцій. Прошу сконцентруватися, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p11">Відповідно відбулося засідання профільного комітету, яке провів Руслан Князевич і узагальнені ці неточності і протиріччя, які були в цьому законі номер 2558. Зараз у порядку 131 статті Регламенту Верховної Ради України вношу на голосування виправлення цих неточностей у варіанті комітету, який підписаний головами п'яти фракцій коаліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p12">Прошу підтримати дані неузгодженості, виправлення даних неузгодженостей. Готові голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p13">Так, техніко-юридичні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p14">Будь ласка, прошу голосувати. Прошу підтримати. Підписані всіма лідерами фракцій, всі підписані.</seg>
               <note type="time">(17:15:07)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p15">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p16">Я бачу, що не встигли. Будь ласка, підготуйтесь до голосування? Підготовились. Це питання не потребує включення до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p17">Будь ласка, не потребує включення в порядок денний, не треба повертатися. Будь ласка, колеги, давайте будемо вживати всіх заходів для того, щоб підтримати ці зміни, техніко-юридичні правки. Голосуємо, колеги. У порядку 131-ї статті Регламенту Верховної Ради. Прошу, голосуємо, у варіанті рішення комітету, завізованого лідерами всіх фракцій.</seg>
               <note type="time">(17:16:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p18">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p19">Рішення прийнято.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p20">Будь ласка, Олег. Є пропозиція повернутися до календарного плану. Так я розумію? Колеги, я можу вносити цю пропозицію, 2590. Колеги, підготуйтесь до голосування, 2590, щодо календарного плану. 2590 за основу і в цілому календарний план. Прошу, заспокойтесь, будь ласка! Тихіше! Підготуйтесь, 2590, за календарний план.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p21">Будь ласка, 2590, організаційний графік. План, календарний план нашої роботи, яку доповідав Павло Пинзеник. Голосуємо, будь ласка, за основу і в цілому, 2590.</seg>
               <note type="time">(17:17:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p22">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p23">215 голосів.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p24">Добре, якщо будете просити, я ще раз повернуся, але пізніше.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p25">Заспокойтеся, будь ласка, колеги. Будь ласка, 1861 проект закону. Надзвичайно важливий закон: про трансфертне ціноутворення. 1861.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p26">Будь ласка, народний депутат Острікова. Є пропозиція народного депутата розглядати за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p27">Прошу визначатися щодо розгляду за скороченою процедурою. За скорочену процедуру! Трансфертне ціноутворення.</seg>
               <note type="time">(17:19:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p28">За-179</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u73.p29">Будь ласка, Тетяна Острікова.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:19:17)</note>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u74.p1">Доброго дня, шановні колеги. Пропонується до вашого розгляду законопроект номер 1861, який стосується внесення змін в статтю 39-у та в ряд інших статей Податкового кодексу щодо врегулювання тих помилок, які були допущені нами при голосуванні даного закону 28 грудня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u74.p2">Закон приймався тоді швидко, з поправками з голосу. І я хочу вам нагадати, що ми з вами виключили з дії трансфертного ціноутворення положення про податок на додану вартість і про його поширення на внутрішні операції резидентів. Це повністю відповідає європейській практиці, тому що в Німеччині, Бельгії, країнах Східної Європи трансфертне ціноутворення не застосовується до внутрішніх операцій, взагалі, а в деяких інших країна Європи застосовується лише до податку на прибуток, не застосовується до податку на додану вартість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u74.p3">Водночас ми з вами не виключили посилання на 39-ту статтю Податкового кодексу з інших статей Податкового кодексу, зокрема, 188, 198 - це статті про податок на додану вартість. Тому на сьогоднішній день виникла така не врегульована ситуація, і на сьогоднішній день я вам читаю, що є роз'яснення Податкової, яке є доступне в інформаційно-довідковому ресурсі Державної фіскальної служби про те, що в 2015 році Положення про трансфертне ціноутворення поширюють свою дію і на податок на прибуток, і на податок на додану вартість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u74.p4">Платники податків не знають, насправді, як їм застосовувати чи дивитися в 39-ту статтю, чи все ж таки дивитися в роз'яснення Державної фіскальної служби. Тому ми повинні з вами виправити ті технічні помилки, які були допущені при голосуванні 28-го грудня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u74.p5">Окрім того пропонується все ж таки переглянути обсяг контрольованої операції, тому що на сьогоднішній день це є 20 мільйонів гривень і 1 мільйон гривень. Ми повинні розуміти, що 1 мільйон гривень.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u75.p1">Прошу дати можливість завершити, 10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u76.p1">1 мільйон гривень, це на сьогоднішній день дуже дрібна операція, і ми повинні з вами думати про малий і середній бізнес, які просто не мають фізично можливості підготувати звіт про трансфертні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u77.p1">Ще 10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u78.p1">Дайте хвилину, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u79.p1">15.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u80.p1">Хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u81.p1">20?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u82.p1">Хвилину, хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u83.p1">20 секунд, Острікова, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u84.p1">Тому пропонується виправити ці помилки і підняти обсяг, точніше не підняти обсяг, а встановити, що це застосовується до операцій 20 мільйонів в одним контрагентом. Також треба врегулювати ситуацію і зі штрафами. Тому що на сьогоднішній день штраф за неподання звіту про транспортне ціноутворення встановлений 100 мінімальних.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u85.p1">Будь ласка, ще 10, але дійсно завершуйте, бо ми безкінечно будемо розглядати. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u86.p1">А штраф за невключення операції в звіт – 5 відсотків від суми операції. Тому платники податків просто не подають звіти свідомо з.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u87.p1">Дякую за доповідь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u87.p2">До співдоповіді запрошується голова Комітету з питань податкової та митної політики Насіров Роман Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:22:44)</note>
            <note type="speaker">НАСІРОВ Р.М.</note>
            <u who="НАСІРОВ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u88.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги, дозвольте доповісти позицію Комітету з питань податкової та митної політики щодо проекту Закону про внесення змін до Податкового кодексу України (щодо трансфертного ціноутворення) (реєстраційний номер 1861).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u88.p2">Законопроектом пропонується уточнити окремі норми щодо регулювання трансфертного ціноутворення в Україні. Зміст цих змін озвучені автором законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u88.p3">Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради України у своєму висновку висловило ряд зауважень та запропонувало для прийняття виваженого рішення щодо внесеного законопроекту отримати відповідний експертний висновок уряду. Кабінет Міністрів України не підтримує цей законопроект і висловлює деякі зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u88.p4">Але підтримуючи в цілому мету, передбачену законопроектом, народні депутати України, члени комітету не підтримали пропозицію авторів щодо підвищення з 20 і до 50 відсотків частки володіння корпоративними правами кожної особи, наступної юридичної особи в ланцюгу при визначенні критеріїв пов'язаності осіб та запропонували при опрацюванні законопроекту до другого читання виключити зазначене положення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u88.p5">Крім того, було запропоновано доопрацювати інші положення щодо контрольованих операцій та застосування штрафних санкцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u88.p6">Комітет рекомендує Верховній Раді України цей законопроект прийняти за основу. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u89.p1">Шановні колеги, скажіть, будь ласка, чи є необхідність в обговоренні?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ Немає!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u90.p1">Я бачу тільки одну людину, яка підняла руку. Тому давайте ми дамо хвилину для репліки Юрію Левченку і потім перейдемо до голосування. Будь ласка, 2 людини, і Продан. По хвилині, якщо можна. Дякую дуже вам. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:24:23)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u91.p1">Левченко, "Свобода", 223-й округ. Останнім часом, знаєте, постійно чути від уряду, від коаліції, що немає грошей в бюджеті на соцвиплату, на індексацію пенсій, на індексацію мінімальних заплат, на пільги, ні нащо немає грошей в бюджеті. Натомість, такі речі як трансфертне цінове утворення і взагалі будь-які використання так званих офшорних або наближених до офшорних схем, так по-простому, щоб всі розуміли, красиво водять ці гроші, які мали бюджет, виводять з України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u91.p2">І що ми бачимо в цьому законопроекті? Замість того, щоб посилити боротьби з виведенням фінансів через трасфертне ціноутворення, ми, навпаки, бачимо полегшення, збільшують з 5 мільйонів до 20 мільйонів обсяг контрольованих операцій, пов'язаність осіб збільшують з 20 відсотків до 50 відсотків, зменшують штрафи за недекларування, зменшують обсяг контрольованих господарських операцій. Тобто тут за допомогою цих всіх моментів створюються штучні технічні умови для ухилення від законодавства про трансфертне ціноутворення. Тому такі речі не можна підтримувати в країні, яка воює і в країні, в якій кожна копійка потрібна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u92.p1">Дуже вам дякую, пане Юрій. Будь ласка, Оксана Продан, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:25:35)</note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u93.p1">Шановні колеги, я прошу підтримати цей законопроект, тому що він, насправді, допомагає бізнесу і запроваджує нормальні норми стосовно трансфертного ціноутворення. Але звертаюся до головуючого і прошу, пане Андрію, поставте, будь ласка, сигнальне голосування. Таке може бути, що голосів в залі немає, щоб ми не провалили, дійсно, дуже важливий закон. Дякую дуже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u94.p1">Дякую. Ми взагалі узгоджували всі ці законопроекти, про які ви проговорювали. Чи справді є гостра необхідність, пане Іван? Якщо є гостра необхідність, будь ласка, Іван Кириленко, включіть мікрофон. Включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:26:15)</note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u95.p1">Шановні колеги, Іван Кириленко, фракція "Батьківщина". Я хочу трошечки історії нагадати, як в минулому скликанні приймався цей закон. Коли температура в суспільстві, в залі уже досягла апогею, тільки тоді влада спромоглася підготувати закон, ціна якого була 18 мільярдів. Після усушок, утрусок і всього іншого, збили до кількасот мільйонів, а потім іще і відтермінувати. Так це півбіди. В бюджеті на цей рік взагалі статті по доходам, по трансфертному ціноутворенні немає. Необхідність закону є, ми розуміємо. Але, друзі, хіба ж можна ставити норму штрафів, яка дорівнює п'ять тисяч доларів. В офшори експортують, що, фермери пригоршнями. В офшори експортують мільярдери. Заплатив откупну п'ять тисяч доларів максимум, і продовжуй порушувати закон. Цю норму ми підтримати не можемо. Якщо цю норму видаляємо і ставимо драконівську норму, ми тоді підтримаємо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u96.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u96.p2">Давайте ще одну хвилину Дерев'янко, але справді одну хвилину, будь ласка, і потім перейдемо до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:27:16)</note>
            <note type="speaker">ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б.</note>
            <u who="ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u97.p1">Шановні колеги, я хочу нагадати, що цей закон ми приймали разом з пакетом бюджетних законів. І Прем'єр-міністр під стенограму, коли оголошував цей закон, говорив про те, що ми маємо прийняти закон, який усуне будь-які маніпуляції і мова йшла про те, що це мають бути світові біржі, коли ми говоримо про оподаткування. На превеликий жаль, слова "світові біржі" випали і сьогодні автори законопроекту пропонують в той самий пункт внести зміни, відповідно до яких слова "світові біржі" так само відсутні, а саме мова йде про те, що перелік товарів, що мають біржове котування та товарних бірж для кожної групи товарів визначаться Кабінетом Міністрів України. Тут жодного слова не сказано про те, що це повинні бути світові біржі, адже мова йде про експорт товарів і мова йде про котування саме на світових біржах. Це дасть можливість нам уникнути маніпуляцій з боку того, щоби ми використовували не реальні ціни, а ціни на внутрішньому ринку, тому прошу врахувати це. І ми вважаємо, що без такої зміни неможна підтримувати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u97.p2">Дякую за увагу!</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u98.p1">Дякую, колеги! Була пропозиція автора законопроекту, щоби зробити сигнальне голосування, чи готовий зал його підтримати. Давайте сигнальним. Від фракцій хочете? Будь ласка, Олег Ляшко від фракції. Потім - Южаніна Ніна Петрівна.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:28:44)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u99.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u99.p2">Фракція Радикальної партії голосуватиме за цей законопроект, цей законопроект черговий із тих, які дають можливість деолігархізувати українську економіку. Я хочу нагадати, що саме за ініціативою фракції Радикальної партії в олігарха Коломойського забрали державну "Укрнафту" і я сподіваюсь, що її не віддадуть черговому олігарху, а повернуть до державної власності. Саме за ініціативою фракції Радикальної партії в олігарха Фірташа забрали облгази, державні розподільчі мережі і я сподіваюсь, що їх повернуть до державної власності, а не віддадуть черговому олігарху. Закон про трансфертне ціноутворення дає можливість припинити грабувати країну олігархами. Тому фракція Радикальної партії голосуватиме.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u99.p3">Той, хто не голосує, той підтримує олігархів, той сидить на зарплаті в олігархів, той обкрадає український народ, тому всі голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u100.p1">Будь ласка, народний депутат Южаніна Ніна Петрівна, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:29:55)</note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u101.p1">Шановні колеги, я хочу сказати, що цей законопроект не вносить ніяких радикальних змін щодо пом'якшення стосовно трансфертного ціноутворення. Навпаки, ви зараз проговорили про штрафи, це штрафи, мається на увазі, за не подачу звіту. Як може платник податку зараз подавати звіт, в якому 2 мільйони строчок, 2 мільйони? 2 тисячі 500 платників подали такі величезні звіти. Тому підняття межі контрольованої операції з мільйона до двадцяти це є суттєвою умовою, яка може виконуватися платниками, які підпадають під контроль по трансфертному ціноутворенню. Прошу підтримати цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p2">Шановні колеги, є пропозиція підтримати цей закон за основу. І вважаю, що це є абсолютно нормальна пропозиція. Тому давайте зараз сигнальне голосування щодо можливості прийняття його за основу і після того будемо визначатися щодо остаточного голосування. А всі зауваження, які були, доопрацюємо, але це важливий закон, друзі. За основу, сигнальне голосування за основу. Я прошу підтримати. Хто готовий за основу за нього проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p3">Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time">(17:31:37)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p4">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p5">Я думаю, що голоси є? Є голоси, є хто не встиг? Є хто не встиг, я бачу. Будь ласка, колеги, сконцентрувались, за проект Закону реєстраційний номер 1861. Проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо трансфертного ціноутворення. Будь ласка, є пропозиція проголосувати його за основу, шановні колеги, прошу голосувати за основу, прошу підтримати за основу. За основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p6">За основу, далі все доопрацюємо, що буде необхідно.</seg>
               <note type="time">(17:32:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p7">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p9">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p10">Вносять календарний план, опять? Будь ласка, (2590) <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> (2590) - календарний план. 5, 6, 7 робота в комітетах. 6 слухання парламентські, 8 урочисте засідання до Дня Перемоги великої, будь ласка (2590), зміни до календарного плану, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(17:33:16)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p11">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p12">Дякую, колеги. Рухаємося далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p13">1910. Гарна є пропозиція у Ляшка. Ще третій раз поставити. Я не буду ставити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p14">Будь ласка, реєстраційний номер 1910 про збір на обов'язкове державне пенсійне страхування (щодо врегулювання збору з ювелірних виробів).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p15">Будь ласка, Оксана Продан. Є пропозиція розглянути за скороченою процедурою. Щодо голосування за скороченою процедурою. Щодо розгляду за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(17:34:00)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p16">За-164</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p17">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u102.p18">Будь ласка, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:34:05)</note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u103.p1">Шановні колеги, до вашої уваги дуже цікавий законопроект, я знаю, що цю галузь люблять всі. Мова йде про виробництво ювелірних виробів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u103.p2">Ми коли з вами голосували зміни до Податкового кодексу і до соціального страхування, які почали діяти з 1 січня, внесли зміни до збору з ювелірних виробів до Пенсійного фонду. І з 1 січня виробники ювелірних виробів перестали подавати пробірну палату свої вироби, тому що не мають можливості це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u103.p3">З 1 січня запроваджено норму, коли пенсійний внесок з ювелірних виробів потрібно платити не при реалізації, а при подачі на повірку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u103.p4">Таким чином, що було введено? Збір сплачується не з усієї вартості виробу, а тільки з золота. Якщо є якесь дорогоцінне каміння, якась обробка до того золота, вона на повірку не подається. І таким чином, великий відсоток сплачується, але тільки з маленької суми, з маленької вартості виробу. Це – одна частина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u103.p5">І є інша частина: до цих пір немає порядку подачі ювелірних виробів на повірку, і таким чином зависли всі виробники, сьогодні вони не можуть повіряти і не можуть нічого нового виробляти, таким чином.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u103.p6">Цим законопроектом пропонується повернути ситуацію стосовно тієї, коли збір в Пенсійний фонд здійснюється при реалізації. Таким чином, збір здійснюється значно більшої суми з тієї суми, яка відповідає повній вартості ювелірного виробу, і таким чином, будуть цей збір платити на кожному етапі з реалізацією ювелірного виробу. І простіше адміністрування, і всі платники податку будуть платити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u103.p7">Ставку збору в комітеті ми домовилися визначити між першим і другим читанням. Тому я прошу всіх вас підтримати в першому читання, цей законопроект, для того, щоб запустити.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u104.p1">Дуже вам дякую за те, що вклалися в регламент і за доповідь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u104.p2">І, будь ласка, до співдоповіді запрошується голова Комітету з питань соціальної політики Денісова Людмила Леонтіївна, від трибуни. Включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:36:31)</note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u105.p1">Шановні колеги, Комітет з питань соціальної політики, зайнятості та пенсійного забезпечення розглянув даний законопроект на своєму засіданні 18 березня, і враховуючи, що реалізація законопроекту надасть змогу запровадити рівномірне навантаження зі сплати збору на обов'язкове державне пенсійне страхування при здійсненні операцій з ювелірними побутовими виробами з дорогоцінних металів, каміння та всіх суб'єктів господарювання – учасників ювелірного ринку; розширити об'єкт оподаткування, збільшити коло платників цього збору. Комітет прийняв рішення підтримати таку ініціативу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u105.p2">Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради України також підтримує законодавчу пропозицію. І з висновком Комітету Верховної Ради України з питань запобігання і протидії корупції проект акта відповідає вимогам антикорупційного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u105.p3">Ми пропонуємо прийняти цей законопроект за основу, і потім до першого читання ми доопрацюємо разом з авторами. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p1">Дуже вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p2">Шановні колеги, порадимося: чи є потреба в обговоренні, чи ми можемо ставити на голосування? Готові ставити на голосування. Я думаю, що в залі є достатній потенціал, щоб проголосувати, оскільки немає голосів проти і дане питання було узгоджено на Раді коаліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p3">Тому я прошу усіх, хто є не біля своїх робочих місць, наблизитися до них максимально близько, зайти депутатів в зал, які знаходяться в кулуарах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p4">І ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про збір на обов'язкове державне пенсійне страхування" (№ 1910) за основу. Будь ласка, народні депутати, прошу підтримати. Голосуємо за основу. Прошу голосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(17:38:40)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p5">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p6">Я бачу, депутати не всі встигли підійти, навіть голова фракції "Самопомочі" не зумів. Я дуже прошу депутатів зайняти робочі місця, для того, щоб ми могли провести результативне голосування. Дуже прошу відволіктись від важливих справ на одну хвилину і взяти участь у голосуванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p7">Цей законопроект є один із важливих законопроектів і узгоджений. І вчора ми допізна, до півночі сиділи і узгоджували ці законопроекти. Я дуже прошу, щоб ми зараз змогли проголосувати за повернення до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p8">Пане Юрій! Пені Юрій Луценко, я просив би дати приклад для фракції і проголосувати одну хвилину, як би можна було би. Народ України буде вам вдячний за такий вчинок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p9">Я прошу підготуватись до голосування і ми голосуємо за повернення до голосування за проект Закону про внесення змін до Закону України "Про збір на обов'язкове державне пенсійне страхування", номер 1910.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p10">Будь ласка, голосуємо за повернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p11">Прошу голосувати, народні депутати.</seg>
               <note type="time">(17:40:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p12">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p13">Я прошу давайте тоді проведемо сигнальне голосування чи в нас є необхідна кількість голосів, чи просто є тиха не згода.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p14">Давайте, шановні колеги, зараз не голосуючи ні – "за", ні – "проти" проведемо сигнальне голосування чи в залі є більшість. Я дуже вас прошу підготуватись до сигнального голосування і прошу проголосувати. Сигнальне голосування, усі голосують – "за", зелена кнопка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p15">Будь ласка, прошу провести сигнальне голосування.</seg>
               <note type="time">(17:40:41)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p16">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p17">Під час голосування заходило ще двоє депутатів, давайте ще раз спробуємо, ще раз, будь ласка, сигнальне голосування. Ще раз голосуємо кнопкою "За", щоб засвідчити наявність депутатів в залі. Будь ласка, голосуємо, сигнальне голосування. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(17:41:12)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p18">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p19">Є в нас потенціал невидимий, ще нереалізований, давайте ми ним скористаємося. Я ще раз, користуючись правом головуючого, поставлю на повернення. Отже, ставлю на повернення до голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про збір на обов'язкове державне пенсійне страхування" (номер 1910) за повернення до голосування. Будь ласка, голосуємо. Прошу депутатів голосувати. Голосуємо, будь ласка. Повернення.</seg>
               <note type="time">(17:41:52)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p20">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p21">Дякую. Ми змогли це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p22">І тепер я повторно ставлю за основу проект Закону про внесення змін до Закону України "Про збір на обов'язкове державне пенсійне страхування" (№ 1910). Прошу підтримати в першому читанні за основу 1910. Голосуємо. Шановні колеги, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(17:42:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p23">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u106.p24">Дуже вам дякую за підтримку. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107.p1">Дякую,шановні колеги. Йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107.p2">1484. Проект Закону про внесення змін до деяких законів України з питань ідентифікації та реєстрації тварин (1484). Є пропозиція автора за скороченою процедурою розглядати. Без обговорення за основу та в цілому. 1484 – за основу та в цілому, без обговорення, прошу голосувати. За основу і в цілому без обговорення – пропозиція була автора і фракції. Проголосували.</seg>
               <note type="time">(17:43:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107.p3">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107.p5">Будь ласка, колеги, 1484 за скороченою процедурою є пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107.p6">Будь ласка, 1484 за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(17:44:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107.p7">За-205</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u107.p8">Будь ласка, Вадим Івченко, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:44:21)</note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u108.p1">Шановні колеги, я просто хочу, щоб ви сконцентрувалися, бо 4,7 мільйонів господарств з них мільйон 700 корів в господарствах населення. По сьогоднішньому закону з 1 березня приходять ветеринари і штрафують наших бабушок. Одна бірка коштує 30 гривень, а штраф 120. І ми сьогодні цим законом відміняємо, переносимо безпосередньо можливість штрафу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u108.p2">І вдруге, ми входимо в позицію, коли третя особа або переробник може заплатити безпосередньо за цю бабцю. Але, разом з тим, ми будемо працювати над тим, тому що неможливо. Ця маленька бірочка 30 гривень, де вона коштує 4 гривні чи 3. Ми будемо працювати над тим і звертатися в пробірну службу, щоб вони переглянули кошторис для цих людей, найбідніших.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u108.p3">Тому, колеги, я просто вас прошу, тому що сьогодні дійсно це є проблема, ми б просто так не торпедували дане питання, тому що сьогодні по сигнальному голосуванню людей все ж таки немає. Але сконцентруйтеся, давайте проголосуємо, будь ласка, і знімемо це питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u109.p1">Дякую, шановні колеги. Будь ласка, співдоповідь Кутовий Тарас, керівник комітету. Далі готуйтеся, запишіться, два – "за", два – "проти".</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:45:38)</note>
            <note type="speaker">КУТОВИЙ Т.В.</note>
            <u who="КУТОВИЙ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u110.p1">Шановні колеги, комітет на своєму рішенні ухвалив, прийняв рішення підтримати даний законопроект за основу і в цілому, але виключивши з нього положення пункту 2, розділу один щодо перенесення строку набрання чинності положень щодо внесення змін до Кодексу України, я прошу це під стенограму, про адміністративні порушення, оскільки відповідні положення вже набрали чинності. У зв'язку з цим скорегувати назви законопроекту таким чином, проект Закону України про внесення змін до Закону України "Про ідентифікацію та реєстрацію тварин". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u111.p1">Давайте є бажаючі виступити, чи включаємо два – "за", два – "проти", чи дамо слово просто? Включаємо два – "за", два – "проти", будь ласка, записуємося два - "за", два – "проти" в обговоренні законопроекту, будь ласка. Будь ласка, Купрієнко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:46:57)</note>
            <note type="speaker">КУПРІЄНКО О.В.</note>
            <u who="КУПРІЄНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u112.p1">Олег Купрієнко, Радикальна партія Олега Ляшка. Шановні колеги! Як зазначив виступаючий з трибуни, основна, та що кормить сім'ю на селі – це корова. І ми вже так загнали ту бабусю на селі всякими реєстрами, перевірками, вакцинами, прививками, що цей скот скоро виріжуть. За що буде село виживати? І я всіх закликаю: давайте проголосуємо за даний законопроект і за основу, і в цілому, і спростимо життя селян, жінок, наших матерів, бабусь, хай вони доять молоко, виготовляють сметану, будемо їсти із задоволенням, давайте проголосуємо за цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u113.p1">Дякую за відповідальну позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u113.p2">До слова запрошується Герасимов Артур Володимирович, "Блок Петра Порошенка", з місця, чи від трибуни?</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:47:51)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u114.p1">Артур Герасимов, "Блок Петра Порошенка". Прошу передати слово народному депутату Споришу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u115.p1">Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:48:01)</note>
            <note type="speaker">СПОРИШ І.Д.</note>
            <u who="СПОРИШ І.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u116.p1">Шановні депутати, я думаю, що, дійсно, як було сказано і в доповіді, і в співдоповіді ми повинні цей закон підтримати. Я знаю, що ми йдемо в Європу, ми знаємо всі, щоб цих бірок у нас Європа не прийме, але разом з тим, давайте захистимо цих бабок старесеньких, дайте, дійсно, підемо на уступки. Давайте зробимо, щоб в цей трудний час, як би не було селянам важко, але повинні все зробити, щоб все-таки даний закон прийняти і облегчити хоч трошки долю цих селян, я дуже вас прошу, давайте відкрито, свідомо прийдемо до цього питання і проголосуємо "за". Підтримаємо даний законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u117.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u117.p2">Кириленко Іван Григорович, буде від трибуни, включіть мікрофон,будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:48:54)</note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u118.p1">Шановні колеги! Шановний головуючий! Дійсно, аргументів сказано на підтримку закону достатньо, його треба приймати. Це нормальна, цивілізована практика європейських країн. Угода про вільну торгівлю саме передбачає торгівлю, в тому числі і тваринницькою продукцією. І в любій країні Європейського Союзу шматок м'яса у супермаркеті через дві хвилин тобі скажуть, де вирощений і о котрій годині забитий, адресу і ім'я власника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u118.p2">Тому друзі, треба і нам це робити – це дійсно так і наче цивілізовано торгувати не зможемо. Але це плюс, мінус у цьому законі, можна застерегти, ідентифікація – це державна політика. І всі роки майже 10 років, які триває ідентифікація, все це робилося за рахунок державного бюджету, бо це державна політика, в якій зацікавлена перш за все держава. Баба Настя не експортує свою продукцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u118.p3">Тому коли зараз у цьому законі відміняють ті штрафи, перекладаємо вартість ідентифікації на селянське господарство на яке зараз тарифи, ціни на газ і на все інше ще сюди добавимо і ціну на от таку, яка записана у нас по ідентифікації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u118.p4">Друзі, це крім хвилі обурення нічого не викличе. Тому до другого читання треба чітко зафіксувати собівартість цієї процедури 5-7 гривень не більше, але не 35, які там записані і більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u118.p5">Тому давайте проголосуємо дружно за перше читання і за скорочення термінів підготовки до другого читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u119.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u119.p2">Завершальний виступ Юрко Левченко буде з місця. Включіть, будь ласка, мікрофон. І будемо голосувати. Депутати заходьте в зал!</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:50:33)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u120.p1">Левченко, "Свобода", 223 округ. Справа в тому, що в цьому законопроекті і в багатьох законопроектах, які вносить коаліція, є одна суттєва проблема, яка полягає у тому, що хороша ідея пов'язана також з абсолютно неприйнятними речами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u120.p2">В цьому проекті пропонується замінити фінансування робіт з ідентифікації та реєстрації на процедуру відшкодування з бюджету. То замість того, щоб одразу держава це сама оплачувала, селянин має це оплатити, потім подати на відшкодування з бюджету. Але питання: а чи йому відшкодують? Чи, може, Кабмін прийме ще якусь чергову постанову чи якісь зміни до Закону про Держбюджет, щоб, бачите, в нас немає грошей в бюджеті на те, щоб зробити це відшкодування. І тоді знову таки з'являється черговий фінансовий тягар на рядового селянина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u120.p3">Тому цей законопроект можна голосувати поки що тільки в першому читанні, а в другому читанні виключно за умови виключення цієї норми по відшкодуванню з бюджету. Держава має напряму фінансувати відповідні реєстраційні процедури.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u121.p1">Дуже вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u121.p2">Отже, ми почули всі думки "за" і "проти". І тому є прохання, щоб ми перейшли до визначення нашої позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u121.p3">Колег шановних депутатів я прошу зайти в зал. Також прошу до своїх карточок, до своїх робочих місць підійти, підготуватися до голосування, щоб ми відповідально змогли проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u121.p4">Отже, ставиться. Сигнальне? Є сенс сигнальне?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u121.p5">Тоді давайте ми спочатку проголосуємо, щоб ми не "валили" законопроект, сигнальне голосування за підтримку законопроекту 1484. Будь ласка, голосуємо. Прошу підтримати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(17:52:30)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u121.p6">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u121.p7">Мені здається, потенціал є і цілковито можна виходити на результативне голосування.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u122.p1">Давайте, колеги, сконцентрувалися, будь ласка. Важливий-важливий закон. Пропозиція була: за основу і в цілому чи за основу голосуємо його? Кутовий, за основу та в цілому, Тарас? За основу, да? За основу. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u122.p2">Колеги, сконцентрувалися! Давайте підтримаємо, це важливе питання для селян. За основу прошу голосувати. Прошу підтримати. 1484. За основу. Голосуємо, колеги. За основу. Прошу голосувати, колеги. За основу.</seg>
               <note type="time">(17:53:23)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u122.p3">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u122.p4">Є, рішення прийнято. Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u122.p5">Далі, шановні колеги. Проект Закону (реєстраційний номер 1901), підготовлений Юрієм Чижмарем, народним депутатом України. Є пропозиція автора розглядати його за скороченою процедурою. Прошу, прошу, щодо розгляду за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(17:53:58)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u122.p6">За-186</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u123.p1">Будь ласка, Чижмарь Юрій Васильович. Прошу доповідати закон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:54:11)</note>
            <note type="speaker">ЧИЖМАРЬ Ю.В.</note>
            <u who="ЧИЖМАРЬ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u124.p1">Шановні колеги, вашій увазі представляється Закон 1901 щодо спрощеної системи набуття громадянства двома категоріями осіб, які надали Україні важливу допомогу в захисті свого суверенітету і незалежності. Перша категорія – це особи, які зі зброєю в руках сьогодні на Сході захищають українську незалежність. Друге. це іноземці, мається на увазі особи без громадянства. Друга категорія осіб – це особи, які в місці свого проживання зазнають сьогодні утисків, тому що своїми діями підтримували авторитет України в світі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u124.p2">Ми вважаємо, що сьогоднішня процедура повинна бути спрощена для них, тому що вони сьогодні потребують захисту. Особи, які воювали на території країни в лаві Збройних Сил. Добровольчих батальйонів не можуть повернутися в місця свого проживання, оскільки там в Росії, в Білорусії, в інших країнах СНД на них очікує кримінальна відповідальність. А особи, які живуть сьогодні за кордоном і, скажімо, ми пам'ятаємо дуже негарні випадки, коли жінка в Російській Федерації повідомила про просування російської військової колони в сторону українського кордону, зазнала утисків і була затримана на 15 діб, втратила працю. Ми вважаємо, що такі люди, які сьогодні віддано йдуть на справу гуманності у світі повинні мати український захист і при необхідності отримати і українське громадянство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u124.p3">Зрозуміло, що сьогоднішня процедура ускладнена і має термін 1 рік. Тому ми пропонуємо 2 місяці з моменту подання ними заяви, тому що захист їх інтересів потребує сьогодні, іноземці, які перебувають на території країни і можуть повернутись в свої країни не можуть працевлаштуватися, а особи за кордоном не можуть там захистити свої громадянські права. Тому пропонуємо спростити цю процедуру, ми розуміємо, що є зауваження, там, до термінів, є якісь процедурні моменти. Але я думаю, що в проміжок між першим та другим читанням кожен може долучитися і можемо дорегулювати цей законопроект, аби сьогодні Україна показала лице до тих осіб, які, дійсно, відважно на відміну від багатьох українців захищають Україну на будь-якому фронті, як на східному, так і в міжнародному світі. Радикальна партія закликає вас проголосувати за цей закон, підтримати його і підтримати тих людей, які сьогодні захищають Україну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u125.p1">В нас є співдоповідач. Ми попросимо її виступити. Можливо, просто коротко, лаконічно. Закон важливий, необхідно його проголосувати. І я запрошую до слова Суслову Ірину Миколаївну. Прошу коротко і аргументовано. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:56:40)</note>
            <note type="speaker">СУСЛОВА І.М.</note>
            <u who="СУСЛОВА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u126.p1">Шановні колеги, шановні народні депутати, Комітет з питань прав людини, національних меншин і міжнаціональних відносин 8 квітня 2015 року розглянув Закон, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про громадянство України". А саме, щодо спрощення порядку прийняття до громадянства України окремих категорій осіб (реєстраційний номер 1901), внесений народними депутатами України Ляшком, Чижмарем, Поповим, Вовком і Лозовим. Законопроектом пропонуються зміни до статті 9 Закону України "Про громадянство України" (щодо спрощення порядку прийняття громадянства України осіб), які: перше – захищали суверенітет, територіальну цілісність і незалежність України та брали безпосередню участь в антитерористичній операції, чи військових діях у складі добровольчих батальйонів, партизанських загонів, чи інших територіальних формувань, що співпрацювали зі Збройними силами України, Міністерством внутрішніх справ України та Службою безпеки України; друге – зазнали порушень прав і свобод людини на території іноземної держави у зв'язку зі своєю позицією, чи діяльністю спрямованою на підтримку суверенітету, територіальної цілісності та незалежності України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u126.p2">Проектом передбачається, що на вказані категорії осіб не поширюються вимоги пунктів 3 і 6 частини другої цієї статті – це безперервне проживання на законних підставах, на території України протягом останніх 5-и років, отримання дозволу на еміграцію, володіння державною мовою, наявність законних джерел існування. Зазначені особи разом з клопотанням про прийняття до громадянства України подають рішення суду, яким встановлено відповідний факт безпосередньої участі в антитерористичній операції та військових діях. Комітет підтримує ідею проекту закону, є розуміння, що потрібно підтримати тих людей, які стали боронити нашу державу, що ці питання потрібно розглядати оперативно, бо на разі процедура прийняття до громадянства є досить тривалою в часі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u126.p3">За висновком Головного науково-експертного управління законопроект за результатами розгляду у першому читанні доцільно повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. Виходячи з актуальності порушеної проблеми, яка зараз має місце і яка потребує врегулювання, комітет прийняв.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u127.p1">Велике прохання, 10 секунд, пані Ірино. 10 секунд, будь ласка, дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУСЛОВА І.М.</note>
            <u who="СУСЛОВА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u128.p1">Комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України проект Закону України про внесення змін до Закону України прийняти за основу. Просимо вашої підтримки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u129.p1">Є пропозиції? Леонід Ємець, будь ласка. Хвилину Леонід Ємець і переходимо до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:59:13)</note>
            <note type="speaker">ЄМЕЦЬ Л.О.</note>
            <u who="ЄМЕЦЬ Л.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u130.p1">Шановні колеги! Леонід Ємець, фракція "Народний фронт".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u130.p2">Нехай рука відсохне у того депутата, який відмовиться зараз проголосувати за цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u130.p3">Тому що ці люди, вони більші громадяни ніж більша частина тих хто сидить в цій залі, а особливо тих хто звідси пішли, бо вони не відсиджуються в тилах, а своїм життям, своїм здоров'ям захищають українську громаду, захищають наш мир та спокій. Тому, колеги, це ваш обов'язок проголосувати за цей законопроект "за". Дати права, дати права громадян цим захисникам української держави. Голосуйте!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u131.p1">Олег Березюк, хвилина. Семен Семенченко, будь ласка, хвилина. Давайте не затягувати, краще голосувати, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(18:00:13)</note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЧЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЕМЕНЧЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u132.p1">С самого начала боевых действий большое количество иностранцев участвовала в защите Украины, в том числе и в батальоне "Донбасс", много грузин, много жителей Белоруссии, много жителей русских погибло защищая нашу Батькивщину. Фракция "Самопомич" поддерживает принятие этого закона. Это позволит людям, которые защищали нашу Родину легализоваться на конец и чувствовать себя такими же, как мы.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u133.p1">Будь ласка, Ірина Геращенко "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time">(18:00:49)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u134.p1">Шановні колеги, звичайно наша політична сила підтримує цей законопроект. І ми хочемо щиро подякувати кожному громадянину світу, який сьогодні відчуває себе громадянином України, є ним, по суті захищаючи територію України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u134.p2">Пане Спікеру, у мене до вас пропозиція щодо голосування сьогоднішнього дня. Пане Володимире, я хочу звернутися з двома темами, що не стосуються цього закону, але є що важливими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u134.p3">Перше, один із колишніх народних депутатів, членів нашої фракції успішно працює губернатором Тернопільської області, а тим часом у нас тут не вистачає в залі так само голосів, я пропоную, щоб все-таки він написав заяву відповідну про складання депутатських повноважень. І щоб пан Чубаров зайшов до нашої фракції – він є наступним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u134.p4">І друге важливе питання, сьогодні у нас день пройшов під знаком шахтарів. Подивіться, пів залу відсутні. Будь ласка, дайте доручення, щоб ті люди, які сьогодні прогулювали сьогоднішній день і завтра будуть прогулювати, щоб вони не отримали свою зарплату, нехай вона іде на погашення заборгованості шахтарям. Це буде правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u134.p5">Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u135.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u135.p2">Будь ласка, народний депутат Рибак, хвилину, і голосуємо, "Блок Петра Порошенка". Голосуємо, колеги!</seg>
            </u>
            <note type="time">(18:02:01)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u136.p1">Шановні колеги, треба подякувати авторам даного законопроекту, він є, дійсно, важливим. Але його треба приймати в першому читанні, і до другого читання підготувати процедурні всі питання, яким чином буде саме надаватися громадянство. В першому читанні його треба підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p1">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p2">Вносимо. вноситься пропозиція голосування за основу проекту Закону, реєстраційний номер 1901, щодо спрощення порядку прийняття до громадянства України окремих категорій осіб. За основу, друзі. Прошу, за основу. За основу.</seg>
               <note type="time">(18:02:50)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p3">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p4">Рішення прийнято, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p5">Далі, колеги. У нас є два закони. Один. Ще два закони важливих. Послухайте дуже уважно, дуже уважно! Зараз буде Закон про міжнародну технічну допомогу на Чорнобильській АЕС. А другий, закон, колеги, про ЗНО. Це те, де є неузгодженості в законодавстві, які маємо сьогодні виправити. Тому я просив би дуже відповідально до цього віднестися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p6">Будь ласка, 2168. Микола Томенко. За скороченою процедурою. Голосуємо. І я продовжую до 15 хвилин засідання. Щодо розгляду за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time">(18:03:36)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p7">За-175</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u137.p9">Будь ласка, Микола Володимирович. Буквально хвилину – і давайте будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="time">(18:03:48)</note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u138.p1">Шановні колеги, ситуація виглядає таким чином. Коли вносили зміни до Податкового кодексу, очевидно, я думаю, що не свідомо, була знята норма, яка є нормою наших міжнародних угод по фінансуванню будівництва "Укриття" в Чорнобилі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u138.p2">Ми 29 квітня маємо донорську конференцію і очікуємо, що ЄБРР, принципову позицію Німеччини підтримують всі інші європейські країни, і ми отримуємо останній транш у сумі десь порядку 850 мільйонів доларів і нарешті завершимо будівництво "Укриття-2" або саркофагу. Натомість їхнє прохання і зрозуміло ЄБРР і інших європейських країн повернутися до норми міжнародної угоди, яку ми зобов'язані виконувати, і звільнити від оподаткування міжнародну і технічну допомогу. Фактично ми повертаємося до діючої норми на 1 січня 2015 року. Ми вчора на комітеті податковому це обговорили, є повна підтримка комітету, голова комітету може сказати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u138.p3">Є прохання голосувати в першому і в цілому, виключивши з тексту законопроекту пункт 3 розділу І, а все решта підтримується в першому і в цілому. І, сподіваюсь, 29 квітня європейські держави активно нас підтримають і ми отримаємо 850.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139.p2">Колеги, давайте виправимо цю помилку. Я не думаю, що є необхідність доповідати. З врахуванням пропозицій комітету за основу і в цілому цей проект закону. 2168. 2168 за основу і в цілому. Це виправлення неточностей щодо технічної допомоги на Чорнобильську АЕС. Важливе питання, прошу, будь ласка, шановні колеги. Прошу голосувати за основу та в цілому. Давайте підтримаємо.</seg>
               <note type="time">(18:05:34)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139.p3">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139.p5">Наступне, колеги. Наступне. Я прошу народних депутатів повернутись до зали, будь ласка, запросіть. ЗНО – надзвичайно важливе питання 2672. Будь ласка, 2672 за скороченою процедурою, давайте підтримаємо.</seg>
               <note type="time">(18:06:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139.p6">За-194</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u139.p8">Лілія Михайлівна, будь ласка, буквально хвилину і ми проголосуємо ще два закони дуже важливих.</seg>
            </u>
            <note type="time">(18:06:15)</note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u140.p1">Шановні колеги, цей Закон він називається "Про вищу освіту" (щодо удосконалення прийому на навчання та розміщення державного замовлення) спрямований на виправлення технічних неточностей, які є в Законі "Про вищу освіту" та на прозорість формування державного замовлення. Іде мова про різночитання в різних частинах статті 44 закону. Ми узгоджуємо ці частини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u140.p2">Також дуже важливо, щоб я зараз під стенограму сказала одну річ, яку я прошу вислухати. Що формування державного замовлення буде здійснюватися з врахуванням всіх факторів перечислених тут у законі. Також після слів "пропозицій вищих навчальних закладів" доповнюємо словами "з урахуванням регіональних потреб".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u140.p3">Прошу підтримати за основу і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p2">Давайте підтримаємо, шановні колеги. Я думаю, що Лілія Михайлівна дуже чітко висловила позицію щодо цього закону. Є пропозиція прийняти цей закон за основу та в цілому. Підтримується? Прошу голосувати, друзі, за основу і в цілому. Давайте підтримаємо питання освіти. За основу і в цілому, будь ласка, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(18:07:47)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p3">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p4">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p5">Колеги, хочу порадитися з вами, ще два є закони, які дуже важливі. Перший закон це про особливості здійснення права власності у багатоквартирному будинку, підготовлений. Немає, да? Немає голосів. Добре. Але все-таки я сигнальний поставлю на 1565. Про що йде мова, друзі? Мова йде про те, що цей закон руйнує монополію ЖЕКів, цей закон повністю підтриманий всім громадянським суспільством, експертним середовищем і підтриманий органами місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p6">Це друге читання вже, це вже таблиця. Якщо є можливість голосувати. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p7">Дивіться, ще один є закон важливий. Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо заборони приватизації об'єктів інженерної інфраструктури меліоративних систем та земель, на яких ці об'єкти розташовані. Меліорація. 1128. Колеги, є пропозиція голови профільного комітету і народного депутата Гордєєва голосувати за основу і в цілому про заборону меліорації, про заборону приватизації об'єктів інженерної інфраструктури, меліоративних систем та земель, на яких ці об'єкти розташовані. Справедливий закон? Давайте, колеги, за основу та в цілому 1128, прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p8">За основу і в цілому, друзі. Давайте підтримаємо.</seg>
               <note type="time">(18:09:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p9">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p10">Хто не встиг? Добре, будь ласка, давайте за основу і в цілому 1128. Приготувались голосувати, ні? Приготувались голосувати? за основу і в цілому голосуємо 1128.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p11">За основу і в цілому.</seg>
               <note type="time">(18:10:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p12">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p13">Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p14">Колеги! Останній раз, заспокоїлись. Колеги, в другому читанні та в цілому. Це друге читання, а не перше. Друге читання та в цілому, друзі, 1128, прошу підтримати, голосуємо. Сергій, голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p15">У другому читанні та в цілому.</seg>
               <note type="time">(18:11:12)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p16">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p17">У другому читанні та в цілому 1128, колеги, сконцентруйтесь, прошу і не бігайте по залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p18">В цілому. У другому читанні та в цілому. Вставляйте карточку, будь ласка. У другому читанні та в цілому, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(18:11:54)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p19">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p20">Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p21">Друзі, дякую ми перенесемо розгляд цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p22">Шановні колеги, багато сьогодні важливих законів проголосували, але дуже багато і не проголосували. Завтра відбудеться ранкове засідання о 10 годині. Вечірнє засідання Верховної Ради оголошую закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-04-23-m1.u141.p23">Керівники фракцій, зайдіть, будь ласка, до мене до кабінету, прошу.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
