<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5879.html</idno>
               <date when="2015-05-15">2015-05-15</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2015-05-15">2015-05-15</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 15 травня 2015</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ДЕВ’ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">15 травня 2015 року, 10 година 05 хвилин</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:05:58">10:05:58</time></note>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги! Дякую, що розблокували трибуну, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u1.p2">Шановні колеги, будь ласка, заходимо в зал для початку роботи. Будь ласка, секретаріат Верховної Ради України, запрошуйте народних депутатів в сесійний зал. Голови фракцій, запрошуйте депутатів до роботи. Через кілька хвилин ми розпочнемо нашу роботу, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:07:05">10:07:05</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p1">Добрий ранок, шановні колеги народні депутати! Прошу займати свої місця. Ми розпочинаємо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p2">Прошу підготуватися до реєстрації і розпочати реєстрацію, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T10:07:28">10:07:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p3">Ми маємо в залі 245 народних депутатів. Шановні колеги, оголошую ранкове засідання Верховної Ради України відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p4">Перед тим хочу від вашого імені і від себе особисто привітати наших колег народних депутатів з днем народження, а саме, Ірину Володимирівну Геращенко. Давайте привітаємо Ірину з днем народження і побажаємо всього самого, самого найкращого. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> А також нашого колегу Андрія Анатолійовича Тетерука. Теж вітаємо, шановний колего. Успіхів і благополуччя.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p5">Шановні колеги, і давайте привітаємо "Дніпро" з вчорашнім виграшем, багато вболівальників. Браво!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p6">Шановні колеги, сьогодні у нас "година запитань до Уряду". Хочу вас проінформувати, що члени Кабінету Міністрів присутні в ложі уряду, і присутній у нашій роботі Прем’єр-міністр України Арсеній Петрович Яценюк. Давайте привітаємо Арсенія Петровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p7">Шановні колеги, 15 травня 1990 року, 25 років тому, почала роботу Верховна Рада Української Радянської Соціалістичної Республіки дванадцятого скликання, яка згодом була перейменована у Верховну Раду України першого скликання. Верховна Рада України першого скликання стала фундаментом українського парламентаризму та виконала велику історію, історичну місію – започаткувала процес утвердження незалежної держави Україна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p8">16 липня 1990 року Верховна Рада ухвалила Декларацію про державний суверенітет України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p9">24 серпня 1991 року Верховна Рада першого скликання проголосила Акт незалежності України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p10">Зараз з нами працюють учасники тих визначних подій, наші колеги народні депутати України, саме: Ігор Олексійович Гринів, Юхим Леонідович Звягільський, Юлій Якович Іоффе, Сергій Володимирович Куніцин, Анатолій Сергійович Матвієнко, Віктор Михайлович Пинзеник і Сергій Владиславович Соболєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p11">Хочу запросити до слова від імені наших колег, які стоять у витоків українського парламентаризму, саме Ігоря Олексійовича Гриніва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u2.p12">Будь ласка, Ігор Олексійович. Давайте привітаємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:10:41">10:10:41</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНІВ І.О.</note>
            <u who="ГРИНІВ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p1">Дорогі колеги! Сьогодні, дійсно, свято, бо як казав український поет Олександр Олесь: "Яка краса – відродження країни". Сьогодні свято і день народження у всіх нас, у всіх парламентарів, тому що в цей день, 25 років назад, народився український парламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p2">Пройшли перші вільні вибори і створили перший представницький орган, Верховну Раду, першого демократичного скликання, саме в цей день відбулося її перше засідання. Це був той парламент, який змінив долю України. З нього почався історичний процес національного самовизначення. Незважаючи на те, що республіка продовжувала залишатися частиною СРСР, попри спроби продовжити життя імперії через підписання так званого нового союзного договору незалежна Україна вирушила у свій історичний шлях 25 років тому, коли відкрилося саме в цьому залі перше засідання парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p3">Потім були підписані Декларація про державний суверенітет, потім піднімали синьо-жовтий прапор, проголошували Акт незалежності і розбудовували інститути суверенної держави. Але сьогоднішня дата не лише привід для ностальгійних спогадів про доленосні часи світанку незалежності – це слушна нагода підбити перші підсумки, чвертьстолітнього досвіду державотворення. Ці підсумки є особливо важливими сьогодні, коли Україна веде війну за свою незалежність, долаючи зовнішню агресію, економічну кризу і політичну турбулентність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p4">Нині ми переживаємо момент істини – це момент напруження усіх сил нації і одночасно момент патріотичного піднесення, європейських сподівань і оновлення самих принципів взаємодії влади і народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p5">Отже, кілька висновків з пройдешнього шляху. Перший висновок, який необхідно зробити: українська незалежність стала доконаним фактом. Подобається це комусь чи не подобається. Він більше не викликає сумніву від дискусій. Українська держава відбулася як незалежна, відбулася як соборна, відбулася як демократична держава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p6">Події останнього року показали, що наша незалежність вміє себе захищати. Вона навчилася відрізняти правду від брехні, друзів від ворогів. Українці показали, що гідність і свобода – це ті цінності, Які об’єднують нас і роблять українську націю соборною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p7">Імперії завжди прагнуть реваншу, але з Україною цього зробити не вдалося. І це не зважаючи на те, що в нас вже був встановлений маріонетковий режим Януковича, а для повернення України в новий СРСР були задіяні потужні економічні, військово-політичні, ідеологічні і пропагандистські важелі. Більше того, стійкість України, її вибір на користь незалежності європейських цінностей, можливо, стане вирішальною перепоною для російського реваншизму і врятує величезний регіон Євразії від нових конфліктів і дестабілізації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p8">Другий висновок – про шкоду багатовекторних манівців і чесність перед собою. Операція "Русская весна" відкрила всім очі, тому, хто ще мав сумніви стосовно наших істинних союзників і противників у сучасному світі. Все, що говорили українські патріоти про загрози з боку України, блискуче підтвердило керівництво Російської Федерації. Для українців і всього цивілізованого світу нам більше нічого додати до цих характеристик. Але шлях до усвідомлення реальності був дуже тривалим і складним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p9">Багато на ньому було втрат і помилок. Ми прийшли до кризи 2014 року із зруйнованою обороноздатністю України, розбалансованою системою національної безпеки, спотвореною системою патріотичного виховання, з ідеологічними покручами в головах людей і в офіційних державних документах. Відсутність власної довгострокової стратегії зупинило країну. Але тепер все треба і можливо виправити. Ми можемо порівняти результати політичних, економічних перетворень, які здійснили країни Центральної Європи з нашим сучасним станом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p10">Країни, які відразу стали на шлях європейського розвитку і європейської інтеграції, отримали чітку перспективу і гарантії безпеки. А ми отримали нинішню кризу, як результат тупцювання на місці і безкінечних компромісів з минулим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p11">То ж третій висновок. Необхідність чіткого плану реформ. Усім має бути зрозуміло: якщо ми не зламаємо корупційну олігархічну систему сьогодні, то вона зламає нас. Але це не єдина умова нашого національного успіху. Ми повинні зрозуміти, що Українську державу не можна збудувати за рецептами і канонами Доби Хмельниччини та Гайдамаччини. Не працюють ідеологічні конструкції ХІХ і модель розвитку ХХ століття. Ми повинні будувати наш спільний український дім в реаліях ХХІ століття. Україна має розвиватися на сучасних цінностях, стати країною сталого розвитку, а українська нація – модерною світовою нацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p12">І найголовніший урок з 25-річного досвіду полягає в тому, що зміни в Україні відбуваються не за бажанням політиків, вони не є результатом державних рішень чи волі окремою особи. Зміни в Україні робить сам народ, він примушує політиків, чиновників і навіть олігархів працювати на незалежність, проголошувати незалежність, скидати диктаторів і давати відсіч зовнішньому ворогу. Тому ми обов’язково будемо жити по-новому, бо це не від нас з вами залежить. Зміни в Україні будуть відбуватися під тиском громадян, які вже прийняли рішення яка країна їм потрібна. Ці зміни можуть відбуватися завдяки нам, а можуть – всупереч нам і без нас. І цей вибір за українським парламентом восьмого скликання, за урядом і за Президентом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u3.p13">Дякую. Вітаю всіх ще раз святом. з днем народження.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u4.p1">Дякую. Дякую, Ігор Олексійович. Вітаємо!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u4.p2">Шановні колеги народні депутати! 14 травня 2015 року Центральна виборча комісія зареєструвала народних депутатів України, обраних на позачергових виборах народних депутатів України 26 жовтня 14-го року, а саме: Чубарова Рефата Абдурахмановича, включеного до виборчого списку партії "Блоку Петра Порошенка", а також Немировського Андрія Валентиновича, включеного до виборчого списку політичної партії "Об’єднання "Самопоміч".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u4.p3">У зв’язку з цим відповідно до статті 79 Конституції України перед вступом на посаду народні депутати України складають присягу перед Верховною Радою України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u4.p4">Для складення присяги на трибуну запрошується народний депутат України Чубаров Рефат Абдурахманович. Будь ласка, вас, будь ласка, запрошую вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u5.p1">Присягаю на вірність Україні. Зобов’язуюсь усіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України, дбати про благо Вітчизни і добробут Українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України, виконувати свої обов’язки в інтересах усіх співвітчизників.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u6.p1">Вітаємо, шановний колего, вітаємо, Рефат Абдурахманович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u6.p2">Будь ласка, одну хвилину, прошу. Народний депутат України, Чубаров, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:20:26">10:20:26</time></note>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u7.p1">Шановний Голово, шановний Прем’єре-міністр, шановні колеги, шановні виборці. Мені не раз доводилося виступати з цієї трибуни, але навіть у страшному сні не міг собі уявити про те, що присягу на вірність України буду приймати в той час, коли Крим окупований, а проти України ведеться війна Росією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u7.p2">Сотням, сотням тисяч громадян України, які живуть сьогодні в Криму, не доводилося оголошувати слова присяги на вірність Україні, але вони залишаються вірними Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u7.p3">Держава не змогла, держава не змогла їх захистити. Не змогла, оскільки в найтяжчий для наш час ворог напав на нашу державу. Але маємо виходити з того, що всі ці громадяни України чекають на визволення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u7.p4">Шановні колеги, я хочу подякувати вам за ті рішення, які приймаються як кроки до визволення Криму, за вчорашнє рішення. Але в той же час хочу закликати всіх нас до роботи над удосконаленням нашої роботи такої, яка приведе до визволення Криму. Хочу просто стверджувати, що нашими з основних принципів мають бути і такі: війна проти України розпочалася з окупації Криму, війна має завершитися визволенням Криму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u7.p5">Другий лозунг, який має бути принципом нашої роботи, – відстоїмо Україну – повернемо Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u7.p6">Дорогі другі, маємо дуже багато змінити. Не може бути такого, щоб окупаційна влада кожного дня нарощувала репресії проти кримських татар, проти людей інших національностей, і в той же час взаємовідносини материкової України з окупованою частиною Криму продовжувалися б так, як вони сьогодні діються. Впевнений, що ми приведемо у відповідний порядок наші взаємовідносини. І всі наші зв’язки з окупованою частиною будуть слугувати одній меті – захисту прав людини, громадян України на окупованій території.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u7.p7">Я хочу завершити свій виступ проголошенням таких слів. <note type="comment">(Слова кримськотатарською мовою)</note> Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u8.p1">Дякуємо, шановний колего.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u8.p2">Будь ласка, для складання присяги на трибуну запрошується народний депутат України Немировський Андрій Валентинович. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НЕМИРОВСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="НЕМИРОВСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u9.p1">Присягаю на вірність Україні. Зобов’язуюсь усіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України, дбати про благо Вітчизни і добробут Українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законі України, виконувати свої обов’язки в інтересах усіх співвітчизників. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u10.p1">Вітаємо, шановний колего! Бажаємо успіхів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u10.p2">Шановні колеги, декілька оголошень і переходимо до "години запитань до Уряду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u10.p3">Згідно із поданням. Оголошення. Згідно із поданими заявами та відповідно до частини третьої статті 60 Регламенту Верховної Ради України повідомляю про входження народних депутатів України Балицького Євгена Віталійовича і Шенцева Дмитра Олексійовича до складу депутатської фракції "Опозиційний блок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u10.p4">Повідомляю про створення у Верховній Раді України восьмого скликання міжфракційного депутатського об’єднання "За розвиток місцевого самоврядування". Головою міжфракційного депутатського об’єднання "За розвиток місцевого самоврядування" обрано народного депутата України Куліченка Івана Івановича. Вітаємо, Іване Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u10.p5">Шановні народні депутати, сьогодні напередодні трагічної дати – 18 травня, коли 71 рік тому з Криму було депортовано кримськотатарський народ, у Верховній Раді України на знак вшанування пам’яті жертв цього акту геноциду відкривається виставка фоторепродукції картин кримськотатарського художника Рустама Імінова із серії "Депортація". Запрошую вас на цю виставку, що розміщена на третьому поверсі парламенту. Впевнений в тому, що враження від виставлених робіт допоможе вам осягнути глибину цієї народної трагедії кримських татар.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u10.p6">Шановні колеги, переходимо до інших питань порядку денного, відповідно до письмових запитів. Запрошую для інформації, виступу заступника міністра соціальної політики Віталія Володимировича Мущиніна. Далі – голова державного. Це заступник міністра соціальної політики. І далі – голова Державного агентства з енергоефективності та енергозбереження України Сергій Савчук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u10.p7">Будь ласка, Віталій Володимирович. 15 хвилин виступайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:25:57">10:25:57</time></note>
            <note type="speaker">МУЩИНІН В.В.</note>
            <u who="МУЩИНІН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! Відповідно до запитів, які надійшли з приводу "години запитань до Уряду" є питання, пов’язані з програмою, з новою програмою житлових субсидій, можливістю цієї програми сьогодні розгорнутися в тому обсязі і в тому напрямку, як ми і запланували. Тому з вашого дозволу, я хотів би дуже коротко, стисло поінформувати про те, що сьогодні робиться і що ми плануємо ще вдосконалювати в цьому напрямку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p2">Отже, на сьогодні у нас є один із найбільших важливих і актуальних напрямків діяльності нашого міністерства і всієї системи нашого соціального захисту, це впровадження програми житлових субсидій. Ми взяли на себе зобов’язання компенсувати сьогодні сім’ям втрати на оплату житлово-комунальних послуг у обсягах, що перевищують обсяг обов’язкового платежу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p3">А з 1 травня обов’язкова частка плати за житлово-комунальні послуги визначається для всіх категорій домогосподарств за єдиною формулою і залежить лише від доходу родини. Тобто, чим більше доходи, тим більше обов’язкова плата за комунальні послуги. Від 4 відсотків і до 25 навіть може доходити така обов’язкова плата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p4">Головним нововведенням нашої спрощеної програми сьогодні є впровадження механізму призначення субсидій на основі інформації про доходи, які декларуються громадянами. Тобто при прийнятті рішень щодо призначення субсидій ми запровадили принцип довіри до даних, які надаються громадянами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p5">Крім цього, ми також впровадили такий інструментарій щодо спрощеного механізму. Це призначення субсидій на підставі лише двох довідок – заяви і декларації. Надання субсидії на 12 місяців, а не на 6, як було раніше. Запровадження автоматичного принципу призначення субсидій на новий період їх призначення. Спрощені форми заяви і декларацій, які сьогодні містяться на одному аркуші замість 5-6 аркушів, які вони були раніше. Скасування всіх обмежень щодо майнового стану осіб. І, крім цього, ми дали можливість сьогодні оформлювати субсидію особам, які не зареєстровані в житловому приміщені, але орендують житло. Тобто я хочу сказати, що сьогодні у нас майже 1,3 мільйона громадян, які одержують житлові субсидії. Їм не потрібно звертатися знову за призначенням житлових субсидій, призначення житлових субсидій буде проведено в автоматичному режимі без додаткових звернень і додаткового подання документів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p6">Окремо хочу в цьому плані зазначити, що рішенням уряду прямо заборонено вимагати від громадян додаткові довідки або дані, які можуть впливати на процес призначення житлових субсидій. Отже, зазначені зміни набрали чинності з 1 травня цього року і при цьому за нашими прогнозами-розрахунками очікується, що чисельність одержувачів житлових субсидій може скласти від 3,5 до 4 мільйонів сімей. Тобто це майже 25 відсотків сімей України, які мають увійти в програму житлових субсидій. Це дуже суттєвий відсоток охоплення населення соціальною програмою. В той же час хочу сказати, що на початку 2000 років в програмі житлових субсидій вже перебувало біля 3 мільйонів осіб, сімей. Отже, у нас є впевненість в тому, що органи соціального захисту справляться з відповідним завданням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p7">Для забезпечення інформування громадян про програму житлових субсидій Кабінет Міністрів в постанові, пункт 3, новою постановою 106-ю доручив Мінрегіону та Міненерговугілля з Мініфраструктурою забезпечити виготовлення та доставку кожному споживачу спрощених форм заяви та декларації. За даними, якими ми сьогодні володіємо, відповідну роботу завершену вчасно та в повному обсязі. Тобто майже кожна з 16,2 мільйонів домогосподарств отримало на свою адресу бланки заяви та декларації для звернення за субсидією з одночасним зазначенням органу, до якого вони мають звертатися в письмову вигляді. При цьому для отримання субсидій громадяни можуть не приходити до управлінь, а звертатися до управлінь через пошту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p8">Ми розуміли, що враховуючи безпрецедентність масштабності проведеної роботи, могли виникати і певні непорозуміння. Хтось міг отримати і два пакета документів, хтось міг таких документів і не отримати. І тому для вирішення цього питання завчасно Мінсоцполітики спільно з Світовим банком забезпечував виготовлення додатково понад два мільйона примірників бланків заяв та декларацій, які передаються органу соціального захисту. Це дозволить нам використати можливість отримання відповідних форм для громадян, які виявляють бажання самостійно прийти до управління соціального захисту і безпосередньо на місці оформити за допомогою фахівців, які сьогодні займаються призначенням субсидій, оформлювати субсидії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p9">Отже, з метою реалізації спрощеного порядку призначення житлових субсидій на цей час Мінсоцполітики розроблено і надіслано в регіони 21 квітня програмне забезпечення. На сайті Мінсоцполітики розміщено калькулятор розрахунку субсидій, який дозволяє зорієнтуватися щодо розміру житлових субсидій за умови звернення за її призначенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p10">Крім цього, для організації обміну інформацією про доходи одержувачу субсидій проведено відповідну роботу з Державною фіскальною службою та Пенсійним фондом, з тими органами, з якими ми будемо обмінюватись даними щодо перевірки достовірності інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p11">Нами затверджено спільний наказ з Міністерством фінансів, заюстовано Міністерством юстиції, який зараз затверджує протоколи обміну відповідною інформацією. Тобто всі технічні заходи необхідні для того, щоб програма запрацювала, вже зроблені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p12">Крім того, знову ж таки за підтримкою Світового банку, за фінансуванням Світового банку напротязі одного місяця наше міністерство організувало проведення навчальних семінарів для спеціалістів всіх органів соціального захисту та органів виконавчої влади щодо положень спрощеного порядку призначення житлових субсидій. Охоплено кожен район та кожне місто. З метою інформування населення про спрощений порядок житлових субсидій міністерством та місцевими органами соцзахисту постійно проводиться інформаційно-роз’яснювальна робота.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p13">Наразі організаційні питання дуже важливі, які ми відслідковуємо покладені на місцеві органи. Це і забезпечення безперебійної роботи органів соціального захисту, і злагоджена робота управлінь, наших управлінь так і інших органів, підприємств, організацій щодо отримання інформації про склад зареєстрованих житлових приміщень і забезпечення житлово-комунальними послугами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p14">Я хочу також сказати, що ця робота нами не припиняється. Ми продовжуємо щоденно актуалізувати дані і продовжуємо нарощувати нашу інформаційну кампанію щодо роз’яснень призначення житлових субсидій. Отже, з 1 травня, я можу зазначати, що наш порядок запрацював. Наразі ми ще не можемо дати оперативні дані, нами запроваджений щотижневий моніторинг, але перші дані почнуть надходити лише сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p15">В той же час до міністерства вже звертаються громадяни щодо випадків порушень з боку органів місцевої влади, соціальних служб, надавачів послуг. Хочу сказати, що кожне звернення з цього питання опрацьовується та оперативно вирішується. Ми розуміємо, що без цього така масштабна програма не могла запрацювати, але для цього у нас є ресурси, щоб виправляти ситуацію. Нами також щотижнево розміщується на сайті Мінсоцполітики відповіді на більш типові запитання, які сьогодні надходять з питань оформлення субсидій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p16">Хочу також подякувати народним депутатам, які через свої запити інформують нас щодо виникнення проблем призначення субсидій за результатами своєї роботи з виборцями. Хочу висловити подяку Комітету Верховної Ради з питань соціальної політики, зайнятості та пенсійного забезпечення за надані 27 квітня зауваження і пропозиції щодо порядку призначення житлових субсидій. Більшість порушених питань законодавчо врегульовано, решта питань потребує детального вивчення та аналізу і буде врегульовано найближчим часом за підсумками перших результатів роботи нового порядку житлових субсидій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p17">Я хочу зазначити в цьому плані наступне. Підвищення тарифів відбулося в квітні поточного року одночасно із завершенням опалювального сезону. Відповідно платіжки за комунальні послуги, які надходять громадянам у травні, вже не містять вартості послуг з опалення, яка складає понад половини розміру загального платежу. Зважаючи на це, основне навантаження на управління соцзахисту щодо призначення субсидій очікується з початком опалювального періоду, тобто у жовтні 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p18">Враховуючи зазначене, нами передбачена повторна кампанія щодо інформування населення про діючі програми житлових субсидій, а також повторна доставка спрощеної форми заяв і декларацій домогосподарствам перед початком опалювального періоду. До цього часу ми врахуємо всі проблемні питання, які обов’язково будуть виявлені при запровадженні з 1 травня діючого порядку, а також ті, які сьогодні вже ми бачимо, що їх треба врегульовувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p19">Підсумовуючи все сказане, хочу сказати ще, що нова система субсидій працює. Безперечно є проблеми щодо її реалізації, але це не ті проблеми, які сьогодні, можна сказати, можуть заблокувати роботу. Їх можна вирішити і вирішити організаційними заходами. Дуже багато ще в напрямку проведення роз’яснювальної компанії, обізнаності громадян щодо механізму житлових субсидій, але ці питання лише спонукають нас не зменшувати увагу до цієї проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p20">І ще одне питання, на якому я хотів би зупинитися. Сьогодні дуже багато розмов йде про те, що призначення житлових субсидій може потягнути за собою в подальшому при певних випадках відчуження майна, або конфіскації житла за борги, або ще інші питання. Я хочу сказати, що такого житловою програмою не передбачено. Навпаки, сьогодні громадяни, які мають заборгованості за плану житлово-комунальних послуг, мають право звертатись за житловими субсидіями. І житлові субсидії в цьому плані не враховують цю заборгованість, тобто будуть надаватись житлові субсидії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p21">Проте єдина умова припинення житлових субсидій полягає в тому, якщо громадяни не сплачують свою обов’язкову частку. В цьому випадку буде припинена житлова субсидія. Але, якщо громадяни не сплачують свою обов’язкову плану у зв’язку з тим, що є заборгованість з оплати житлово-комунальних послуг, в цьому випадку ми не враховуємо цю норму, і житлові субсидії продовжують нараховуватись, а громадянин або родина має сплатити комунальну обов’язкову частку після отримання відповідної заборгованості заробітних плат і соціальних виплат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u11.p22">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u12.p1">Дякую. Будь ласка, займайте своє місце.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u12.p2">Будь ласка, Савчук Сергій Дмитрович, на трибуну прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:38:12">10:38:12</time></note>
            <note type="speaker">САВЧУК С.Д.</note>
            <u who="САВЧУК С.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p1">Шановний пане Голово, шановний пане Прем’єр-міністр і шановні народні депутати! За дорученням Прем’єр-міністра я, з вашого дозволу, розповім про ті дії уряду, які сьогодні запроваджуються з метою зменшення фінансового навантаження на домогосподарства для того, щоб їхні платіжки при сплаті за житлово-комунальні послуги були значно менші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p2">Ми пам’ятаємо минулій рік. Наступний слайд, будь ласка. Ми пам’ятаємо наступний рік, коли починаючи з середини минулого року, вже не стільки стояла ціна про газ, скільки стояло питання про наявність газу. І тому урядом було запроваджено ряд адміністративних, а також стимулюючих заходів для того, щоб зменшити споживання імпортного російського газу, а також замінити його будь-якими іншими видами палива. Зокрема, нами було направлено державні субвенції на модернізацію котелень у минулому році. Крім того, ми зменшили соціальні норми використання газу в теплі і на конфорці. Крім того, адміністративним шляхом було зменшено на 30 відсотків ліміти споживання газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p3">Ми запровадили так званий "пільговий тариф". Поверніть, будь ласка, слайд назад. Ми запровадили так званий "пільговий тариф", який на сьогоднішній день. пільговий тариф для запровадження у теплогенеруючих установах, які будуть використовувати інші, крім газу, види палива. І ряд інших заходів. Ми дали можливість населенню отримати кредити на встановлення негазових котлів, де уряд бере на себе частину фінансового навантаження в обсязі 20 відсотків відшкодування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p4">І що на сьогоднішній день ми маємо? За опалювальний сезон 2014-2015 року по таким трьом важливим категоріям споживачів газу як бюджетні організації, тепло генеруючі підприємства, населення, нам вдалося скоротити споживання газу на 20 відсотків. Це майже 5 мільярдів кубічних метрів газу. І я переконаний, що таке скорочення нам вдалося зробити за рахунок тих дій уряду, про які я щойно сказав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p5">Наступний слайд, будь ласка. Детальніше я хочу зупинитися на механізмі підтримки населення з метою дати їм можливість скоротити свої витрати на оплату житлово-комунальних послуг. Урядом було вперше запропоновано програму, яка носить передовий європейський характер. Ми 20 відсотків почали кредитувати тіло кредиту на кредити, які видає ощадбанк. І зверніть, будь ласка, увагу, що ця програма дуже гарно в нас пішла. Буквально в перший же. перші же два тижні роботи цієї програми видано кредитів на 2 мільйони 250 тисяч. Далі 12 мільйонів, 28 мільйонів. Сьогодні вже люди взяли кредити на 50 мільйонів на негазові котли. При цьому держава вкладає з своєї сторони лише 20 відсотків, тобто величезний ефект мультиплікатора – один до п’яти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p6">Крім того, така програма, результати цієї програми дали нам підстави запровадити новий механізм компенсації для населення. Тому сьогодні ми вже прийняли постанову (в квітні-місяці) про поширення механізму компенсації на утеплення для населення, де для індивідуальних домогосподарств уряд виділятиме 30 відсотків відшкодування на матеріали і обладнання для утеплення, а на ОСББ житлово-будівельні кооперативи – до 40 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p7">Наступний слайд, будь ласка. Я окремо хочу звернути увагу, що Верховною Радою було прийнято дуже важливий законопроект 1313 і 1409 для укладення енергосервісних договорів і окрема подяка за це шановним народним депутатам, спікеру і Президенту за його підписання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p8">Ці важливі законопроекти дають можливість запустити в роботу приватних інвесторів в бюджетну сферу для її утеплення і зменшення споживання енергетичних носіїв. Повернення інвестицій на утеплення буде проводитися не за рахунок видатків Державного бюджету, а за рахунок різниці, яка отримується в результаті скорочення споживання енергетичними ресурсами бюджетними установами. При цьому частина економії буде залишатися для бюджету. Цей механізм дає можливість створити новий ринок енергосервісних контрактів, який сягає до 200 мільярдів гривень. Це потенціал економії в бюджетній сфері до 1 мільярда кубічних метрів. Також це підвищення комфорту в соціальних закладах: школах, дитячих садках, лікарнях. А також це продовження строку економічного життя цих будівель – не менше ніж 15 – 25 років. І на сьогоднішній день уряд працює над розробкою примірного енергосервісного договору, після чого ці енергосервісні контракти будуть запроваджені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p9">Наступний слайд, будь ласка. Також буквально вчора Верховною Радою було прийнято проект рішення номер 1565 про особливості здійснення права власності в багатоквартирному будинку. Зазначений законопроект, як ви знаєте, дасть можливість простимулювати створення ОСББ, а саме на відшкодування утеплення ОСББ направлені ті програми, які на сьогоднішній день прийняті урядом. І це теж дуже важливий крок, за що я дякую і спікеру, і шановним народним депутатам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p10">І одночасно хочу попросити вас, шановні народні депутати, підтримати урядовий законопроект номер 1581 про житлово-комунальні послуги, який на сьогоднішній день вже знаходиться в комітеті і в якому йдеться в тому числі про запровадження обов’язкового комерційного обліку води і тепла, а це є основною передумовою для впровадження енергоефективних заходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p11">Наступний слайд, будь ласка. Ми знаємо, що в Україні є величезні зобов’язання перед Енергетичним співтовариством, перед Європейською комісією і Європейським Союзом щодо запровадження їхніх стандартів енергозбереження. І в нас є ряд директив, які ще були прийняті у 2006-му, в 2010, інші директиви, які були прийняті в цих роках, які мали виконуватися Україною і попередніми урядами. На жаль, завдяки бездіяльності попередніх урядів ми ці директиви не виконали. І тому вже в цьому році, в минулому році нам потрібно було починати всю цю роботу з нуля для того, щоб наздогнати ті темпи, які перед нами поставило енергетично співтовариство, Європейська комісія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p12">І результати теж уже є. Зокрема, відповідно до 32 директиви ЄС про ефективність кінцевого використання енергії та енергетичні послуги вже прийнято два законопроекти, про які я згадував, про енергосервісні контракти. Також урядом вже розроблено проект Постанови про затвердження Національного плану дій про енергоефективність до 2020 року. Сьогодні ця постанова вже погоджена з Мінрегіоном і опрацьовується в центральних органах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p13">Також відповідно до тієї ж директиви ми працюємо сьогодні над створенням державної установи – Фонд енергоефективності. Більш детально я зупинюся. Крім того, ми сьогодні опрацьовуємо разом з енергетичним співтовариством і з проектом UNIDO проект Закону про енергетичне використання паливно-енергетичних ресурсів. Також відповідно до директиви 31 нами розроблено проект Закону про енергетичну ефективність будівель. Сьогодні ми вже його надіслали до Мін’юсту. Досить важливий законопроект, який, ми сподіваємося, найближчим часом будемо подавати в зал. І до речі, відпрацьовували цей законопроект ми також з представниками депутатського корпусу. Крім того, відповідно до директив ЄС нами вже на сьогоднішній день розроблені ряд технічних регламентів, які мають бути застосовані також в Україні стосовно споживання енергетичних ресурсів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p14">Наступний слайд, будь ласка. Окремо хочу зупинитися над важливим документом, проектом Постанови про Національний план дій з енергоефективності до 2020 року в рамка 32 директиви ЄС від 2006 року. Зверніть, будь ласка, увагу, що основне навантаження стосовно скорочення енергетичних ресурсів відбудеться в рамках цього плану в першу чергу за рахунок побутового сектору – це скорочення на 50 відсотків, а це наші домогосподарства. Тому на сьогоднішній день ми вже його схвалили в Міністерстві регіональної політики і отримали підтримку з секретаріату енергетичного співтовариства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p15">Наступний слайд, будь ласка. Крім того, коли ми говоримо про енергозбереження, енергоефективність поряд завжди іде питання розвитку відновлювальних джерел енергії. І в рамках директиви ЄС вже теж новим урядом було прийнято рішення про прийняття Національного плану дій з відновлювальної енергетики до 2020 року. За рахунок виконання цього плану з долученням іноземних інституційних інвесторів, а також наших українських інвесторів ми зможемо вже в 2020 році збільшити використання, кінцеве використання відновлювальних джерел енергії в загальному балансі до 11 відсотків. З однієї сторони – це дуже амбітна ціль, оскільки на її виконання потрібно інвестицій до 16 мільярдів євро. З іншої сторони – всі країни ЄС на сьогоднішній день вже мають більші показники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p16">Наступний слайд, будь ласка. Ми говоримо про те, що уряд запровадив часткову компенсацію для домогосподарств на утеплення, але цей ринок, він дуже великий. Якщо говорити про житловий фонд України, 85 відсотків його потребує термомодернізації. Якщо говорити про бюджетну сферу, це ще 200 мільярдів гривень. Потенціал лише цього ринку – 40 мільярдів євро, це наші підрахунки разом із Академією наук. І ці кошти, звичайно, потрібно залучати в ринковий спосіб, по якому пішли всі наші іноземні партнери. І сьогодні мова йде, знову ж таки, виконання європейської директиви про створення фонду Інвестування енергетичної ефективності. Ми пропонуємо, що цей фонд буде тісно співпрацювати паралельно разом з фондом донорської підтримки. І такий фонд донорської підтримки, джерелами наповнення якого будуть міжнародні фінансові інституції, на сьогоднішній день вже нами опрацьовується. Більше того, ми ведемо тісні переговори з керівництвом Банку європейського розвитку про те, щоб вони керували цим фондом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p17">Яка основна мета роботи цього фонду. Суть його полягає в тому, що інвестиції, які будуть іти в енергоефективність, призведуть до скорочення енергетичного споживання. В результаті скорочення енергетичного споживання буде знижуватись розмір розрахунків на житлово-комунальні послуги. Звичайно, це призведе до скорочення виплат субсидій населенню. І це наша пропозиція про джерела наповнення українського фонду фінансування енергоефективності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p18">Тобто скорочення від субсидій буде в якійсь пропорції розподілятися між наповненням фонду енергоефективності, а різниця буде йти до державного бюджету. І це не наше ноу-хау, це, знову ж таки, практика Європи. І більше того, це їхні директиви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u13.p19">Шановні народні депутати! Я хочу звернутися до вас, знову ж таки, з подякою за вашу підтримку в залі по тим ключовим законопроектам, які на сьогоднішній день вже прийняті в рамках енергоефективності, енергозбереження. Від імені уряду я зобов’язуюсь і далі доопрацьовувати всі нормативно-правові акти як урядового характеру, так і законодавчого характеру, які ми найближчим часом будемо вносити в Верховну Раду і просити вас про їхню підтримку. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u14.p1">Дякую, Сергій Дмитрович. Прошу, займайте своє місце.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u14.p2">У нас 30 хвилин на запитання до уряду. Будь ласка, прошу. Прошу, колеги, запишіться, підготуйте спочатку. Зупиніть запис, зупиніть. Тому що, будь ласка, щоб всі могли прийняти участь у записі, треба попередити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u14.p3">Будь ласка, колеги, сконцентруйтесь. Зараз буде запис на запитання до уряду. Прошу, записуйтесь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u14.p4">Перше запитання, Ляшко Олег Валерійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:53:11">10:53:11</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u15.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. В мене питання до Прем’єр-міністра України Арсенія Петровича Яценюка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u15.p2">Шановний Арсенію Петровичу, я знаю, що зараз важко тривають перемовини із зовнішніми кредиторами на предмет списання боргів через структуризації перенесення виплат. Я хочу, вам відома ця цифра, я хочу повідомити громадянам України, в бюджеті цього року майже 100 мільярдів гривень на виплату процентів, а якщо взяти загалом видатки України по цьому року – 344 мільярди гривень на обслуговування і погашення зовнішніх боргів. Я питаю вас, як Прем’єр-міністра, що робить уряд для того, щоб реструктуризувати ці борги, щоб списати частину цих боргів чи переконливо ви працюєте з іноземними партнерами, щоб за прикладом Польщі нам списали борги і, щоб ми могли ці кошти спрямувати на відновлення національної економіки?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u15.p3">І друге. Що робить уряд для розірвання газового контракту 2009 року, який сьогодні тягарем важким тисне на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u16.p1">Будь ласка, прошу завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:54:28">10:54:28</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u17.p1">Який важким тягарем тисне на українську економіку, на житлово-комунальне господарство, на послуги тощо. Негайно розірвати газовий контракт з Росією! Негайно списати зовнішні борги, зекономлені кошти на економіку, на робочі місця, на ВПК, на армію!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u18.p1">Будь ласка, відповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T10:54:56">10:54:56</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p1">В першу чергу, хотів би привітати народних депутатів України і зазначити, що завжди з великою приємністю уряд України приходить на "годину запитань до Уряду" для того, щоб дати вичерпні відповіді на всі абсолютно не політичні, а виключно професійне питання, яке задає український парламент і українська коаліція. Надзвичайно професійних два запитання від шановного Олега Валерійовича Ляшка, який демонструє дуже державницьку позицію по відношенню до майбутнього України не тільки у своїх запитаннях, але і у діях Радикальної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p2">Перше запитання стосувалося боргів і їх списання. Шановний Олег Валерійович, зараз це є основним предметом дискусії як міжнародної преси, так і роботи Міністерства фінансів і уряду в цілому. Я хотів би вам дати загальні цифри того, що відбувалося із зовнішнім державним боргом країни за останніх 20 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p3">В той момент, коли Віктор Янукович став Президентом країни, зовнішній борг країни складав 31 мільярд доларів США. Коли Янукович втік з країни, зовнішній борг України став складати 72 мільярда доларів США. За три роки режим Януковича і ті, які представляють Януковича сьогодні в Опозиційному блоці, колишній глава адміністрації Президента Януковича, який тут знаходиться в цій залі, колишні його посібники взяли 40 мільярдів доларів США кредитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p4">Я повинен відверто сказати, що ми не можемо виплачувати ці кредити через те, щоби забирати соціальні виплати, пенсії, зарплати, уже нема що забирати. Саме тому в рамках програми реструктуризації, в рамках нашої програми роботи з Міжнародним валютним фондом, значить, нагадаю, ми в минулому році отримали 9 мільярдів доларів США, це загальні кредити від Міжнародного валютного фонду, від країн Великої сімки, від всіх наших зовнішніх партнерів. Отримали ми 9, а от віддали тільки зовнішнім кредиторам 14, такий бізнес. Єдине, що нам вдалося зробити за минулий рік, це скоротити зовнішній борг країни з 71 мільярда доларів США до 68. Тобто жодної копійки, яку ми брали як кредити в минулому році, не витратили не на що, окрім як на погашення зовнішніх боргів, які не ми брали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p5">Тепер, ми підписали з Міжнародним валютним фондом нову програму. Нагадаю умови цієї програми. Програма на три роки. Загальний обсяг фінансування – 25 мільярдів доларів, з яких 17,5 мільярдів доларів – це МВФ, 7,5 мільярдів доларів – це американці, Європейський Союз і інші наші контрибутори. При цьому Міжнародний валютний фонд чітко зазначив, загальний обсяг коштів, який необхідний Україні, складає не 25 мільярдів, а мінімум 40 мільярдів на три роки. І саме цих 15 мільярдів доларів, яких не вистачає як прямі вливання в українську економіку, ми зобов’язані реструктуризувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p6">Тому з цієї високої трибуни я звертаюсь до наших кредиторів. Шановні кредитори, уряд дуже твердий в своїй позиції щодо необхідності завершення переговорів про реструктуризацію зовнішніх боргів України. Країна знаходиться в стані війни, ми втратили 20 відсотків економіки. Ми звернулися до наших кредиторів з чіткою пропозицією щодо порядку і умов реструктуризації. І ми просимо, і звертаємось, і наполягаємо на тому, щоб зовнішні кредитори усвідомили поточну ситуацію і прийняли пропозицію України, яка правильна і яка є кроком кредиторів по допомозі України, прийшов час допомогти Україні і з боку кредиторів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p7">Щодо вашого другого запитання, шановний Олег Валерійович. Щойно голова Державного агентства з енергоефективності показав комплексну програму, яка не просто на папері, а це та комплексна програма, яка реалізується у питаннях енергоефективності. Я чудово знаю про те, що йде зараз політична і брехлива дискусія про розміри тарифів. Для того, щоб зняти цю дискусію, і, упереджуючи зразу запитання наших політичних друзів з коаліції, тому що опозиції зараз нічого не треба робити, вони зараз вилізли на пальму і чекають, коли пропливе труп демократичної коаліції. І автори цього чудового сюжету, які сидять в цій залі, вони це робили і в 2004 і 2005 році, це вже все було в українській історії. Тільки цей раз це не вийде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p8">І я певен в тому, що кожен відповідальний член коаліції усвідомлює про те, що сценарій, який напрацювали в Москві, а реалізовують окремі політичні сили в місті Києві, щодо дострокових парламентських виборів, щодо розвалу парламентської коаліції і знищення як прозахідного уряду, так і прозахідної коаліції, так і прозахідного Президента буде провалений і ніколи не буде реалізований завдяки нашій єдності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p9">По газу ми зайняли дуже жорстку позицію в минулому році. І буду з вами відвертий, у мене була навіть телефонна розмова в червні місяці з одним дуже високоповажним європейським лідером, який радив підписати нову угоду з "Газпромом", на що я сказав, ви знаєте, ми вже один раз з ними угоду підписали, вистачить. Ми пішли в Стокгольмський арбітражний суд, ми подали проти Росії декілька позовів, і ми вимагаємо в російського "Газпрому" відшкодування на користь України 16 мільярдів доларів США. Так само ми вимагаємо від російського "Газпрому" перегляду транзитного газового контракту, який є збитковий для України. І це є частиною нашої судової процедури з компанією "Газпром".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p10">Нам вдалося разом з Європейською комісією в минулому році підписати тристоронню угоду. В рамках цієї тристоронньої угоди нам вдалося і пережити зиму, і не платити 500 доларів, як було передбачено газовим контрактом, росіянам. А то ми платимо, а вони на наші гроші потім купують танки, ракети, літаки і воюють з Україною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p11">Також в минулому році ми диверсифікували джерела постачання природного газу. І тут я окремо хочу відзначити, в першу чергу, роль Словаччини і роль наших партнерів: Сполучених Штатах Америки і Європейського Союзу. Не дивлячись на тиск, який був по відношенню до наших європейських партнерів, якщо раніше ми брали 95 відсотків газу у Російської Федерації, то минулий рік ми закінчили наступним: 70 відсотків газу йде з Європейського Союзу і тільки 30 відсотків газу йде з Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p12">І наостанок. Зараз нам вдалось, фактично, добитися того, що ціна російського газу вже для України нижче 250 доларів. Це не тих 500, які були декілька років тому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p13">Я розумію про те, що Росія хоче розкласти для нас "ловушки", щоб ми відмовилися від європейського газу, який інколи по ціні може бути на декілька відсотків вищий, щоб ми перейшли виключно на російський ресурс, а потім в самий складний момент для України сказати, купуйте 100 відсотків газу по тій ціні, яку ми вам будемо диктувати. Ми не повторимо помилку, яка була зроблена декілька років тому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p14">Саме тому уряд прийняв наступне рішення: мінімальний баланс газу – це 50 на 50, мінімум, який ми будемо закуповувати в Європейського Союзу, це 50 відсотків газу. Після останніх перемовин у Франції, я не можу розкрити подробиці цих перемовин, ми зараз купуємо газ у п’яти європейських компаній: це "Газ де Франц", це "АОН", це RWE, це "Royal Dutch Shell" і це "Statoil". Ми сподіваємося, що обсяги придбання газу і ціна європейського газу буде ще більш конкурентна, ніж вона є сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p15">І в цьому році ми будемо проводити декілька інвестиційних форумів. Що для нас важливо? Для нас важливо, щоб в українську газотранспортну систему зайшли європейські інвестори. Закон, який приймався в парламенті, передбачав, що тільки європейські і американські компанії можуть спільно з Україною, яка повинна володіти 51-им відсотком компанії, державної компанії по управлінню газотранспортною системою, можуть бути співінвесторами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p16">Також з цієї трибуни звернусь: шановні європейські друзі, ми у вас не просимо грошей, ми вам кажемо, заходьте сюди, інвестуйте в українську газотранспортну систему, давайте разом робити прибутковий українсько-європейський бізнес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u19.p17">І це буде найкраща відповідь російській агресії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u20.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u20.p2">Будь ласка, Павло Різаненко, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:05:14">11:05:14</time></note>
            <note type="speaker">РІЗАНЕНКО П.О.</note>
            <u who="РІЗАНЕНКО П.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u21.p1">Прошу передати Юринець слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:05:20">11:05:20</time></note>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u22.p1">Шановний пане міністре, в зв’язку з тим, що тут відсутні два міністри – економіки і міністр фінансів, то хочу звернутися до вас й задати такі запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u22.p2">У середу відбулися комітетські слухання з питань посилення ролі євро регіонів у транскордонній співпраці. На жаль, ці два міністерства проігнорували такі важливі зустрічі, тому що на них присутні майже всі регіони України. Тобто коли голови обласних рад знаходять час, а представники міністерств не знаходять на це час. Тому хочу сказати, що програма, наприклад, 2014-2020 року транскордонної співпраці європейської політики сусідства і на сьогодні в міжнародних зустрічах присутні представники цього міністерства, на жаль, вони це ігнорують. Тому прошу взяти під цей контроль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u22.p3">І як переконаний єврооптиміст хочу запитати вас про менеджмент "Укрнафти". Коли там відбудуться всі ці зміни? І щодо організації, планування, контролю, регулювання, власне бо це дуже важливо – зміна менеджменту власне в цьому підприємстві. І в рамках асоціації України сьогодні в Європейський Союз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:06:27">11:06:27</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u23.p1">Дуже дякую. Дуже дякую вам за запитання. Перше. По єврорегіонам. Це вкрай важлива програма транскордонного співробітництва між українськими регіонами і європейськими регіонами. І ця програма на особливому контролі уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u23.p2">Якщо хтось з урядовців не прийшов, то він був або у відрядженні, або. ви як члени коаліції. я вам можу нагадати, як у нас сформувався уряд. У нас від "Народного фронту", який я представляю, з 20 міністрів тільки 4 міністра, всі інші міністри, дорогі друзі, це наше з вами спільне рішення. Це міністри від "Блоку Петра Порошенка", це й міністри від "Батьківщини", від "Самопомочі" і це віце-прем’єр від Олега Ляшка. Абсолютно правильно, якщо є від фракції "Блоку Петра Порошенка" питання до будь-якого міністра, у тому числі й до прем’єра, запросіть або прийдіть на засідання уряду, ми завжди будемо вас раді бачити. І ви допоможете дисциплінувати у тому числі й роботу Кабінету Міністрів України, який є коаліційний і за який несе відповідальність всіх 5 парламентських фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u23.p3">Щодо питання по "Укрнафті". Я хотів сам відповісти, але я знаю, що ви дуже любите задавати запитання міністру енергетики, пану Демчишину. Він, як фахова людина, вам дасть, а я додам.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:07:52">11:07:52</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЧИШИН В.В.</note>
            <u who="ДЕМЧИШИН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u24.p1">Арсеній Петрович, дуже дякую за цей пас. Дійсно, у відповідності до закону, який був про акціонерні товариства, який було прийнято два місяці тому, починаючи з 26 квітня. 26 травня цього року у "Нафтогазу"спільно із міністерством появляється можливість юридично, в повній мірі, у повній відповідності до поточного законодавства провести збори наглядової ради, і після цього можемо провести загальні збори акціонерів. Ці збори плануються у відповідності до цього графіку на 26-27 число, і на цих зборах ми можемо і плануємо відповідно поміняти керівників "Укрнафти". По мірі зміни менеджменту можна буде приймати операційні рішення і по відношенню до управляння цієї компанії, і виплати дивідендів, і будь-яких інших питань, які пов’язані із діяльністю цієї компанії. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:09:13">11:09:13</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u25.p1">На додаток тільки скажу, шановна пані народний депутат. Значить, закон прийнятий. Я хочу нагадати, що цей закон, дякую вам за підтримку, саме урядового закону про повернення контролю над компанією "Укрнафта". Щиро дякую. Друге. Скликаються збори акціонерів. Третє. У нас є там акціонер, де держава – 51 відсоток, інший акціонер володіє 49 відсотками. І тому, як цей акціонер повинен поважати державу, так і держава повинна поважати цього акціонера, але при цьому ми володіємо контрольним пакетом. Це означає, що буде змінений менеджмент компанії "Укрнафта", і це означає, що буде підписана нова акціонерна угода.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u25.p2">І це означає, що бюджет повинен отримати 1 мільярд 780 мільйонів гривень до державного бюджету як дивіденди від компанії "Укрнафта".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u26.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u26.p2">Народний депутат Ігор Гузь, "Народний фронт", прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:10:18">11:10:18</time></note>
            <note type="speaker">ГУЗЬ І.В.</note>
            <u who="ГУЗЬ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u27.p1">Прошу передати слово Антону Геращенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u28.p1">Антон Геращенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:10:24">11:10:24</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u29.p1">Уважаемый Арсений Петрович, я являюсь членом рабочей группы по расследованию заявлений бывшего главы финансовой инспекции Гордиенко о фактах коррупции. На заседаниях рабочей группы мы узнали о многочисленных фактах коррупции, которые проходили за время правительства Азарова. Некоторые касались работы государственных предприятий за первой полугодие 2014-го года. Скажите, пожалуйста, ваше отношение к необходимости продления работы рабочей группы. И что вы сделали для наказания тех директоров государственных предприятий, которые, доказано, неэффективно управляли данными предприятиями? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:11:06">11:11:06</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u30.p1">Дуже дякую також за це запитання. І хотів би його прокоментувати як юридичну, так і політичну частину. Я почав би з юридичної частини цього питання. Значить, колишній голова Держфінінспекції після того, коли він був відсторонений всім складом Кабінету Міністрів України для проведення службового розслідування, вийшов з політичними звинуваченнями про начебто розкрадання в уряді 7 з половиною мільярдів. Я був перший, хто був зацікавлений в тому, щоб Генеральна прокуратура України порушила кримінальне провадження з цього факту, для того, щоб розібратися – це правда чи не правда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u30.p2">Так само зараз ви задаєте запитання, чи треба, щоб парламент продовжував робочу групу по цьому розслідуванню. І моя відповідь наступна: продовжуйте, більше того, маєте питання до мене, я готовий публічно прийти і говорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u30.p3">А тепер політична частина цієї історії. Політична частина була наступна. Зрозуміло, що він би ніколи не вийшов з пустими звинуваченнями, якщо б він не отримав гарантії свого імунітету. Ви на робочій групі розбирали кожне так зване звинувачення. Всі ці звинувачення стосуються не уряду, не прем’єра, а діяльності державних підприємств за період діяльності Миколи Азарова. І навіть деякі стосуються ще попереднього уряду, перед Миколою Азаровим, з 2006 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u30.p4">Жодного факту, який ця особа сказала, не підтвердилося. І мене це абсолютно повело до наступної думки: так це вже колись було. Пам’ятаєте, коли колишній, царство небесне, глава Адміністрації Президента, звинуватив чинного Президента Порошенка в корупції в 2005 році, жодного факту не було підтверджено, жодної правди в цьому не було. Але тоді виник політичний конфлікт і політичний скандал, який спровокував потім розпад коаліції і дострокові вибори. Це була також частина плану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u30.p5">Не вдалося і не вдасться. Я готовий свідчити як Прем’єр-міністр по будь-якому факту, по будь-якому звинуваченню і по будь-якій справі, яка стосується чи мене персонально, чи уряду. І буду боротися з політичними провокаторами, які заводять країну у звинувачення про факти корупції, яких не було, які показують виключно на російському телебаченні всі ці заяви так званого відстороненого і зараз звільненого керівника Державної фінансової інспекції. І також звертаюсь до органів прокуратури з тим, щоб розслідувати всі факти зловживань керівника Державної фінансової інспекції, які були викладені в оцьому коротенькому акті службового розслідування, треба встановити, хто корупціонер.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u31.p1">Будь ласка, народний депутат Рибак Іван Петрович, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:14:16">11:14:16</time></note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u32.p1">202 виборчій округ, Чернівецька область, Рибак Іван Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u32.p2">Шановний Арсенію Петровичу, в річницю трагедії Чорнобильської катастрофи чергова надзвичайна подія і ситуація, горів ліс, як ви знаєте, ви самі особисто там були під час тушіння цієї пожежі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u32.p3">Чому це сталося? Це питання таке, достатньо двояке. До сьогоднішнього дня Державним спеціалізованим підприємством "Чорнобильський спецкомбінат" керує рідний брат керівника апарату Азарова пан Кушніренко. Чи можете ви вплинути, тому що я вже особисто з цієї трибуни під час парламентських слухань піднімав це питання щодо доцільності перебування даної особи на даній посаді ще далеко до цієї пожежі, і чи саме якраз такі люди сприяють тому, нефахові люди, які показали вже свою роботу на цій посаді, показали результати цієї роботи, і маємо те, що маємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u32.p4">І друге питання. В Державному бюджеті на 2015 рік закладені кошти на ремонт.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u33.p1">Завершуйте, 10 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:15:28">11:15:28</time></note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u34.p1">На ремонт доріг на Західній Україні, зокрема по Чернівецькій області, Івано-Франківській області, Косівський, Снятинський райони, Вижницький район. Будь ласка, не втратьте ці дороги. Люди перекривають дороги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u35.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u35.p2">Будь ласка, відповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:15:50">11:15:50</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u36.p1">Вчора Кабінет Міністрів України призначив нового керівника Державної служби з надзвичайних ситуацій. І так само вчора Кабінет Міністрів України призначив керівника зони відчуження. Ви щойно підняли питання, яке мені невідомо по особі, яка очолює державне підприємство. Тут є міністр екології і природних ресурсів. Є, міністр? Є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u36.p2">Я просив би, щоб міністр дав коротку інформацію з цього питання. І якщо у вас є відповідна пропозиція, переконаний, що міністр із задоволенням зустрінеться з вами і відповідним чином, відповідно до закону України вирішить питання щодо кадрової зміни і кадрового посилення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u36.p3">Я буду з вами відвертий. Це об’єктивно, що стаються різного роду кадрові призначення. І буду дякувати за публічність і за публічну допомогу в кадровій зміні і підсиленні як складу уряду, так і керівників державних підприємств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u36.p4">Пане міністр, як ви прокоментуєте цю ситуацію?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:16:52">11:16:52</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧЕНКО І.А.</note>
            <u who="ШЕВЧЕНКО І.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u37.p1">Я хотів би подякувати Кабінету Міністрів, що вчора дійсно призначили нового керівника Державного агентства зони відчуження. Я дуже сподіваюся, що він швидко приступить до виконання своїх обов’язків і вирішить в тому числі і цю кадрову проблему. Кадрові проблеми є і там, і в інших центральних органах виконавчої влади. Тому, будь ласка, підійдіть до мене після закінчення "години Уряду", і ми займемося цим питанням. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:17:28">11:17:28</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u38.p1">Тепер друге ваше запитання дуже важливе по дорогам. Я потім просив би, щоб міністр інфраструктури шановний Андрій Пивоварський коротко прокоментував. Ми збирались декілька раз з колегами народними депутатами України як будувати дорогу. І я дуже дякую за те, що ми з вами знайшли спільне порозуміння щодо того, яку дорогу будувати і не допустити і як розкрадання бюджетних коштів, так і розмазування цих бюджетних коштів по тарілці, щоб, тисячу ям збудували, а в результаті толку ніякого від реальної дороги не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u38.p2">Значить, в бюджеті ми передбачили спільно з вами 700 мільйонів гривень на будівництво доріг в західному регіоні. Рішення прийнято наступне побудувати одну нормальну людську дорогу від Львова до Франківська через Бібірку. Це було спільне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u38.p3">Тепер. Там є маса, на це. ну, кажуть фахівці, що 700 мільйонів їм треба, але, знаючи як у нас в Україні будують дороги, то, я думаю, що їм і 550 вистачить. Ми хочемо зекономити кошти при будівництві цієї дороги і міністр вам скаже яким чином ми це будемо робити, тому що ми вже зараз наймаємо сервеєрів, тобто іноземних інспекторів, які здатні перевірити якість робіт, кількість робіт і ціну робіт, тому що, як правило, у нас на дорогах всі стають, якщо не мільярдерами, то мільйонерами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u38.p4">Далі. Близько 200 мільйонів гривень ми відправимо на ремонт доріг по іншим територіям Західної України як ми домовлялися з шановними колегами народними депутатами. Зразу вам кажу відверто, що ми не можемо вирішити всі питання зразу. Частина коштів, там, порядка 60 мільйонів євро залишається від кредиту Європейського банку розвитку і реконструкцій як економія із-за курсової різниці. Ми з ЄБРР переговоримо і міністр веде ці перемовини, щоб відправити ці кошти на будівництво дороги, як ми з вами говорили, до Рахова. Тобто, в принципі, комплексний план є і я просив би, щоб міністр інфраструктури дуже коротко сказав, що ми робимо перше з "Укравтодором", тому що ми пішли по реформуванню "Укравтодору".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u38.p5">І друге, дуже оперативно. Як у нас зараз відбувається ситуація по ремонту доріг? Тому що ми видали вже 1 мільярд гривень на ремонт доріг по всій країні. І коли ми завершимо ремонт доріг по Західній Україні?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:19:51">11:19:51</time></note>
            <note type="speaker">ПИВОВАРСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПИВОВАРСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u39.p1">Арсеній Петрович, дуже дякую за слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u39.p2">З приводу реформи "Укравтодору". Близько місяця тому назад Кабінет Міністрів прийняв рішення почати реформу "Укравтодору". Що це означає? Це означає децентралізація "Автодору". Це означає, що райдори та облдори переходять на місця до державних органів влади. Це означає, що уряд видав не лише гроші на бюджетну децентралізацію на місця, но дає можливості по експлуатації доріг місцевим органам влади, а також має надію, що ви, шановні депутати, підтримаєте у другому читанні законопроект про децентралізацію дорожнього господарства всього в Україні. І ми на місця передамо значну кількість також автомобільних доріг. Таким чином, уряд передав на місця гроші, уряд передає в процесі децентралізації і реформи "Укравтодору" експлуатацію, і уряд також разом з нами передасть дороги місцевого значення на місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u39.p3">В процесі реформ "Укравтодору" також з того, що залишиться від "Укравтодору" зреформована організація, яка буде значно зменшена в кількості. Зреформований "Автодор" буде відповідати виключно за дороги державного значення, і буде виключно замовником послуг. "Укравтодор" не буде виконавцем, не буде експлуатантом, не буде проектантом доріг, цим будуть займатися в приватній компанії. Тобто це буде предметом конкуренції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u39.p4">А також для того, щоб забезпечити те, що якісно використовується кожна гривня, яку виділяють з бюджету, що немає крадіжок, використовуються якісні технології. Уряд запрошує іноземних сервеєрів, іноземних експертів для контролю за виконанням робіт та використанням грошей. Зараз ведуться такі перемовини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u39.p5">На сьогодні вже приблизно чверть всіх робіт ямкових, які були заплановані, навіть трохи більше близько 30 відсотків вже виконані. На сьогодні використано на початок, на 1 травня 2015 року використано приблизно, Арсеній Петрович, 720 мільйонів гривень. На сьогодні ритмічність виплат з казначейства досить непогана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u39.p6">І з більшості регіонів кажуть, що такої ритмічності не було історично. І на сьогодні з "Укравтодором", з обласними автодорами, з губернаторами, з мажоритарниками депутатами працюємо над тим, щоб ті гроші, які виділяються на ямкові роботи, також контролювалися і ефективно використовувалися. Дуже вдячний всім мажоритарника депутатам, губернаторам також вдячний за те, що вони допомагають в такому контролі, дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u40.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u40.p2">Будь ласка, Павло Кишкар, "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:22:54">11:22:54</time></note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u41.p1">Шановний пане Прем’єр-міністре, я, як і вся "Самопоміч", дуже стурбована тим, щоб ви не залишилися вічно перспективним і реалізували всі свої геніальні ідеї на практиці. Ми пропонуємо вам подумати щодо передачі все-таки митниці в управління якоїсь міжнародної нормальної компанії для того, щоб митниця стала державницьким органом і приносила не корупційну складову до нашого життя, а реальні надходження до держбюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u41.p2">До пана представника Міністерства оборони питання щодо завершення фортифікаційних споруд. І кадрові питання, і позиція по Саші Боровику, призначення племінника Чоботаря, просимо прокоментувати. Невже у нас такий, точніше сильний кадровий потенціал, що ми можемо такими кадрами вільно розкидатися? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:23:59">11:23:59</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u42.p1">Я також щиро бажаю фракції "Самопомочі" успіху, перспективи і вашому лідеру, шановному меру Андрію Садовому. І уряд завжди до ваших послуг в допомозі тому, щоб ваша перспектива, як фракції, зреалізувалася.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u42.p2">По Державній фіскальній службі. Призначене нове керівництво Державної фіскальної служби України. Державній фіскальній службі дано три місяці на те, щоб навести порядок в системі оподаткування. Перше. Це закрити податкові ями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u42.p3">Друге. Навести порядок на митниці. До речі, на митниці там людина з міжнародним дипломом і з дуже гарним рекордом. І третє. Це вирішити проблему податкової міліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u42.p4">Нагадаю, що минулий уряд і цей уряд, ми пропонували ліквідувати податкову міліцію і перевести податкову міліцію в орган цивільного розслідування податкових злочинів. І тому я ще раз на цьому наполягаю, що ця реформа повинна бути проведена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u42.p5">Щодо того, яка роль і місце Державної фіскальної служби. То це роль і місце передбачено нашою програмою реформування податкової служби в цілому. Вважаю, що Державна фіскальна служба повинна стати частиною Міністерства фінансів України. Ми зараз опрацьовуємо остаточний варіант реформування, і цей варіант обговорюємо з нами міжнародними кредиторами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u42.p6">Щодо вашого питання по кадровим призначенням. Пане депутат, ви запитували. Не нервуйтеся, я вас прошу, бо нерви з’їдають здоров’я і роки життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u42.p7">Ми дуже зараз активно працюємо над кадровим резервом і кадровим поповненням. Ви згадали прізвище, ви задали питання по прізвищу, і я вчора побачив в Інтернеті цю історію. Об’єктивно, звичайно, що Прем’єр за все винен. Міністр посварився з своїм радником, радник посварився з секретарем. О’кей, я готовий нести відповідальність за все. Це компетенція виключно міністра. І міністр прийняв таке рішення, і я поважаю рішення міністра. Але до будь-кого, в тому числі і до цієї людини я звертаюсь. Якщо ви хочете працювати на Україну, наші двері відкриті, навіть не дивлячись на те, що у вас є якісь непорозуміння з міністром. У мене є багато іншої роботи, приходьте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u43.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u43.p2">Останнє запитання. Будь ласка, Григорій Заболотний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:26:38">11:26:38</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБОЛОТНИЙ Г.М.</note>
            <u who="ЗАБОЛОТНИЙ Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u44.p1">Дякую. Шановний Арсеній Петрович, я хочу поставити і попросити вас, дуже толерантне таке запитання, яке, повірте мені, не може дати нам можливості проводити прийомні дні у регіонах. Питання такого порядку. Що за кожне підключення до енергоносіїв рядові люди платять по 2 тисячі за кіловат. Якщо немає там перспективи газу, то це навіть на 10 кіловат чи 15, яке опалює будинок, 30 тисяч гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u44.p2">Вони не йдуть в бюджет, вони йдуть за хмари, людям цим йдуть. Але люди настільки вже. ну, не можуть терпіти. Просто я вас дуже прошу, дайте доручення, щоб появився урядовий законопроект, який би врегулював це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u44.p3">І ще одне, прошу вас. 3,5 тисячі домогосподарств не мають лічильників для тепла. Сьогодні ці будинки, господарства і люди платять на 30 відсотків дорожче за тарифи, які є необгрунтованими.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u45.p1">Будь ласка, завершуйте, Григорій Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:27:57">11:27:57</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБОЛОТНИЙ Г.М.</note>
            <u who="ЗАБОЛОТНИЙ Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u46.p1">Дуже просимо ці домогосподарства, в яких немає лічильників, дайте теж доручення, щоб поставили. теплопостачальників у будинкових. у будинках із контролем за використанням тепла. Це людям сьогодні дуже важливо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u47.p1">Шановний пане Заболотний, так, перше у вас було запитання по підключенню. Дозвольте вам абсолютно відверто і чесно сказати, мені "шляхи трафляють" від того, що я півроку даю доручення, на жаль, органу, який мені не підлеглий. Тому що орган, який встановлює механізм підключення, орган, який встановлює тарифи і орган, який визначає правила роботи на енергоринку, це не Кабінет Міністрів. Це незалежний орган, який називається "Національна комісія з регулювання енергетики і комунальних послуг", і вони мені часто-густо тільки "дулі крутити".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u47.p2">Я даю півроку, і це доручення не виконано. Воно не виконано, і воно тягне за собою декілька речей. Перше, люди просто платять "дурні гроші", в тому числі, приватним обленерго за підключення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u47.p3">Друге, ми одні з найгірших в світі за стандартами підключення, і це просто вбиває наш рейтинг ведення бізнесу. Мені обіцяли рівно на минулому тижні НКРЕ, і я просив міністра зібратися і на кінець-то народити нові правила підключення. Ці правила мають тільки одну мету: монополія на ринку обленерго, ця монополія висосує гроші з бізнесу і з людей, і ця монополія знищує українські перспективи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u47.p4">Тому я буду дуже вас просити: поможіть мені. І з парламентської трибуни воно крепко помагає. Якщо ви вийдете з парламентської трибуни і так само стукнете кулаком по столу і скажете: "Доколі це буде тягнутися?!" Тому зо зараз Doing Business буде робити оцінку українського бізнесу, от в травні-місяці, і ми знов не виконали це завдання, а саме – спрощення підключення до мереж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u47.p5">Тепер по лічильникам і по тарифам. Щоб закінчити оцю брехливу істерику по тарифам, коли графіки показують, які не відповідають дійсності, два плюс два – це чотири, це не три і не п’ять. Два плюс два – це завжди чотири. Я вчора провів нараду з НКРЕКП (це Національна комісії регулювання енергетики і комунальних послуг), "Нафтогазом", "Укргазвидобуванням". До речі, на ініціативу фракції "Самопоміч". І у нас наступна пропозиція. Всі тарифи, які встановлені незалежним органом (підкреслюю, це не уряд, а незалежний орган), повинні пройти аудит найбільших чотирьох міжнародних світових компаній.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u47.p6">І ми тоді закриємо цю політологічну лавку про те, хто бореться за долю українців. Треба було 5 років тому боротися, коли підписували ціну на газ.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u47.p7">Щодо лічильників. По лічильникам, це пряме зобов’язання кожної енергетичної компанії. Пряме зобов’язання! Встановити лічильники за рахунок відповідної енергетичної компаній. І я прошу вас як членів парламенту на наступному тижні все-таки прийняти Закон про Національну комісію регулювання енергетики і комунальних послуг. Створіть, шановні депутати, незалежний від політиків, незалежний від уряду, від президентів і від парламенту орган, який буде прозоро, чесно, професійно і ефективно встановлювати тарифи і нести відповідальність за їхнє установлення. Проголосуйте, будь ласка, за це.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u48.p1">Шановні колеги, ще є одне важливе питання стосовно здоров’я. Я запрошую до слова Оксану Корчинську, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:32:12">11:32:12</time></note>
            <note type="speaker">КОРЧИНСЬКА О.А.</note>
            <u who="КОРЧИНСЬКА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u49.p1">Шановний Арсеній Петровичу, шановний Кабінет Міністрів, колеги! Ту інформацію, котру я зараз вам надам, надіюсь, вас буде шокувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u49.p2">Два місяці тому наша фракція Радикальної партії України і наш парламент додатково добився у Кабінету Міністрів 152 мільйона на фінансування лікування важко смертельно хворих дітей і учасників АТО. Інформую вас як перший заступник Комітету Верховної Ради з охорони здоров’я, що за два місяця не вдалося відправити жодну дитину важкохвору, жодного смертельно хворого пораненого АТО за кордон, тому що Міністерство охорони здоров’я свідомо саботує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u49.p3">Єгор, зараз іде мова про смерть наших хлопців! Соболєв, я звертаюся до Прем’єр-міністра! В реанімації нашого госпіталю лежать хлопці, котрих не можуть врятувати в Україні. Від вашого рішення, від того, чи знімете ви керівництво Міністерства охорони здоров’я з посади міністра.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u50.p1">Дайте завершити, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:33:23">11:33:23</time></note>
            <note type="speaker">КОРЧИНСЬКА О.А.</note>
            <u who="КОРЧИНСЬКА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u51.p1">Зараз залежить життя наших смертельно хворих дітей і наших смертельно поранених хлопців. Два місяці жоден громадянин України не відправився на лікування закордон. Процес саботується, комісії не збираються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u51.p2">Пані Павленко кожного дня мені особисто обіцяє вирішити питання. Вчора родини наших бійців АТО, котрі фактично без надії на життя лежать в лікарнях, ходили подати документи, щоб відправитися на лікування за кордон. МОЗ даже не продувам механізму подачі документів, прийому документів від учасників АТО. Два місяці ці гроші, як Міністерство фінансів, пан Уманський підтвердить, як виділило Міністерство охорони здоров’я на лікування за кордон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u51.p3">На що іде наша робота народних депутатів? Чому Міністерство охорони здоров’я займається злочинною діяльністю, замість того, щоб.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u52.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u52.p2">Будь ласка, колеги. Відповідь. Прошу відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:34:34">11:34:34</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u53.p1">Я, по-перше, я просив би, щоб міністр охорони здоров’я відповів на це питання, а я потім завершу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u54.p1">Будь ласка, міністр охорони здоров’я.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:34:41">11:34:41</time></note>
            <note type="speaker">КВІТАШВІЛІ О.</note>
            <u who="КВІТАШВІЛІ О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u55.p1">Спасибо. Я могу ответить, что на этот момент 40 граждан Украины с АТО сейчас лечатся за границей. У нас есть комиссия, которая получает документы и сразу же направляет в клиники за границей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u56.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:35:15">11:35:15</time></note>
            <note type="speaker">КВІТАШВІЛІ О.</note>
            <u who="КВІТАШВІЛІ О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u57.p1">Вы можете ко мне прийти и поговорить по-человечески. Я вам говорю: каждый раз, когда заходит к нам просьба, мы всех отправляем. Вы что думаете, что я саботирую лечение людей, которые воевали за эту страну? Вы это мне говорите? И детей. У вас нет правильной информации, нельзя так делать. Никто ничего не саботирует. 40 бойцов АТО уже лечится. Еще больше поедут туда.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u58.p1">Все, дякую, дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:35:48">11:35:48</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u59.p1">Я дякую фракції Радикальної партії за запитання. Що я вам можу точно підтвердити, це те, що бездушність і безвідповідальність чиновників на низьких рівнях не просто існує, а процвітає. Їм все рівно, більшості. І тут я так само прошу вашої підтримки. Гроші ми виділили. Всі гроші, які треба було виділити, всі уряд виділив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u59.p2">Тепер що необхідно зробити. Перед тим, як ми будемо приймати будь-які кадрові рішення, я запрошує вас на засідання Кабінету Міністрів України, куди ми запросимо всіх тих чудових і безвідповідальних людей, які не дають можливості реалізувати програму по медичній допомозі. І там з вами приймемо і організаційні, і кадрові рішення. Дякую за запитання. І дякую парламентській коаліції і парламенту за можливість виступити. І персонально дякую спікеру Володимиру Борисовичу Гройсману за запрошення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u60.p1">Дякую, Арсенію Петровичу. Шановні колеги, завершили "годину запитань до Уряду". Дякуємо уряду, дякуємо Прем’єр-міністру. Успіхів вам у вашій роботі. Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u60.p2">Шановні колеги народні депутати, у нас є три запити, які потребують голосування, а після того. Увага, увага! Я прошу всіх народних депутатів повернутися на свої місця. Колеги, і далі ми перейдемо до звіту робочої групи з перевірки, оприлюднення Держфінінспекцію повідомлення про фінансові порушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u60.p3">Значить, будь ласка, три запити Андрій Володимирович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:37:36">11:37:36</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u61.p1">Шановні колеги, ми багато п’ятниць підряд не може проголосувати за запити до Президента України. Я дуже прошу зараз для голосування усіх народних депутатів зайти в зал для того, щоб ми змогли результативно проголосувати. Є 3 запити від Кишкаря, від Шухевича, від Тетяни Чорновол. Я дуже прошу народних депутатів повернутися на робочі місяця, щоб ми змогли пройти процедуру голосування за дані запити. Будь ласка, голови фракцій, шановні колеги, займайте робочі місця, щоб ми могли проголосувати 3 депутатські запити. Колеги, отже, перший запит:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u61.p2">Павла Кишкаря до Президента України щодо отримання державних нагород військовослужбовцями Другого Батальйону спеціального призначення "Донбас" військової частини 3027 Першої Бригади оперативного призначення Національної Гвардії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u61.p3">Спочатку прошу підтримати цей запит і прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо. Перше голосування – 150 голосів.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T11:39:04">11:39:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u61.p4">За-161</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u61.p5">Дякую, запит набрав необхідну кількість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u61.p6">Але тепер ми маємо направлення до Президента – 226 голосів. Направлення до Президента – 226 голосів.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u62.p1">Колеги, займіть свої місця, будь ласка, давайте визначайтесь, визначайтесь щодо направлення цього запиту. Прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u63.p1">Прошу підтримати направлення даного запиту до Президента України. Прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T11:39:54">11:39:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u63.p2">За-168</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u63.p3">Дякую. Дана пропозиція не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u63.p4">Ми в тій самій. Наступний запит Тетяни Чорновол до Президента України щодо виключення з фракції Блок Петра Порошенка – Недави Олега Анатолійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u63.p5">Прошу проголосувати за даний запит. Будь ласка. Тетяни Чорновол до Президента України щодо виключення з фракції Блок Петра Порошенка – Недави Олега Анатолійовича.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:40:42">11:40:42</time></note>
            <note type="speaker">ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u64.p1">Колеги, будь ласка, ні-ні, хвилину! Ви всі зараз присутні тут. Визначайтесь шляхом голосування, колеги. Навіщо ми обурюємось? Депутат внесла – ви визначайтесь. Ну, про що ви говорите? Голосуємо, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p1">Прошу голосувати. Хто підтримує дане звернення, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T11:41:08">11:41:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p2">За-19</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p3">Дякую вам, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p4">Наступний. Юрія-Богдана Шухевича до Президента України стосовно зняття грифу "опублікуванню не підлягає" та скасування усіх засекречених нормативно-правових актів Президента України, якими встановлені незаконні пенсійні привілеї для колишніх народних депутатів УРСР і СРСР, колишніх перших секретарів обкомів Компартії України тощо та членів їх сімей, котрим обчислюють пенсії, виходячи з посадового окладу міністра Кабінету Міністрів України та припинення виплати пенсій цим особам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p5">Прошу за підтримку цього запиту проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T11:41:58">11:41:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p6">За-161</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p7">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p8">І тепер голосуємо за направлення цього запиту до Президента України. Будь ласка, голосуємо за направлення до Президента. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T11:42:21">11:42:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p9">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p10">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u65.p11">Дана пропозиція теж, на жаль, не набрала необхідної кількості голосів. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u66.p1">Шановні колеги народні депутати, ми переходимо до наступного питання порядку денного. І я просив би вас бути дуже уважними, оскільки буде зараз йти мова про визначення щодо подальшої роботи цієї комісії, яка була утверджена розпорядженням міського голови і затверджена рішенням парламенту, ви пам’ятаєте це. Тому зараз ми заслухаємо звіт. Будуть пропозиції комісії, і відповідно маємо їх визначити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u66.p2">Будь ласка, запрошую до слова голову робочої групи Борислава Березу. Будь ласка, до 10 хвилин, виступайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:43:13">11:43:13</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p1">Шановний Володимир Борисович, шановні народні депутати! Робоча група була сформована на паритетних засадах з представників Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності та Комітету з питань запобігання протидії корупції. До складу даної робочої групи увійшли 14 народних депутатів, по 7 з кожного комітету відповідно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p2">Головою Верховної Ради серед завдань робочої групи було визначено узагальнити результати розгляду на спільному засіданні комітету питань про результати перевірок, проведених Держфінінспекцією, інших фактів зловживань у внутрішньому секторі економіки та оцінити надання юридичної кваліфікації цим справам відповідним до правоохоронних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p3">До переліку вищезгаданих підприємств, установ та організацій державного сектору економіки, на яких Державною фінансовою інспекцією проводились перевірки, увійшли. Публічно Державною фінансовою інспекцією проводились перевірки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p4">Шановні панове депутати! Шановні колеги з партії "Самопоміч", з фракції "Самопоміч", я буду дуже вдячний, якщо ви будете слухати чи вийдете і послухаєте там. Дякую вам! Я розумію, що ви не розумієте українську мову. Хорошо, перехожу на русский язык. Вы послушайте, либо сядьте, либо выйдете и послушайте там.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p5">Публічне акціонерне товариство "Укргазвидобувач". Я не розумію, це просто щось діється. Може ви сядете чи щось. Шановне панство, я розумію, що це дуже цікаво Україні, але ще це цікаво, можливо, і вам. Бо ви, вас вибирали українські виборці. Якщо ви це не розумієте, то ви зараз як посміховисько виглядаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p6">Публічне акціонерне товариство "Укртрансгаз" за період з 01.10.2012 по 31.05.2014. Публічне акціонерне товариство "Укргазвидобувач" за період з 1.01.2012 до 31.05.2014. Українське державне підприємство поштового зв’язку "Укрпошта" за період з 01.08.20123 по 10.11.2014. Державна адміністрація залізничного транспорту України "Укрзалізниця" за період 01.01.2014 до 30.09.2014. Державне підприємство "Укрзалізничпостач" за період 01.01.2014 по 13.10.2014. Міністерство фінансів України за період з 01.01.2011 по 01.04.2014. Публічне акціонерне товариство "Родовід банк" 01.01.2008 по 26.09.2014. Державне підприємство Український державний центр радіочастот з 01.09.2013 по 10.08.2014. Державне підприємство "Антонов" в період 01.01.2006 по 30.09.2014. Публічне акціонерне товариство Державна продовольча зернова корпорація України з 01.01.2013 до першої половини 2014 року. Публічне акціонерне товариство "Аграрний фонд" з 01.01.2013 до першої половини 2014. Державна спеціалізована установа "Аграрний фонд" з 01.01.2013 до першої половини 2014. Адміністрація державної служби спеціального зв’язку та захисту інформації за період з 01.06.2010 по 09.05.2014. Державне підприємство обслуговування повітряного руху України "Аерорух" з 01.09.13 по 01.05.14. Державне підприємство Національна атомна енергетична компанія "Енергоатом". Національний банк України 17.06.11 по 29.07.14 та Національна акціонерна компанія "Нафтогаз України" в період з 01.01.12 по 09.07.14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p7">Загалом робочою групою було проведено вісім засідань, направлено більше 100 звернень. В тому числі до Президента України, Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора України, Державної фінансової інспекції. Членами робочої групи були заслухані представники майже всіх вище перерахованих підприємств, установ та організацій, крім публічного акціонерного товариства "Укрнафта". За результатами перевірок ДФІ було розпочато близько 1 тисяча 500 кримінальних справ та проваджень, окремо 570 актів ревізії було приєднано до матеріалів вже відкритих кримінальних проваджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p8">Державна фінансова інспекція неодноразово зверталася до Генеральної прокуратури України щодо надання дозволу на розголошення відомостей досудового розслідування, в тому числі щодо надання матеріалів таких контрольних заходів членам робочої групи. На те відповідними особами, слідчими та прокурорами дозволу на розголошення відомостей досудового розслідування не надано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p9">Крім того, по деяким матеріалам ревізій, від правоохоронних органів надійшли листи про пряму заборону розголошувати будь-які дані результати ревізій нашої групи. Дана заборона підтверджувалася також листом Національної академії прокуратури України від 04.04.2015 року за № 12/595 за підписом ректора Літвака. Крім того, робочою групою встановлено та зафіксовано численні факти не допусків працівників Держфінінспекції України контрагентами ПАТ "Укргазовидобувач", ПАТ "Укртрансгаз", ДП "Український державний центр радіочастот", ПАТ "Державна продовольча зернова корпорація України", ПАТ "Аграрний фонд", ДСБУ "Аграрний фонд", ДП "Обслуговування повітряного руху України", "Украерорух", ДП НАЕК "Енергоатом" та ПАК "Нафтогаз України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p10">У процесі діяльності робочої групи, це будуть переважно висновки і рекомендації, у процесі діяльності робочої групи маємо факти саботажу з боку Генеральної прокуратури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p11">Її представники не надали запитувальної інформації, яка стосувалась кількості зареєстрованих кримінальних проваджень за актами ревізії ДФІ, систематична неявка представників ГПУ, на засідання робочої групи, що в свою чергу унеможливлює контроль і оцінку ефективності дослідовного слідства, що здійснюється правоохоронними органами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p12">Крім того, варто зазначити, що відповідно до стенограми засідання ВРУ від 10 квітня 2015 року спікер Володимир Борисович Гройсман доручив дослідовно Генеральному прокурору України, і ми теж розмовляли про це питання з Прем’єр-міністром України, і це наша спільна позиція, щоб Генеральна прокуратури України, Генеральний прокурор України прозвітував перед Верховною Радою про стан розслідування оприлюднених фактів та інших фактів зловживань у державному секторі до 7 числа, до 7 травня. Станом на сьогодні такого звіту в залі парламенту ніхто з народних депутатів не чув.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p13">Друге. Члени робочої групи наполягають, щоб на наступному пленарному тижні з 10 по 22 травня було прийнято Закон про имчасові слідчі комісії і тимчасові спеціальні комісії Верховної Ради, законопроект 1098, підписаний всіма лідерами коаліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p14">У зв’язку з ненаданням відповіді на звернення робочої групи не вдалося отримати інформацію від Кабміну і ГПУ щодо підстав і законності звільнення пана Гордієнка, з посади. І відповідно надати оцінку цьому факту. Отож ми можемо наголошувати, на тому, що звільнено було його незаконно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p15">У зв’язку з наданням відповіді на звернення робочої групи не вдалося отримати інформації від Кабміну і міністра фінансів, що процедура підготовки і подання відповідного законопроекту, який було передбачено зняття 70 відсотків фінансування з державної фінансової інспекції і відповідно надати оцінку цьому факту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p16">Члени робочої групи відмічають, що зниження фінансування ДФІ не було поодиноким випадком, урядом були зменшені витрати держбюджету майже на урядові відомства з метою економити кошти для додаткового фінансування оборонної галузі. Про те, враховуючи об’єм, обов’язків покладених на ДФІ однозначно зрозуміло, що фінансування органу, який попереджає, виявляє збитки державних коштів, має фінансуватися на належному і високому рівні. Саме ДФІ зазнала найбільших скорочень від уряду, і це може бути прямим тиском.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p17">У процесі діяльності робочої групи можна зробити висновок, що станом на сьогодні є афілійований вплив народних депутатів на призначення і роботу державних підприємств. Необхідно розробити правила і порядок конкурсного призначення керівників державних підприємств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p18">На законодавчому рівні запровадити обов’язкове складання акту прийому-передачі справ від старого керівника державного підприємства до нового, створити постійну комісію парламентського контролю за діяльністю державних підприємств та надати їх функції та правовий статус Тимчасовій слідчій комісії. Члени робочої групи, виходячи з доступних матеріалів, що вивчалися, відзначають, що відсутність прямих злочинних дій Прем’єр-міністра. але приходять до висновку, що він є відповідальним за протиправні дії, вчинені членами Кабінету, його міністрів, та керівниками державних підприємств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u67.p19">А зараз я по фактам хочу розказати, що діється в державному секторі економіки. Державна продовольча зернова корпорація України, завдано збитків на суму 162,3 мільйони гривень внаслідок переплати страхових платежів ПР СК "Гарант Престиж". Рішення суду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u68.p1">Хвилину завершити.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u69.p1">Це неможливо хвилину, ще 5 хвилин. Це неможливо. Це ім’я! Це ім’я. Депутати, які зараз є в цьому залі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u70.p1">Дивіться, 5 хвилин, але завершите, добре? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:53:44">11:53:44</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p1">Якщо нам не дадуть назвати ці імена, ми будемо вважати, що це тиск на нашу групу. Будь ласка!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p2">Керівники ПАТ "ДПЗКУ" в передостанній день свого перебування на посаді перерахувати ТОВ "Гарант Інвест" 521,9 мільйонів гривень без жодних зобов’язань останніх перед "ДПЗКУ".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p3">Як нам стало відомо, колишній бухгалтер Державного промислово-зернової компанії Тетяна Коптенко заплатила з власної кишені майже 68 мільйонів гривень податкового боргу та штрафних санкцій, щоб закрити кримінальну справу про ухилення від сплати податків держкорпорації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p4">Матеріали прокуратури свідчать, що 31 березня та 1 квітня було заплачено не тільки 52 мільйони гривень і податків на прибуток, а й ще 13 мільйонів гривень фінансових санкцій та 2 мільйони гривань пені. Все це зробила колишній головний бухгалтер Держкорпорації. Ще раз говорю, головний бухгалтер Держкорпорації, держслужбовець, з власної кишені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p5">Саме їй пізніше прокурор Печерського району Києва 24 квітня оголосив підозру в скоєнні злочину. Але Коптенко надала слідчим квитанції про сплату всіх необхідних сум і попросила звільнити її від кримінальної відповідальності. Слідчі погодилися і звернулися з відповідними клопотаннями до Печерського суду Києва, який задовольнив його. Коптенко погасила податковий борг. Через кілька днів після оголошеного конкурсу про очільника ДФС, а справу проти неї було закрито на наступний день після перемоги пана Насірова. При цьому єдиним винуватцем податкових порушень в ДПЗКУ було визначено тільки головний бухгалтер, жодних звинувачень топ-менеджерам корпорації і самому пану Насірову, який працював там, слідчі не висували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p6">Ревізія проводилась. Публічне акціонерне товариство "Аграрний фонд". Ревізія проводилась за період з 01.01.2013 по 01.01.2014.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p7">Варто зазначити, що у вересні 2014 Мінфін сформував статутний капітал ПАТ "Аграрний фонд" шляхом перерахування товариству облігацій внутрішньої державної позики ОВДП номінальною вартістю 5 мільярдів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p8">Коли були запеклі бої на Майдані під час Революції гідності ПАТ "Брокбізнесбанк" та ПАТ "Аграрний фонд" від імені та в інтересах якої діяв ТОВ "Інвестиційний капітал" (фактичний керівник Гонтарева Валерія) на підставі договору та на брокерське обслуговування уклали договір купівлі-продажу облігацій внутрішньої державної позики на умовах зворотнього викупу операції РЕПО, згідно яких здійснено відчуження належних ПАТ "Аграрний фонд" облігацій внутрішньої державної позики за ціною 2 мільярди гривень, і ці гроші втрачені для України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p9">Публічне акціонерне. Зараз, зачекайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p10">Шановні пані депутати, чи надасте ви мені час, щоб я все зачитав чи виключно?.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u71.p11">Гаразд. Тоді всі ім’ я.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u72.p1">Колеги, було звернення до депутатів, я вам зараз надам 15 хвилин. По завершенню терміну я вашу пропозицію поставлю на голосування, відповідно до 214 статті Регламенту Верховної Ради України. Я перепрошу, 240-ї.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:59:15">11:59:15</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u73.p1">Публічне акціонерне товариство "Укргазвидобування". Загалом ревізією встановлено витрати на 350 мільйонів 376 тисяч гривень. Цей акт керівництва "Укргазвидобування" підписало із запереченням, зараз по цьому ідуть судові процеси в окружному суді в місті Києві. У ПАТ відсутня інформація про виклик співробітників до правоохоронних органів, ними ніхто не інтересується. Це не цікаво, мабуть, правоохоронним органам України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u73.p2">Питання проведення службової перевірки і притягнення співробітників до відповідальності буде вирішено після вирішення в справі по суті в суді. Акт ревізії був приєднаний до матеріалів кримінального провадження, що розслідується ГПУ 07.05.2014. За результатами зустрічної перевірки ДФІ вдалося перевірити лише двох операторів контрагентів "Укргазвидобування" з 9: ТОВ "Фаворит Систем" і ТОВ "Діом". Решта не допустила ДФІ для здійснення зустрічної перевірки. Акт про прийом-передачу справ від старого керівника Юрія Борисова до нового і чинного Сергія Косюка не було і навіть проекту такого акту не було. На момент прийому справ зі слів керівництва було перевірено внутрішню інвентаризацію і складено акти. Актів внутрішньої інвентаризації членами робочої групи досі не отримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u73.p3">Національна компанія "Нафтогаз України". Матеріали ревізії получені до чотирьох проваджень. Кримінальне провадження, яке розслідує МВС за частиною п’ятою статті 195, частиною другою статті 364 "Незаконне заволодіння майна у особливо великих розмірах та зловживання службовим становищем."</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u74.p1">Дивіться, дивіть, щоб ніхто не казав, що вам не дають виступити. Я вам ще додаю ще 2 хвилини. Завершуйте, будь ласка. А якщо ви не завершите, я поставлю на голосування пропозицію. Щоб просто ви не спекулювали на цій темі. Вчора ви до мене підійшли і кажете, Володимир Борисович, мені треба 10 хвилин на виступ. Ви маєте 10 хвилин. Якби мені сказали вчора 15, ви б мали 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u74.p2">Будь ласка, продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T11:59:15">11:59:15</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u75.p1">Я зараз прошу у всіх дати ще 10 хвилин, тому що у нас є дуже цікаві імена. Пан Микола Мартиненко, пан Єремеєв і інші. Якщо ви хочете, зацікавлені, з якого питання, то ви мене дослухайте докінця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u75.p2">Публічне акціонерне товариство "Укртранснафта". В 2014 році ревізії не проводилось. За інформацією Гордієнка в 12-13-х роках "Укртранснафта" не пускала ревізорів на перевірку, мотивуючи це тим, що воно недержавне підприємство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u75.p3">Надходження і розподілення газу. Згідно з розпорядженням КМУ, Кабінету Міністрів України, від 26.11.2014 номер 1211-Р про затвердження прогнозованого балансу надходження та розподілення природного газу на 2014 рік, підписане Прем’єр-міністром Яценюком, констатуємо наступне. ПАТ "Укргазвидобування" має видобути 15 мільярдів 111 мільйонів кубів українського дешевого газу і надати його населенню. Натомість надано лише 13 мільярдів 350 мільйонів кубів. Тобто кудись поділось 1 мільярд 754 мільйони кубів. Невідомо куди. Це не технічний газ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u75.p4">ПАТ "Укрнафта" мала видобути 1 мільярд 756 мільйонів кубів і надати його населенню. Натомість надала 0. Внаслідок недодання населенню 3 мільярди 500 мільйонів кубів газу, (що) споживачам був наданий дорожчий імпортований газ. Загальна сума втрат – 2 мільярди 100 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u75.p5">Державне підприємство Національна атомна енергогенеруюча компанія "Енергоатом". Планова ревізія за період 01.9.13 по 30.01.15. "Енергоатом" підписав акти ревізії із запереченням. Ревізії охоплює коштів у сумі 15 мільярдів гривень. Почалася ревізія.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u76.p1">Шановні колеги, закінчивши час, є пропозиція, Олег Ляшко. Та ні, 15 хвилин, колеги, що ви. Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:01:35">12:01:35</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u77.p1">Шановний Володимиру Борисовичу, шановні колеги! Олег Ляшко, Радикальна партія. Я думаю, що всі українці і всі присутні тут в залі депутати бачать, наскільки цікаво і захоплююче виступає наш колега Борислав Береза. Давайте дамо можливість цій талановитій людині продовжити свій виступ. Хай говорить години три, знаєте, щоб всі все почули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u77.p2">Але в мене одне велике прохання до вас, Бориславе, як мінімум, половину з тих 15 хвилин, які ви говорите, ви потратили на себе власне. А ви потратьте на звіт, не красуйтесь, а доповідайте. І без пауз, не затягуйте паузи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u78.p1">Олег Валерійович, ви вибачте, будь ласка, я розумію, що можна виступати і 5 годин, але вибачте, є регламент. Тому, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u79">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u80.p1">Це ваше право, це ваше право. Хай виступає, я не проти, я дав 15 хвилин – ви виступали. За 15 хвилин можливо все сказати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u80.p2">Колеги, будь ласка, у нас ще є інформація Генпрокуратури. А мене цікавить про те, щоб сьогодні депутати проголосували продовження роботи цієї комісії, бо це було ваше доручення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u80.p3">Будь ласка, прошу, є пропозиція про те, щоби додати ще 10 хвилин виступаючому. 10 хвилин виступаючому для завершення звіту.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u80.p4">Будь ласка, шановні колеги, голосуємо. Голосуємо, визначайтесь! Хай виступає, хто проти?</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T12:03:21">12:03:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u80.p5">За-157</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u80.p6">Я ще додаю 5 хвилин, я ще додаю 5 хвилин. Шановний народний депутате, я вас дуже попрошу, 5 хвилин – і завершуйте, будь ласка. І ще є інформація Генеральної прокуратури. Я вас дуже прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u80.p7">От зараз ви визначіть, дивіться, ви зараз визначіть все саме необхідне і скажіть це ще за 5 хвилин.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Прізвища!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u81.p1">Прізвища! От почніть, будь ласка, з прізвищ. Будь ласка, почніть з прізвищ. Будь ласка, розпочинайте з прізвищ, не затягуйте, зразу говоріть. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:04:02">12:04:02</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p1">Я могу говорить? Ревізією охоплено. Так, основний нюанс. Проведення зустрічних перевірок, звірок по. операціям на "Енергоатомі" контрагентів ДФІ було позбавлено можливості провести доручену перевірку за відсутністю контрагентів. Тобто відсутність можливості перевірити зустрічні звірки на загальну суму 4 мільярди гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p2">По цим фактам ДФІ звернулось в МВС, ГПУ, ДФС, реєстраційну службу, правоохоронні органи. Ні чим не допомогли. А лише підтвердили інформацію, яка і так є в реєстрі. Окрім того, департаментом з внутрішнього аудиту Міненерговугілля було проведено позапланову перевірку окремих питань фінансово-господарської діяльності, я читаю, діяльності "Енергоатому" за період з 01.04.13 по 01.03.2014-го. Якою було встановлено численні перевитрати та інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p3">Під стенограму співробітники заявили, що загальновідомо, що вже багато років афільований вплив на це підприємство має чинний нардеп від "Народного фронту", голова паливно-енергетичного комітету ВРУ Микола Мартиненко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p4">Замовлено аудиторських послуг на суму 1 мільярд 422 мільйони гривень. Видатки на юридичне та інші аудиторські послуги у складі інших витрат – понад 2 мільйони гривень. Обслуговування 46 легкових авто, за 2014 рік було витрачено 18 мільйонів 117 гривень. В середньому майже 394 тисячі гривень на одне авто. За старим курсом обслуговування одного легкового авто обходилось бюджету в 50 тисяч доларів!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p5">За інформацією, наданою в "Енергоатомі", в 2013 році на утримання 19 автомобілів "Тойота Камрі" вони витратили 2,4 мільйона гривень. В середньому по 126 тисяч гривень на одне авто. А у 2014 – на 20 автомобілів, таких же "Тойот", витратили 2 мільйони 264 тисячі. В середньому по 113 тисяч гривень за авто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p6">Обслуговування однієї одиниці транспорту, йде мова про автомобіль "Тойота Камрі", - 770 тисяч гривень на рік. Це 100 тисяч доларів! Що є більше в три рази за вартість самого автомобіля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p7">У письмовій відповіді "Енергоатом" не підтвердив суму у 770 тисяч на одне авто. Зазначив, що керівника ВП "Управління справами", яке займається питаннями авто, пана Бугайова було притягнуто до дисциплінарної відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p8">А 26, 11 і 14 за згодою сторін було звільнено, інформація до правоохоронних органів та його зловживань не передано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p9">На близько 300 мільйонів гривень проведено закупівлі та позатендерною конкурсною процедурою, 165 мільйонів одразу відправляли на фіктивні фірми. Повторюю, 165 мільйонів, пане Ляшко. У висновках ДФІ зазначено, що більше державних закупівель здійснювалось з фірмами, які ДФС визначимо фіктивними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p10">Державна адміністрація залізничного транспорту України "Укрзалізниця". Позапланова ревізія. Зачекайте, я, ви хотіли прізвища? Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u82.p11">Державне підприємство "Укрзалізничпостач". Так, за час заслуховування ДП "Укрзалізничпостач" та заступника міністра інфраструктури встановлено, що рішенням господарчого суду міста Києва від 03.06.2014 залишилось без. постанова Київського апеляційного господарчого суду та підтвердження постанови Вищого господарчого суду було змінено умови договору, укладеного між ДП "Залізничпостач" та "Перша паливна компанія".</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ Прізвища! Прізвища!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u83.p1">Пан Єремеєв! Пан Єремеєв, я кажу вам! Так я хочу сказати з ким.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u83.p2">Крім того, ця фірма "ВОГ Аеро Джет", яка нанесла збитків Україні в 300 мільйонів 006 тисяч 619 гривень. А, 6 тисяч, вибачте. Входить у групу "Континіум" народного депутата Ігоря Єремеєва. Компанію заснували у травні 2014. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Вам мало?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u83.p3">Державне підприємство "Антонов". Керівники Дмитро Ківа. Факт. Збитки через неможливість повернення коштів з "Брокбізнесбанку" у сумі 345,7 мільйонів гривень. На їх заяву вони надали ці гроші на депозит, але повернути не змогли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u83.p4">В мене ще багато фактів. Але зрозумійте, якщо ви не продовжите роботу нашої групи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u84.p1">Давайте, 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u85.p1">Я не можу завершити це в 30 секунд, тому що у нас 17 компаній, яких ми перевірили. Це неможливо фізично в 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u86.p1">Та не роботу комісії за 30 секунд, а завершуйте виступ за 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u87.p1">Я вдячний всім вам і буду вдячний, якщо у вівторок ми проголосуємо за подовження роботи нашої робочої групи чи перетворення її в ТСК.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u88.p1">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u88.p2">Дивіться, шановні колеги, я попрошу всіх, зайдіть, будь ласка, у зал. Ви пам’ятаєте, що було моє доручення про те, щоб розпочати роботу цієї групи. Я вважаю, що є необхідність продовжити її роботу. Правда виступаючий не сказав на скільки продовжити роботу комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u88.p3">Будь ласка, Береза. Хвилиночку. Хвилину – Юрій Луценко, потім – Андрій Тетерук, хвилину. І у нас ще є інформація Генпрокуратури, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u88.p4">Юрій Луценко, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u88.p5">Я прошу всіх повернутися до зали і прошу всіх проголосувати і підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:10:09">12:10:09</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u89.p1">Шановний пане Голово, шановні народні депутати і шановний доповідачу, Бориславе, я до вас звертаюся. Бориславе, я до вас звертаюсь. У мене в руках звіт вашої робочої групи наданий представником нашої фракції як члена цієї групи. І я дивлюся, що те, що ви виступали, як мінімум двох підприємств тут немає. Тут немає ні зернової компанії, ні Нацбанку. Я не збираюсь нікого покривати, але у мене тоді питання, ви виступали з власною думкою, чи з проголосованим на робочій групі документом. Так от, оце документ, а те, що я чую, очевидно, з ним не співпадає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u89.p2">У зв’язку з цим, я наполягаю на тому, щоби робота робочої групи була якісною, а не піарною. Бо, власне, три четверті озвучено було відомо із звіту пана Гордієнка. Тоді у мене питання, а робоча група чогось нового досягнула? Якщо ні, тоді складайте повноваження, будемо створювати другу робочу групу. Якщо ви не здатні дати результат, так і скажіть. Але припиніть читати чужі документи, видаючи їх за сенсацію. В цій сенсації досить довго часу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u90.p1">Будь ласка, завершуйте, Юрій Віталійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:10:24">12:10:24</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u91.p1">Я не бачу висновків, а отже не вірю тому, що в цьому складі робоча група може дати результат. Крапка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u92.p1">Андрій Тетерук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:11:53">12:11:53</time></note>
            <note type="speaker">ТЕТЕРУК А.А.</note>
            <u who="ТЕТЕРУК А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u93.p1">Шановний головуючий! Шановні товариші депутати! Шановний Борислав Береза, дякую вам щиро за ту цікаву і змістовну доповідь глибокої роботи, яка була проведена вашою групою. Фракція "Народний фронт" буде підтримувати продовження вашої групи ще на 10 днів. Але я хочу зауважити, я кажу, не перебивайте мене, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u93.p2">Робота група повинна бути зосереджена на тих обвинуваченнях, з яких саме вона була створена, а не перецілюватися на всі інші моменти, де можна називати беззмістовні факти, беззмістовні прізвища і все таке інше. Тому я прошу зосередитися на тому, ради чого збиралася група, і бути об’єктивним, а не займатися саме іншим піаром. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u94.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u94.p2">Є інформація. Будь ласка, хвилину – Сергій Соболєв, потім Єгор Соболєв і потім Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:13:02">12:13:02</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u95.p1">Шановні колеги, я хотів би нагадати для чого створювалася ця робоча група, хоча, ви знаєте, перша пропозиція була саме ТСК. Вона повинна була підтвердити факти, викладені паном Гордієнко. Наскільки я розумію, це я звертаюсь до пана Луценка, робоча група виконала свою роботу, кожен факт, і ви це самі в своєму виступі теж підтвердили, кожен факт, викладений паном Гордієнко був підтверджений робочою групою. На жаль, за цей час робоча група не могла зробити всю роботу і зробити суцільну доповідь, саме тому є необхідність або створення тимчасової спеціальної комісії, що дасть можливість абсолютно об’єктивно викликати на допити, викликати для дачі свідчень тих осіб, які приховують ці факти, або продовжити роботу даної групи для того, щоб всі інші факти були висвітлені. Оце і є завдання робочої групи, це є і наша пропозиція. Голосування треба зробити у вівторок, всі чудово розуміють.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u96.p1">Шановні колеги! Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u97.p1">Якщо це тимчасова комісії – 150 голосів, якщо це продовження робочої групи, і голосувати не треба, вона створювалась вашим розпорядженням. Ви просто продовжуєте своє розпорядження і вона далі працює.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u97.p2">Тому я не розумію, що ми зараз повинні голосувати? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u98.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u98.p2">Ми саме повинні голосувати те, що ми на минулому разі, я сказав, що це буде, я і зараз скажу це. Я тоді сказав, що вона буде створена в будь-якому випадку моїм розпорядженням, але я просив народних депутатів підтвердити це більшістю депутатів парламенту. І це підтвердили своїм голосуванням. Зараз інформацію ми заслухали, і я буду просити депутатів продовжити. Якщо не буде продовжено, я продовжу своїм розпорядженням в будь-якому випадку. Але я хотів би, щоб весь парламент ніс за це відповідальність. І я погоджуюсь з цим, от ви сказали, підтверджено факти такі і такі. Добре, я погоджуюсь. А в який спосіб ви їх підтвердили, словами? Тут є питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u98.p3">Будь ласка, прошу Антон Геращенко, хвилину, а потім Єгор Соболєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:15:21">12:15:21</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u99.p1">Уважаемые депутаты! Я как член рабочей группы по расследованию заявления Гордиенко могу сказать ответственно и попрошу меня выслушать господина Борислава Березу голову рабочей группы. О том, что работа такой рабочей группы нужна, и продлять ее работу нужно. Нужно распоряжением Головы, пожалуйста, проголосовать фракция "Народный фронт" поддержит, в полном составе проголосует за продление работы такой рабочей группы. Почему? Потому что любые обвинения в коррупции, к каким бы правительствам они не относились: Азарова, Тимошенко, Яценюка, они должны быть расследованы и каждому факту должна быть дана оценка. Вот и все. Поэтому голосовать будем, поддерживать нужно. Но по всем случаям коррупции должны быть расследования и даны ответы, но никто не должен голословно обвинять людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u99.p2">Я поэтому поддерживаю любое продление работы такой рабочей группы, фактам такой коррупции должна быть дана оценка, воры должны сидеть в тюрьме. Все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u100.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u100.p2">Будь ласка, Єгор Соболєв, потім я дам три хвилини для інформації першому заступнику Генерального прокурора, він є присутній сьогодні в залі, і потім уже Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:16:26">12:16:26</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u101.p1">Колеги, по-перше, давайте чесно визнаємо нам треба далі вчитися парламентському контролю, давайте подякуємо колегам, які працювали в робочій групі, і одночасно попросимо ще краще працювати в цій робочій групі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u101.p2">Друге. Фракція "Самопоміч" пропонує оприлюднити цей звіт, офіційний, проголосований членами робочої групи, в Інтернеті, так, щоб не тільки парламентарі, а й всі виборці мали доступ до цієї інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u101.p3">Третє. Фракція "Самопоміч" пропонує нам сконцентруватися на контролі: а що з цими фактами зробить Генеральна прокуратура? Бо наше завдання не тільки викрити ті факти, але й ув’язнити всіх, хто винен у зловживаннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u101.p4">І четверте. З цієї робочої групи, з інших проблем, що ми стикаємося, всім видно, нам треба утворити спеціальний Закон про ТСК – тимчасові слідчі комісії, які будуть офіційно викликати і офіційно збирати свідчення зі злочинців і тих, хто їх викриває. Давайте на цьому сконцентруємося.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u102.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u102.p2">Я думаю, що надзвичайно слушна ідея – опублікувати звіти. Це дуже вірно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u102.p3">Прошу, Олег Ляшко, потім три хвилини Генеральний. перший заступник Генерального прокурора, і потім голосуємо, колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:17:42">12:17:42</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u103.p1">Шановні колеги, я думаю, що я виражу думку більшості цього залу. За результатами звіту моє враження – це розчарування. Ми чекали більшого. Ми чекали конкретних фактів, а не переповідати те, про що відомо всій країні, ми чекали конкретних прізвищ, і за 20 хвилин можна було б чітко телеграфним стилем назвати "Іванов. Петров. Сидоров." украв мільярд, украв два, втік за кордон, не втік, продовжує перебувати на посаді, продовжує красти чи посадили. Тобто це те, чого чекає суспільство. Не піару, бо насправді, корупція – це найбільше зло нашої країни. І якщо ми замість того, щоб реально боротися з корупцією і притягувати до відповідальності корупціонерів, просто на цьому паримося, то корупції від цього в країні менше не стане.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u103.p2">Тому я закликаю парламент продовжити роботу робочої групи, але значно посилити її кадровий склад, який би займався професійно цими розслідуваннями.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u104.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u104.p2">Будь ласка, Володимир Павлович Гузир, перший заступник Генерального прокурора. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУЗИР В.П.</note>
            <u who="ГУЗИР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u105.p1">Можна з місця?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u106.p1">Да, будь ласка, з місця.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУЗИР В.П.</note>
            <u who="ГУЗИР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p2">Шановний пане Голово, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p3">Відповідно до рішення Верховної Ради України щодо перевірки оприлюдненої Державної фінансової інспекції України інформації про можливі фінансові порушення та інші факти зловживань у державному секторі економіки прийнято на пленарному засіданні 10 квітня Генеральний прокурор України у відповідності за вашим дорученням 7 травня направив до Верховної Ради на ім’я Голови Верховної Ради відповідну інформацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p4">Для того, щоб не відступати від цієї офіційної інформації, з вашого дозволу, я тезисно скажу, про що в ній йдеться, а потім з приводу заяв шановного народного депутата Берези, які він робив до засідання Верховної Ради. З вашого дозволу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p5">З 23 березня 2015 року Генеральною прокуратурою України розпочато досудове розслідування за фактами, які були оприлюднені народним депутатом Левченко у цьому залі по заявам і по обставинам, які йому стали відомі із заяви пана Гордієнко. З метою всебічного і об’єктивного ведення розслідування кримінальне провадження розслідується управлінням. слідчими по особливо важливих справах, управління по корупційним проявам, створених. чи вчинених службовими особами, які займають особливо відповідальне становище. З цього приводу був допитаний пан Гордієнко в якості свідка, який підтвердив повністю ті обставини, які були оприлюднені. З вашого дозволу, я на цьому зупинятися не буду, вони досить-таки детальні зараз були озвучені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p6">По суті тих обставин, про які заявив Гордієнко. Я б хотів би, щоб була повні цілковита ясність, і Генеральний прокурор з цього приводу говорить в своєму листі, що до того, як Гордієнко і підлеглі йому працівники державної фінансової інспекції зафіксували у відповідних установчих документах факти нестачі грошей і вийшли, вибачте, і вийшли на суму більше ніж 7,5 мільярдів, про що не один раз мова велася. По всім цим фактам, а їх всього 12, проводилося уже розслідування слідчими органів прокуратури, підрозділами внутрішніх справ та Служби безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p7">В рамках проведення досудового слідства саме в цих 12 провадженнях, я хотів би, щоб саме на це звернули увагу, було призначено, особливий же порядок проведення перевірок, ви знаєте, він визначений законом. Таким чином в рамках кримінальних проваджень перед слідчими суддями було поставлено питання про отримання дозволу і зобов’язання Державної фінансової інспекції України провести перевірки господарсько-фінансової діяльності тих суб’єктів господарювання, які і звучали у виступі шановного пана Берези.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p8">Таким чином, були виконані доручення слідчих органів і ці акти, вони перевіряються на сьогоднішній день у рамках кримінальних, 12 кримінальних проваджень. Підкреслюю, що ці 12 кримінальних проваджень ніяк не пов’язані з кримінальним провадженням, яке було розпочато за дорученням, перш за все, Верховної Ради. Голова Верховної Ради 23 числа направив на адресу Генерального прокурора заяву пана Левченка, у зв’язку з чим і розпочато розслідування. Це окремі предмети розслідування. Тому, з вашого дозволу, в розрізі саме сьогоднішнього питання я вам і доповів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p9">Те, що звинувачення Генеральної прокуратури, досить таки некоректні вислови з боку робочої групи, що якоби Генеральна прокуратура бойкотує. Я думаю, що підтвердять, як мінімум, два комітети Верховної Ради, що я особисто приймав участь у спільному засіданні комітетів, які очолюють народні депутати Соболєв, Кожем’якін. Я інформував шановний комітет із приводу обставин проведення розслідування по цьому кримінальному провадженні. Питань до мене, на перший погляд, тоді не виникло ніяких.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p10">Після цього була створена робоча група, яка вимагала, щоб працівник, там було ще більш некоректно поставлено, щоб Генеральний прокурор України особисто приймав участь у роботі цієї групи і в сказаний час з 10 годин ранку до 16 годин вечора. Генеральний прокурор і прокурори, повірте мені, з великою шаною ставляться до народних обранців. Але не менш шануємо, шановні народні депутати, і закон. Дійсно, що Регламентом, а це Закон України, визначено повноваження легітимного органу, яким являється дійсно Тимчасова слідча комісія, комітети Верховної Ради, шановне зібрання Верховної Ради. І звичайно, ми інформуємо. І Генеральний прокурор у відповідності до закону з’являється і інформує народних депутатів і народних обранців. Але робота, вибачте мене, якщо ви дозволите. Але робота, вибачте мене, так аматорської робочої групи народних депутатів, я саме відштовхуюсь від букви закону, ми її щиро поважаємо, але вона являється з точки зору закону нелегітимною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p11">І останнє. Аматорські вислови народного депутата Берези, які були до початку цього засідання, такі недопустимі, з моєї точки зору, приниження Генерального прокурора України, який був призначений в цьому залі, я думаю, могли б бути реалізовані за рахунок пана, народний депутат, вашого права, яке вам надає Конституція, Закон. Законодавчі ініціативи внесіть, будь ласка, як законотворець в цей зал, законопроект про внесення змін і доповнень до Закону "Про Регламент України", легітимною зробіть цю робочу групу. І тоді яке буде прийнято рішення. на розсуд цієї робочої групи буде надана люба інформація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p12">І до речі, те, що сказав Юрій Віталійович. Всі матеріали, які ви зберете, вони з точки зору допустимості і законності, вони можуть бути використанні в ході досудового слідства як доказу в кримінальних провадженнях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p13">І останнє. Я розумію, що на сьогоднішній день чекають від мене інформації, яким чином підтверджені заяви пана Гордієнка. Доповідаю вам про те, що ці цифри – майже 8 мільярдів на сьогоднішній день, ще скажу так, свого підтвердження не знайшли. Чому? Тому що по цим обставинах, по всіх, це колосальні суми. Призначення проводяться судово-бухгалтерські експертизи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p14">Так виходить, що експерти не повною мірою погоджуються на сьогоднішній день із тою суму, яку виявили ревізори. І виходячи із судової практики, мого досвіду, воно так і буває.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u107.p15">Говорити із приводу природи цих грошей, я оголосив на спільному засіданні комітетів цифру 685 мільйонів, які визначили ревізори наші, як ті, які були виявлені в період роботи дію чого уряду нашого. То природа всіх цих грошей, вона не відноситься до державного бюджету. Це гроші суб’єкту. господарюючих суб’єктів, які в силу тих.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГУЗИР В.П.</note>
            <u who="ГУЗИР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u108.p1">Я говорю, це гроші господарюючих суб’єктів. Це не гроші державного бюджету, так.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГУЗИР В.П.</note>
            <u who="ГУЗИР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u109.p1">Я, дозвольте зараз закінчу, дозвольте, я вже закінчую.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГУЗИР В.П.</note>
            <u who="ГУЗИР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u110.p1">Я розумію, я розумію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u111.p1">Не заважайте, будь ласка, виступати першому заступнику Генерального прокурора.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУЗИР В.П.</note>
            <u who="ГУЗИР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u112.p1">Я все розумію, що б хотіли від мене почути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u112.p2">Да, підняті питання народними депутати і в тому числі з робочої групи, які пов’язані із заявами про корупційні дії уряду і, зокрема, голови уряду, Прем’єр-міністра України Яценюка, на сьогоднішній день підтвердження в рамках досудового розслідування не знайшли свого підтвердження. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u113.p1">Дякую. Дякую, Володимире Павловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u113.p2">В мене є пропозиція, колеги, займіть, будь ласка, свої місця, прошу. Давайте ми проголосуємо про продовження. Про продовження.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u114.p1">Про продовження. Ви будете кричать перед зеркалом на себя.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p1">Вы выйдите сейчас в кулуары, там есть зеркало, и вы так станете и будете сами на себя кричать. На меня ж кричать не надо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p2">Смотрите, шановні колеги. Перед зеркалом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p3">Шановні колеги, наголошую на тому, що нам треба зараз проголосувати рішення про продовження. Якщо воно не буде проголосоване, якщо воно не буде проголосовано, я все рівно підпишу продовження роботи комісії. Але я прошу, щоб ви взяли в цьому безпосередню участь. Щоб ви надали цьому сили як український парламент, будь ласка, шановні друзі, дуже прошу вас. Будь ласка, будь ласка, готові голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p4">Прошу всіх підтримати. В залі 254 зараз народних депутата. Я прошу кожного народного депутата, кожного проголосувати, будь ласка. На продовження роботи Робочої групи ще на 2 тижні. Потім ще у нас буде інформація, будемо визначатися. Щоб це був не вялотєкущій процес. Будь ласка, прошу всіх колег підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p5">Всіх прошу підтримати продовження роботи на 2 тижні. І на наступний тиждень пленарний ще раз звіт. Вдень ми визначимо. Прошу підтримати, друзі! Будь ласка, давайте проголосуємо. Прошу підтримати, прошу голосувати, друзі. Будь ласка, підтримайте. Будь ласка, всі, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T12:29:59">12:29:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p6">За-189</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p7">189. 257 карточок! Друзі, давайте ще раз, будь ласка. Прошу всіх особисто проголосувати, прошу всіх особисто проголосувати! Прошу, голосуємо. Голосуємо. Прошу всіх проголосувати, друзі. Прошу голосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-05-15T12:30:26">12:30:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p8">За-190</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p9">Дякую. Шановні друзі, 190, рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p10">Але я як Голова Верховної Ради сьогодні своїм розпорядженням, оскільки звіт відбувся по минулому рішенню, сьогодні своїм розпорядженням продовжу на два тижні роботу цієї комісії. Через два тижні будемо чекати вашого публічного звіту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p11">Дякуємо першому заступнику Генерального прокурора. Володимире Павловичу, дякую вам щиро, що взяли участь у роботі. Бажаю всім нам успіхів у цьому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p12">А в наступному виступі, будь ласка, прізвища краще називати і факти підтверджені, щоб ми не втрачали час. Бо тільки проголосили, треба зразу займатись тим, щоб кожен попав за ґрати, хоча б один. Тоді все буде добре. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u115.p13">Продовжуємо нашу роботу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:31:11">12:31:11</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">О.І.СИРОЇД</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u116.p1">Шановні колеги! Зважаючи на те, що ми з вами працюємо без перерви, я пропоную таким чином. Щоб ми завершили роботу раніше. Зараз ми не будемо зачитувати запити. Запити ми прочитаємо наступного тижня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u116.p2">А зараз прошу записатися на виступи в "Різному". В нас не буде тоді часу на "Різне". Прошу. Проводиться запис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u116.p3">Так, прошу народний депутат Олексій Кириченко, Радикальна партія. Олег Валерійович Ляшко. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:33:23">12:33:23</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u117.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні громадяни України, шановні народні депутати, як я неодноразово попереджав, шлях фундаментальних поступок російському агресору, на який став у Мінську Президент Порошенко закономірно призвів до легалізації бойовиків терористичних організацій ДНР та ЛНР вже як прямих партнерів з переговорів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u117.p2">Саме це відбулося нещодавно на черговій зустрічі міжнародної тристоронньої контактної групи. Вперше перемовини у Мінську відбулися у форматі робочих підгруп у засіданнях, яких вже на рівних брали участь лідери луганських та донецьких терористів і сепаратистів. Як зухвало заявили ці бойовики, розпочато повноцінний діалог України з Донецьком та Луганськом, який ішов практично на рівних. Тим самим відбувається реалізація давнього бажання Путіна перейти з міжнародного формату перемовин на внутрішньоукраїнський. А саме, переговорів київської влади з так званими ополченцями Донбасу. Це має засвідчити світовій спільноті начебто внутрішній характер конфлікт в Україні та довести путінські твердження про начебто відсутність збройної агресії Росії і про громадянську війну в Україні. Як додатковий бонус Путін отримав ще і легалізацію місця в переговорному процесі Віктора Медведчука, свого кума та головного агента в Україні. Про включення цієї 100-відсоткової людини Путіна представником від України в одній із робочих груп повідомив Леонід Кучма. Називається – дожили. Такий розвиток подій розцінює як черговий крок на шляху національної зради та капітуляції перед ворогом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u117.p3">Позиція Радикальної партії є послідовною. Ми категорично не погоджуємося з ганебною політикою умиротворення агресора, спрямованою на спроби задовольнити його апетити політичними поступками, нашим суверенітетом, у тому числі конституційним та адміністративно-територіальним устроєм нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u117.p4">Така політика лише демонструє слабкість і заохочує агресора до подальших військових дій. У такий спосіб неможливо уникнути війни. Путін буде йти далі. Адже насправді йому потрібний не мирний процес у Мінську, а поділ світу у новій Ялті, коли Путін, як новітній Сталін разом з Обамою та Меркель замість Рузвельта та Черчіля, домовився про новий розподіл зон впливу в Європі та світі. Цього не можна допустити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u117.p5">Вважаю, що завдання України разом з усім цивілізованим світом – забезпечений Путіну судовий процес у Міжнародному кримінальному в Гаазі, Путін має сидіти на новому Нюрнберзькому трибуналі. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u118.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u118.p2">Народний депутат Сергій Власенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:36:42">12:36:42</time></note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u119.p1">Сергій Власенко, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u119.p2">Шановні колеги, ми тільки що заслухали звіт робочої групи щодо розслідування фактів корупції в уряді. Незважаючи на те, що виступаючого постійно переривали, не давали йому можливість закінчити виступ, я вважаю, що цей виступ був достатньо змістовний, був наповнений фактами і відповідав, в основному, тій меті, яку було покладено на робочу групу під час її створення, а саме перевірка фактів, викладених колишнім керівником Державної фіскальної служби паном Гордієнком. І висновок комісії однозначний, всі факти підтверджені. При цьому були названі нові прізвища, на жаль, наших колег із залу, які за думкою робочої групи, за тими даними, які в них є, причетні до маніпуляції з державними грошима.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u119.p3">При цьому викликає низка питань виступ першого заступника Генерального прокурора, хоча я спочатку зупинився не на питаннях, а на тих фактах, які ствердив перший заступник Генерального прокурора. Він сказав, що, перше, за наслідками заяв Гордієнко порушено 12 кримінальних справ, друге, провадження у цих кримінальних справах за станом на сьогоднішній день не закінчено. А відтак, саме тому перший заступник Генерального прокурора не має жодних юридичних підстав робити якісь висновки і це справедливо, що провадження не завершено. А йде перевірка в процесуальний спосіб тих даних, які надав прокуратурі пан Гордієнко. І, до речі, перший заступник Генерального прокурора чітко сказав, що на сьогоднішній момент частина цих обвинувачень вже підтверджена і знайшла документальне підтвердження в матеріалах цих 12, я підкреслюю, кримінальних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u119.p4">Така сама ситуація, стосується і звинувачень на адресу Прем’єр-міністра України Арсенія Петровича Яценюка. За станом на сьогоднішній день провадження триває. Давайте дочекаємося висновків, які будуть по закінченню проваджень, які будуть по закінченню робочої групи, які будуть надані суспільство для того, щоб суспільство об’єктивно оцінило, що ж відбувається не лише у сфері Кабінету Міністрів, а в першу чергу у сфері державних монополій, у сфері державних підприємств, за діяльність яких пряму відповідальність несе уряд на чолі з Прем’єр-міністром. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u120.p1">Дякую дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u120.p2">Єгор Соболєв тепер.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:39:50">12:39:50</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u121.p1">Міліція, Міністерство внутрішніх справ є величезною біллю і проблемою, яку ми пропонуємо негайно вирішити. Всі ми з вами спостерігали за скандалом навколо відставки міністра внутрішніх справ Чоботаря, з м’ясом, з кров’ю, після оголошення нашим комітетом, що ми будемо ініціювати відставку самого Авакова, Чоботар таки пішов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u121.p2">Але хто призначений на його місце? Його людина, повністю, 100 відсотково залежна від нього людина, яка буде продовжувати ту політику хабарництва, ту політику кругової поруки, ту політику нехтуванням правами суспільства і журналістів, яку проводив Чоботар.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u121.p3">Більше того, давайте згадаємо, що два тижні тому ми говорили про іншого заступника міністра внутрішніх справ Сакала, який так само мав ключовий напрямок – це слідство. Може вже проблеми не в заступниках міністра? Якщо кожного тижня, кожного місяця парламент воює з проявами корупції в МВС?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u121.p4">Справи Майдану, всі адвокати Небесної сотні говорять, від Міністерства внутрішніх справа найменше прогресу, найменше бажання розслідувати хто був людьми, що вбивали, хто був людьми, що катували, хто був людьми, що кидали за грати без жодного закону?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u121.p5">Візовий режим. Весь уряд каже, Міністерство внутрішніх справ є головним, хто гальмує укладання угоди з Європейським Союзом. Більшість критики з боку Європейського Союзу теж стосується Міністерства внутрішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u121.p6">Головне інше, не хто критикує з Заходу. В кожному місті, в кожному селі, в кожному містечку ми в місті Києві, ми не відчуваємо, що в нас з’явився новий справжній правоохоронний орган – міліція. Міліція Захарченка, по великому рахунку, продовжує жити за рік з гаком після перемоги Євромайдану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u121.p7">Величезне прохання від всіх нас: давайте як парламент, який взяв на себе відповідальність за долю країни, очистимо міліцію і дамо можливість новому міністру внутрішніх справ зробити нову справжню українську європейську поліцію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u122.p1">Дякую дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u122.p2">Народний депутат Андрій Лозовой.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:42:29">12:42:29</time></note>
            <note type="speaker">ЛОЗОВОЙ А.С.</note>
            <u who="ЛОЗОВОЙ А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u123.p1">Андрій Лозовой, Радикальна партія Ляшка. Прошу вважати мій виступ запитом до військового прокурора України Анатолія Матіоса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u123.p2">У нас зараз всі, кому не лінь, говорять, і це правда, що 20 з чимось років розвалювали армію, і тільки зараз вона відроджується. А я хотів би вам, шановні колеги, повідомити, – дуже прикро, що вже немає Прем’єр-міністра, – в нас єдиний в Україні завод, який виробляє техніку для секретного зв’язку, Науково-технічний комплекс "Імпульс" – єдине унікальне підприємство в Україні. А війна показала, наскільки важливі такі об’єкти для держави, по суті, зараз, фактично, розграбовується в наглу, так, я злодій на базарі, знаєте? Вкраде сумочку і тікає, і якщо уявити, що це записав хтось на камеру, то потім доказує, що нічого не сталося. От так само, як базарний злодюжка, поводить себе генеральний директор Державного підприємства "Імпульс" Погребняк Олег Леонтійович. Послухайте, закупляють постійно планшетні комп’ютери, батареї, ноутбуки, клавіатуру, іншу техніку, по всьому, по всьому, що закупляє Державне підприємство "Імпульс", завищені ціни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u123.p3">Я направляю запит військовому прокурору України Матіосу, де наводжу фактів на 19 мільйонів гривень. Це, можливо, далеко ще й не все. І що ми бачимо? Що в період війни, коли щодня кожна людина, якій не байдуже, знає, що не вистачає коштів на армію, зокрема на секретний зв’язок, єдине підприємство в країні, яке виробляє засоби цього зв’язку замість того, щоб розвиватись, тупо розграбовується гендиректором Погребняком. Це мародерство – під час війни красти. А тим більше красти там, де це стосується армії. Тому Погребняк має сидіти в тюрмі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u124.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u124.p2">Народний депутат Лев Підлісецький. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u124.p3">Прошу передати слово Семенченку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:44:46">12:44:46</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЧЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЕМЕНЧЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u125.p1">Уважаемые народные депутаты! В конце августа прошлого года произошла. Спокойно! Я думаю, что мое выступление на русском замечательно покажет миру, что все инсинуаций российской пропаганды о том, что у нас угнетают бедных шахтеров – это всего лишь пропаганда. Я думаю, что для того, чтобы показать это миру, народный депутат Тетерук послушает меня и на русском. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u125.p2">В конце августа прошлого года произошли известные события в Иловайске, когда при наступлении российской армии во время известных парадов в Киеве погибло 459 воинов украинской армии, 478 были ранены и попало в плен большое количество наших хлопцев, которые подверглись там издевательствам и пыткам, и не все еще вернулись назад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u125.p3">Следственной комиссией Верховной Рады предыдущего созыва была проведена большая работа по расследованию результатов этой трагедии. Были сделаны промежуточные выводы о том, что в основе всего этого лежат системные ошибки и просчеты руководства государством и руководства армии в организации обороны страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u125.p4">8 месяцев идет следствие по делу Иловайска. Почти год идет следствие по делу ИЛ-76, который разбился. был сбит в Луганском аэропорту, когда погибло 40 десантников и 9 членов экипажа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u125.p5">Сейчас поступают все больше и больше информации о том, что факты начинают подтасовываться, дела затягиваться. В Комитет по противодействию коррупции и в военный комитет обращаются эксперты и свидетели по этому делу с информацией о том, что сотрудниками Генерального штаба, в частности генералом Назаровым, бывшего заступника штаба АТО, на них осуществляется системное давление. Есть большая вероятность того, что дело будет затянуто, что оно не будет передано в суд, и что мы так и не узнаем виновных этой трагедии. Если мы этого не узнаем, мы не только не сможем подвести черту в той трагической истории, но все эти виновные будут продолжать и дальше совершать свои преступления. Ил-76, Иловайск, блок-посты, Донецкий аэропорт, Дебальцево – прежде чем начинать побеждать, мы должны пройти внутреннее очищение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u125.p6">Инициативная группа депутатов Верховной Ради вместе с ветеранскими организациями создает общественный комитет по контролю з расследования преступлений в военной сфере. Наши первые две задачи – добиться публичного суда и добиться передачи дел в суд по Иловайску.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u125.p7">Мы обращаемся ко всем неравнодушным депутатам Верховной Рады с просьбой поддержать нашу инициативу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u126.p1">Дякую дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u126.p2">Народний депутат Гусак. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u126.p3">Матвієнков, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:47:39">12:47:39</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u127.p1">Уважаемые коллеги, меня выступить с этой трибуны побудило выступление Премьер-министра, который отвечал на вопросы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u127.p2">Вы знаете, я неоднократно обращался с этой трибуны по вопросам города Мариуполя. И понимаю, что есть вопросы сложные, которые решить непросто. Такие, допустим, проблемы, как проблема того же "Азовмаша" с загрузкой его заказами, восстановление железнодорожного сообщения. Но есть вопросы, которые могут и должны быть решены.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u127.p3">25 января в Мариуполе произошла страшная трагедия. В результате террористического обстрела погибли 31 человек, 118 получили ранения, много было разрушено жилья, люди остались практически без крова. Тогда Кабинет Министров принял решение о том, чтобы выделить 10 миллионов гривен в виде материальной помощи. Жители города восприняли это дело с благодарностью. Но, к сожалению, после этого начинаются определенные качели.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u127.p4">Первое поручение. Областная администрация, Министерство здравоохранения, Министерство социальной политики "Определить величину выплаты и распределить средства на материальную помощь и средства, которые пойдут на восстановление.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u127.p5">16 марта областная администрация выполнила это решение и передала документы в департамент в городе Киеве. После рассмотрения департамент сбрасывает новую форму с разделением: давайте пострадавших отдельно, технические проблемы выделим отдельно. И будем смотреть. Сделали, 10 апреля отдали. В середине апреля вновь меняют форму: материальную помощь отдайте одной строкой, технические проблемы распишите по актам. 7 мая отдали. Теперь идет согласование Министерства здравоохранения, Министерства социальной политики, Министерства экономики, Министерства регионального развития, Министерства финансов. Попробуйте угадать с двух раз, сколько времени будут продолжаться эти качели и когда они закончатся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u127.p6">Люди пострадали. Представьте себе настроение человека, к которому приходит 15 комиссия и говорит: "Нам необходимо обследовать ваше жилье, в котором нет практически внешней стены, и нам нужно составить очередной акт". При этом ни копейки денег не выделяется. Я искренне благодарен всем общественным организациям; заводы группы "Метинвест", которые провели там колоссальную работу; волонтеры, которые провели колоссальную работу по оказанию практической помощи. Но где же государство?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u127.p7">У меня убедительная просьба к председательствующему. Давайте дадим конкретное поручение Кабинету Министров, установим конкретные жесточайшие сроки, чтобы мы понимали, когда все-таки жители города получат эти 10 миллионов, которые должны быть или практически уже должны быть давно потрачены. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u128.p1">Дякую дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u128.p2">Народний депутат Осуховський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:50:15">12:50:15</time></note>
            <note type="speaker">ОСУХОВСЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="ОСУХОВСЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u129.p1">Пані головуюча, панове депутати, брати та сестри, українці! Олег Осуховський, Всеукраїнське об’єднання "Свобода", місто Рівне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u129.p2">Я як екс-голова робочої групи, яка розслідує багатомільярдні факти корупції в уряді Яценюка і Азарова, хочу підтвердити, що всі ті факти, про які декларував екс-голова Фінінспекції Гордієнко, є підтверджені як теперішньою самою фінансовою інспекцією, а також Генеральною прокуратурою. Тому що є дуже багато кримінальних проваджень. Але я також підтверджую, що йде постійний саботаж робочої групи, йде заговорювання всіх тих фактів. Зокрема тою самою Генеральною прокуратурою, яка не приходить на засідання робочої групи, яка не позволяє Державній фінінспекції на останніх двох засіданнях давати конкретну інформацію по цифрах. А сьогодні заступник Генерального прокурора приходить на сесію Верховної Ради і починає депутатів повчати, як вони мають працювати! Арешт потрібний для тих корупціонерів! Вони мають показувати реальні цифри фактів затримання корупціонерів, а не розказувати і повчати народних депутатів!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u129.p3">Також, пане Голово Верховної Ради, ми ще звернулися 21 квітня, щоб він продовжив роботу нашої групи до 2 червня. Тому що реально дуже багато документів, які потрібно опрацьовувати, щоб з реальним звітом виходити, сьогодні звітувати на трибуні Верховної Ради перед українським суспільством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u129.p4">Сьогодні Прем’єр-міністр України злукавив. Тому що розказував, що це стосується тільки уряду Азарова. Неправда! Це стосується, ці цифри, які були озвучені зокрема сьогодні, і уряду Яценюка, зокрема як приклад, який стосується Міністерства інфраструктури, тобто транспорту і зв’язку! Коли є цифри на 780 мільйонів і період, це з січня по вересень 2014 року! Саме тільки на уряд Азарова припадає 2 місяця, а на уряд Яценюка 6 місяців!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u129.p5">Ми завжди будемо вимагати, і я як член Робочої групи, як народний депутат буду робити все для того, щоб ті казнокради відповідали за свої злочини. І Генеральна прокуратура не буде "з’їжджати" і розказувати сьогодні, що нібито 685 мільйонів не стосується державного бюджету! А вони стосуються державних підприємств, які дають прибутки в державний бюджет України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u129.p6">Ми будемо робити все для того, щоб корупціонери сиділи! І ті гроші, які були вкрадені в українського народу, були назад повернуті до українського бюджету! Дякую. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u130.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u130.p2">Народний депутат, Юрій Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:53:23">12:53:23</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u131.p1">Левченко, ВО "Свобода", 223 округ, місто Київ. Шановні глядачі, шановний народе України! Я хотів би зараз вам зацитувати слова одного "великого" (в лапках) державного діяча, який зараз займає дуже відповідальну в нашій країні посаду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u131.p2">Цитую: "Необдумана та поспішна приватизація підприємств державної та комунальної форми власності спричинила різкий занепад економіки України, стала причиною зниження рівня добробуту громадян, посилила безвідповідальність держави за економічну політику та продовжує нести за собою надзвичайно негативні соціально-економічні наслідки для населення України. В умовах фінансової кризи продаж державних та комунальних підприємств є неефективним варіантом виходу із ситуації, що склалася в економіці та може в подальшому ще більше знизити контроль держави над економічною політикою."</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u131.p3">Це тільки початок одно пасажу, який, знаєте, хто написав? А це цитата з законопроекту, з Пояснювальної записки до законопроекту, який подав народний депутат України Арсеній Петрович Яценюк 3 вересня 2009 року за його підписом. От, бачте, тут така Пояснювальна записка. Так що це той самий Арсеній Петрович Яценюк, який пропонує сьогодні тотально розпродати стратегічні державні підприємства, прибуткові державні підприємства. Розпродати для того, щоб його подельникам, таким, як Іванчуку, таким, як Мартиненку, власне кажучи, потрапили за копійки прибуткові підприємства. Зокрема, наприклад, в спиртовій галузі, в лісогосподарстві, нафтопровід "Дружба", морські порти і так далі і тому подібне, щоб вони могли жирувати з бідів українців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u131.p4">Розумієте, оце от приклад того, коли людина була в опозиції і хотіла сподобатися народу, він говорив і писав одне, а тепер, коли треба подельникам допомогти жити добре, то він діє зовсім по-іншому. І оце і є приклад того, що у нас сьогодні відбувається в країні, товариство, є приклад того, власне кажучи, тих конкретних фактів, які сьогодні вимагали так з трибуни і вимагали інші від робочої групи. Це факт злочинної приватизації, це питання "Укртелекому". От вам факт, от вам прізвища. Чому "Укртелеком" до сих пір не повернений в державну власність, хоча є всі підстави для того, щоб це зробити і це визнається Генеральною прокуратурою. Це є факт, що в людей беруть 3 тисячі 600 гривень за газ, коли можуть продавати за тисячу гривень, тому що у нас газ українського видобутку має саме такий, таку собівартість уже навіть з податками. Оце конкретні факти корупції. Конкретні факти корупції в діючому уряді. Тому не треба людям розказувати і замивати байки, забивати, що все нормально, що всі чисті і пухнасті. Хай повернуть "Укртелеком", хай припинять злочину приватизацію. Хай наведуть порядок в держпідприємствах. От тоді вони будуть правдиві. А поки що тільки граються з олігархами і працюють на своїх олігархів і на тих, з якими нібито вони вчора боролися. А насправді, з якими вони дружать і сьогодні Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u132.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u132.p2">Народний депутат Кривошея. Замість народного депутата Бойка, так.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T12:56:46">12:56:46</time></note>
            <note type="speaker">КРИВОШЕЯ Г.Г.</note>
            <u who="КРИВОШЕЯ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u133.p1">Доброго дня, шановна Україна! Доброго дня, шановані народні депутати, пані головуюча! Кривошея Геннадій Григорович, фракція "Народний фронт". Ну, сьогодні перед початком виступу я хотів би просто кожного попередити депутата і сказати, що, шановні друзі, давайте будемо в принципі не шукати корупцію, вона є на лице і ми повинні про неї по факту говорити. Для цього у нас є правоохоронні органи, які повинні виконувати свої зобов’язання. Тому давайте акцентувати на тому, як вони виконують, як вони ставлять перед собою завдання, і як вони виконують ті завдання і доручення, які даємо їм ми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u133.p2">Разом з тим, переходячи до свого виступу, хотів би закцентувати увагу на те, що відбувається зараз у місті Києві. всі скажуть, що це моя основна тематика і наболіла. Я не можу про це не говорити, тому що до мене цілий ряд надходить звернень стосовно щоденної проблеми, зокрема це питання, яке стосується гарячого водопостачання в багатьох будинках нашого міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u133.p3">В чому проблема, і в чому полягає суть. Ну, по-перше, чому я звернув увагу на це. Ну, казалось би відсутнє гаряче водопостачання, є повідомлення, є оголошення. Але, коли я дізнався про те, що статистика дитячого захворювання у кінці місяця квітня і в травні порівняно з минулими роками збільшилася фактично в декілька разів, то це насторожує. Чому? Тому що неможливо відключати гаряче водопостачання відразу від закінчення опалювального сезону, цим самим провокуючи і спонукаючи, і роблячи все для того, щоб наші діти, наші соціально захищені верстви населення хворіли по цій простій причині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u133.p4">В чому причина відключення гарячого водопостачання? Основна причина не в тому, що відбуваються ремонтні роботи, а основна причина полягає в тому, що київська міська влада не в спромозі розрахуватися за гаряче водопостачання, яке надається "Київенерго". Та навіть саме "Київенерго" мало хоча б совість і не йшло на такий ганебний поступок, підставляючи в тому числі міську владу, відключаючи гаряче водопостачання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u133.p5">Шановні друзі, та досить знущатися, скільки можна про це говорити, скільки можна ганьбитися над нашими звичайними простими людьми? У людини немає коштів для того, щоб встановити бойлер для підігріву води, тому що це коштує відповідних коштів, у людини немає коштів для того, щоб забезпечити себе належними умовами проживання, а міська влада, разом з "Київенерго" ганьбиться над цим. І у зв’язку з тим, народними депутатами від фракції "Народний фронт" було направлено депутатський запит, в якому ми чітко поставили вимоги і хочемо зрозуміти, і хочемо, щоб міська влада доповіла з яких підстав порушені чи інші нормативні норми і законодавчі процедури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u133.p6">По-перше. Ми вимагаємо надати вмотивоване роз’яснення щодо відсутності гарячого до водопостачання в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u133.p7">Друге. Ми вимагаємо надати графіки планового відключення гарячого.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u134.p1">Прошу, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КРИВОШЕЯ Г.Г.</note>
            <u who="КРИВОШЕЯ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u135.p1">Дякую. Планового гарячого водопостачання з обґрунтуванням таких планових відключень. У разі планових відключень, ми хочемо, щоб міська влада вчасно повідомляла людей про проведення ремонтних робіт, детальний перелік таких планових робіт зі строками виконання повинен бути наданий і освітлений на сайті Київської міської державної адміністрації, обґрунтованість таких робіт в тому числі. Кошториси ремонтних робіт та пояснювальні записки до тих чи інших робіт, тому що це є використання бюджетних коштів, а саме коштів наших з вами, шановні громадяни, шановні жителі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u135.p2">І на кінець. Ми вимагаємо надати інформацію про стан заборгованості під публічним акціонерним товариством "Київенерго" за надані послуги з гарячого водопостачання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u135.p3">Шановні друзі, давайте подумаємо про наших людей. Фракція "Народний фронт" за народ. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u136.p1">Дякую вам дуже. Прошу дотримуватися все-таки регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u136.p2">Народний депутат Лінько.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:01:02">13:01:02</time></note>
            <note type="speaker">ЛІНЬКО Д.В.</note>
            <u who="ЛІНЬКО Д.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u137.p1">Шановні колеги! Шановні українці! Доброго дня, ми в цьому залі і на цьому тижні неодноразово говорили про те, що сьогодні чи не єдиний сектор, який реально дає гроші в бюджет, – це аграрний сектор. В той же час ми намагаємося рятувати село, все про це говорять, але реально відбувається зовсім інше, реально відбувається рейдерське захоплення і занепад єдиного живого сектору нашого підприємства і виробництва – це аграрного сектору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u137.p2">До мене звертаються постійно люди з проблемами, я наведу лише кілька фактів як сьогодні гине реально село і гинуть фермери, в першу чергу середній і малий бізнес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u137.p3">В Кіровоградській області в Голованіському районі забирають землі, під силою заставляють підписувати договори на паї фірми Тігіпко. В той же Кіровоградській області, моїй рідній області, фірми народного депутата Берьозкіна "Креатив" не виплачують понад 42 мільйони, чим зривають посівну компанію всіх виробників сонячного насіння в Кіровоградській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u137.p4">В Київській області підприємство, в Кагарлику, "Росава" сьогодні фактично рейдерським чином, в стилі 90-х захоплено під прикриттям бійців нібито з АТО, просто кримінальними угрупуваннями захоплено і сьогодні зривається вся посівна і збір урожаю в Київській області в Кагарлицькому районі. Послухайте, керівники, які довели до цього підприємство до збанкрутування і сьогодні понад 13 мільйонів боргу в бюджет, понад 25 мільйонів боргу постачальникам. Сьогодні силою заходять на підприємство, викрадають реального керівника, я кажу про Івана Калдіна і це є факти в пресі, факти наведені в заяві і є кримінальне провадження. Викрадають, грабують, б’ють і таким чином забирають підприємства. Це те, що сьогодні відбувається в Київській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u137.p5">Я написав відповідне звернення і до міністра Авакова, ми звертаємося до керівника Київської обласної міліції Вадима Трояна, звернути на це увагу і провести всі відповідні розслідування. Тому що, коли ми сьогодні дамо можливість рейдерам, олігархам захопити і фактично знищити аграрний сектор, ми втратимо єдиний реальний сектор, який фінансує наш бюджет, це аграрний сектор, це фермери, малий, в першу чергу, і середній бізнес. Бо це ті люди, які працюють в своїх регіонах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u137.p6">Що стосується цього підприємства в Кагарлику, це найбільше підприємство району, яке дає робочі місця для людей. Якщо сьогодні цього не зупинено. не буде, якщо міліція не буде вживати реальних заходів розслідування рейдерських захоплень, фактично, район буде втрачати тисячі робочих місць, селяни не будуть мати робочих місць, бюджет буде втрачати гроші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u137.p7">Тому я прошу звернути увагу на всі факти рейдерських захоплень малих, середніх підприємств фермерських, і дати змогу працювати селянам, і дати змогу селянам платити гроші в бюджет. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u138.p1">Дякую дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u138.p2">Народний депутат Медуниця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:04:19">13:04:19</time></note>
            <note type="speaker">МЕДУНИЦЯ О.В.</note>
            <u who="МЕДУНИЦЯ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u139.p1">Олег Медуниця, "Народний фронт", місто Суми. Хотів говорити по проблемі свого округу, але мушу швидше говорити про той тролінг, який зараз почався з різних джерел стосовно корупції в уряді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u139.p2">Ви знаєте, я от дивлюсь на ту бюджетну реформу, яку ми почали з ініціативи уряду, і Верховна Рада затвердила, в результаті якого зараз збільшуються доходи місцевих бюджетів, в тому числі, за рахунок введення нових податків, які тут, в цьому залі і критикували, і дивлюся, звідки логіка може бути в уряду? Якщо уряд переслідує якісь корупційні цілі, то він навпаки, централізовував би бюджетні потоки. Зараз у нас в Одесі буде плюс мільярд, у Дніпропетровську – плюс мільярд видатків розвитку, у моєму місті Суми – плюс 200 мільйонів, і так в кожному обласному фронті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u139.p3">Тому "Народний фронт" ніколи не заперечував проти розслідування фактів корупції, і ми переконані, що ті корупціонери, які, дійсно, здійснюють свої діяння, мають бути покарані і сидіти в тюрмі, але тут очевидно, що логіка відсутня в тих діях і заявах тих людей, які говорять про якусь корупцію. Тим більше, коли прив’язують приватизацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u139.p4">Нас же всіх постійно питають, які ми реформи проводимо. А які реформи можна провести з таким величезним неефективним державним сектором? Ну, от у мене стоїть Сумська обласна друкарня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u139.p5">От хтось колись задумав у перелік об’єктів, які не підлягають приватизації, вписати ще й друкарні. Стоїть уже 20 років, так якщо ви хочете говорити про Одеський завод, давайте ми повернемося до приватизації, будемо говорити по списку, а ви ж взагалі цю ідею не схвалюєте. І таких друкарень, спиртозаводів, це головний перелік цих об’єктів, які є в цьому списку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u139.p6">Тепер повернусь до проблем області. Я закликаю Міністерство внутрішніх справ розслідувати ту трагедію, яка сталася в Шостці, коли невідомими особами була забруднена вулиця, зараз там ідуть політичні інсинуації. Група народних депутатів підписала зараз звернення стосовно розслідування. І я вимагаю, щоби це розслідування відбулося неупереджене і вимагаю, щоб вперше були покарані, вперше, ті, хто таку саму трагедію вчинив в Шостці в 2010 році, коли були закопані пестициди. Кримінальна справа була гучна – в тюрму ніхто не сів. Оце синдром непокараного зла, коли в 2010 році не покарали злочинців, тепер вони зараз проявили себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u139.p7">І закликаю також і привертаю увагу уряду, до звернення, яке підписали низка народних депутатів від Сумщини, стосовно транспортного коридору, який має з’єднати місто Суми із Києвом, це 300 кілометрів дороги, якої нема. Шість народних депутатів підписалося по напрямку Суми, Ромни, Прилуки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u140.p1">Прошу завершувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДУНИЦЯ О.В.</note>
            <u who="МЕДУНИЦЯ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u141.p1">І останнє, залізничне сполучення. Суми не мають залізничного сполучення із Західною Україною. Раніше були прямі поїзди до Львова. Велика кількість людей туди їздила. Це зараз самий головний курортний регіон України – Карпати. Прямого поїзду немає, чисельні звернення до Мінінфраструктури закінчилися нічим. Тому вимагаю в уряду, щоби цей поїзд був відновлений і сумчани, і не тільки сумчани могли доїжджати до обласних центрів Західної України без пересадки в Києві. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u142.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u142.p2">Прошу, народний депутат Галасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:08:14">13:08:14</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u143.p1">Дякую. Шановна головуюча, шановні колеги народні депутати, жалко, що сьогодні. Зараз тут вже нема уряду, але я звертаюся до уряду. Для кого ми робимо реформи? Чи робимо ми реформи для Міжнародного валютного фонду, чи ми їх робимо для Світового банку, чи для того, щоб поліпшити свої позиції в Doing Business? Хто з людей бачив той Doing Business, що це означає для людей?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u143.p2">Я вважаю, що ми маємо робити реформи для того, щоб покращити життя конкретного громадянина. Для того, щоб створити умови, нормальні для роботи бізнесу в Україні. З чого складаються ці умови? Ці умови, ріст економіки, він складається з конкретних галузей. А конкретні галузі складаються з конкретних підприємств. Тому ми не маємо права ігнорувати проблеми конкретних виробничих підприємств, які по крихті будують економіку України, які створюють робочі місця, які дають експорт, які сплачують податки в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u143.p3">Тому я хотів би звернутися особисто до Прем’єр-міністра з таким питанням. От, ми приймаємо закони, які спрямовані на дерегуляцію, які спрямовані на стимулювання експорту і так далі. А в той час відбуваються речі, що окремі підприємства втрачають свою можливість взагалі працювати через то, що хтось в уряді неефективно спрацював.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u143.p4">Вчора було повідомлення, що одне з провідних виробничих підприємств в фармацевтичній галузі, "Біофарма" призупиняє своє виробництво. Призупиняє тому, що не отримали протягом 4 місяців в Кабінеті Міністрів дозвіл на експорт продукції. Ну, скажіть, як таке може бути? За 4 місяці не надати дозвіл на експорт продукції підприємству, яке має зовнішні ринки, яке має 500 робочих місць і в якого інвестором є провідна американська компанія, яка також інвестувала в низку інших бізнесів в Україні?! Цей американський інвестор звернувся до мене як до голови профільного комітету та як до співголови групи дружби "Україна – США" міжпарламентської.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u143.p5">І я вимушений тепер звертатися до Прем’єр-міністра, я прошу вас, вирішіть це питання. Покажіть цей приклад. І це треба робити на системній основі, щоб такі питання не виникали. Бо десь ми приймаємо закони, а десь ми втрачаємо реальний експорт, втрачаємо реальні податки, втрачаємо реальне економічне майбутнє. Щоб такі питання не з трибуни Верховної Ради озвучувати, а щотижнево проводити наради оперативні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u143.p6">Я ще раз від фракції Радикальної партії закликаю, треба створити антикризовий економічний штаб на базі Міністерства економіки, щоб там була можливість озвучувати такі питання реальних виробничих підприємств, які платять податки, які забезпечують експорт, від яких залежить стабільність гривні, від яких залежить ціни в магазинах. Ми маємо про них опікуватися для того, щоб мати потужну власну економіку, а не жити за борги закордонних кредитів і не плясати під чужу дудку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u143.p7">Тому ще раз звертаюся, давайте створимо антикризовий економічний штаб чи може.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u144.p1">Прошу завершувати. Так, дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u145.p1">Може хтось не бачить, що сьогодні в країні фактично економічна депресія і для того, щоб з неї вийти, треба дуже узгоджені дії Кабінету Міністрів, парламенту, Адміністрації Президента, ми всі в одні лодці, тому це треба зробити невідкладно. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u146.p1">Дякую вам дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u146.p2">Народний депутат Тіміш, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:11:53">13:11:53</time></note>
            <note type="speaker">ТІМІШ Г.І.</note>
            <u who="ТІМІШ Г.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u147.p1">Шановні панове депутати! Шановні колеги! Григорій Тіміш, "Блок Петра Порошенка", група "УДАР", 203 виборчий округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u147.p2">Я представляю Чернівецьку область і хочу довести до увагу всім, і вітаю вас з цим, що сьогодні запрацював Прикордонний міжнародний рух між Україною і Румунією. А чи це сталося насправді, я не готовий вам сказати, тому що багато є ще технічних неузгоджених питань. Наша область активно використовує сучасні інструменти міжнародного співробітництва, що дозволяє залучити додаткові позабюджетні кошти на вирішення найактуальніших і найнагальніших проблем суспільства і регіону зокрема. Хочу сказати, що в рамках програми транскордонного співробітництва реалізовується проект з облаштуванням міжнародних автомобільних пунктів перетину кордонів Красноїльск і Дяківці в рамках програми сусідства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u147.p3">Бюджет даної програми складає 3,5 мільйонів євро, який проваджується на території області Державною фіскальною службою України. На жаль, вже два роки не відбувається тендер по залученню відповідного підприємства, який би зробив ці роботи і нарешті відкрив цей пункт пропуску. Хочу сказати, що службою автомобільних доріг Чернівецької області додатково готово вкладати кошти, і уже є проектні розробки щодо продовження будівництва автошляхів на території Чернівецької області, які би з’єднали ці два пункти пропуску, яскраво і дуже якісно би покращили автомобільне сполучення між цими пунктами пропуску і життя населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u147.p4">Реалізація вказаних проектів дозволить забезпечити відкриття і функціонування пункту пропуску "Красноїльськ" і "Дяківці" в якості міжнародного пункту і виходячи з угоди між Кабінетом Міністрів України і урядом Румунії, який був підписаний в 2014 році. Враховуючи те, що на поточний момент жодної роботи на пунктах не розпочато, це питання затягнулося ще з 2013 року, гроші є на рахунках у нас в казначействі, є загроза, що ми втратимо, як мінімум, 2 мільйона 192 тисячі євро. Серйозні кошти. Ви собі уявляєте, майже 50 з чимось мільйонів гривень, коли ми говоримо про 60 мільйонів, і Прем’єр-міністр заявляє з високої трибуни, що ці кошти підуть все ж таки до Мигово, Львів, напрямок Львів-Мигово на покращання автосполучення, то є гроші, які уже на казначейському рахунку, і чомусь вони їх не рухають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u147.p5">Я хочу скористатися нагодою і хочу. мій виступ врахувати депутатським запитом тому, що під цей мій виступ підписалися всі мої колеги депутати, які представляють даний регіон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u148.p1">Дякую вам дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u148.p2">Народний депутат Чижмарь, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:15:12">13:15:12</time></note>
            <note type="speaker">ЧИЖМАРЬ Ю.В.</note>
            <u who="ЧИЖМАРЬ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u149.p1">Юрій Чижмарь, фракція Радикальної партії Олега Ляшка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u149.p2">Шановні українці! Шановні колеги! Сьогодні жодну нормальну людину, а тим паче депутата, який представляє народ України, не може не турбувати та ситуація, яка є у галузі тарифів в Україні на газопостачання, електропостачання, теплу і холодну воду. Але найгострим стоїть сьогодні газ. Ми знаємо, що майже втричі зросли тарифи на газ для населення в той час, коли соціальні стандарти залишились на рівні, які ніяк не дають можливість забезпечувати нормальні побутові потреби громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u149.p3">Соціальна мінімальна заробітна плата становить 1117 гривень, мінімальний соціальний стандарт прожиткового мінімуму – 1218 гривень. Це не прийнятно. Ми домовлялися з урядом, що на 1 червня, і це була чітка позиція Радикальної партії, проіндексувати всі доходи громадян і соціальні стандарти у відповідності до реального стану економіки і споживчого ринку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u149.p4">На жаль, сьогодні Кабінетом Міністрів навіть не ведеться про це розмова, і ми як депутати не бачимо жодних показників, які будуть вкладені в індексацію. Я вважаю, що це є важливим питанням, які ми повинні поставити перед урядом наступного дня уряду, аби ці нові індексовані соціальні стандарти були оголошені, і вони відповідали потребам громадян і тим тарифам, які є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u149.p5">Наша фракція наголошує на тому, що на сьогоднішній день робоча група по аналізу обґрунтованості тарифів повинна прискорити свою роботу. Громада чекає нашого висновку: обґрунтовані чи ні ці тарифи. Сьогодні туди закладені, і ми переконані, корупційна складова, збитки "Нафтогазу", які були результатом розкрадання коштів, про які і сьогодні з цієї трибуни говорили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u149.p6">Уявіть собі тільки одні цифри. Ми за минулий рік, 2014 рік, поставили без оплати, тобто є заборгованість, з територій окупованих і анексованих, тобто з окупованої Луганської і Донецької областей, і Автономної Республіки Крим, 2,6 мільярда гривень за поставлений газ. Є борг. Уявіть собі, що це приблизно, якщо ми беремо по підприємствам теплопостачання, які надають нашим громадам сьогодні тепло, це становить приблизно споживання кількох областей маленьких, таких як Вінницька, Волинська, Житомирська, Кіровоградська, Миколаївська, Херсонська, Хмельницька, Чернігівська, Чернівецька і Черкаська, разом підприємства теплоспоживання спожили за 14-й рік стільки газу, на таку суму, як ми подарували безоплатно окупованій і анексованій території. І за це ніхто не несе відповідальність. І за це прокуратура не ставить сьогодні питання про порушення кримінальної відповідальності по посадовим особам, які допустили ці збитки, які сьогодні, які певен і Радикальна партія теж певна, що вони закладаються в ці тарифи, аби компенсувати ті збитки. Не може населення сьогодні платити за терористів і за окупантів, ні в якому випадку, кожен платить за себе, тарифи повинні бути адекватні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u149.p7">Ми хочемо підняти питання, що хоча сьогодні змінено Закон про субсидії і спрощений, і це, дійсно, є заслуга Міністерства соціальної праці і політики. Але.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u150.p1">Прошу завершувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧИЖМАРЬ Ю.В.</note>
            <u who="ЧИЖМАРЬ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u151.p1">Якщо можна. По інвалідам і пенсіонерам там неадекватні норми. І той показник, який сьогодні низький оформлення субсидій, говорить про це. Ми вважаємо, що закон, який ми подали, 2776, про автоматичне нарахування пенсій по даним соціальних служб для пенсіонерів-інвалідів є сьогодні вкрай необхідним. Не треба їх ганяти по довідкам і бігати в соціальні служби. Вони є незахищені при тій пенсії, яку ми їм встановили. Вони є незахищені при тім мінімальнім соціальнім стандарті, який ми їм встановили. Тому цей закон треба розглянути і негайно прийняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u151.p2">Є проблеми з калорійністю газ. При тім високому сьогодні тарифі, повірте, калорійність газу не відповідає. І ми вимагаємо, аби сьогодні вони стали публічними, лічильники калорійності газу, як на вході газу з Російської Федерації в Україну, так і на пункті розподілу, на розподільчій мережі. Аби ми знали, за що ми платимо: не за повітря, а за газ. Порівняйте калорійність газу в любій західній країні, в яку ви можете виїхати, – Польща, Словаччина, Угорщина. Ви скип’ятите цей літр води значно скоріше, ніж на українській території. То за що ми платимо? За що платять наші люди?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u151.p3">Тому, шановні колеги, я закликаю вас сьогодні активізувати нашу роботу, аби тарифи привести у відповідність, аби громада знала, що ми їх дійсно і реально захищаємо. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u152.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u152.p2">Прошу, народний депутат Силантьєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:20:00">13:20:00</time></note>
            <note type="speaker">СИЛАНТЬЄВ Д.О.</note>
            <u who="СИЛАНТЬЄВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p1">Денис Силаньєв, фракція Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p2">Шановні громадяни України, шановні колеги! Майже 2 тижні залишилося до початку літа. Для багатьох це традиційно привід розпочати сезон оздоровлення, особливо для наших з вами дітей. Але в цьому році ситуація завдяки непрофесійним рішенням уряду, на жаль, близька до катастрофічної. Повністю скасоване фінансування дитячого оздоровлення за рахунок коштів Фонду соціального страхування. Альтернативного механізму не запропоновано. А це значить, що понад 250 тисяч українських дітей цього літа залишаться на асфальті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p3">Що з цього буде – ми всі прекрасно можемо здогадатися, чому може навчити вулиця наших дітей та наших підлітків – це паління, алкоголь, наркотики, злочинність. І це невичерпний перелік тих проблем, які ми створюємо такими безглуздими рішеннями. А найцікавіше те, що на вирішення цих проблемним питань у майбутньому ми потратимо гараздо більше коштів і в значно більших обсягах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p4">І я хочу спросити: це і є наші реформи? Це і є так називаемая економія та ефективне витрачання бюджетних коштів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p5">Ідемо далі. Скасувавши програму оздоровлення за рахунок системи соціального страхування ми автоматично поставили сотні підприємств санаторно-курортної сфери, які надавали ці послуги, на межу виживання. Так, я погоджуюсь, що якість надання послуг в цих закладах обов’язково потрібно підвищувати. Вже давно наболіле питання про переоснащення та модернізацію цих підприємств. Та чи така шокотерапія – це є програма стимулювання ринку до модернізації?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p6">У всьому цивілізованому світі створюються механізми стимулювання залучення інвестицій в об’єкти курортної та рекреаційної інфраструктури. А ми знову винаходимо український велосипед.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p7">Але, що саме цікаве, якщо проаналізувати ситуацію більш глибоко, стає зрозумілим, що переважна більшість закладів оздоровлення знаходиться в рекреаційній зоні, налічує тисячі гектарів землі, часто на березі річок, озер та морському узбережжі. Тож знаєте, в мене закрадається думка, що всі ці урядові рішення зовсім невипадкові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p8">Я хочу звернутися до представників ЗМІ. Будь ласка, частіше піднімайте у сферах масової інформації, в електронних ЗМІ та на сторінках друкованих видань питання аналізу впливу здоров’я нації на показники розвитку держави. Ми повинні усвідомити, що без здорового та фізично сильного покоління ми не здатні реалізувати жодної реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u153.p9">Я і всі члени Радикальної партії переконані, що концепція національної безпеки та оброни України неможлива без забезпечення здоров’я нації. А відтак здорова нація є одним з найважливіших напрямів забезпечення державної незалежності України. Я прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u154.p1">Да, прошу завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИЛАНТЬЄВ Д.О.</note>
            <u who="СИЛАНТЬЄВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u155.p1">Я прошу мій виступ вважати офіційним депутатським зверненням на ім’я ПРем’єр-міністра України Арсенія Петровича Яценюка щодо вимоги негайно розробити та подати на розгляд до Верховної Ради України програму дитячого оздоровлення на 2015 рік. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u156.p1">Дякую вам дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u156.p2">Народний депутат Мосійчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:23:41">13:23:41</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u157.p1">Шановна головуюча, шановні колеги, український народе, сьогодні варто говорити, що в часі війни в тилу відбуваються дії, які провокуються недобитками колишньої Партії регіонів та окупантами, які, агентурою окупантів, які направлені на знищення українського виробництва на знищення сільгоспвиробництва і, на жаль, навіть на фінансування тероризму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u157.p2">Говоримо про свою рідну Полтавщину. Якщо взяти і подивитись, то стратегічне для української держави підприємство єдиний молококонсервний комбінат, який випускає дитяче харчування в місті Хорол Полтавської області належить опосередковано через офшорну фірму одному з головних спонсорів терористів Костянтину Малафєєву. І деякі державні службовці з виконавчої служби Полтавської області намагалися завадити процесу відчуження на користь держави цього підприємства і намагалися допомогти Малафєєву з однієї офшорної фірми перекинути це підприємство на інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u157.p3">Інший факт. Недобиток регіоналівський керує Дубровським кінезаводом Миргородського району, який доводиться також до банкрутства з метою приватизації, з метою відчуження землі в селян. Селяни там просто стогнуть і звертаються неодноразово. До банкрутства доводяться Вишняківський спиртзавод в Хорольському районі і Червонозаводський спирт завод в Лохвицькому районі. Зумисно їх практично вирізають на металобрухт зараз. Але найбільш цікава і найбільш кричуща ситуація склалась з так званим підприємством "Сільські традиції", яке діє під Полтавою, яке належить громадянину Російської Федерації, яке керується громадянином Російської Федерації Терещенком, який вступивши в змову з громадянами України Грушевським, Різник, Гавковською, відмивають кошти, звідти йдуть цілі фури на Донбас, на Донецьк, на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u158.p1">Я вас прошу, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u159.p1">Які фактично кормлять терористів, сприяють терористам. А головне, що відбувається вимивання коштів, приховування коштів. Тому прошу вважати мій виступ депутатським запитом до Генерального прокурора України, прокурора Полтавської області, голови фінінспекції Полтавської області та держави. Дякую. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u160.p1">Дякую дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u160.p2">Народний депутат Бублик, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:27:32">13:27:32</time></note>
            <note type="speaker">БУБЛИК Ю.В.</note>
            <u who="БУБЛИК Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u161.p1">Шановний український народе, шановний Голово, шановні колеги, Юрій бублик, Всеукраїнське об’єднання "Свобода", 145 виборчий округ. Одним із гасел Майдану, мабуть, самим головним гаслом Майдану – це Україна без олігархів. На жаль, по завершенню першого етапу революції гідності, Україною продовжують керувати олігархи, змінивши лише одні прізвища на інші прізвища. А є така гарна приказка українського народу: пани б’ються – у кріпаків чуби тріщать. На сьогодні йде переділ власності Україною замість того, щоб побороти врешті-решт олігархів. По один бік опинилися міліардери, які вже не при владі, по інший – ті, хто ще вчора був тим же олігархом, а сьогодні б’є себе в груди і називає себе борцем з несправедливістю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u161.p2">Поки всі стурбовані війною на Сході України, чиновники зайняті перерозподілом власності. Кожен службовець рангом вище начальника відділу намагається собі щось швиденько урвати, найкраще який-небудь заводик, бажано металургійний, поки вони б’ються у кріпаків чуби тріщать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u161.p3">Простому вчителю за комунальні послуги вже треба платити вдвічі більше ніж вся його зарплата, пенсіонерів обклали податками, забирають останню копійку, для молоді зарплата у тисячу гривень вже за щастя. При цьому тільки і чути, а що ви хочете, йде війна! Не треба нас тримати за ідіотів, війна не повинна виправдовувати недбалі, а часто навіть злочинні дії, які роблять чиновники в особистих інтересах, адже повернуться наші хлопці з АТО, ситуація стабілізується і за свої дії треба буде нести колись відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u161.p4">У Полтавській області працює велика газовидобувна компанія "Нафтогазвидобування" не буду про те, кому належить це друге питання, для мене важливо, що сьогодні вона може повністю припинити свою роботу, тому що Генпрокуратура влаштувала їй цькування. Мене як націоналіста це турбує у зв’язку з тим, що в Україні доведеться більше газу купувати в Росії, країні агресорі, яка вбиває наших людей. Тому всі хто сприяє цьому процесу можна прирівняти до спільників Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u161.p5">Як народний обранець від Полтавської області я не хочу, щоб на вулиці опинилися більше тисячі чоловік. Наша Полтавщина також не може отримати мільйони гривень, які спрямували "Нафтогазвидобування" на ремонт лікарень, дитячих садків, шкіл. В той час, коли з держбюджету на ці цілі виділяються лічені копійки. Більше того, соціальний пакет в поточному 2015 році дякуючи керівництву області і завдяки моєму втручанню вдалося розширити до 9 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u161.p6">З цього приводу я написав депутатський запит, і, сподіваюсь він сьогодні буде оголошений. І маю намір розібратися, хто сьогодні зацікавлений в руйнуванні такої великої компанії, і обіцяю, що буду боротися за кожне робоче місце.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u162.p1">Прошу завершувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУБЛИК Ю.В.</note>
            <u who="БУБЛИК Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u163.p1">І буду боротися за кожне робоче місце, кожну копійку, яка піде на вирішення проблем простих людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u163.p2">Сьогодні таких прикладів у нас сотні. Закликаю керівників країни нарешті припинити займатися підкилимними інтригами і вирішувати якісь свої справи, користуючись своїми високими посадами, а нарешті зайнятися справжніми реформами, і які очікують люди, і поліпшити життя людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u163.p3">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u164.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u164.p2">Прошу, народний депутат Оксана Юринець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:31:19">13:31:19</time></note>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u165.p1">Шановна пані віце-спікер, шановні депутати, шановні глядачі! 13 травня відбулися комітетські слухання, які були присвячені посиленню ролі єврорегіонів у здійсненні транскордонної співпраці. На ці слухання прибули голови обласних рад, представники десяти, майже десяти єврорегіонів України. Це люди, які сьогодні дають собі раду абсолютно самі, не чекаючи, що хтось їм буде допомагати з центру. Але комітетські слухання мають за свою основну мету зібрати всіх тих, хто сьогодні на кожному своєму етапі має можливість реалізовувати всі ті програми європейські, і більше того, користатись з європейських коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u165.p2">На жаль, ми стикнулися з ситуацією, коли Міністерство економіки, Міністерство фінансів проігнорувало. Хочу вам сказати, що навіть станом на сьогодні це Міністерство, представляючи програму транскордонного співробітництва, європейської політики і сусідства на 2014-2020 рік, представляє її на закордонних відрядженнях і поїздках. Чомусь прийти і прозвітувати перед представниками місцевого самоврядування, людьми, які намагаються у таких скрутний час все ж таки дбати за культурні проекти, за інфраструктурні проекти і робити вкрай важливу роботу, не чекаючи на їхню допомогу, роблять абсолютно все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u165.p3">Ми запропонували через свої комітетські слухання почути регіони, почути єврорегіони, почути області, і таки повернутися до них обличчям. Сьогодні на підготовці є законопроект, який є вкрай важливий, це 2787, який вирішує частково питання транскордонної співпраці. Львівщина – це ця область, яка з сорока пропонованих проектів Європейський Союзу 27 отримала. Але запитання: чи може вона до кінця відстояти те, щоби ці кошти використати? Навіть прості малі дрібні села, наприклад Старого Самбора, вони не можуть профінансувати транс проект транскордонної співпраці, які стосуються ремонту дороги, тому що тут необхідні кошти держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u165.p4">І на наш погляд, для того, щоби це могло працювати і комітет запропонував власне питання коштів, обов’язково в бюджет закладати ці кошти. Так, вони є дуже незручними, тому що їх прозоро треба використовувати. Тому що вони абсолютно підзвітні, їх не можна в ручному управлінні управляти. І тому чітко за стрічною має бути записаний регіон, область і конкретний проект, який має бути зреалізований. І це має бути наперед. Ми повинні навчитися користатися з того, що лежить на поверхні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u165.p5">Я хочу закликати абсолютно всіх міністерства зрозуміти, що депутати Верховної Ради є представники територіальних громад, які їх представляють тут. І якщо ви, пане міністре, панове міністри, не будете реагувати нате, що вас кличуть і ви маєте можливість поспілкуватися безпосередньо з тими людьми, які роблять добре свою роботу на місцях, то я думаю, що будемо давати за це вам оцінку. І немає іншого методу, як програмно-цільовий для того, щоб ми могли використовувати ці кошти. Тому прошу вас звертати, що нова програма на 2016 -2020 рік має бути обов’язково запропонована бо це єдиний спосіб.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u166.p1">Прошу дати завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u167.p1">Єдиний спосіб сьогодні покращити можливість транскордонної співпраці. Тоді у нас не буде неконтрольованих кордонів, тоді у нас не буде розмежувальних зон, а буде нормальна співпраця. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u168.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u168.p2">Зараз у нас час вичерпаний. Я прошу, останній виступ, Ольга Червакова. Але я прошу депутатів не розходитися, тому що на прохання народних депутатів попри те, що ми відпрацювали "Різне", ми вирішили, що буде важливе всі разом вирішили, що буде важливо прочитати запити, які можуть втратити свою актуальність до наступного тижня. Я розпочну зачитувати запити. А потім підійде Перший віце-спікер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u168.p3">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:35:15">13:35:15</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРВАКОВА О.В.</note>
            <u who="ЧЕРВАКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p1">Дякую. Шановні колеги, я хочу вас поінформувати про те, як відбувається виконання закону, який ми з вами ухвалили в лютому місяці цього року стосовно змін до Закону про захист суспільної моралі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p2">Я хочу вам нагадати, що цей закон створював передумови для ліквідації Національної експертної комісії з питань моралі, чого добивалися журналісти, громадські активісти, юристи багато років. 3 березня цей закон був підписаний Президентом України, набув чинності. Відповідно у Перехідних положеннях цього закону було написано, що протягом 3 місяців ця комісія має бути ліквідована. Тобто це означає 3 червня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p3">Зараз ми маємо, слава Богу, вже 15 травня. Але в цьому напрямку не відбулося жодної дії. Комісія з моралі продовжує жити. Комісія з моралі продовжує поглинати державні кошти попри те, що про неї в законі не залишилося жодної згадки і вона взагалі є поза законом, незрозуміло, чим вона займається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p4">Прем’єр-міністр звільнив голову комісії Василя Костицького. Так, залишився, дійсно, його заступник. Але питання в тому, що одразу після ухвалення нами закону мала бути видана постанова уряду і створена ліквідаційна комісія. Сьогодні нам усно з ложі уряду повідомили про те, що така постанова вже є. Але я зараз перевірила – на сайті постанови такої нема. Нема ні постанови, ні ліквідаційної комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p5">Я бачила проект цієї постанови. В ній написана дуже дивна річ. Там написано про те, що ліквідаційна комісія має бути створена і її голова має відзвітувати через 5 місяців своєї діяльності. У мене питання до уряду. Звідки він бере цей термін, 5 місяців, коли в законі чітко записано – три? Два з половиною з яких вже минуло?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p6">Таким чином, ми маємо ситуацію, коли державні гроші витрачаються просто на повітря і на ніщо. В той час, коли уряд постійно нас запевняє, що ми мусимо скорочувати соціальні видатки, скорочувати видатки на виплату пенсіонерам, скорочувати ще якісь бюджетні витрати, а в той же час ми витрачаємо гроші буквально на структури, які не займаються ні чим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p7">Я хочу вам також продемонструвати. От, у мене стос паперів. Це моє листування з комісією з питань моралі з приводу приховування ними рішень. Їхня основна форма діяльності була засідання. І оприлюднювати вони мають рішення. Вони робили це все через один раз, чим порушували Закон про доступ до публічної інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p8">У мене є відповідь від Служби безпеки. Василь Костицький, голова, посилався на те, що це обумовлено інтересами державної безпеки, оскільки вони на запит Служби безпеки розглядали ці питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u169.p9">В мене є відповідь від Служби безпеки. Про те, що немає ніякого режимно-секретного відділу в Національної експертній комісії, який мав би бути створений, якби там були якісь секретні рішення. І сама Служба безпеки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u170.p1">Прошу, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРВАКОВА О.В.</note>
            <u who="ЧЕРВАКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u171.p1">Відповіла НЕКу з питань моралі, що Служба безпеки не вбачає підстав щодо заборони розміщення рішення Національної комісії на її офіційному сайті, а також не заперечує щодо їх копіювання та передачі третім особам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u171.p2">Таким чином ми маємо ситуацію, коли державна структура систематично порушувала закон. Офіс омбуцмена з цього приводу вже порушув провадження. І я хочу звернути на це увагу тих відомств, які будуть займатися ліквідацією цієї комісії. Закликаю Кабінет Міністрів якнайшвидше видати постанову про ліквідацію і припинити порушення закону. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p1">Дякую вам дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p2">Переходимо до. розгляд "Різного" завершений, переходимо до запитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p3">Надійшли такі запити:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p4">Від народного депутата Віктора Развадовського до голови Державного агенства автомобільних доріг України, голови Житомирської областної ради, голови Житомирської обласної державної адміністрації щодо виділення коштів для реконструкції частини автомобільної дороги "Станишівка-Скоморохи" Житомирського району, Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p5">Від Віктора Развадовського до Прем’єр-міністра України щодо передачі земельних часток (паїв) у приватну власність мешканцям села Нова Чортория Любарського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p6">Від Віталія Сташука до міністра внутрішніх справ України щодо розслідування хуліганських дій із застосуванням вогнепальної зброї, які мали місце по вулиці Гмирі в Дарницькому районі в міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p7">Від Анни Романової до міністра закордонних справ України щодо лібералізації візового режиму та активізації економічних стосунків України з розвинутими країнами світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p8">Від Ігоря Васюника до прокурора Львівської області, начальника Головного управління Міністерства внутрішніх справ України у Львівській області щодо розтрати майна в особливо великих розмірах службовими особами Закритого акціонерного товариства "Львівський автобусний завод".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p9">Від Олега Купрієнка до голови Івано-Франківської обласної державної адміністрації стосовно надання інформації щодо проведення тендера.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p10">Від Андрія Павелка до прокурора Миколаївської області щодо необхідності проведення повної і всебічної перевірки обставин, викладених у зверненні Галини Коломіченко, з приводу захисту її конституційного права на житло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p11">Від Марії Іонової до міністра охорони здоров’я України щодо порушень у проведенні обов’язкового скринінгу новонароджених на вроджені захворювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p12">Від Тетяни Чорновол до Прем’єр-міністра України щодо незаконних дій директора "Укрхімтрансаміаку" Віктора Бондика.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p13">Від Ігоря Артюшенка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України щодо ознак кримінальних правопорушень в діяльності комунального підприємства, пов’язаних з вимогами природоохоронного, земельного та іншого законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p14">Від Ігоря Артюшенка до прокурора Запорізької області, начальника Управління Служби безпеки України у Запорізькій області, начальника Головного управління Міністерства внутрішніх справ України в Запорізькій області щодо ознак корупційних правопорушень, пов’язаних з нерухомим майном, розташованим на території кладовища Святого Миколая.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p15">Від Олександра Абдулліна до міністра охорони здоров’я України про надання невідкладної медичної допомоги (обстеження, лікування, протезування та встановлення групи інвалідності) Владиславу Бугаю, – дитині з багатодітної, малозабезпеченої родини, що проживає у селі Орв’яниця Дубровицького району Рівненській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p16">Від Владислава Бухарєва до Прем’єр-міністра України щодо виділення коштів з Державного бюджету України для завершення будівництва обласного психоневрологічного диспансеру в місті Суми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u172.p17">Я передаю для продовження.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-05-15T13:41:54">13:41:54</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p1">Ви закінчили на Бухарєва, так. З вашого дозволу буду читати більш інтенсивно наші запити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p2">Ігоря Шурми до Прем’єр-міністра України щодо незадовільної роботи Міністерства охорони здоров’я України по забезпеченню ліками хворих з пересадженими органами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p3">Ігоря Шурми до Прем’єр-міністра України щодо невиконання Міністерством охорони здоров’я України вимог Закону України "Про екстрену медичну допомогу".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p4">Олександра Марченка до Прем’єр-міністра України щодо ініціювання перегляду нормативних актів, які визначають перелік спеціалізованих медичних закладів, що забезпечують лікування осіб, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p5">Василя Петьовки до Прем’єр-міністра України стосовно вжиття невідкладних заходів задля усунення наслідків надзвичайної ситуації, що склалася на території селища міського типу Солотвино Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p6">Василя Петьовки до Прем’єр-міністра України стосовно виділення бюджетних коштів Закарпатській області для проведення капітального та поточного ремонтів автошляхів краю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p7">Ірини Сисоєнко до міністра фінансів України щодо необхідності термінового погодження Міністерством фінансів України проекту Постанови щодо збільшення норм грошових витрат на обслуговування ветеранів війни у лікувально-профілактичних закладах на медикаменти та харчування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p8">Ірини Сисоєнко до директора департаменту охорони здоров’я Київської обласної державної адміністрації щодо забезпечення закладів охорони здоров’я вакцинами, виконання Плану вакцинації населення, затвердженого Міністерством охорони здоров’я України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p9">Вадима Кривохатька до Прем’єр-міністра України, голови Державної фіскальної служби України щодо приведення у відповідність законодавства у сфері реєстрації договорів оренди земельних паїв та сплати фіксованого сільськогосподарського податку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p10">Василя Гуляєва до голови Державної служби України з надзвичайних ситуацій щодо фінансування берегоукріплювальних робіт в районі індивідуальної житлової забудови по вулиці Приморській та багатоквартирної житлової забудови мікрорайону № 9 міста Іллічівська Одеської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p11">Віталія Сташука до міністра оборони України щодо впровадження технології електрозварювання живих тканин для лікування поранених в ході антитерористичної операції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p12">Олександра Ревеги до Прем’єр-міністра України про незаконний продаж об’єкта соціально-культурного призначення у місті Бердичів Житомирської області - спортивного залу державного заводу "Прогрес" під час приватизації та необхідність його повернення у комунальну власність громади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p13">Сергія Кіраля до Прем’єр-міністра України щодо законності перебування на посаді голови Державної авіаційної служби Антонюка Дениса Юрійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p14">Олександра Гереги до Прем’єр-міністра України щодо вимог громадян Хмельниччини стосовно відновлення залізничного руху у напрямку Гусятин-Городок-Ярмолинці-Хмельницький-Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p15">Володимира Ар’єва до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо необхідності втручання в ситуацію навколо незаконного будівництва в Святошинському районі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p16">Андрія Шипка до міністра соціальної політики України про перегляд положень Постанови Кабінету Міністрів України № 848 від 21 жовтня 1995 року щодо встановлення фактично проживаючих осіб у житловому приміщенні для призначення та нарахування субсидії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p17">Андрія Шипка до Прем’єр-міністра України щодо вжиття невідкладних заходів направлених на захист прав громадян, які для лікування потребують дороговартісних лікарських засобів та вжиття невідкладних заходів щодо забезпечення їх лікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p18">Олексія Ленського до міністра екології та природних ресурсів України, міністра охорони здоров’я України щодо вжиття невідкладних заходів, спрямованих на припинення порушення охоронюваних Конституцією прав громадян Кіровоградщини на безпечне для життя і здоров’я довкілля, ліквідацію екологічної небезпеки від несанкціоновано розташованого смітника біля вулиці Салтикова-Щедріна та проїзду між кладовищем і залізницею у місті Кіровограді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p19">Олексія Ленського до міністра екології та природних ресурсів України щодо проведення перевірки цільового використання коштів, які щорічно закладаються Державним бюджетом України та виділяються міжнародними організаціями на будівництво нового безпечного конфайнмента на Чорнобильській атомній електростанції та постійного моніторингу використання коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p20">Михайла Гаврилюка до Генерального прокурора України щодо семирічного розгляду кримінальної справи № 1-17/06.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p21">Андрія Шиньковича до міністра освіти і науки України, голови Хмельницької обласної державної адміністрації, голови Хмельницької обласної ради щодо виплати педагогічним працівникам надбавки за престижність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p22">Андрія Шиньковича до Генерального прокурора України, Голови СБУ, МВС про проведення об’єктивного розслідування щодо обвалу частини поліклініки в місті Ізяславі Хмельницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p23">Сергія Лабазюка до міністра охорони здоров’я України щодо порядку мобілізації лікарів в зону АТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p24">Володимира Кацуби до Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора України, голови Харківської ОДА, голови Харківської обласної ради щодо забезпечення перевірки фактів можливого незаконного продажу будівлі дитячого навчального закладу в селі Руські Тишки Харківського району Харківської області та відновлення його роботи у найкоротший термін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p25">Володимира Кацуби до Прем’єр-міністра України, Віце-прем’єр-міністра України – міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, міністра охорони здоров’я України, голови Харківської ОДА, Харківської обласної ради щодо вжиття невідкладних заходів стосовно завершення будівництва сучасної поліклініки на 600 відвідувань у місті Дергачі Дергачівського району Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p26">Леоніда Ємця до міністра охорони здоров’я України щодо вжиття Міністерством охорони здоров’я невідкладних заходів щодо забезпечення медичних закладів міста Києва та Київської області вакцинами для протитуберкульозної імунізації дітей раннього віку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p27">Леоніда Ємця та Геннадія Кривошеї до Генерального прокурора України, МВС, міністра юстиції України щодо бездіяльності правоохоронних органів та винесення незаконних та необґрунтованих рішень суддями Оксаною Царевич, Віктором Кицюком, Світланою Волковою, Сергієм Вовком та іншими у справі Ніни Москаленко та Ганни Москаленко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p28">Василя Яніцького до Прем’єр-міністра України, міністра інфраструктури України щодо відновлення курсування приміського поїзду Сарни – Олевськ – Сарни та поновлення роботи квиткової каси в селі Остки Рокитнівського району Рівненської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p29">Василя Гуляєва до міністра охорони здоров’я України щодо вжиття невідкладних заходів у зв’язку із незадовільним розглядом депутатського звернення головним лікарем державного закладу "Іллічівська басейнова лікарня на водному транспорті Міністерства охорони здоров’я України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p30">Руслана Сольвара до Міністерства регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, Київської ОДА, Фастівської міської ради стосовно незадовільного технічного стану каналізаційних очисних споруд у місті Фастові Київської області на необхідності вжиття невідкладних заходів щодо запобігання забруднення навколишнього природного середовища.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p31">Руслана Сольвара до Кабінету Міністрів України, Державної служби України з питань геодезії, картографії та кадастру, Київської ОДА, Сквирської районної державної адміністрації Київської області щодо необхідності вжиття заходів для забезпечення безоплатної передачі у власність мешканців села Руда Сквирського району Київської області земельних ділянок, на яких збудовані їх житлові будинки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p32">Віталія Гудзенка до міністра оборони України щодо виплати компенсації пораненому учаснику АТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p33">Віталія Гудзенка до Міністерства екології та природних ресурсів України щодо проведення комплексної перевірки екологічного стану міста Узин Київської області та прилеглих сіл.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p34">Ігоря Попова до голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів України щодо порушень при розгляді протоколу про корупційний вчинок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p35">Дмитра Добродомова до Львівського міського голови щодо надання земельної ділянки для нового розміщення ринку "Санта Барбара" у місті Львові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p36">Дмитра Добродомова до міністра оборони України щодо стану незадіяних приміщень Старокостянтинівського гарнізону, які перебувають у власності Збройних Сил України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p37">Оксани Продан до міністра юстиції України щодо подання відомостей про кінцевого вигодоодержувача юридичних осіб та публічних діячів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p38">Богдана Дубневича до міністра молоді та спорту України щодо оздоровлення дітей у 2015 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p39">Богдана Дубневича до Прем’єр-міністра України щодо ведення бухгалтерського обліку в бюджетній сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p40">Олександра Кодоли до міністра оборони України щодо видачі посвідчення учасника бойових дій Шурубу Євгену Миколайовичу – військовослужбовцю Збройних Сил України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p41">Олександра Кодоли до міністра оборони України щодо демобілізації військовослужбовців 41 батальйону територіальної оборони Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p42">Андрія Вадатурського до Генерального прокурора України щодо перевірки діяльності керівництва регіонального ландшафтного парку "Кінбурнська коса" та національного парку "Білобережжя Святослава".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p43">Андрія Вадатурського до міністра інфраструктури України, Генерального прокурора України, першого заступника генерального директора Державної адміністрації залізничного транспорту України щодо відновлення зупинки по станціях Казанка і Новий Буг потяга №62\61 та потяга №122 з міста Миколаєва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p44">Олега Кулініча до Кабінету Міністрів України щодо тимчасового призупинення роботи дошкільних навчальних закладів в селищі міського типу Диканька Диканського району Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p45">Олега Кулініча до Кабінету Міністрів України щодо спрощення порядку отримання субсидій на житлово-комунальні послуги, придбання скрапленого газу, твердого та рідкого пічного побутового палива непрацездатними громадянами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p46">Юрія-Богдана Шухевича до Прем’єр-міністра України щодо проведення анонімного опитування студентів вищих учбових закладів України з метою виявлення масових фактів хабарництва серед викладацького складу цих закладів та розроблення разом із правоохоронними органами відповідних заходів, спрямованих на викорінення корупції у вищих учбових закладах України та притягнення до кримінальної відповідальності науковців-хабарників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p47">Івана Мельничука до міністра інфраструктури України, голови Київської міської державної адміністрації щодо обладнання станцій та рухомого складу Київського метрополітену системами сучасного відео спостереження у зв’язку із загрозою виникнення терактів та збільшенням кількості злочинів у метро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p48">Івана Мельничука до директора — розпорядника Фонду гарантування вкладів фізичних осіб щодо надання інформації про державні підприємства та установи, які обслуговувались в акціонерному товаристві "Брокбізнесбанк" за період січень - лютий 2014 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p49">Анатолія Денисенка до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення протезно-ортопедичними виробами (ортопедичними взуттям) дітей, що не досягли 18-річного віку та не є інвалідами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p50">Анатолія Денисенка до міністра соціальної політики України щодо неотримання повної відповіді з питань вирішення проблем багатодітних сімей, які на сьогодні вимушені залишити свої домівки у зв’язку із подіями на Донбасі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p51">Юрія Вознюка до виконуючого обов’язки голови Фонду державного майна України щодо порушення прав громадян на отримання майнових акцій при приватизації Публічного акціонерного товариства "Сільськогосподарське підприємство "Шубківське".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p52">Юрія Вознюка до міністра економічного розвитку і торгівлі України, голови Рівненської ОДА щодо фінансування будівництва загальноосвітнього навчального закладу в селищі міського типу Оржів Рівненського району Рівненської області за рахунок коштів державного фонду регіонального розвитку будівництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p53">Тараса Батенка до директора Департаменту охорони здоров’я Львівської обласної державної адміністрації щодо перевірки стану забезпечення медикаментами та якості надання безкоштовних медичних послуг мешканцям Золочівського, Перемишлянського, Миколаївського районів та міста Новий Розділ Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p54">Групи народних депутатів (Батенка, Юринець та інших. Всього 31 депутат) до Прем’єр-міністра України щодо створення окремої бюджетної програми на 2016-2017 роки для завершення ремонтно-реставраційних робіт будівлі Національного академічного українського драматичного театру імені Марії Заньковецької, 100-річчя з часу заснування якого буде відзначатися у 2017 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p55">Михайла Головка до міністра фінансів України, голови Державної казначейської служби України щодо стану виконання Державного бюджету України та стану державного боргу за січень-квітень 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p56">Михайла Головка до міністра освіти і науки України, голови Тернопільської обласної державної адміністрації щодо розгляду звернення батьків дітей, що навчаються в Підволочиській загальноосвітній школі І-ІІІ ступеню селища міського типу Підволочиськ Підволочиського району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p57">Ганни Гопко до Прем’єр-міністра України про невідкладне будівництво газовимірювальних станцій на північно-східних кордонах України, а також надання обґрунтованих розрахунків вартості будівництва таких станцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p58">Миколи Томенка до Прем’єр-міністра України про необхідність кадрових призначень у сфері державної екологічної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p59">Миколи Томенка до Прем’єр-міністра України щодо необхідності врахування результатів конкурсу підручників при державному замовленні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p60">Олександра Ксенжука до голови Хмельницької обласної ради щодо вжиття заходів за фактом незаконного спорудження розвідувально-експлуатаційної свердловини мінеральних лікувально-столових вод № 1м з порушенням вимог норм чинного законодавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p61">Олександра Ксенжука до Генерального прокурора України щодо вжиття заходів прокурорського реагування за фактом незаконного спорудження та використання розвідувально-експлуатаційної свердловини мінеральних лікувально-столових вод № 1м з порушенням вимог норм чинного законодавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p62">Андрія Іллєнка до голови Київської міської державної адміністрації, тимчасово виконуючого обов’язки голови Деснянської районної в місті Києві державної адміністрації щодо збільшення обсягу фінансування на встановлення спортивного обладнання по вулиці Кіото, 5-9 в Деснянському районі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p63">Андрія Іллєнка до Генерального прокурора України, МВС, голови Київської ОДА щодо перевірки інформації про правові підстави укладення договору між Комунальним підприємством "Київський Метрополітен" та Товариством з обмеженою відповідальністю "Європейська підшипникова корпорація Україна" на постачання підшипників на суму 5 мільйонів 690 тисяч гривень та захисту інтересів громади міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p64">Антона Геращенка до Національної акціонерної компанії "Нафтогаз України", державного підприємства "Національна атомна енергогенеруюча компанія "Енергоатом", "Укренерго", Публічного акціонерного товариства "Укртрансгаз", Міністерства фінансів України, Державної адміністрації залізничного транспорту України, Державного підприємства матеріально-технічного забезпечення залізничного транспорту України, Державної служби спеціального зв’язку та захисту інформації України, Публічного акціонерного товариства "Укргазвидобування" щодо отримання копій ревізій, перевірок, які здійснювалися Державною фінансовою інспекцією України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p65">Ірини Суслової до міністра внутрішніх справ України, голови Державної служби України у справах ветеранів війни та учасників АТО операції щодо надання статусу учасника бойових дій бійцям добровольчої роти патрульної служби міліції особливого призначення "Торнадо".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p66">Ірини Суслової до Голови Національного банку України щодо захисту прав громадян – вкладників публічного акціонерного товариства "Старокиївський банк".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p67">Олександра Супруненка до МВС щодо відмови у надані на ознайомлення матеріалів кримінального провадження по порушенню виборчого законодавства 22 січня 2015 року у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p68">Олександра Супруненка до начальника Головного управління МВС у місті Києві щодо перевірки фактів незаконної бездіяльності працівників Дарницького районного управління Головного управління МВС України в місті Києві та вжиття заходів щодо недопущення випадків ігнорування звернень громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p69">Володимира Литвина до Прем’єр-міністра України, голови Житомирської ОДА щодо закриття загальноосвітньої школи І-ІІ ступеню в селі Жари Баранівського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p70">Групи народних депутатів (Семенухи, Маркевича) до Генерального прокурора України щодо стану досудового розслідування кримінального провадження за ознаками кримінального правопорушення, передбаченого частиною 4 статті 190 Кримінального Кодексу України, вчиненого службовими особами ТОВ "Амарант".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p71">Групи народних депутатів (Семенухи, Маркевича, Романової) до Прем’єр-міністра України щодо пошуку можливих шляхів покриття фінансових витрат "Харківського дитячого табору Ромашка" за надані послуги з енергопостачання, які виникли внаслідок розміщення вимушених переселенців із зони проведення АТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p72">Павла Різаненка до Броварського міського голови щодо оприлюднення Генерального плану міста Бровари.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p73">Олександра Домбровського до Товариства з обмеженою відповідальністю "АВТО ПРОСТО" щодо неприпустимості незаконних вимог до родини героїчно загиблого 16 листопада 2014 року при виконанні військового обов’язку із захисту суверенітету і територіальної цілісності України в зоні АТО військовослужбовця в/ч 3008 підполковника Каплінського Олександра Валерійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p74">Олександра Домбровського до Державної служби України з питань геодезії, картографії та кадастру, Державного агентства земельних ресурсів України, начальника Головного управління Державного земельного агентства у Вінницькій області. голови Вінницької районної державної адміністрації Вінницької області щодо забезпечення учасника АТО в Донецькій та Луганській областях Жуковського Юрія Казимировича, який є військовослужбовцем військової частини 3008 Національної гвардії України МВС земельною ділянкою за рахунок земель державної та комунальної власності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p75">Валентина Ничипоренка до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення шкільних навчальних закладів сіл Богачівка, Попівка Звенигородського району Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p76">Ярослава Дубневича до Прем’єр-міністра України щодо перерозподілу акцизного податку та відновлення 2-відсоткового податку до загального фонду обласних бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p77">Групи народних депутатів (Кривошеї, Сташука, Бойко) до Національної комісії, що здійснює державне регулювання у справах енергетики та комунальних послуг, Публічного акціонерного товариства "Київенерго" щодо встановлення тарифів на електричну енергію та визначення пільгових норм споживання електроенергії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p78">Гліба Загорія до Генерального прокурора України, Голови СБУ щодо встановлення фактів антидержавної діяльності, підриву обороноздатності, спричиненню шкоди державі в авіаційній галузі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p79">Олега Осуховського до виконуючого обов’язки Голови Фонду державного майна України щодо повернення у державну власність Публічного акціонерного товариства "Укртелеком".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p80">Олега Осуховського до ГПУ щодо встановлення контролю Генеральною прокуратурою України стосовно територіальних прокуратур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p81">Юрія Дерев’янка до Фонду державного майна України щодо надання повної та достовірної інформації про приватизацію об’єктів державної власності у 2014 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p82">Юрія Дерев’янка до ГПУ щодо надання інформації про стан розслідування кримінальних проваджень, відкритих відносно Віктора Януковича та інших представників його злочинного режиму, а також щодо вартості належного їм арештованого майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p83">Ярослава Маркевича до міністра оборони України щодо надання дозволу до проведення тренувань на базі Національної академії Національної гвардії України до Харківського університету Повітряних Сил імені Івана Кожедуба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p84">Таким чином, шановні колеги, на сьогодні ми завершили наш робочий день передбачений Регламентом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p85">Я хочу сказати, що цього тижня ми прийняли дуже ряд важливих і відповідальних законів. Дуже важливо, що ми змогли прийняти в другому читанні Закон про воєнний стан, який у великій мірі дозволяє швидко і ефективно ввести воєнний стан при необхідності. Дуже важливий Закон, глибоко реформаторський, яким ми прийняли про особливості здійснення права власності у багатоквартирному будинку. Це, вважаю, теж дуже значна і важлива реформа, яку ми зробили. Цілий ряд законів, які стосуються бійців антитерористичної операції, зокрема продовження можливості перебування і збереження робочих місць під час їхньої участі в антитерористичній операції. І також ми прийняли ряд постанов по відзначенню 18 травня як день депортації і захисту прав кримськотатарського народу. Це важливі відповідальні рішення. Наступний тиждень у нас буде теж пленарним. Необхідно, щоб ми до нього могли підготувати усі необхідні законопроекти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p86">І, звичайно, хотів би ще раз привітати усіх нас з перемогою Дніпра, і подякувати і футболістам Дніпра, і особливо їхньому тренеру Маркевичу, який приурочив цю перемогу нашим бійцям в антитерористичній операції. І ми всі гуртом вітаємо і Дніпро, і бажаємо їм перемоги у фіналі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p87">Слава Україні! Героям слава!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p88">Ранкове засідання оголошується закритим. Початок наступного засідання у вівторок о 10 ранку в сесійній залі. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-05-15-m0.u173.p89">До побачення.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
