<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="10">10</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1256.html</idno>
               <date when="2012-03-20">2012-03-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2012-03-20">2012-03-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 20 березня 2012</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ВІСІМНАДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">20 березня 2012 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.М.ЛИТВИН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України! Прошу, шановні колеги, підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему „Рада”.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T10:00:36">10:00:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u1.p2">Зареєструвалися картками в сесійній залі 416 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошу відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u1.p3">Шановні колеги, сьогодні день народження наших колег: Гордієнка Сергія Володимировича, у якого ювілей, нагадую, і Третьякова Олександра Юрійовича. Прошу привітати наших колег, побажати їм успіхів при гарному здоров’ї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u1.p4">Шановні народні депутати, надаю вам інформацію про підсумки пленарної роботи Верховної Ради України за період по 14 березня 2012 року. Відбулося 6 пленарних засідань Верховної Ради України. Розглянуто 73 питання порядку денного. За результатами їх розгляду прийнято 10 законів та 18 постанов, 10 законопроектів прийнято за основу, 2 законопроекти повернуто на доопрацювання суб’єктам права законодавчої ініціативи, один законопроект повернуто до комітету на доопрацювання з наступним поданням на повторне друге читання, 23 законопроекти та 3 проекти постанов відхилено. За результатами розгляду пропозицій Президента України 2 закони прийнято після доопрацювання, 2 закони прийнято в цілому з урахуванням пропозицій Президента України, 6 законів відхилено, проголошено 230 депутатських запитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u1.p5">Шановні народні депутати, у п’ятницю ми з вами ж працювали і після перерви внаслідок недомовленостей і блокування трибуни ми не закрили засідання ранкове в п’ятницю. Тому я оголошую це засідання закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u1.p6">Шановні народні депутати, переходимо до практичної роботи. У вівторок відповідно до статті 25 Регламенту ми маємо виступи уповноважених представників депутатських фракцій і груп. Прошу, шановні колеги, записатися на виступи від фракцій і груп. Так, будь ласка, прізвища народних депутатів виведіть на інформаційне табло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u1.p7">Павло Мовчан, депутатська група "Реформи заради майбутнього", будь ласка. Наступним буде виступати Валерій Баранов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:03:49">10:03:49</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u2.p1">Павло Мовчан, депутатська група "Реформи заради майбутнього". Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Депутатська група "Реформи заради майбутнього" послідовно відстоювала і відстоюватиме національні пріоритети в усіх ділянках, особливо в гуманітарній сфері. І, в першу чергу, це стосується мовного питання, а мовне питання, як відомо, є фундаментальним буттям кожної нації. Саме тому воно лежить в підвалинах кожної держави і посідає визначальне місце в абсолютній більшості конституцій європейських держав. Конституція України цілком логічно і вмотивовано віднесла до засадничих статей Основного закону новітньої української держави мовне питання. Чому ж в черговий раз чиниться спроба мовне питання розв’язати в Україні в неконституційний спосіб і чому саме гарант Конституції збурює суспільні настрої, нав’язуючи свою думку про те, що всупереч здоровому глузду, всупереч розвитку історії мовно-культурний колоніальний стан в Україні має зберігатися і далі і бути "законодавчо врегульовано" <note>(в лапках)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u2.p2">Слухайте, "закон зарегистрирован <note>(я маю на увазі, закон Симоненка, Гриневецького, Єфремова)</note>, он будет рассмотрен и принят". І від імені нації аргументується, чому він буде "принят": "В этом заинтересована Украина и ее население говорящее в основном на двух языках: на украинском и русском", забуваючи про те, що в Преамбулі до Конституції сказано, що Україна – держава української нації, а в 10-й статті сказано, що "державною мовою в Україні є українська".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u2.p3">Не будемо торкатися проблем двомовності, її наслідків. Відсилаємо автора цих висловлювань до відомих вчених Гумбольдта і Потебні, лише зауважимо, що та Україна, якою керує сьогодні Віктор Федорович, постала як незалежна держава через прагнення зберегти себе від тотальної русифікації, якої зазнавали українці впродовж сторіч. Щоб українська мова стала не лише атрибутом Української держави, а стала консолідуючим чинником української нації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u2.p4">Викривлене уявлення європейської практики двомовності, чотирьохмовності свідчать про абсолютну непоінформованість глави держави, якому швейцарський досвід підсунули як європейсько-зразковий, забувши нагадати йому про те, що швейцарські кантони різномовні, тому що Швейцарія – складова різно-етнічних історичних земель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u2.p5">Європейська ж Хартія міноритарних мов покликана захищати загроження мови національних меншин. Тому група "Реформи заради майбутнього" звертається до Президента як українця, як до людини віруючої, як до гаранта Конституції, розібратися в цих проблемах і поставити крапку або розтлумачити у конституційний спосіб, що таке мова і задля чого її треба зберігати. І чому в українській державі на 20-му році її існування ми бачимо, що немає української книги, фактично. 90 відсотків українського ринку книгодрукування російське. Українського фільму, фактично, нема, український інформаційний простір зрусифікований. Що робити нам, українцям, у цій державі? Або нам, дійсно, треба переходити на єдину мову, бо депутатська група "Реформи заради майбутнього" вважає, що дві державні мови – це дві держави, а це спричиниться до розколу України. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u3.p1">Валерій Баранов, депутатська група. депутатська фракція Народної Партії. Наступний буде виступати Петро Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:07:53">10:07:53</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНОВ В.О.</note>
            <u who="БАРАНОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p1">Уважаемые коллеги, избиратели! На днях мне удалось посетить 15 сельских советов. Я попытался найти системные проблемы села, которые не дают ему развиваться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p2">Причин много. Первая, административная машина удушила любую попытку работы, многочисленные контролеры и разрешители зарегулировали производство, местное самоуправление на селе так и не родилось, финансовое обеспечение сельских советов отсутствует, районные администрации констатируют обозначенные проблемы, но не могут их решить, и при этом боятся докладывать об этом в центр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p3">Общеизвестно, что реформы могут идти только снизу вверх. сверху вниз, вернее. Очевидно, что до сегодняшнего дня никто не выслушал селян терпеливо, не поставил себя на их место и не предложил программу действий, наших совместных действий для изменения ситуации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p4">А теперь факты и примеры. За 20 лет поголовье у нас сократилось в три раза, а в предприятиях в десять раз, производство молока сократилось в два раза, мяса в четыре раза. Какие еще нужны факты, чтобы понять, что все принимаемые меры за 20 лет не верны и не дают положительного результата? Производители монопольно снизили закупочную цену на молоко до 1гривны 80 – 2 гривны 10 копеек за литр. Это создало ситуацию убыточности и бессмысленности разведения коров. Районы получают директивы разводить коров и доложить об этом срочно, но, очевидно, что так решить проблему нельзя. Уверен, что все вовремя отчитаются, цифирь намалюют, но коров вырежут как и наметили. Убежден, что если срочно не установить минимальную цену на молоко на уровне 3-3,50 гривны, то скоро мы коров будем видеть только в зоопарках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p5">Постановление Кабмина номер 181 утвердило размер выплат для государственной поддержки животноводства, и перерабатывающие предприятия должны до 10 числа каждого месяца подать реестры производителей молока и мяса. Но их никто не подал, и долг сегодня – 2 миллиарда гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p6">Безработица в селе приводит к деградации и обнищанию. Новые производства создавать невыгодно, поскольку польская колбаса из сои, масло из пальмы будут все равно дешевле вашей настоящей продукции, а защитить своих пошлинами на импорт никто не решился до сих пор. Существующие же многие предприятия работают в селе, но зарегистрированы в центре и налоги перечисляют все туда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p7">Минрегионбуд создал новую проблему селянам. Теперь. опечатывает и запрещает эксплуатировать сооруженные фермы, которые построены без проектно-сметной документации. А таких у нас 100 процентов, потому что в свое время колхозы и совхозы их строили без всяких документов, хозспособом. Нужно немедленно менять этот закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p8">Разговоры о привлечении инвесторов в село и город остались фантазиями, поскольку прошлое правительство оставило процесс выделения земли для бизнеса нерешенным. По сегодняшний день невозможно отвести землю инвестору. Кто же к нам придет работать и не только на село, а и в город?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p9">Председатели сельских советов более не испытывают радости от получения денег на соцэкономразвитие, после их освоения к ним нагрянули одновременно все силовики проверять и сверять. Почему у нас пять контор государственных одновременно выполняют одну и ту же функцию? Зачем мы их финансируем? Стоимость электроэнергии для сельхозпроизводителя вдвое выше чем для всех остальных, экологическая инспекция теперь считает навоз как загрязняющее вещество и приступило к штрафованию селян. У нас электроэнергию предписано закупать теперь на тендере как будто у нас есть несколько поставщиков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p10">В сельской школе с 30 учениками Санэпидемстанция остановила приготовление обедов, поскольку у повара тети Клавы нет лицензии варить борщ, а директора сельской школы штрафуют за то, что парты в классах старые и портят детям осанку, как будто кто-то этому директору за последние 50 лет дал хоть одну копейку на приобретение парты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u4.p11">Неужели нельзя составить перечень этих проблем и глупостей и оперативно их решить. Повторяю, что все это следствие административной системы, которая удушила бизнес и зарегулировала любую попытку работать. Уверен, что правительству под силу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u5.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРАНОВ В.О.</note>
            <u who="БАРАНОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u6.p1">Уверен, что правительству под силу оперативно решить эти проблемы. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u7.p1">Петро Миколайович Симоненко, фракція комуністів. Наступним буде виступати Михайло Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:12:21">10:12:21</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p1">Уважаемый избиратели, уважаемые коллеги! В Украине приступили к реформе жилищно-коммунального хозяйства, которая, по нашему мнению, грозит народу новыми тяжелыми испытаниями. Это, прежде всего, определяется тем, что инфраструктура ЖКХ в ужасающем состоянии. 60 процентов металлофонда износилось полностью, также полностью требуется замена 60 процентов металлоконструкций транспортной инфраструктуры и трубопроводов. В Донецкой области, например, в аварийном состоянии находится около 40 процентов магистральных водоводов, более 50 процентов уличных и шестидесяти внутриквартальных водопроводных сетей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p2">В результате за 2011 год по пути к потреблениям потерялось 237 миллионов кубов воды в то время, как жителями области было использовано 155 миллионов кубических метров воды. Потери тепловой энергии составили 1,5 миллиона гекакаллорий. Этого с лихвой хватило бы для отопления таких городов как Мариуполь и Макеевка, и так по всей стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p3">Сегодня для того, чтобы восстановить инфраструктуру ЖКХ до уровня, который был в советской Украине на конец 80-х начало 90-х годов прошлого века, необходимо не менее 700 миллиардов гривен. А на 2012 год госбюджетом предусмотрено всего лишь пять. Вопрос: откуда брать деньги на реформу? Очевидно, что в бюджете таких средств нет, значит оплачивать реформаторский зуд придется простым гражданам из собственного кармана. Вот почему постоянно говорят о повышении и увеличении тарифов на газ, а с 1 марта повысили тариф на воду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p4">При этом, по оценкам специалистов, около 80 процентов граждан Украины живут за чертой бедности. Население задолжало ЖКХ более 12,5 миллиардов гривен. Долг по квартплате составляет более 2 миллиардов, за отопление – более 6 миллиардов, за газ – более 2,5 миллиардов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p5">Коммунисты требуют, чтобы коммунальные услуги не превышали 10 процентов от совокупного семейного бюджета. В противном случае начинается лавинообразный рост неплатежей. Мы, коммунисты, убеждены, реформы надо начинать с установления жесткого контроля над ценами и тарифами, прежде всего, электроэнергией и газом, исходя из реальных возможностей и заработных плат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p6">А с чего у нас власть начинает реформы? Если это реформа медицины, то сокращение лечебных учреждений. Если образование, то школ и детских садиков. Ну, а если жилищно-коммунального хозяйства, то с сокращения ЖЭКов. Вот в Полтаве новаторы и додумались один ЖЭК на весь город оставить. Теперь прорвало трубу, или стояк засорился, жди мастера, пока "рак не свиснет". Надо справку, или выписку какаю взять, чеши через весь город, а потом выстаивай часами в очереди за бумажкой. Ладно, пока еще молодой, а как нашим старикам, об этом кто-то подумал?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p7">На минувших выходных я побывал на Винничине и Хмельниччине, встречался с рабочим и студентами и везде люди с возмущением отзывались об этих реформах, особенно медицинской. Так на 4 тысячи студентов Винницкого пед. университета был один медпункт и тот ликвидировали, убрали. Куда же нашим детям обращаться, если надо получить экстренную медицинскую помощь?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p8">Уважаемые избиратели, мы, коммунисты, убеждены, что прежде всего необходимо ввести мораторий на цены и тарифы и надо начинать именно с жилищно-коммунального хозяйства. Надо ликвидировать унизительную пеню и провести реструктуризацию коммунальных долгов. Тем более, если такие долги образовались в результате невыплаты, или задержки с выплатами зарплат и пенсий. Компартия продолжает сегодня компанию по протесту, в связи с невыплатой заработной платы и всех призываем сегодня присоединиться к нашим практическим действиям, чтобы заставить собственников предприятий и власть выплатить невыплаченную заработную плату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u8.p9">Необходимо также решить вопрос с ценой на энергоносители, убрав олигархов со скважин и установив жесточайший госконтроль над добычей. Наш лозунг: украинский газ, дешевый украинский газ – украинскому народу, а российский газ– украинским олигархам. Эти и другие меры позволят реально нам решить проблему жилищно-коммунального хозяйства не за счет граждан Украины. Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u9.p1">Михайло Васильович Чечетов, фракція Партії регіонів. Наступним буде виступати Микола Мартиненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:16:35">10:16:35</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги. В прошлое воскресенье во многих населенных пунктах Украины состоялись внеочередные выборы руководителей местных органов власти. В абсолютном большинстве мест в честной конкурентной борьбе убедительную, красивую победу одержали кандидаты от Партии регионов. Это еще раз подчеркивает, что народ верит Партии регионов, народ поддерживает Партию регионов и народ и дальше готов связывать с ней свое будущее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p2">Состоявшиеся ХIII Съезд Партии регионов продемонстрировал, что только единство, только широкая консолидация политических сил является гарантией глубочайшей модернизации страны и повышения уровня жизни людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p3">Сегодня перед всеми представителями власти стоит крайне важное и ответственное задача – реализовать социальные инициативы Президента Виктора Януковича, это уже сегодня позволит каждому человеку на уровне личного семейного бюджета ощутить заботу о нем со стороны государства. Впервые в истории независимой Украины разработана и будет реализована целостная социальная реформа, четкий план повышения благосостояния миллионов граждан. В комплексе с уже выполненными задачами он охватывает не отдельные фрагменты, а практически всю систему социальной защиты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p4">По сути, мы приступили к решению проблемы социального неравенства, к постепенному сокращению колоссального разрыва между доходами самых богатых и остального общества. Ключевыми этапами на этом пути станут введения налога на роскошь, отмена депутатской неприкосновенности, сокращения масштабов коррупции. И конечно, справедливое распределение национального богатства страны через рост доходов людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p5">Какие конкретные шаги в этом направлении сделаны нами уже сегодня? В мае будет восстановлена социальная справедливость и пересчитаны размер пенсии для 9 миллионов пенсионеров, в результате чего люди дополнительно получат более 100 гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p6">Уже с марта будет проведен перерасчет и увеличены выплаты для 300 тысяч шахтеров-инвалидов, других пострадавших на производстве, членов их семей. В среднем ежемесячно люди получат дополнительно по 400 гривен. Почти в два раза вырастит размер денежной помощи инвалидам войны к 9 мая.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p7">На основе тщательного анализа наших возможностей возобновится выплата компенсаций по вкладам гражданам "Сбербанке" СССР. И это только часть инициатив, которые будут реализованы нашей командой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p8">Хочу напомнить, что в условиях сегодняшнего глобального кризиса, даже высокоразвитые страны мира замораживают рост доходов населения. На таком фоне вдвойне ценно то, что украинское государство, украинское руководство нашло возможность усилить защиту своих граждан, при этом мы отвергаем как беспочвенные обвинения в популизме.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p9">Каждый наш шаг подкреплен достаточным количеством средств, уже поступивших в казну, и реальными прогнозами будущих поступлений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p10">Повышение социальных стандартов не нарушит достигнутую макроэкономическую стабильность, это принципиальный момент для действующей власти. Поступление дополнительного ресурса в бюджет – результат, в том числе, экономизации внешней политики. Значительно возрос уровень экономического прагматизма в отношениях со стратегическими партнерами украинского государства. От Европейского Союза мы в первую очередь ожидаем начала взаимовыгодной работы зоны свободной торговли, а также облегчения визового режима для наших граждан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p11">Мы внимательно изучаем практический результат экономической интеграции на пространстве СНГ. Увидим здесь интерес нашей страны, тогда будем ставить вопрос о более тесной кооперации как в двустороннем, так и в многосторонних форматах. Именно об этом говорил Президент Виктор Янукович во время встреч на форуме ЕврАзЕС в Москве.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u10.p12">В завершение отмечу, общество ждет от всех политических сил консолидации вокруг главной задачи – повышения уровня жизни людей. А блокирование трибуны Верховной Рады сбивает нас с этого пути и ведет парламент в политическую трясину. Депутатская фракция Партии регионов призывает оппозицию одуматься и прекратить предвыборные игрища. Выборами жизнь не заканчивается. Поэтому откажитесь от дешевых спектаклей, работайте как цивилизованные законодатели в интересах страны и каждого человека. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u11.p1">Микола Мартиненко, фракція "Наша Україна – Народна самооборона". Наступний буде виступати Андрій Кожем’якін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:20:54">10:20:54</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЕНКО М.В.</note>
            <u who="МАРТИНЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p1">Шановні співвітчизники! Шановні колеги! Нинішній режим при владі 2 роки, а розорили економіку і соціальну сферу так, ніби Україна років 20 пробула під ворожою окупацією. Соціально-економічні показники – ніби цифри втрат на війні, неоголошеній війні проти власного народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p2">За критеріями ООН в Україні 80 відсотків громадян є бідними. А наша держава за рівнем добробуту займає одне з останніх місць у Європі. У Пенсійному фонді за підсумками минулого року утворилась величезна діра в 30 мільярдів гривень. Не зрозуміло, як уряд до кінця цього року буде виплачувати 95 мільярдів гривень зовнішніх запозичень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p3">Авторитетні західні структури вже прямо заявляють про можливість дефолту в Україні. І влада все для цього робить. Особливо вона нервує через вибори і свій низький рейтинг, тому з одного боку здуває нафталін з конфліктних тем і знову ділить Україну на дві частини. Президент спеціально провокує в суспільстві протистояння через статус російської мови. Ненависть громадян до влади він намагається перетворити на ворожнечу між людьми, які спілкуються різними мовами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p4">З іншого боку, народу під виглядом соціальних ініціатив Президента кидають жалюгідні подачки з барського столу. Ваші голоси на виборах хочуть задешево купити, хоча українцям це дорого коштуватиме. Влада збирається ввімкнути друкарський верстат, а потім гіперінфляція з’їсть ці передвиборчі виплати. Кабмін не може навіть сказати, коли він розробить законопроекти для обіцяного покращення життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p5">Натомість опозиція минулого тижня внесла законопроект для реального підвищення соціальних стандартів. Можна і треба на третину збільшити мінімальні зарплати і пенсії, а влада хоче обмежитись символічними виплатами. Законопроект Арсенія Яценюка передбачає до кінця року підвищити мінімальні пенсії на 265 гривень, а мінімальну зарплату на 340 гривень. Йдеться про майже 14 мільйонів пенсіонерів, 3 з половиною мільйони працівників бюджетної сфери, а також допомогу малозабезпеченим сім’ям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p6">У нас все розраховано. Грошей друкувати не треба. Потрібно їх справедливо перерозподілити на користь людей та навести порядок з надходженнями до бюджету. Мільярди на соціальний захист є, якщо влада буде менше красти і припинить розкошувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p7">Наприклад, значні кошти будуть отримані від зменшення витрат на органи влади до рівня 2009 року, в тому числі від продажу з аукціонів більшості державних резиденцій, автопарків керівництва органів влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p8">Але є великий ризик того, що провладна більшість провалить і цей закон опозиції. Хоча з наближенням виборів у бульдозері влади розхитуються гвинтики і почались пробуксовки. Президент втрачає контроль над парламентом і восени втратить свою більшість у Верховній Раді. Це довело таємне голосування за омбудсмена, коли спущена з Банкової кандидатура не пройшла. Як тільки голосування є таємним, рядові депутати більшості вже не хочуть бути слухняними кнопкодавами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u12.p9">З іншого боку ми вчора побачили на прикладі виборів обухівського мера, яким чином влада відноситься до жінки, до жінки у політиці, і як збирається вона робити парламентські вибори. Я маю на увазі застосування фізичної сили депутатом Партії регіонів Мельником проти депутата Геращенко. Але, шановні колеги, це вам не допоможе. З наближенням виборів влада буде слабшати, а суспільне невдоволення наростати. Після виборів парламент не буде інструментом у руках Банкової, а, дійсно, стане вищим законодавчим органом держави. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u13.p1">Андрій Кожем’яків, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:25:04">10:25:04</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14.p1">Доброго дня. 15 березня цього року Європейський Суд з прав людини прийняв рішення про необхідність лікування Юлії Тимошенко поза межами Качанівської колонії у стаціонарному медичному закладі. У цей же день Європейський Суд з прав людини в офіційному повідомленні зобов’язав уряд України виконати це рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14.p2">Президент Янукович, міністр закордонних справ, представники уряду, Голова парламенту неодноразово заявляли, що влада беззаперечно буде виконувати рішення Європейського Суду. Роблячи такі заяви, вони вдаються до маніпуляцій. Перед камерами вищі представники влади завіряють міжнародне співтовариство про готовність виконувати рішення міжнародних судів. У той же час міністр юстиції дозволяє собі ставити під сумнів рішення Європейського Суду з прав людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14.p3">Хочу нагадати, що в Україні діє Закон "Про виконання рішень та застосування практики Європейського суду з прав людини". Він передбачає, що рішення Європейського Суду є обов’язковим для виконання Україною, і вони повинні бути виконані у 10-денний термін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14.p4">Більше того, за зволікання виконань рішень міжнародних судів є статті 382 Кримінального кодексу України, яка передбачає покарання осіб, котрі не виконують або свідомо блокують виконання таких рішень, від 3 до 8 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14.p5">Тому фракція "БЮТ – "Батьківщина" вимагає заслухати міністра юстиції Лавриновича з інформацією про заходи по виконанню рішень Європейського суду з прав людини про лікування Юлії Тимошенко у стаціонарній лікарні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14.p6">Нещодавно Президент Янукович заявив: "Україна розглядає інтеграцію як механізм наближення України до європейських стандартів", це на словах, а на практиці діюча влада керується виключно подвійними стандартами. Юлію Тимошенко було засуджено не за злочини, а виключно через її непохитну позицію та опозиційну діяльність. І замовники, і виконавці судового фарсу над нею це добре знають. Вони також усвідомлюють, щоб не опинитись в повній міжнародній ізоляції, їм доведеться випустити Тимошенко на волю, бо жодного злочину вона не скоїла, а засуджено її було ще за репресивними сталінськими статтями Кримінального кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14.p7">Тому вже зараз повним ходом Генпрокуратура і суди готують черговий фарс – суд над Тимошенко по справі єдиних енергетичних систем. І це, не дивлячись на те, що обвинувачення стосуються подій 15-річної давнини. Справи її особи були порушені в 2001 році. Всі епізоди обвинувачення щодо діяльності ЄЕСУ стосуються періоду 1997-2000 років, коли Юлія Тимошенко вже не працювала в компанії. Закриті усі ці справи були в 2004-2005 роках на спільному засіданні двох палат Верховного Суду. Більше ніж 50 суддів підтвердили законність закриття усіх справ. В матеріалах справ відсутні будь-які офіційні документи, з боку Російської Федерації, які б відображали борг ЄЕСУ перед Міністерством оборони Росії. Тобто в Україні відбудеться черговий судовий фарс, метою якого є за будь-яку ціну втримати Тимошенко за ґратами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u14.p8">Тому фракція "БЮТ – "Батьківщина" вимагає: припинити будь-які спекуляції довкола здоров’я Юлії Володимирівни Тимошенко, негайно виконати рішення Європейського суду з прав людини і закрити безпідставні, необґрунтовані так звані кримінальні справи по ЄЕСУ. Вам здається, що ви боретесь з лідерами опозиції. Насправді, наслідки такої боротьби буде повна ізоляція України і, в першу чергу, від цього буде страждати український народ. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u15.p1">Шановні народні депутати, ми завершили виступи від фракцій. З приводу пропозицій, які прозвучали у виступах, я прошу секретаріат підготувати відповідні доручення і відповідні звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u15.p2">Шановні народні депутати! Переходимо до розгляду питань, визначених розкладом на вівторок 20 березня. Будь ласка, Сергій Сас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:29:33">10:29:33</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u16.p1">Дякую. Сергій Сас, "БЮТ – "Батьківщина". Володимире Михайловичу, я хочу. прошу вас звернути увагу на положення частини 7 статті 88 Регламенту <note>(а Регламент, як ви пам’ятаєте, є законом у нас)</note>, де зазначено: "Верховна Рада заслуховує звіт про діяльність Тимчасової слідчої комісії в будь-який час, не пізніше встановленого терміну її діяльності".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u16.p2">Термін діяльності комісії, звіт якої ми заслуховуємо, вичерпався 17.03, тому що вона була створена на рік, але не спромоглася на протязі року прозвітувати перед Верховною Радою України. Я ще наголошую на тому, що свого часу була комісія створена в Верховній Раді по 24 серпня, яка надала звіт у визначений термін, але їй не дали прозвітувати з огляду на те, що її час вичерпаний був. Тому давайте, Володимире Михайловичу, виконувати закон, а не діяти за принципом, що "своїм усе, а всім іншим – закон".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u16.p3">Прошу зняти з розгляду це питання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u17.p1">Шановні народні депутати! Шановний колего! Я дуже вас поважаю, знавця Регламенту, просив би не пересмикувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u17.p2">По-перше, двічі цей звіт, який був запланований, не розглядався у зв’язку з тим, що була заблокована Верховна Рада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u17.p3">Друге. Що стосується комісії, яку очолював В’ячеслав Кириленко, то вона не змогла працювати, оскільки фактично її роботу заблокували і не були присутні ті представники депутатських груп і фракцій, які повинні були бути присутні. Але разом з тим, виконуючи волю Верховної Ради, я підписав це рішення. Тому, шановні колеги, пропонується такий порядок розгляду питання: відповідно до Регламент для доповідача – 20 хвилин, відповіді на запитання – до 20 хвилин, як вимагає Регламент. А щодо постанови, то обговорити її за скороченою процедурою: два "за", два "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u17.p4">Я прошу вас! Я прошу вас! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я прошу вас! Тим більше, що ми ж із вами домовилися за розгляд цього питання. Сергію Володимировичу, я вас прошу! Я не знаю, що ви хочете. Я прошу вас!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u17.p5">І ще раз хочу сказати, тим більше, шановні колеги, що вчора на Погоджувальній раді ми ж домовилися, що буде розглядатися цей звіт. Будь ласка, доповідач – Богословська Інна Германівна. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я прошу вас! Я прошу вас! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Прошу вас!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:32:24">10:32:24</time></note>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p1">Доброго дня, шановна українська громадо! Доброго дня, колеги! Я думаю, що сьогодні ми все ж таки послухаємо результат роботи величезної кількості людей і народних депутатів, і тих фахівців, до яких зверталася із офіційними запитами Тимчасова слідча комісія. І в результаті ми маємо факт, який не може не турбувати українське суспільство, який повинен бути досліджений і парламентом, і правоохоронними органами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p2">З вашого дозволу, я зачитаю постанову, яку ми пропонуємо прийняти у Верховній Раді, у якій викладені факти, доведені виключно документально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p3">Ще раз хочу сказати, що Тимчасова слідча комісія з питань вивчення обставин підписання газових угод у січні 2009 року працювала за наступними принципами: перше, всі засідання комісії були відкритими, із запрошенням преси; друге, комісія працювала виключно на підставі документів. Жодна навіть інформація засобів масової інформації не включалася в перелік доказів. Ми працювати так, щоб жодна людина не могла підвергнути сумніву те, що встановлено комісією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p4">І третє, не дивлячись на те, що фракція БЮТ не надала своїх представників до складу комісії, ми заявляли кожен раз, що ми абсолютно відкриті до участі представників БЮТу в комісії. І до речі, на декількох засіданнях представники БЮТу приходили на засідання комісії і були присутні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p5">І так, постанова Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p6">Заслухавши звіт Тимчасової слідчої комісії Верховна Рада постановляє. Верховна Рада зазначає, що 17-19 січня 2009 року під час ведення переговорів та підписання директив на укладання газових контрактів між НАК "Нафтогаз України" та ВАТ "Газпром" Прем’єр-міністр України, перше, приховала від суспільства та влади факти існування боргу її приватних компаній перед Міністерством оборони Російської Федерації у сумі 405 мільйонів 311 тисяч 181 доларів США та приховала також факт існування в Російській Федерації кримінальної справи, в якій доведено вину Тимошенко в неодноразовому даванні хабарів посадовим особам Міністерства оборони Російської Федерації. Ці обставини, безперечно, свідчать про конфлікт інтересів Прем’єр-міністра з державними інтересами та суттєво впливали на рішення Прем’єр-міністра на користь іноземної держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p7">Друге. Тимошенко одноосібно погодилась на дискримінаційні умови газових контрактів, які порушили підписані раніше, 2 жовтня 2008 року, Меморандум між урядом Російської Федерації та Кабінетом Міністрів України. Таким чином Прем’єр-міністра одноосібно порушила умови підписаних міжурядових домовленостей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p8">Третє. Достеменно знаючи, що Кабінет Міністрів України відмовився затвердити директиви на підписання газових контрактів на дискримінаційних для України умовах, Прем’єр-міністр Тимошенко видала одноосібно директиви, хоча такі повноваження належать виключно Кабінету Міністрів України як колегіальному органу виконавчої влади. Таким чином Прем’єр-міністр поступила всупереч рішенню Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p9">Четверте. Прем’єр-міністр здійснила протиправний тиск на підпорядковану їй особу, голову правління НАК "Нафтогазу України", який відмовився підписувати газові контракти на дискримінаційних для України умовах, але Прем’єр-міністр змусила його підписати такі контракти під загрозою звільнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p10">Прем’єр-міністр Тимошенко порушила Конституцію України, закріплені Законом про Кабінет Міністрів України базові демократичні принципи роботи Кабінету Міністрів України, такі як: верховенство право, законність, колегіальність, відкритість та прозорість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p11">В діях Прем’єр-міністра України Тимошенко вбачаються ознаки кримінальних злочинів та особиста залежність і зацікавленість, які виходять за рамки перевищення влади та службових повноважень, в яких Тимошенко вже визнана винною судом, і серед ознак інших злочинів дії Тимошенко мають також ознаки державної зради. Ці обставини мають бути досліджені правоохоронними органами, оскільки Тимчасова слідча комісія використала всі наявні в неї можливості для встановлення об’єктивних обставин підписання газових контрактів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p12">Верховна Рада України вимагає від усіх посадових осіб держави діяти виключно відповідно до Конституції та законів України. Конституція України дозволяє посадовим особам державних органів влади діяти виключно на підставі, в межах повноважень та у спосіб, що передбачені Конституцією та законами України. Демократія – це процедура.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p13">З метою недопущення порушення Конституції України та демократичних принципів роботи органів державної влади та вищих посадових осіб, Верховна Рада звертається до Президента України, Кабінету Міністрів України, Генеральної прокуратури України та Служби безпеки України з рекомендацією посилити контроль за законністю дій посадових осіб держави та посадовців органів влади. Верховна Рада України вважає, що демократичні принципи законності верховенства права, прозорості та відкритості повинні бути основою дії будь-якої посадової особи без виключень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p14">Тимчасовій слідчій комісії направити звіт до Президента України, Кабінету Міністрів України, Генеральної прокуратури України, Служби Безпеки України для відповідного реагування. Направити звіт тимчасової слідчої комісії Раді Європи, Парламентській асамблеї Ради Європи, Раді Європейського Союзу, Європейській комісії, Європейському парламенту, главам держав, урядів та парламентів країн-членів Європейського Союзу. А також Російській Федерації, Сполученим Штатам Америки, Канаді, Парламентській асамблеї НАТО, Генеральному секретарю ООН, ОБСЄ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p15">Опублікувати звіт тимчасової слідчої комісії в газеті "Голос України". Тимчасовій слідчій комісії інформувати дипломатичні представництва іноземних держав в Україні про результати своєї роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p16">Також слідча комісія встановила беззаперечно факт списання боргу корпорації, яка належала Тимошенко та членам її сім’ї, "Єдині енергетичні системи України" перед Міністерством оборони Росії. Списання цього боргу в сумі більше ніж 405 мільйонів відбулось за рахунок використання схеми, на яку ми хочемо звернути увагу всього суспільства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p17">І так, в січні 2009 року Тимошенко скрила існування боргу, і вже в жовтні 2009 року державна податкова адміністрація, яка підпорядковувалась Прем’єр-міністру Тимошенко за статусом, подала позов про ліквідацію корпорації "ЄЕСУ". Причому, основами для цього позову виявилось те, що нібито корпорація "ЄЕСУ" протягом року не подає документальну звітність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p18">Але ми вивчили обставини і доказано. Перше. ЗАТ "ПФК ЄЕСУ", яка належала Тимошенко, була швидко ліквідована після підписання дискримінаційних для України газових угод. Під час припинення діяльності закритого акціонерного товариства "ЄЕСУ" Міністерство оборони Російської Федерації не пред’явило до цього товариства вимог щодо погашення боргу у суму 405 мільйонів 311 тисяч 181 доларів США. А саме товариство не показало існування цієї заборгованості в звіті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p19">При цьому державна податкова адміністрація порушила закон і не провела перевірки фінансової звітності і податкової звітності корпорації "ЄЕСУ". Таким чином, під час ліквідації "ЄЕСУ" за позовом податкової адміністрації було скрито існування цього боргу як з боку Тимошенко і компанії "ЄЕСУ", так і боку Міністерства оборони Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p20">Хочу нагадати, що ще в липні 2009 року, тобто за два місяці незаконної ліквідації "ЄЕСУ", Міністерство оборони Росії пред’являло ці борги до НАК "Нафтогазу України", намагаючись списати з державної компанії "Нафтогазу" борги на користь приватної компанії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p21">Причиною ліквідації було визнано, що "ЄЕСУ" не здає фінансову звітність. В той же час "ЄЕСУ" перестало здавати фінансову звітність саме з того часу як Тимошенко стала Прем’єр-міністром, тобто з IV кварталу 2007 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p22">В результаті такої незаконної ліквідації "ЄЕСУ" було втрачено доходи і державного бюджету. Тому що, якщо була скрита непогашена кредиторська заборгованість, то держава повинна була обкласти цю суму 405 мільйонів податком на дохід і взискати цей дохід на користь української держави. Цього зроблено не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p23">Крім того, Верховна Рада, ознайомившись з попереднім звітом, має можливість впевнитися в тому, що під час існування "ЄЕСУ", під час цих обороток з газом наближена до Прем’єр-міністра Тимошенко особа, яка сьогодні виконує функції її захисника, пан Власенко, порушував закон і одночасно виконував обов’язки заступника голови Державної податкової адміністрації і народного депутата. При цьому до повноважень Власенка якраз і входило контролювання всіх юридичних структур Податкової адміністрації, позовної діяльності. Тобто саме Власенко здійснював контроль за поданням позовів від імені Державної податкової адміністрації, а "ЄЕСУ" була ліквідована за позовом Державної податкової адміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p24">Далі. Тимчасова слідча комісія звертає увагу, що ми зробили порівняльний аналіз кримінальних статей 364 і 365 Кримінального кодексу України з кримінальним законодавством країн європейської спільноти, як країн-членів Євросоюзу, так і країн-кандидатів. В результаті ми приводимо таблицю в звіті. Вона буде надана і засобам масової інформації і дипломатичному корпусу. Щоб всі мали можливість побачити, що твердження про те, що 364 і 365 статті в Кримінальному кодексі України – це є сталінські статті, абсолютно не відповідає дійсності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p25">І так, такі ж за смислом статті існують в кримінальних кодексах наступних країн-членів Євросоюзу: Фінляндія, Чехія, Литва, Угорщина, Болгарія, Естонія, Словенія, Австрія, Словаччина, Нідерланди, Італія. Тобто 11 країн Євросоюзу мають статті однакові за смислом і навіть за термінологією зі статтями 364 і 365 Кримінального кодексу України. Крім того, 4 країни кандидати в члени: Хорватія, Македонія, Сербія і Чорногорія, також мають статті в кримінальних кодексах ідентичні чи аналогічні статтям, за якими вже засуджена в Україні Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p26">Але ми зараз кажемо про те, що той кримінальний злочин, за який вже є вирок, це тільки маленька частина того, що встановлено Тимчасовою слідчою комісією і ми очікуємо від правоохоронних органів додаткового розслідування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p27">Крім того, ми би хотіли наголосити на наступних обставинах. Ми вважаємо, що дуже дотепно проаналізувати, що Прем’єр-міністр України не тільки скрила від суспільства, що в неї існували приватні борги перед іноземною державою, з якою вона вступила в переговори та кримінальна справа, в якій доведено її кримінальний злочин, але вона категорично заперечувала такі обставини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p28">Ми навели в звіті документально підтверджені заяви Прем’єр-міністра в засобах масової інформації, в органах влади, де вона прямо заявляла, що не народилася та людина, якій вона давала хабарі, а при тому в Російській Федерації вона погодилася на закриття справи за нереабілітуючими обставинами, таким чином вона фактично визнала свою вину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p29">По-друге, вона заявляла, що жодних боргів перед Росією ні вона, ні її структури не мали і не мають. А ми маємо документальне підтвердження почти півмільярда доларів таких боргів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p30">По-третє, Тимошенко заявляла, що всі переговори вона вела відкрито, толерантно, а ми маємо листи від Міністерства іноземних справ України, в яких чітко прописано, що переговори з 17 на 18 січня 2009 року були проведені Тимошенко в Москві в абсолютно таємній атмосфері, в результаті віч-на-віч, в форматі "віч-на-віч". За цими переговорами не було подано жодного звіту, як це вимагає українське законодавство, ні до Президента України, ні до парламенту України, ні до Міністерства іноземних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p31">Таким чином ми вперше за історію України маємо ситуацію, коли Прем’єр-міністр України діяв виключно в інтересах іноземної держави, а не власної держави Україна. І ми довели, що вона мала для того суб’єктивні підстави залежності від іноземної держави, і ми маємо обосновані підозри, що вона мала прямий умисел на те, щоб підписати дискримінаційні для України угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p32">В попередньому звіті, який ми надавали парламенту за 3 місяці після початку роботи тимчасової слідчої комісії, ми наводили факти, які були встановлені на той час. Додаткова робота була дуже тяжкою, тому що ми, безумовно, маємо обмежені можливості. Тимчасові слідчі комісії не мають можливості викликати свідків, не мають можливості проводити експертизи. Тому Тимчасова слідча комісія довела ті факти, які вона мала довести і могла довести завдяки тим інструментам, які нам надані законодавством. Все решта повинні зробити правоохоронні органи завдяки тим інструментам, які їм надає кримінально-процесуальне законодавство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u18.p33">Дякую вам за увагу. Готова відповідати на питання.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u19.p1">Шановні колеги, я прошу вас! Запишіться на запитання. Ми ж обурюємося, коли до жінок так ставляться, так давайте будемо рівно до всіх ставитися. Я вас прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u19.p2">Будь ласка, Сергій Соболєв, фракція "БЮТ – "Батьківщина", будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:49:43">10:49:43</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u20.p1">Шановні колеги, шановні представники засобів масової інформації! Диву даєшся: рік працювала комісія і ця особа, яка зараз стоїть на трибуні, і не виявила двох елементарних документів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u20.p2">На чому ж побудовані всі обвинувачення? Виявляється є якась справа про хабарі генералам і полковникам Міністерства оборони Російської Федерації, які нібито надавалися безпосередньо Тимошенко. Так от до відома комісії, яка, я не знаю, чим рік займалася, доводжу, що ще у листопаді 2003 і у листопаді 2006 року ці справи були визначені остаточно найвищими інстанціями Російської Федерації і визнано було, цитую: "За відсутності в действіях Ізгагіна, Чурілова і Олійника складу злочину ці справи закрити". Тому, будь ласка, не брешіть. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА А.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА А.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u21.p1">Дякую. На самому ділі те, що ви сказали, – це є невеличка частина величезної кримінальної справи, яка розслідувалась Генеральною прокуратурою Росії та Генеральною військовою прокуратурою Російської Федерації. По цій справі проходили десятки офіцерів Міністерства оборони Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u21.p2">До деяких з них кримінальні справи було закрито, до деяких з них застосована амністія, а деякі з них відсиділи в тюрмі більш ніж по 4 роки. Але я хочу звернути увагу суспільства на те нахабство, з яким корпорація, підпорядкована Тимошенко, проводила розрахунки по хабарах з представниками Міністерства оборони Росії. В документах, які ми отримали, в Постанові про притягнення Тимошенко до кримінальної відповідальності та в Постанові про закриття кримінальної справи проти Тимошенко за нереабілітуючих обставин, на що вона дала свою згоду, прямо вказано, що в корпорації "ЄЕСУ" стосовно.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України А.І.МАРТИНЮК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u22.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u23.p1">В корпорації "ЄЕСУ" стосовно хабарів, які давалися представникам Міністерства оборони, було складено лист, який називався: "Штатний розпис працівників Міністерства оборони Російської Федерації по контрактах з "ЄЕСУ". І в цих відомостях стояли суми хабарів від 5 тисяч доларів, які надавалися робітникам Міністерства оборони Росії. Цей документ "Штатний розпис хабарів" за листопад окремого року. Тобто це була системна корупція, глибока, на всіх рівнях влади в Росії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u24.p1">Болдирєв, будь ласка. І прошу дотримуватись регламенту.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:52:47">10:52:47</time></note>
            <note type="speaker">БОЛДИРЄВ Ю.О.</note>
            <u who="БОЛДИРЄВ Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u25.p1">Уважаемая Инна Германовна, прежде всего, разрешите поблагодарить вас за прекрасную работу и отличный доклад. И для того, чтобы упростить работу средств массовой информации, и для того, чтобы упростить понимание того, что вы рассказали, нашими уважаемыми коллегами по парламенту, я прошу вас, назовите поэтапно те суммы, которые Тимошенко из украинского бюджета переводила на счета своей корпорации, украла из контракта с российским Министерством обороны и перевела на счета ее собственной британской фирмы. То есть, дайте, пожалуйста, расклад того, как происходило это глобальное воровство. Спасибо</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u26.p1">Дякую вам. Ми маємо два документи, які свідчать про те, що пані Тимошенко мала корупційні відносини з найвищим керівництвом, минулим керівництвом Російської Федерації. У тому числі оборутки, дві оборутки, які доведені матеріалами справи на 200 мільйонів доларів і на 250 мільйонів доларів – це система проведення через рахунки Міністерства оборони Росії, Казначейства Росії, приватного банку, який контролюється паном Лебедєвим, який був великим інвестором в Україні у тому числі, податкової служби Російської Федерації. Це оборутки, які призвели до того, що борги перед ВАТ "Газпром" були переведені на Міністерство оборони Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u26.p2">Після того в матеріалах є всі ці документи. Корпорація ЄЕСУ почала поставляти в Міністерство оборони Росії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u27.p1">Будь ласка, Сас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:55:02">10:55:02</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u28.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u28.p2">Прошу передати слово Володимиру Бондаренку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u29.p1">Володимир Бондаренко, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:55:08">10:55:08</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u30.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко". Безумовно, вірити можна людям, які демонструють протягом тривалого періоду моральну чистоту, порядність. Люди, які ніколи не брехали, люди, які стояли на якихось позиціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u30.p2">Як можна вірити вам, Інна Германівна, коли ви в 90-х, в кінці 90-х років – початку 2000-х років захищали, грудьми кидалися на судові рішення стосовно того, щоб не передавати з державної власності приватним олігархам заводи глиноземні, феросплавні. Ми дуже добре пам’ятаємо, як ви пустили такий термін, як "азаровщина". Ви тоді боролися з Азаровим, бо це вам було вигідно. Сьогодні ви, вибачте, заробляєте місце в списку Партії регіонів і вже стоїте на інших позиціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u30.p3">Але мене просте питання цікавить. Коли закінчиться судовий процес з громадянином Ромазановим, який звинувачує вас в крадіжці 4 каструль та знищенні панно в приміщенні, яке ви орендували? А ось воно закінчиться, можливо ви відмиєтесь тоді від цього бруду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u31.p1">Дякую. Зрозуміла практика БЮТу, яка використовується вже десятки років в Україні – цькувати будь-яку особу, яка намагається суспільству довести воровство, хабарництво та державні злочини вашого лідера.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u31.p2">Ви можете вірити чи не вірити Богословській, но ви не можете не вірити тим документам, які здобула тимчасова слідча комісія. Ці документи всі в оригіналах, ці документи, знаєте, як "надгробная надпись". Їх не можна вже опротестувати, їх не можна піддати сумнівам, це документи, які прямо свідчать: Тимошенко брехала власному народу і суспільству, Тимошенко скрила обставини власної залежності від Росії, Тимошенко змусила посадових осіб з використанням примусу незаконно підписати дискримінаційні для України контракти. Це – ознаки державної зради. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u31.p3">Жодного судового процесу з Рамазановим не існує в природі, це – технологія БЮТу, ви її використовуєте вже два роки, в вас нічого не виходить. Тому, будь ласка, звертайтеся самі до суду, якщо хочете.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u32.p1">Михайло Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:57:32">10:57:32</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u33.p1">Уважаемая Инна Германовна! Ну, я понял, почему вам мешают выступать, перебивают. Просто боятся одного – боятся правды. Вы абсолютно ясно, логично, последовательно, объективно, в рамках конституционного поля и Законов Украины изложили суть вопроса. Я думаю, у любого здравомыслящего человека вопросов нет, ясно все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u33.p2">Но у меня вопрос такого плана: как вы думаете, если вот мы примем решение и вашу работу. документы по работе комиссии отошлем в ПАРЕ, в Европарламент, и там люди внимательно прочитают. У меня такой вопрос: если европейские парламентарии не исповедуют принципы двойных стандартов, у них могут быть вопросы по этой проблеме или нет? Как вы думаете?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u34.p1">Благодарю вас. Я думаю, что подтвердять все мои колеги, которые общались так или иначе с европейскими и не только европейскими дипломатами. К огромному сожалению, они не интересовались до сегодняшнего дня сутью обвинений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u34.p2">Никто из тех кто делают сегодня заявления о незаконности преследования в уголовном процессе Тимошенко, не знают существа дела. Либо не хотят, либо им не до того, либо представители украинского государства не смогли донести эту информацию. Я уверена, что парламенты иностранных государств не смогут сегодня ни обратить внимание на постановление, которое принято высшим представительским законодательным органом Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u34.p3">Я уверена, что эти обстоятельства вызовут шок у европейцев, потому что невозможно себе представить Премьер-министра Германии, Финляндии или Чехии, или Великобритании, который бы, имея личную зависимость от иностранного государства, не заявил о наличии конфликта интереса и не вышел из переговорного процесса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u34.p4">Премьер-министр Украины не только скрыла.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u35.p1">Будь ласка, Володимир Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T10:59:43">10:59:43</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u36.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u36.p2">Шановна Інно Германівно! Слід віддати належне членам комісії, звіт є дійсно ґрунтовним. Ви зазначили, що всі висновки ТСК ґрунтуються на відповідних документах. Але пропонуєте в проект постанови Верховної Ради пункт 4 записати: серед ознак інших злочинів дії Тимошенко мають і ознаки державної зради. На мій погляд, цей висновок – припущення. Чи з’ясовувала комісія позиції СБУ чи Генпрокуратури з цього питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u36.p3">І друге. У 6 пункті проекту ви пропонуєте, щоб Верховна Рада звернулася до Президента, Кабінету Міністрів, Генеральної прокуратури, СБУ з рекомендацією посилити контроль за законністю дій посадових осіб держави та посадовців органів влади. Для чого це записувати, це ж їхні прямі обов’язки? Може тоді запишемо, щоб вони на роботу ходили кожного дня? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u37.p1">Дякую. Я відповім на ваше запитання, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u37.p2">Перше. Ми не можемо встановити склад злочину. Якщо ви пам’ятаєте, під час попереднього звіту парламенту за результатами трьох місяців ми також писали, що є ознаки злочину перевищення влади і службових обов’язків. Тому що встановлення факту і пред’явлення обвинувачення – це виключно компетенція правоохоронних органів. Таким же чином ми зараз пишемо, що є ознаки, але все решту повинна дослідити правоохоронна система України, СБУ чи Генеральна прокуратура, це вже вони визначаться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u37.p3">Щодо другого питання. Чому ми звертаємо увагу Президента і всіх вищих посадових осіб в державі? Тому що в Україні згідно з Конституцією, відносно посадових осіб діє принцип протилежний ніж до громадян. Громадянам дозволено все, що не заборонено, а посадовим особам дозволено тільки те, що прямо вказано в законі. Тобто в нас є презумпція обов’язковості позитивного прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u37.p4">Тому ми звертаємось, щоб сьогоднішня влада ніде не допускала, щоб будь-яка посадова особа діяла поза межами того, що їй надано.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u38.p1">Дякую. Сенченко Андрій, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:02:01">11:02:01</time></note>
            <note type="speaker">СЕНЧЕНКО А.В.</note>
            <u who="СЕНЧЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u39.p1">Прошу передать Забзалюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u40.p1">Мікрофон Забзалюка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:02:11">11:02:11</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБЗАЛЮК Р.О.</note>
            <u who="ЗАБЗАЛЮК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u41.p1">В мене два запитання. Перше. Навіщо ви дезінформуєте населення України? Адже законність закриття справ була перевірена судами, в тому числі на спільному засіданні двох палат Верховного Суду України, більш ніж 50 суддями. Але це притаманно, коли режим підміняє суди сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u41.p2">І друге питання. А чому ви ні разу не згадали пана Азарова. Адже всі добре знають, що саме за вказівкою Кучми і безпосередньо роботи Азарова активи цієї компанії були арештовані і за безцінь розпродані, розкрадені якраз цими злочинцями? От тоді Кучма розправлявся з бізнесом, і зараз Янукович розправляється аналогічним чином з бізнесом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u42.p1">По-перше, "на ворі і шапка горить". Наш звіт взагалі не стосується тих справ, щодо яких нібито було рішення Верховної Ради. Ви просто так боїтеся кримінальної справи щодо дії "ЄЕСУ", що навіть там, де нема про це мови, говорите про це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u42.p2">Але я скажу, що ви вводите в оману українське суспільство. Верховний Суд не приймав рішення щодо невинності Тимошенко. Верховний Суд сказав, що за наявності постанов Генеральної прокуратури щодо закриття цих справ, Верховний Суд не вважає за доцільне вмішуватися в це питання. Тому не дезінформуйте суспільство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u42.p3">Друге питання, чому я не згадую Азарова. Ви знаєте, компанії "ЄЕСУ" свого часу нанесли Україні мільярдні збитки в доларах США. І український уряд весь час стояв перед необхідністю відбиватися від намагань Росії отримати приватні борги компанії "ЄЕСУ" за рахунок державних українських грошей. Про це ми теж кажемо в звіті і це теж обставини, які потрібно дослідити правоохоронним органам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u43.p1">Іван Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:04:12">11:04:12</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u44.p1">Передаю слово колезі Лемзі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u45.p1">Мікрофон Лемзи, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:04:19">11:04:19</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕМЗА В.Д.</note>
            <u who="ЛЕМЗА В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u46.p1">Головною метою роботи тимчасової комісії є визначення наявності ознак державної зради. В мене питання таке. Це зрозуміло, і ось ми читаємо пункт четвертий, де написано: "Серед ознак інших злочинів дії Тимошенко мають ознаки державної зради". Ці обставини мають бути досліджені правоохоронними органами, оскільки тимчасова слідча комісія використала всі наявні в неї можливості для встановлення об’єктивних обставин газових контрактів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u46.p2">Так вивчали ви це чи не вивчали? Якщо ви не можете дати відповідь, є ознаки державної зради чи ні. Не треба так на мене дивитися, ви, будь ласка, відповідайте, чим ви займалися весь час?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u47.p1">Дякую за питання. Я ще раз повторю, якщо ви не почули відповідь на таке ж саме запитання. Верховної Ради України і тимчасова слідча комісія встановила безперечні ознаки державної зради в діях Тимошенко. Тому що вона мала залежність від іноземної держави, мала приватні борги, мала кримінальну справу і встановлені факти хабарів, і скрила ці обставини від української держави. Не вийшла з переговорного процесу, а навпаки, намагалася будь-якою ціною змусити підписати дискримінаційні для України контракти. Цими діями нанесено мільярдні збитки Україні. Встановити її вину в державній зраді можуть тільки правоохоронні органи і суд. Верховна Рада може встановити тільки встановити ознаки цих злочинів, що ми і зробили. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u48.p1">Крайній, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:06:11">11:06:11</time></note>
            <note type="speaker">КРАЙНІЙ В.Г.</note>
            <u who="КРАЙНІЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u49.p1">Дякую. Прошу передати слово колезі Пудову Борису.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u50.p1">Будь ласка, Пудов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:06:19">11:06:19</time></note>
            <note type="speaker">ПУДОВ Б.М.</note>
            <u who="ПУДОВ Б.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u51.p1">Народный депутат Пудов, "Блок Юлии Тимошенко". Ну, у меня давно уже, как и у многих коллег по парламенту и наших граждан не выкликает ни какого удивления ваша личная неприязнь к Юлии Владимировне Тимошенко, которую вы демонстрируете на протязі вот всего нашего скликання. Но я вас хочу повідомить, вашому имиджу это не очень приносит большую помощь, вас в народе ласкаво кличуть черноротой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u51.p2">Но не об этом речь. Речь сейчас удивляет другое, что вы в пункте 6 Постанови написали про каких-то мифических держслубовців. А вас не удивляет, и почему вы не напишете, там Бойко и других, которые на миллиарды уже опустошили наш бюджет закупкой платформ. Как вы прокомментируете это? Или допишите фамилии конкретных героев нашего времени?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГУСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГУСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u52.p1">Дякую. Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u52.p2">Перше. Я думаю, що я можу написати мемуари про те, які знущання використовує "БЮТ" проти тих людей, які намагаються діяти проти їх лідера. Це погрози смерті, <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> це хамство відверте, це цькування в Інтернеті, це поливання водою і так далі, і так далі. Можна що завгодно казати, але така поведінка є дикунством. Така поведінка – це сором "БЮТу".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u52.p3">І крім того, я хочу сказати, що ви ведете себе як необольшевики. Ви знаєте, я читала спогади про те, як вели себе більшовики 1917-1918 році в Києві. Так от, коли вони вбивали когось з минулої влади, то вони танцювали і співали пісні під час їх похорон, а коли виходили родичі, вони спражнялись на могили тих, кого вони вбили. Ви мені дуже нагадуєтетаких.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u53.p1">Шустік, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:08:29">11:08:29</time></note>
            <note type="speaker">ШУСТІК О.Ю.</note>
            <u who="ШУСТІК О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u54.p1">Олена Шустік, Блок "БЮТ – "Батьківщина". Мені б дуже хотілося запитати у Інни Германівни, чи їй не соромно. Але я розумію, що це питання риторичне. І передаю слово своїй колезі Антоніні Болюрі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u55.p1">Будь ласка, мікрофон Болюри.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:08:48">11:08:48</time></note>
            <note type="speaker">БОЛЮРА А.В.</note>
            <u who="БОЛЮРА А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u56.p1">Пані Інно! Пані Інно, в своєму звіті ви говорите про списання боргів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u56.p2">Хто списав? Ви говорите, що завдані збитки державі. Але борги по розрахункам з Міністерством оборони ніколи не були державними. Вони рахувалися завжди на рахунках приватної структури "ЄЕСУ". І ці борги не мають ніякого відношення ні до Юлії Володимирівни, ні до держави. І ще раз говорю, це приватні борги структури. І навіть ще в 2010 році йшли переговори, і протокольне є підтвердження тому, з Міністерством оборони щодо їх погашення. Ви перекручуєте, ви даєте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u57.p1">Дякую за запитання. Ну, оскільки ви працювали в "ЄЕСУ", то вам видніше. Але я відповім вам по суті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u57.p2">Перше. Списано було борги, шляхом незаконної ліквідації "ЄЕСУ", при якій сама "ЄЕСУ" скрила існування цих боргів, 405 мільйонів доларів, і Міністерство оборони Росії не пред’явило позов при ліквідації "ЄЕСУ". Це означає, що скоріш за все була змова. Нехай це доводять правоохоронні органи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u57.p3">Друге. Оскільки існував борг 405 мільйонів, ви знаєте, що якщо ця кредиторська заборгованість списується, то треба сплачувати податок на дохід підприємства до державного бюджету. І це збитки, які могли бути нанесені в цьому випадку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u57.p4">І третє. Ваші казки про те, що Тимошенко не мала відношення до"ЄЕСУ", повністю спростовуються документами, які існують в матеріалах слідчої комісії. Якими чітко доведено, "ЄЕСУ" належала Тимошенко та членам її сім’ї так же, як офшорні компанії, через які перераховувалися і виводилася.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u58.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u59.p1">Можна я закінчу? Закінчую. Адаме Івановичу, дайте закінчити. Так же, як через компанії, які належали Тимошенко в Великобританії і на Кіпрі, виводились сотні мільйонів доларів, з яких сплачувалися хабарі і посадовцям Міністерство оборони Росії, і колишньому прем’єр-міністру Лазаренку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u60.p1">Сідайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u61.p1">Дякую. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u62.p1">Шановні колеги! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> перед голосуванням. Так, шановні колеги, так як і домовлялися, зараз ми запишемося два – "за", два – "проти" проекту постанови, обговорення проекту Постанови (№ 10211) про звіт Тимчасової слідчої комісії з питань розслідування обставин підписання газових угод між НАК "Нафтогаз України" та ВАТ "Газпром". Прошу записатися. Так, цікавий запис. Підтримують Бондаренко Володимир. Пашинський, будь ласка. Пашинський. Підготуватись Сухому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:12:19">11:12:19</time></note>
            <note type="speaker">ПАШИНСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ПАШИНСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u63.p1">Шановні колеги, на жаль, дуже мало часу, щоб проаналізувати 40 сторінок цинічної брехні, яку нам тут з таким гордим видом представила Інна Германівна. Але хотілося б зауважити декілька дуже важливих речей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u63.p2">Чесно кажучи, коли я прочитав цей звіт, то я подумав, невже ми вперше дочекаємося від Інни Германівни вибачення перед Юлією Володимирівною? Всі пам’ятають, в тому числі з цієї трибуни, як вона бігала, розмахувала папірцями і кричала, що Юлія Тимошенко переклала на державу 405 мільйонів своїх боргів. Всі пам’ятають, що СБУ взяло "под козырек" і порушило по цьому. нісенітниці, по цій брехні кримінальну справу. Що ми читаємо в цьому псевдозвіті? Виявляється, в результаті ліквідації, фактично за мовчазною змовою сторін, був списаний борг Тимошенко Юлії. Шановні друзі, тут сидить половина юристів. Це звіт парламентської комісії. Ну, не можна вже дійсно перетворювати парламентаризм, перетворювати такий важливий інструмент, як парламентська комісія, на просто спробу в черговий раз дискредитувати лідера, якого незаконно осуджено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u63.p3">Другий блок питань. Мені тут кричать: "Давай факти". Я може дати факти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u63.p4">Пункт перший. Всі, на жаль, включаючи Януковича Віктора Федоровича, дуже часто собі дозволяють розказувати про начебто кабальні газові угоди. Я наводжу виключно факти. У 2009 році у надзвичайно важких умовах протистояння з Російською Федерацією, які називалися газовою війною, Україна, за виключенням Білорусії, отримала найнижчу ціну на газ у Європі. Я хочу офіційно заявити, найнижчу – 232 долари, 2009 рік, крім Білорусії, – це була найнижча ціна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u63.p5">Інше питання, що всі країни Європи почали диверсифікувати свої поставки, почали проводити переговори з Росією, і, послухайте уважно, в кінці 2009 і у 2010 році ціла група компаній європейських отримали знижки. Отримала ці знижки і Україна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u64.p1">Будь ласка, Кармазін йому ще 2 хвилини передає. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:14:50">11:14:50</time></note>
            <note type="speaker">ПАШИНСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ПАШИНСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u65.p1">Але ці знижки були отримані ціною здачі Севастополя в порушення Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u65.p2">У 2011 році, щоб було зрозуміло, це офіційні дані "Газпрому" Євростату і "НАК "Нафтогазу", середня ціна по газу на Україні була 309 доларів, у Європі – 390 доларів. І нам брешуть, брешуть і ще раз брешуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u65.p3">Інше питання. У грудні 2011 року і у січні 2012, а тепер послухайте уважно, всі без виключення європейські країни в черговий раз отримали знижку, одна країна на отримала – це наша країна, Україна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u65.p4">Шановні друзі, я можу багато говорити по всім сорока сторінкам цієї брехні. Але хочу вам сказати, що невже ви думаєте, нам тут з таким презентували оці всі папери, що вручення годинника командирського та картриджа лазерного принтера майору Бистрову у 1997 році дає вам моральне чи юридичне право вже два роки розказувати про попєрєдніків і у три зміни грабувати нашу державу? Невже ця, вибачте мене, єресь, яку ви пробуєте знову скормити українському народу, дає вам право створювати "лівели", списувати з олігархів по 24 мільярда, мільярда, гривень боргів, закупати за 800 мільйонів з незрозумілою ціною і пристосуванням нафтові вишки, продавати газ бюджетним установам по 800 доларів, коли він повинен коштувати 3 тисячі 900 гривень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u65.p5">Знаєте, мені на думку спадає тільки одна річ. Український народ – дуже мирний народ, але це він придумав прислів’я: "Хто посіє вітер, той пожне бурю". Шановні, перестаньте сіяти вітер. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u66.p1">Ярослав Сухий передає Володимиру Олійнику. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:16:47">11:16:47</time></note>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК В.М.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u67.p1">Суд дав правову оцінку діям колишнього Прем’єр-міністра України Юлії Тимошенко і визнав її винуватою в перевищенні службових повноважень, в результаті чого наша держава отримала збитки і продовжує отримувати збитки від перевищення ціни на газ. Близько 50 мільярдів гривень ми переплачуємо сьогодні російській стороні за газ.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u67.p2">Є в європейський стандартах такі речі, як конфлікт інтересів. Комісія встановила, що мав місце конфлікт інтересів Юлії Тимошенко. В чому його суть? Це, перш за все, що єдині енергетичні системи, які вона очолювала, винні Міністерству оборони Росії 405 мільйонів доларів. Другий конфлікт про те, що проти неї була порушена кримінальна справа, припинена по нереабілітуючим ознакам і вона себе в цій же постанові визнала винуватою в тому, що давала хабарі високопосадовим особам Міністерства оборони. Якщо є конфлікт інтересів, то за європейськими традиціями посадова особа не має права проводити переговори або повинна повідомити про цей конфлікт інтересів, щоб суспільство пильніше дивилося за переговорним процесом. Вона цього не зробила, вона приховала. І коли тут опоненти говорять, в яких умовах заключалась угода. Ви подивіться, який був мороз! То я хочу вам сказати, мороз був. Бо коли російська сторона нагадала, що винні 405 мільйонів, то по спині Юлії Тимошенко не один раз пробіг мороз, бо своя сорочка ближче до тіла. Але виборці повинні знати: ми підвищили пенсії, зарплати. Ми підвищили б соціальні стандарти, якби оці 50 мільярдів не були вкрадені сьогодні з українського бюджету. Виборці повинні пам’ятати, хто.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p1">Шановні колеги, обговорення питання завершено. Фракції, які не записалися, не наполягають на виступі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p2">Будемо тоді ми приймати постанову. Я, шановні колеги, хотів би, з вашого дозволу, запропонувати такі зміни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p3">"Заслухавши та обговоривши звіт". Ну ми звіт практично не обговорювали, обговорювали постанову. Тому можна було б опустити "обговоривши", просто: "заслухавши звіт".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p4">У пункті 2.2. пункт 2.2 почати: "одноосібно погодилася на дискримінаційні умови".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p5">Пункт 8 почати: "направити звіт Тимчасової комісії." і далі за текстом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p6">Ось три таких поправки. Я ставлю на голосування пропозицію з цими поправками прийняти. прийняти Постанову <note>(за номером 10211)</note> про звіт Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування обставин підписання газових угод між НАК "Нафтогаз України" та ВАТ "Газпром" щодо наявності ознак державної зради в сфері економічної безпеки України. Прошу голосувати. Із тими змінами, які я запропонував.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:20:35">11:20:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p7">За-266</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p8">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p9">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 189, "БЮТ – 1, "Наша Україна" – 2, комуністів – 25, Народної Партії – 20, "Реформи." – 19, позафракційні –10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p10">Шановні колеги, переходимо до розгляду. до розділу питань "Включення до порядку денного".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u68.p11">Я ставлю на голосування пропозицію включити до порядку денного сесії проект Закону про внесення змін до Закону України "Про регулювання товарообмінних <note>(бартерних)</note> операцій у галузі зовнішньоекономічної діяльності" <note>(реєстраційний номер 10020)</note>. Будь ласка, Аржевітін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:21:29">11:21:29</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u69.p1">Шановні народні депутати! Я хотів би привернути увагу, це непростий законопроект. Фактично, Кабінет Міністрів пропонує запровадити суцільні бартерні операції в зовнішньоекономічній діяльності. Я думаю, що це є неправильна позиція, і я б дуже просив комітет, який буде розглядати цей законопроект, в обов’язковому порядку отримав заключення Національного банку. Тому що до цього часу були серйозні обмеження щодо бартерних операцій. Були індивідуальні ліцензії, був встановлений термін, був встановлений перелік цих критичних товарів, які вивозяться за бартером. Тепер це все скасовується. Я думаю, що ми повинні забувати про бартерні операції, а не запроваджувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u69.p2">Тому я дуже прошу, щоб направили цей законопроект теж до Комітету з питань фінансів і банківської діяльності.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u70.p1">Так, шановні колеги, я думаю, що це буде обов’язково зроблено. І, мабуть, і зараз він саме таким чином направляється до обох комітетів. Головним є тільки Комітет з питань економічної політики. А те, що ваш комітет має можливість розглянути, тут ніхто не заперечує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u70.p2">Я ставлю на голосування пропозицію включити до порядку денного сесії проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про регулювання товарообмінних <note>(бартерних)</note> операцій у галузі зовнішньоекономічної діяльності", реєстраційний номер 10020. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:23:14">11:23:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u70.p3">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u70.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u70.p5">Розглядаємо питання включення до порядку денного сесії проект Закону про документи, що посвідчують особу, її спеціальний статус та підтверджують громадянство України. Реєстраційні номери 10036, 10036-1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u70.p6">Крім Каплієнка хто ще наполягає? Тоді прошу, шановні колеги, буде скорочена процедура, Будь ласка, законопроект за номером 10036 доповідає. Хто, Коновалюк? Хто? Я ще раз повторюю, автори законопроекту Коновалюк, Мойсик, Бережна. Хто з вас буде доповідати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u70.p7">Будь ласка, Коновалюк, дві хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:24:12">11:24:12</time></note>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u71.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Я так розумію, що нам треба включити до порядку денного цей законопроект і ми розуміємо, що є певні вимоги, і в тому числі Європейського Союзу і терміни, які фактично прострочені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u71.p2">Я розумію, що дуже багато інсинуацій навколо цього питання і після вето, яке наклав Президент України ми, так працювали над цим законопроектом, сьогодні немає тієї розбіжності в тому числі з урядовим законопроектом. Тому я пропоную ці питання включити до порядку денного і розглянути в пленарному режимі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u72.p1">Дякую. Якщо запишетесь, звичайно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u72.p2">Наступний законопроект – 10036-1 <note>(урядовий)</note>. Хто в нас має від уряду? Уряд просить, ясно. Лавринович мав би доповідати. Прошу записатись на виступи: два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u72.p3">Будь ласка, Таран-Терен, підготуватись Камчатному.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:25:36">11:25:36</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u73.p1">Віктор Терен, Блок Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:25:48">11:25:48</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u74.p1">Віктор Терен, "Блок Юлії Тимошенко". Шановні колеги, я передусім хотів би сказати позицію комітету стосовно цих двох законопроектів, бо комітет їх вже розглядав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u74.p2">Отже, комітет розглянув законопроект про документи, що посвідчують особу, її спеціальний статус та підтверджують громадянство України, внесений народними депутатами Коновалюком, Мойсиком та Бережною, а також альтернативний, Кабінету Міністрів, про документи, що посвідчують особу, підтверджують громадянство України, дають право на виїзд з України та в’їзд в Україну, внесений Кабміном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u74.p3">Я хочу вам нагадати, шановні колеги, що на минулій сесії ми вже розглядали схожі за змістом альтернативні законопроекти, які також вносилися народними депутатами України та Кабінетом Міністрів. Якщо ви пам’ятаєте, депутатський законопроект був заветований Президентом України, але ж, хоч він і був прийнятий в цілому, і 9 лютого цього року, якщо пам’ятаєте, Верховна Рада України підтримала вето Президента та відхилила зазначений законопроект. Це історія питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u74.p4">Але, шановні колеги, між тим, вже в усій Європі, я хочу підкреслити, в усій Європі, крім двох країн, Україна, ми йдемо хоча б до цього, крім Білорусії і Росії, введені паспорти з електронним носієм біометричної інформації. Без цього нам не бачити лібералізації візового режиму. Це основна вимога Європи до нас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u74.p5">Я хочу також нагадати Партії регіонів, що в свою чергу Президентом також затверджено План дій щодо лібералізації Європейським Союзом візового режиму для України. І у ньому одним із першочергових заходів є прийняття законодавчих актів щодо запровадження документів з носієм електронної інформації. Тобто це вимога Президента України, яка втілена в указі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u74.p6">Я вам передам рішення комітету, що комітет розглянув дуже ретельно це питання і абсолютною більшістю голосів прийняв рішення пропонувати Верховній Раді внести питання про біометричні паспорти, скажімо так, ці два законопроекти в порядок денний сесії і прийняти рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u75.p1">Камчатний передає Каплієнко. Наступний – Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:28:03">11:28:03</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u76.p1">Шановні народні депутати, шановні колеги, хотів би розпочати заяву про нашу позицію з наступного. Законопроект 1036 і 1036-1 є нічим іншим, ніж повторення вже заветованого Президентом України законопроекту 8507.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u76.p2">Я хотів би вам нагадати, що на сьогоднішній день Президент чітко висловив свою позицію щодо цього законопроекту і вказав, що він, дослівно: "Несе ризики порушення конституційних прав громадян, суперечить міжнародним зобов’язанням України і є кроком назад, до шляху реалізації європейських стандартів, або виконання Плану дій щодо лібералізації візового режиму для України. Також закон не забезпечував безпеки громадян. До того ж його ухвалення призводило би до невиправданих бюджетних витрат та додаткових витрат кожної української сім’ї".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u76.p3">Хочу вам нагадати, що на сьогоднішній день під прикриттям того, що нам треба виконати перший пункт плану приєднання до цього Плану дій щодо лібералізації безвізового режиму, ми підмінюємо поняття. Вимоги ІСАО стосуються тільки одного – зробити спрощену процедуру ідентифікації громадян, зокрема України, при перетинанні кордону тими, чи іншими маршрутами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u76.p4">Виходячи через це, на сьогоднішній день лише один закон в Україні регулює це питання – це Закон України "Про порядок виїзду з України і в’їзду до України громадян України". Саме цей закон треба міняти, а не безліч законодавчих актів, до яких ми на сьогоднішній день звертаємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u76.p5">Ми вважаємо, повторення заветованих законопроектів виключно лобістською наполегливою ініціативою і бажанням збагатитися деяких представників, які лобіюють свої приватні інтереси через відповідні закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u76.p6">Також звертаю вашу увагу, що депутатська група "Реформи заради майбутнього" внесла вже два місяці тому відповідний законопроект <note>(9592)</note> про внесення змін до Закону України "Про порядок виїзду з України і в’їзду в Україну громадян України" і деякі інші законодавчі акти, щодо спрощення візового.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u77.p1">Дякую, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u77.p2">Юрій Кармазін. Є регламент для всіх однаковий, сідайте, будь ласка. В дві хвилини можна вкластись. Кармазін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:30:36">11:30:36</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u78.p1">Юрій Кармазін. Прошу передати слово міністру внутрішніх справ опозиційного уряду Геннадію Москалю. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:30:50">11:30:50</time></note>
            <note type="speaker">МОСКАЛЬ Г.Г.</note>
            <u who="МОСКАЛЬ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u79.p1">Так, шановні народні депутати, хто не чує, можу ще голосніше. Я прошу зняти обидва законопроекти. Почитайте План дій лібералізації візового режиму. Він передбачає тільки схвалення законодавчої бази для випуску машинозчитувальних біометричних закордонних паспортів, більше нічого від нас Європа не хоче. Для чого ми тоді сьогодні міняємо, 35 мільйонам хочемо поміняти внутрішні паспорта громадян України, які є дотаційними і видаються за 3 гривні 40 копійок?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u79.p2">З однієї сторони, Президент хоче людям добавити, Верховна Рада з більшістю і Кабміну хоче забрати це все. Вимагає Євросоюз тільки один документ – біометрику у паспортах для виїзду за кордон. Отакий закон треба розробити і відхилити всі інші спроби. І так з людей повикачувати гроші за папірці, які абсолютно їм на сьогоднішній день не потрібні. Якщо сьогодні паспорт громадянина України він міняє місце реєстрації, там є сторінки, то при кожній його, треба буде, зміні купувати новий, новий і новий, і новий, і новий. За 3.40 уже більше ніхто вам паспорта пластикового не продасть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u79.p3">Тому, шановні, одумайтеся, і послухайте. Якщо вам Президент каже, що робити населенню краще і не відбирати останні гроші, ви, що Кабінет Міністрів, що народні депутати всі три законопроекти робите для того, щоб забрати останні копійки в українських громадян.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u80.p1">Одна хвилина, Попеску. Попеску, ваш мікрофон ввімкнутий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:32:52">11:32:52</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u81.p1">Дякую. Попеску, фракція Партії регіонів. Вельмишановні колеги, важливим елементом виконання зобов’язань України перед Європейським Союзом та затвердженого Президентом України Плану дій з виконання. Плану дій реалізації Європейським Союзом візового режиму для України є запровадження документів України для виїзду закордон з електронним носієм біометричної інформації і забезпечення на належному рівні захисту персональних даних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u81.p2">Я б хотів звернути також увагу на те, що Конституція України гарантує кожній особі невтручання в її особисте життя і сімейне життя, крім випадків, передбачених основним Законом України. А також недопущення збирання, зберігання, використання та поширення конфіденційної інформації про особу без її згоди, крім випадків, визначених законом, і лише в інтересах національної безпеки, економічного добробуту громадян та прав людини. І це треба зробити на законодавчому рівні. І треба захищати цю інформацію, яка буде в електронному вигляді. Тому Партія регіонів виступає за те, щоб законодавчо це врегулювати. І ми будемо голосувати за включення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p1">Так, шановні колеги, обговорення питання завершено. Я ставлю на голосування пропозицію включити до порядку денного сесії проекти законів про документи, що посвідчують особу, її спеціальний статус та підтверджують громадянство України <note>(реєстраційні номери 10036 і 10036-1)</note>. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:34:40">11:34:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p2">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p3">По фракціях. Партія регіонів – 173, "БЮТ" – не голосували, "Наша Україна" – 2, комуністів – не голосували, Народної Партії – 20, "Реформи заради майбутнього" – 1, позафракційні – 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p4">Розглядаємо питання включення до порядку денного проекту Закону про посилення державного контролю за використанням природних ресурсів, що перебувають у приватній власності суб’єктів господарювання <note>(реєстраційний номер 10037)</note>. Суб’єкт законодавчої ініціативи – Симоненко. Будемо голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p5">Ніхто не наполягає. Тоді я ставлю на голосування пропозицію включити до порядку денного сесії проект Закону про посилення державного контролю за використанням природних ресурсів, що перебувають у приватній власності суб’єктів господарювання <note>(реєстраційний номер 10037)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:35:59">11:35:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p6">За-40</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p7">Не включено, на жаль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p8">За фракціями. Партія регіонів – 10, "БЮТ" – 4, "Наша Україна" – не голосувала, комуністів – 25, Народна Партія, "Реформи." – не голосували, позафракційні – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p9">Розглядаємо питання включення до порядку денного сесії проекту Постанови про Заяву Верховної Ради України "Про укладення Угоди про асоціацію, включно з поглибленою та всеохоплюючою зоною вільної торгівлі, між Україною та Європейським Союзом" <note>(реєстраційний номер 10161)</note>. Суб’єкти законодавчої ініціативи – Єфремов та Кожара.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p10">Будемо голосувати? Так, я тоді ставлю на голосування пропозицію включити до порядку денного сесії проект Постанови про Заяву Верховної Ради України "Про укладення Угоди про асоціацію, включно з поглибленою та всеохоплюючою зоною вільної торгівлі, між Україною та Європейським Союзом". Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:37:11">11:37:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p11">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p12">Але європейці не хочуть голосувати. По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 170, "БЮТ" – 19, "Наша Україна" – 2, комуністів – 24, Народної Партії – 20, "Реформи" – 19, позафракційні – 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p13">Розглядається питання про включення до порядку денного проекту Постанови про відзначення 70-річчя героїчної оборони Керчі та Севастополя від німецько-фашистських загарбників в 1942 році <note>(реєстраційний номер 10035)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u82.p14">На обговоренні ніхто не наполягає? Так, будь ласка, автор законопроекту, дві хвилини, Царьков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:37:53">11:37:53</time></note>
            <note type="speaker">ЦАРЬКОВ Є.І.</note>
            <u who="ЦАРЬКОВ Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u83.p1">Уважаемые народные депутаты, получили мы висновок двух комитетов. И спасибо, конечно, Комитету по вопросам национальной безопасности, обороны, но хотел реплику сказать на решение Комитета по вопросам культуры и духовности. Подвиг, в котором участвовало 80 тысяч наших граждан при обороне знаменитой батареи, они назвали следующим образом: " На думку народних депутатів, відзначати кожної битви Великої Вітчизняної війни не є суттєвим". То есть, представляете, значит, они не видят подвига 80 тысяч украинцев и одновременно издают и одобряют два решения на своем же комитете, вдумайтесь в их смысл.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u83.p2">Первое. Про відзначення 310-річчя з дня смерті Дем’яна Многогрішного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u83.p3">Та підтверджують ще одне: "Про відзначення 960-річчя з дня укладення шлюбу Анни Ярославівни з ГенріхомI".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u83.p4">То есть, для вот таких дурныць у них есть голоса у народных депутатов, а чтобы отметить подвиг 80 тысяч наших граждан, которые освобождали от фашистских гадины нашу страну, они видят недоцильным.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u83.p5">Поэтому, я уверен, что зал определится, однозначно это постановление будет принято. И прошу поддержать всех народных депутатов это решение.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u84.p1">Комітет розглядав, так? Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u84.p2">Будь ласка, Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:39:20">11:39:20</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u85.p1">Шановний колего, не перекручуйте позицію комітету. Я хочу сказати про те, що ми ставимося, звичайно, і до подвигу, і до всіх і перемог, і поразок з однаковим державним підходом. І ми не проти того, щоб Керч і Севастополь відзначили свій ювілей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u85.p2">Ми ставили питання інакше. Якщо ми ув’яжемося у всі абсолютно, завтра інші будуть вносити. Ми ж ніколи не виліземо із цих всіх. Шкода, що немає зараз Володимира Михайловича, бо він підтримує цю ініціативу, найкраще, найрозумніше нам було би одним пакетом раз і на весь рік прийняти ці дати найважливіші, найти компроміс між, скажімо, однією політичною позицією і іншою, бо ми ж єдиний народ, і фактично нам все одно треба відзначати наші ювілеї, але вибрати найголовніше, найзначніше. І комітет сказав, якби це був ювілей Керчі або Севастополя, ніяких немає розмов. А йдеться просто про те, що це була оборона.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u85.p3">Через те.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u85.p4">Та не кричіть, ради Бога, ви мене не налякаєте, я вже ляканий, ради Бога.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u85.p5">Через те ми ставимо питання так, "Блок Юлії Тимошенко", я вже від імені їх кажу, у нас вільне голосування, будь ласка, голосуйте, але комітет свою позицію заявив про те, що, якщо ми будемо відзначати кожну оборону і таке інше, ми ніколи не виліземо. Тим більше, я хочу вам сказати, що Кабінет Міністрів всі ці наші постанови не виконує. Він, як кажуть галичани, "має в носі" наші постанови. Через те, будь ласка, позиція комітету однозначна: є подвиг, будь ласка, хочете голосувати – голосуйте. Ми вважаємо, що такі дати відзначати не обов’язково. А якщо їх відзначати, то відзначати на місцевому рівні, на кримському, скажімо, рівні, відзначити як місто, інакше, ми просто не бачимо у цьому сенсу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u86.p1">Крім Каплієнка наполягають? Прошу записатись тоді. Прошу, Каплієнко. Підготуватись Чечетову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:41:30">11:41:30</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u87.p1">Щиро дякую, Адаме Івановичу. Шановні народні депутати, шановні громадяни! Ви знаєте, в представників депутатської групи навіть не виникає сумнівів про те, що подібні законопроекти не тільки варто підтримувати, а треба розповсюджувати інформацію про ті героїчні вчинки, які були зроблені нашими колегами, нашими дідами, прадідами впродовж Великої Вітчизняної війни. Що значить говорити про не можемо святкувати оборону того чи іншого міста? Я хотів би нагадати, що мільйонне місто Одеса, Севастополь або Керч отримали звання "міста-героя" виключно за те, що вони відвели сили німецьких загарбників від Москви, від Ленінграду, від Уралу, від Кавказу. Як таке взагалі можна говорити? Сотні тисяч людей загинуло на цих плацдармах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u87.p2">Ми будемо підтримувати і закликаємо всі зали зняти будь-які спекуляції по цьому питанню. А якщо комусь не подобається, що ми святкуємо героїчну оборону або визволення, то даруйте. Депутатська фракція "Реформи заради майбутнього" віддасть 12 своїх голосів за підтримку цієї ініціативи включення в порядок денний і голосування в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u88.p1">Михайло Чечетов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:42:49">11:42:49</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u89.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги, ну, есть предел цинизма. Вы знаете, иногда выносятся нашими политическими оппонентами проекты постановлений об отмечании дат: 1243 года, две недели, три дня и полтора часа. Родился непонятно кто, непонятно где, дискуссии еще идут и выносится сюда, чтобы праздновать как великое событие.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u89.p2">Здесь идет о святом! Сотни тысяч людей сложили голову за нашу родную землю. Ну что может быть более святым, когда люди погибли за Батькивщину, за Родину, за родную землю?! Как можно топтаться на костях и на памяти и говорить, что это не надо отмечать? Да мы же тогда будем растить моральных уродов. Мне жалко молодежь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u89.p3">Мы хотим воспитать патриотов? Какие патриоты? О чем мы говорим? А потом всплывает Николаев! Вот также Николаев всплывает из Верховной Рады. Мы виноваты! Если мы будем топтаться по таким датам, по великой Победе, по Севастополю, по Керчи, вот тогда мы будем тиражировать Николаев! О каком патриотизме? О какой духовности речь идет?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u89.p4">Я еще раз повторяю, ну так низко моральная планка не падала никогда в зале. Большего цинизма не может быть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u89.p5">Поэтому Партия регионов предлагает поддержать, это свято, здесь нет никакой политики. И если хоть капля совести у людей есть, они должны проголосовать. А если нет, я думаю, на том свете Бог вспомнит. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u90.p1">Андрій Шкіль. ПідготуватисяМойсик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:44:55">11:44:55</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u91.p1">Дякую. Адаме Івановичу, я прошу передати слово голові фракції Андрію Кожем’якіну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u92.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:45:03">11:45:03</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u93.p1">Шановні колеги, я хотів би спокійно попросити наших колег-опонентів з більшості не спекулювати на цій темі, тому що це тема досить священна для кожної нашої людини. Це тема, яка говорить про Велику Вітчизняну війну, в якій загинуло дуже багато наших близьких, дідів, бабусь. Мені, на жаль. я знаю, як влада віднесеться до цієї ініціативи. Вона, як завжди, буде казати про одне, потім в неї не вистачить грошей. Але хотілось би, щоб на місцевому рівні, у цих місцях-героях, і Севастополі, і Керчі, ця подія була відзначена достойно. Тому наша фракція рішення прийняла: вільне голосування. Особисто я голосую за цю постанову. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u94.p1">Володимир Мойсик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:45:59">11:45:59</time></note>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u95.p1">Володимир Мойсик, партія "За Україну". Прошу передати слово Ярославу Кендзьору.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:46:05">11:46:05</time></note>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u96.p1">Ярослав Кендзьор, депутатська група "За Україну". Шановні колеги народні депутати! Я також наполягаю на тому, щоб з приводу таких дат – про відзначення, яке справді. пам’ятних подій Другої світової війни на території колишнього Радянського Союзу не було спекуляцій. Тут йшлося, цитував один з депутатів, рішення нашого комітету. Я як член комітету уточнюю, що ми не були проти, так би мовити, цього. відзначення цієї дати, але ми знаємо, як сьогодні і в попередні роки відзначали такі дати. Йде по шаблону радянському: Велика Перемога і так дальше, і ніхто не говорить про те, що сотні тисяч громадян, і України у тому числі, загинули у тих битвах, у тих так званих перемогах внаслідок бездарного керівництва військовими операціями генералісимуса Сталіна і його командного складу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u96.p2">Пригадуєте, так би мовити, коли ми відзначали роковини чергові захисту також, героїчного захисту Києва, коли навіть тверезі розумні військові говорили про те, що треба негайно відступати, 600 тисяч військ потрапило у полон, більшу половину з них знищено, і весь початок першої. початку війни означився тим, що мільйоні армії потрапляли у котли і йшли, так би мовити, під масакру німецьким фашистам. І ніхто про це не говорить, що в цьому, в першу чергу, в тих трагедіях винен Сталін, Комуністична партія і її керівництво. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p1">Дозволю нагадати, членом якої ви були, Ярославе Михайловичу, Комуністичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p2">Обговорення питання завершено. Я ставлю на голосування включити до порядку денного проект постанови про відзначення 70-річчя героїчної оборони Керчі та Севастополя від німецько-фашистських загарбників в 1942 році. Реєстраційний номер 10035, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:48:45">11:48:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p3">За-324</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p4">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p5">По фракціях. Партія регіонів – 188, БЮТ – 49, "Наша Україна – Народна самооборона" – 11, комуністів – 25, Народної партії – 20, "Реформи" – 19, позафракційні – 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p6">Розглядаємо питання включення до порядку денного сесії проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення права особи на перегляд судових рішень. Реєстраційний номер 10001. Є пропозиція голосувати, немає заперечень? Я ставлю на голосування включити до порядку денного сесії проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення права особи на перегляд судових рішень. Реєстраційний номер 10001, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:49:47">11:49:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p7">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p8">Питання включено до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p9">Розглядаємо питання, включення до порядку денного проект Закону про саморегулювальні організації. Реєстраційний номер законопроекту 10052, Королевська, Катеринчук автори пропозиції. Будемо голосувати? Я ставлю на голосування пропозицію включити до порядку денного сесії проект Закону про саморегулювальні організації. Реєстраційний номер 10052, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:50:37">11:50:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p10">За-56</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p11">Не набрав. Відхилено. Не включений закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p12">Шановні колеги, я просив би підтримати пропозицію: прийняти Постанову Верховної Ради України про кошторис Верховної Ради України на 2012 рік <note>(реєстраційний номер законопроекту 10105)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:51:17">11:51:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p13">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p14">Дякую. Питання прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p15">З приводу того, що ніхто не бачив. Шановні колеги, представники кожної фракції є у профільному комітеті. Це раз. По-друге, він направлявся вам по електронній пошті. І, по-третє, все те, що записано у Законі про Державний бюджет, відповідно розділено у кошторисі Верховної Ради. Те, що дали, те ми і поділили. Хотілося б більше, але маємо те, що маємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p16">Розглядаємо проект Постанови про щорічну доповідь Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини про стан дотримання та захисту прав і свобод людини в Україні <note>(реєстраційний номер законопроекту 10133)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p17">Є пропозиція розглянути за скороченою процедурою. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:52:17">11:52:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p18">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p19">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u97.p20">Доповідає Едуард Павленко. Будь ласка, Едуарде Івановичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:52:29">11:52:29</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Е.І.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО Е.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u98.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати! 7 лютого 2012 року Уповноважений Верховної Ради України з прав людини Карпачова Ніна Іванівна представила Верховній Раді України щорічну доповідь про стан дотримання та захисту прав і свобод людини в Україні. Доповідь підготовлена відповідна до статті 85 Конституції України та статті 18 Закону України про Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини. За результатами системного моніторингу стану дотримання громадянських, політичних, економічних, соціальних та культурних прав людини в Україні у 2011 році. Особлива увага у доповіді була приділена стану виконання судових рішень, захисту людини від катувань, захисту прав дитини та іншим гострим проблемам сьогодення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u98.p2">Вперше в окремому розділі доповіді було висвітлено співпрацю Уповноваженого з Президентом України, Кабінетом Міністрів України, органами державної влади та місцевого самоврядування України щодо конституційних прав і свобод людини. Кожен розділ доповіді містить аналітичні висновки і конкретні рекомендації щодо шляхів поліпшення стану забезпечення прав і свобод людини в Україні та дотримання прав окремих груп населення, у відповідності до міжнародних та європейських стандартів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u98.p3">Згідно з частиною четвертою статті 18 Закону України "Про Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини" за щорічною доповіддю Уповноваженого Верховної Ради України приймає постанову. Комітет на своєму засіданні 14 березня 2012 року розглянув проект Постанови Верховної Ради України про щорічну доповідь Уповноваженого з прав людини про стан дотримання та захист прав і свобод людини в Україні <note>(реєстраційний номер 10133)</note> і одноголосно прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України прийняти постанову в цілому. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p1">Так, дякую, доповідь завершена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p2">Обговорювати будемо? Тоді я ставлю на голосування пропозицію, прийняти Постанову про щорічну доповідь Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини про стан дотримання та захисту прав і свобод людини в Україні <note>(рРеєстраційний номер 10133)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:54:50">11:54:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p3">За-137</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p4">Не прийнята постанова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p5">Ніно Іванівно, вибачте, ви не маєте слова, бо не маєте. По фракціях. Ви маєте право на виступ тоді, коли не скорочена процедура.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p6">Так, будь ласка. Партія регіонів – 9, БЮТ – 64, "Наша Україна" – 16, комуністів – 25, Народної Партії – 1, "Реформи" – 19, позафракційні – 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p7">Ніно Іванівно, я не можу порушувати Регламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p8">Хто за те, щоб надати можливість дві хвилини виступити Карпачовій, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T11:55:44">11:55:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p9">За-133</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p10">Не підтримана пропозиція.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p11">Шановні колеги, питання вичерпано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u99.p12">Переходимо до другого читання. Розглядаємо проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв’язку з прийняттям Закону України "Про засади запобігання і протидії корупції" <note>(реєстраційний номер 9473)</note>. Доповідає Валерій Ананійович Бевз, голова Комітету з питань боротьби з організованою злочинністю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:56:22">11:56:22</time></note>
            <note type="speaker">БЕВЗ В.А.</note>
            <u who="БЕВЗ В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u100.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги! 7 лютого поточного року за дорученням Верховної Ради України Комітетом з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією розглянуто і підготовлено до другого читання законопроект про внесення змін та доповнень до деяких законодавчих актів України у зв’язку з прийняттям Закону "Про засади запобігання і протидії корупції".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u100.p2">Цей законопроект розроблявся Кабінетом Міністрів України. Але на сьогодні склалася ситуація, що верховною Радою України в першому читанні прийнятий новий проект Кримінально-процесуального кодексу. Верховна Рада нещодавно проголосувала новий Митний кодекс України. внесені зміни до цілого ряду інших законодавчих актів. А тому склалася ситуація,що за змістом і за формою цей законопроект обхідно суттєво переробляти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u100.p3">В зв’язку з цим, хоча і комітет в свій час, розглядаючи цей законопроект, і рекомендував Верховній Раді до розгляду. але на сьогодні ми вважаємо за необхідне все-таки прийняти рішення і направити цей законопроект на повторне друге читання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u101.p1">Шановні колеги, є дві пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u101.p2">Вірніше, одна пропозиція, бо це вносить комітет. Який просить його направити на повторне друге читання. І таку ж пропозицію висловлює Головне юридичне управління. Тому я ставлю на визначення Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u101.p3">Шановні колеги, якщо ми зараз не підтримуємо пропозицію комітету, то ми будемо розглядати його в другому читанні по поправках і приймати рішення. Давайте по хвилині від фракцій запишіться, бо закону чекає дуже Європа. Будь ласка, Ярослав Кендзьор.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:58:49">11:58:49</time></note>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u102.p1">Прошу слово Князевичу Руслану.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:58:53">11:58:53</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u103.p1">Дякую. Шановні колеги, я абсолютно підтримую логіку, яку запропонував голова комітету, він правий. Тому що насправді законопроект потрібно суттєво доопрацьовувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u103.p2">Але звертаю вашу увагу, що повторне друге читання нічого не вирішить. Іще одне повторне, вже третє повторне, друге читання нічого не вирішить. Тому що він концептуально помилково виписаний з самого апріорі початку. А отже, до другого читання по 116 статті ми не можемо його змінити так, як би цього вимагала, в тому числі, Міжнародна конвенція і сам базовий закон. І я про це казав під час розгляду цього питання в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u103.p3">Тому, наша пропозиція: давайте його розглянемо, відхилимо і хай вони подають нормальний законопроект. А безкінечно довго управлятися і намагатися латати те, що не латається – абсолютно зайва втрата часу і, як на мене, безглузда справа. Бо програє від цього так звана кампанія боротьби з корупцією, яка зараз нібито розгорнута. Шкода, що вона з кожним днем все більше перетворюється в "компанейщину". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u104.p1">Ярослав Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T11:59:56">11:59:56</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u105.p1">Шановні колеги, я думаю, логіка пропозиції комітету зрозуміла. Ми приймаємо новий Кримінально-процесуальний кодекс. Це буде базовий закон, чи основа для законопроекту, який сьогодні пропонується про засади запобігання і протидії корупції, повернути на повторне друге читання. Логіка в цьому є. Тому, я думаю, що ми повинні з цією логікою професійного, професіонального і нашого профільного комітету погодитись. Тому я підтримую цю пропозицію комітету – цей законопроект направити на повторне друге читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u106.p1">Олег Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:00:32">12:00:32</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u107.p1">Голова комітету Валерій Ананійович Бевз висловив абсолютно зрозумілу логіку. Яка є логіка в тому, щоб зараз розглядати в другому читанні таблицю і потім зробити те, що ми можемо зробити зараз? Я не бачу. Тому, мені здається, треба, по-перше, довіряти думці фахівців, які працюють в комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u107.p2">А, по-друге, думаю, що немає жодного сенсу зараз розглядати за змістом друге читання. І тому погоджуюся з тими, хто говорив про те, що зараз треба без розгляду проголосувати щодо повернення на друге читання в комітет для доопрацювання. І взагалі, коли голова комітету висловлює пропозицію, мені здається, люди, які працюють в інших комітетах, мають прислуховуватися. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u108.p1">Дякую. Шановні колеги, таким чином я ставлю на голосування пропозицію профільного комітету направити на повторне друге читання проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв’язку з прийняттям Закону України "Про засади запобігання і протидії корупції" <note>(реєстраційний номер 9473)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T12:01:53">12:01:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u108.p2">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u108.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u108.p4">Оголошується перерва до 12 години 32 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.М.ЛИТВИН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u109.p1">Я прошу, шановні колеги, займати свої місця. Запросіть депутатів до сесійної зали для того, щоб ми могли продовжити роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u109.p2">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до Закону України "Про здійснення державних закупівель" <note>(щодо спрощення процедури закупівель товарів, робіт та послуг вищими навчальними закладами та науково-дослідними установами)</note>. Доповідач – народний депутат України Григорій Калетнік. Співдоповідач – член Комітету з питань економічної політики Ірина Горіна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u109.p3">Комітет пропонує розглядати питання за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T12:32:27">12:32:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u109.p4">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u109.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u109.p6">Будь ласка, Григорій Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:32:36">12:32:36</time></note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u110.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги, ні для кого не буде секретом те, що, незважаючи на виділені кошти з Державного бюджету, навчальні заклади відчувають гостру потребу у фінансах. І ці доходи наші освітяни та науковці отримують від послуг та виробничо-господарської діяльності, які в результаті спрямовуються на оновлення матеріально-технічної бази, на закупівлю новітніх засобів навчання, оновлення житлового фонду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u110.p2">Складається взагалі абсурдна ситуація, бюджетних коштів не вистачає, а мотивації по збільшенню власних доходів немає. Я вже не говорю про доцільність проведення тендера, коли ми електроенергію, воду, газ, студентські квитки, дипломи купляємо у одного учасника тендера-монополіста. В такій ситуації, що складається, вітчизняним навчальним закладам важко конкурувати із системою освіти за кордоном. Саме головну ставку на розвиток навчального закладу та системи освіти роблять за кордоном на автономність навчальних закладів, на що неодноразово звертав увагу і Президент України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u110.p3">Цим законопроектом ми пропонуємо вивести з-під дії Закону "Про здійснення державних закупівель" закупівлю товарів, робіт та послуг, закупівлі яких здійснюються вищими навчальними закладами та науково-дослідними установами України за рахунок власних надходжень від власної господарської діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u110.p4">Шановні колеги, питання є дуже важливим та необхідним, тому я вас прошу підтримати розвиток вітчизняної освіти і науки і проголосувати законопроект за основу і в цілому як закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u111.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка. Ірина Анатоліївна Горіна від Комітету з питань економічної політики має слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:34:16">12:34:16</time></note>
            <note type="speaker">ГОРІНА І.А.</note>
            <u who="ГОРІНА І.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u112.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги! Комитет по вопросам экономической политики на своем заседании 21 февраля 2012 года рассмотрел законопроект про осуществление государственных закупок <note>(№9312)</note>, поданный народным депутатом Калетником, и принял решение поддержать данный законопроект в целом как закон. Потому что те вопросы, которые только что были освещены, они действительно являются камнем преткновения и те средства, собственные средства, которые зарабатываются вузами, быстрее и эффективнее будут тратиться вот таким образом. Спасибо большое.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u113.p1">Шановні колеги, прошу записатися на обговорення цього питання. Так, будь ласка, прізвища народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u113.p2">Дмитро Шлемко. Микола Томенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:35:20">12:35:20</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u114.p1">Шановні колеги, я поки-що ідею загального характеру, потім конкретно по законопроекту. Мені здається, що у справі тендерних закупівель необхідна уже чітка, зрозуміла стратегія, як нам рухатися далі. Значить, цілком очевидно, що сфера культури, освіти, науки, яка сьогодні ледь животіє і ледь виживає, потребує нашого розуміння з точки зору того, щоби не смішити і людей, особливо в сільській місцевості. Бо я вчора був у Лохвиці, зустрічався з вчителями, де вони проводять тендер на закупівлю газу, електроенергії для шкіл в одного монополіста. Бо він один там, його не існує, ніхто не бере участь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u114.p2">Коли Президент мені вето прислав, бо корупція, виявляється, що бібліотеки сільські будуть закуповувати в видавництві українські книжки, то це корупція. Друзі, ви, вибачте, звичайно, мене, не корупція мільярди без тендерних закупівель виділяти на будівництво під Євро, куди вже скоро для Євро будуть будувати, я не знаю, уже і нафта, і газ – це Євро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u114.p3">Тому сферу освіти, науки і культури треба проаналізувати і вивести з цього маразму, який має місце, тому що у них коштів і часу немає, а ми їх ставимо перед необхідністю гратися ще в тендерні закупівлі. А навпаки, все, що стосується великих коштів: будівництва, енергосистеми – це жорстко поставити під тендерні закупівлі. А виходить, ми навпаки працюємо. Уряд нам присилає черговий законопроект, щоби не проводити тендерних закупівель і ветує наші депутатські ініціативи по підтримці науки і освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u114.p4">Ми, опозиція і "Батьківщина", будемо підтримувати даний законопроект, оскільки йдеться про те, що вузам і науці треба мати підтримку. Тим більше, що це власні кошти їхні, хай вони розпоряджаються, як вважають за необхідне. А ще раз хочу сказати, що треба системні зміни, які би дали можливість продихнути освіті, культурі, науці, тому що на сьогоднішній день вони знаходяться перед фактом взагалі вижити, заплатити заробітну плату і таке інше. Тому ми будемо підтримувати даний законопроект і в першому, і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u115.p1">Валерій Камчатний, група "Реформи заради майбутнього".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:37:33">12:37:33</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u116.p1">Від імені нашої групи виступить Сідельник Іван Іванович, якому я прошу передати слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u117.p1">Будь ласка, Іван Іванович Сідельников.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:37:39">12:37:39</time></note>
            <note type="speaker">СІДЕЛЬНИК І.І.</note>
            <u who="СІДЕЛЬНИК І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u118.p1">Дякую, товариш Камчатний. Шановні колеги! Депутатська група "Реформи заради майбутнього" підтримує законодавчу ініціативу щодо спрощення процедури закупівлі товарів, робіт і послуг для вищих навчальних закладів та дослідних установ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u118.p2">Вищі навчальні заклади, хоча і отримують фінансування з Державного бюджету, але гостро потребують перерозподілу коштів спеціального фонду. Такий перерозподіл необхідний для їх ефективного використання та підтримки окремих структурних одиниць вищих навчальних закладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u118.p3">Крім того, гостро постає питання щодо оновлення матеріально-технічної та застарілої навчально-технічної бази університетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u118.p4">Даним законопроектом пропонується вивести з-під дії Закону України "Про здійснення державних закупівель" товари, роботи і послуги, закупівля яких здійснюється вищими навчальними закладами та науково-дослідними установами за рахунок власних надходжень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u118.p5">Враховуючи це, депутатська група "Реформи заради майбутнього" буде підтримувати даний законопроект за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u119.p1">Гривковський. Відмовляється. Юрій Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:39:17">12:39:17</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u120.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! Я погоджуюся з Миколою Володимировичем Томенком, коли він посилається на те, що відбувається у сфері освіти, науки і культури при закупівлі. А ще більше погоджуюся з тим, що відбувається у сфері Євро. Ви знаєте, дороги, які будували у Криму під откати, 80 відсотки під откати <note>(вдумайтеся!)</note>, уже розвалилися. Восени ремонтували, проводили тендери – вже дороги розвалилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u120.p2">Через це пропозиція наших колег народних депутатів Калетника, Перестенка і Сидельника про те, що вивести з-під дії цього закону товари, роботи і послуги, закупівля яких здійснюється вищими навчальними закладами і науково-дослідними установами, абсолютно слушна, якщо ці кошти заробляються за рахунок власних надходжень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u120.p3">Таким чином, буде дві дії у ректора відповідно: якщо він сам заробив гроші чи його колектив, він може використовувати їх без проведення тендеру, якщо ці гроші бюджетні, він сам їх не заробив, значить, буде проводитися процедура державних закупівель. Абсолютно справедливо по відношенню до Державного бюджету і абсолютно справедливо для того, щоб стимулювати людей більше заробляти. Це стосується до технічних вузів, до сільськогосподарських вузів, та й до гуманітарних вузів також стосується, які зараз різко обмежені у фінансуванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u120.p4">Через це, коли я подивився законопроект, то я подивився, що ж там доробляти у другому читанні. Нема там нічого доробляти. Якщо ми приймемо за ідеологію підтримати цей законопроект, а я бачу, що більшість фракцій саме таку ідеологію і прийняли, то тоді треба прийняти його в цілому і відправити на підпис Президенту. Я думаю, що Президент погодиться з тим, щоб вищі навчальні заклади були стимульовані до більшого заробляння своїх власних коштів. Дякую, прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u121.p1">Будь ласка, Михайло Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:41:34">12:41:34</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u122.p1">Уважаемый Владимир Михайлович! Уважаемые коллеги! Действительно, иногда в погоне за формой мы теряем суть и содержание. В погоне за тем, чтобы понравиться Европе, европейским депутатам, мы пытаемся у себя выполнить план на 120 процентов под флагом адаптации нашего законодательства под европейское. А когда потом начинаешь применять, оно и на голову не налазит. И поэтому в данной ситуации абсолютно правы выступающие, которые говорили, что то, что было принято вроде бы в угоду европейским стандартам с опережающим темпом, фактически оно не просто пробуксовывает, а тормозит процесс в высшей школе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u122.p2">Поэтому я думаю, что нужно поддержать господина Кармазина и его предложение в части того, что законопроект надо принимать не только за.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u123.p1">Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u123.p2">Будь ласка, Самойлик Катерина Семенівна, мікрофон, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:42:52">12:42:52</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u124.p1">Я щиро дякую. Хочу сказати, як би ви не говорили, Михайле Васильовичу, треба підтримувати. Зовсім він не популістський. Це закон, який сьогодні потребує розблокування і наукових установ, і також потрібно, щоб із школи потрапляли під спрощену процедуру закупівлі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u124.p2">Уявіть собі, що одне підприємство, а ми вимагаємо, щоб обов’язково не менше було двох аналогічних підприємств, де можна було б закупити товари або послуги. І директор школи чи керівник наукової установи, до речі, у нас є наукові установи, науково-дослідні інститути і в сільській місцевості, в селищній місцевості. І вони замість того, щоб організовувати процес, вони бігають, щоб шукати конкурента і сплатити йому гроші, щоб він приймав участь в тендерах. Тому я пропоную, законопроект прийняти і в першому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p1">Будь ласка, все у вас?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p2">Шановні народні депутати, обговорення питання завершено. Комітет у відповідному листі пропонує прийняти в першому читанні і в цілому як закон. Але при цьому Головне науково-експертне управління висловило зауваження до поданого законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p3">Ставиться на голосування пропозиція, відповідно до Регламенту, про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про здійснення державних закупівель" <note>(щодо спрощення процедури закупівель товарів, робіт та послуг вищими навчальними закладами та науково-дослідними установами)</note><note>(реєстраційний номер 9312)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T12:44:59">12:44:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p4">За-326</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p6">Пропозиція звучала про прийняття проекту в цілому як закон. Є заперечення? Зважаючи на відсутність зауважень, ставлю на голосування пропозицію про прийняття проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про здійснення державних закупівель" <note>(щодо спрощення процедури закупівель товарів, робіт та послуг вищими навчальними закладами та науково-дослідними установами як закону)</note><note>(реєстраційний номер 9312)</note>.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T12:45:44">12:45:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p7">За-331</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p8">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p9">Оголошується до розгляду проект Закону про особливості перетворення комунальних унітарних підприємств, які провадять діяльність у сфері централізованого водо-, теплопостачання та водовідведення, в господарські товариства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p10">Комітет пропонує розглядати питання за скороченою процедурою. Ставлю на голосування цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T12:46:22">12:46:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p11">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p12">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u125.p13">Доповідач – перший заступник міністра регіонального розвитку, будівництва, та житлово-комунального господарства Аліпов Олександр Миколайович. Приготуватися від комітету виступати Ігорю Лисову. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЛІПОВ О.М.</note>
            <u who="АЛІПОВ О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u126.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Запропонований на розгляд законопроект розроблено відповідно до Національного плану дій щодо впровадження програми економічних реформ Президента України. Сьогодні комунальна галузь не є інвестиційно привабливою. Натомість одним з ефективних механізмів вдосконалення управління комунальними підприємствами та залучення інвестицій в комунальну інфраструктуру є перетворення комунальних підприємств на господарські товариства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u126.p2">З метою врегулювання цього питання, на законодавчому рівні цей законопроект передбачає. Визначення чіткої процедури перетворення комунальних підприємств у господарські товариства, яка передбачатиме обов’язковий етап попередньої підготовки; можливість перетворення комунальних підприємств не лише на публічні акціонерні товариства, але й приватні акціонерні товариства та товариства з обмеженою відповідальністю; особливості формування статутного капіталу таких підприємств за рахунок комунального майна; вимоги до порядку використання та вжиття заходів щодо збереження майна, яке не підлягає приватизації і право володіння та користування яким було внесено до статутного капіталу цих підприємств; вимоги до збереження певного розміру частки територіальних громад, де у статутному капіталі такого підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u126.p3">Прийняття законопроекту дозволить створити належну законодавчу основу корпоратизації комунальних підприємств, що провадять діяльність у сфері водо, теплопостачання та водовідведення; підвищити ефективність управління комунальними підприємствами та комунальним майном; збільшити приватні інвестиції у водопровідне, каналізаційне та теплове господарство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u126.p4">Прошу підтримати цей законопроект Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u127.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u127.p2">Від комітету хто буде виступати? Є заступник голови Комітету з питань будівництва, містобудування, житлово-комунального господарства та регіональної політики Ігор Володимирович Лисов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:48:22">12:48:22</time></note>
            <note type="speaker">ЛИСОВ І.В.</note>
            <u who="ЛИСОВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u128.p1">Шановні колеги, комітет розглянув цей законопроект 22 лютого цього року та прийняв рішення підтримати урядову законодавчу ініціативу. Оскільки, враховуючи важкий матеріальний стан підприємства галузі централізованого водо-, теплопостачання та водовідведення, його реалізація дозволить залучити інвестиції на ці підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u128.p2">Проект цей дозволить закріпити на законодавчому рівні процедури та умови перетворення комунальних підприємств на господарські товариства, забезпечить баланс інтересів в процесі такого перетворення та подальшої діяльності як територіальної громади власника комунального майна, так і новоствореного господарського товариства як користувача цим майном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u128.p3">Головне науково-експертне управління визначає, що законопроект за результатами розгляду в першому читанні може бути прийнятий за основу з наступним врахуванням висловлених зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u128.p4">Комітет з питань бюджету відмітив, що реалізація законопроекту не має впливу на показники бюджету. Комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України прийняти цей законопроект за основу та доопрацювати його до розгляду у другому читанні з урахуванням зауважень і пропозицій суб’єктів законодавчої ініціативи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u129.p1">Дякую вам також. Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u129.p2">Шановні колеги, для обговорення, якщо є така потреба, прошу записатися. Так, Володимир Каплієнко, група "Реформи заради майбутнього".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:50:04">12:50:04</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u130.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Шановні колеги, шановні народні депутати, шановні громадяни! Депутатська група "Реформи заради майбутнього" буде підтримувати цей законопроект в першому читанні. З урахуванням того, що дійсно це перший крок, направлений на те, щоб залучити додаткові фінансові потоки до такої неприбуткової на сьогоднішній день, з першого погляду, галузі, як водопостачання, водовідведення та теплопостачання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u130.p2">Що ми маємо на сьогоднішній день? Ну, зокрема, щодо водопостачання і водовідведення. Україною йде велика війна за ті активи, які на сьогоднішній день мають статусу КП – комунального підприємства. Будь-хто хоче в цій державі, ну, такі спритні ділки, хочуть знайти шляхи для того, щоб отримати право на користування управління такими монопольними комплексами, а також, саме головне, формувати тарифну політику на самому пункті, до якого воно відноситься.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u130.p3">От, наприклад, серед моїх товаришів була велика проблема, коли голова Ізмаїльського водоканалу був позбавлений своєї посади лише за те, що він захищав інтереси територіальної громади і захищав її на рівні такому, що навіть зменшив загальні тарифи на водопостачання та водовідведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u130.p4">Тут є, безумовно, і позитивні речі наступні. Про те, що, врешті-решт, ми поставимо питання між концесією та залученням інвестицій у бік залучення інвестицій. Не будемо перекручувати це питання. Ми, да, дійсно, даємо гарантії майбутнім інвесторам. Але, до другого читання треба задати нам один одному питання, а як обійти такі вузькі питання, що стосуються, наприклад, переходу права власності до інвестора через отримання додатково імітованих акцій того чи іншого товариства, це ж можливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u130.p5">І друге питання. Сумнівно виглядає практика щодо інвестування в комунальне майно, яке не підлягає приватизації. Ну, мені здається, що трохи незрозуміло, в який спосіб і як інвестор буде вкладати в це майно гроші. Так в цілому ми підтримуємо, але до другого читання просимо виправити це питання разом. Дякуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u131.p1">Володимир Бондаренко, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:52:13">12:52:13</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u132.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко". Безумовно, ця сфера потребує якихось кроків, тому що не зроблено жодного, я би сказав, серйозного кроку на реформування житлово-комунального сектору, і зокрема тих галузей, які є монополістами по забезпеченню електроенергії, газу, тепла. Але, чи дасть цей закон якийсь поштовх в цьому напрямку? Я думаю, що ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u132.p2">Перш за все, я хотів би, щоби наше сьогоднішнє діюче міністерство приймало пропозиції, які виходять, в тому числі, і від нашого Кабінету Міністрів, який вносить такі пропозиції. Суть їх полягає в тому, що формування тарифної політики повинно бути прозорим і зрозумілим. Суть їх полягає в тому, що повинний бути налагоджений загальнодержавний облік наданих послуг, щоб було зрозуміло хто, що, кому надає. Правова повинна бути відповідальність між надавачом послуг і споживачем цих послуг. Поки ці елементи не задіяні, будь-яка передача майна, а вона вже сьогодні повзучим порядком здійснюється. В місті Києві менеджмент одного видатного донецького олігарха уже повністю керує "Київенерго" і іншими системами. Але чи вклали вони хоч одну копійку сюди? Та ні. Вони розподілили сфери впливу, запрограмували страхову діяльність велетенську на 1 мільярд 200 мільйонів гривень у місті Києві, страхують об’єкти. Не ремонтують, не перекладають мережі, а страхують. Що від цього киянам – незрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u132.p3">Тому цей закон є дуже небезпечний для місцевих громад, які повністю втратять вплив на систему формування не тільки тарифів, а і на управління цією системою. Зокрема в Києві вже декілька років не затверджується тепловий графік роботи мереж "Київенерго". Це не дає право і можливість звернутися кому-небудь до суду. Таке безправ’я, така несиметричність правова, яка виникає, вона викликана лише тим, що є монополісти, які сьогодні знають, що крім них ніхто не дасть ні тепло, ні воду, нічого іншого. Тому я не буду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u133.p1">Так, Юрій Кармазін, фракція "Наша Україна – Народна самооборона".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:54:33">12:54:33</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u134.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Наша Україна – Народна самооборона".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u134.p2">Шановні колеги, я не буду підтримувати цю ганебну урядову ініціативу. Вона така ж сама ганебна як і приватизація "Укрзалізниці". Вдумайтесь, ще тільки підписав Президент закон, а вже в кожній залізниці по два відділення із чотирьох уже скорочуються. Вдумайтеся, ще тільки підписаний закон, а вже йде скорочення людей. Просто людей пропонують виганяти на вулиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u134.p3">В цій ситуації відбудуться такі речі, про які нас попереджали вже давно і які ми самі бачимо, що відкривається дорога до приватизації того майна, яке належить територіальній громаді і фактично цей закон підміняє законодавство України про приватизацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u134.p4">Таким чином ніяких особливостей таких особливих нема перетворення підприємств, які проводять діяльність у сфері централізованого водо-, теплопостачання та водовідведення, ніяких таких особливостей нема. Натомість є особливості, які виписуються в цьому законі, щодо приватизації. Будь ласка, читайте статтю 8. Тут написано: "Відчуження акцій, часток господарського товариства, які належать територіальній громаді, здійснюється відповідно до законодавства про приватизацію. В разі відчуження акцій або розміщення додаткових акцій публічного акціонерного товариства, до статутного капіталу якого внесено право користування комунальним майном, яке не підлягає приватизації, у власності відповідної територіальної громади повинно залишатися понад 60 відсотків акцій такого товариства".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u134.p5">Шановні народні депутати, я звертаю вашу увагу, що ми кругом робимо такі лазейкі, а потім за борги віддається абсолютно все. І це приклад того, що уряд не хочу вирішувати в централізованому порядку і допомагати громадам ці питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u134.p6">Я не буду підтримувати цю пропозицію уряду, і вам не раджу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u135.p1">Шановні колеги, обговорення питання завершено. Волинець, будь ласка. Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:56:59">12:56:59</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ Є.В.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u136.p1">Евгений Волынец, фракция коммунистов, Шахтерск, Донеччина. Как уже говорили коллеги, действительно, этот закон направлен на то, чтобы открыть дорогу к приватизации. Так же ж мы видим на примере других отраслей промышленности, как так называемые эффективные собственники, обещающие вложить в производства определенные средства, не вкладывая ни копейки, вытягивают из производства последнее. Мы здесь видим, что такая ситуация будет и в этой отрасли. И когда вытянут до последней возможности все ресурсы этих водно-канализационных сообщений, затем либо это будут варианты: передать государству полностью уничтоженные предприятия, в которые нужно будет вкладывать огромные деньги; либо это, как обычно, будет переложено на плечи простых граждан, которые будут вынуждены за свой счет либо за счет бюджета, так же само за свой счет, восстанавливать это хозяйство. Понятное дело, что фракция.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u137.p1">Будь ласка, завершіть думку свою.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T12:58:13">12:58:13</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ Є.В.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u138.p1">Фракция коммунистов за это голосовать не будет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p1">Дякую. Шановні колеги, розгляд питання завершено. Комітет пропонує прийняти законопроект за основу. Головне науково-експертне управління дотримується такої ж думки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p2">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про особливості перетворення комунальних унітарних підприємств, які провадять діяльність у сфері централізованого водо-, теплопостачання та водовідведення, в господарські товариства <note>(реєстраційний номер 9631)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T12:59:00">12:59:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p3">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p5">Оголошую до розгляду проекту Закону про внесення змін до деяких законів України щодо здійснення державних закупівель <note>(9451)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p6">Комітет пропонує розглядати питання за скороченою процедурою. Ставлю на голосування цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T12:59:34">12:59:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p7">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u139.p9">Доповідач – перший заступник голови Державного агентства з питань науки, інновацій та інформатизації Борис Вікторович Гриньов. Співдоповідачем буде виступати Ірина Горіна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЬОВ Б.В.</note>
            <u who="ГРИНЬОВ Б.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u140.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Нам всім приємна думка про те, що Україна, попри всі труднощі, залишається країною із значним науково-технічним потенціалом. Перед нами стоїть завдання вивести країну у 20 найбільш технологічно розвинених країн. Без потужної фінансової підтримки науки це завдання вирішити практично неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u140.p2">Разом з тим, навіть коли бюджетом виділяються певні кошти на науку для того, щоб використати їх, науковці витрачають більше часу на бюрократичні процедури ніж на самі дослідження. В жодній розвиненій країні світу наукові дослідження не є предметом відкритих тендерних закупівель, коли мова йде про дослідження, тематика яких обирається на умовах конкурсного відбору найкращих ідей. В Україні ж, коли замовник проводить відкритий конкурс тематики наукових проектів, який зазвичай триває до двох місяців, він все рівно має додатково проводити ще й процедуру відкритих торгів для обрання виконавчих проектів переможців конкурсу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u140.p3">В результаті державні замовники вимушені витрачати до 8 місяців на проведення всіх необхідних процедур. Так, в разі початку конкурсних процедур після доведення бюджетних асигнувань на затвердження паспортів бюджетних програм в лютому-місяці кошти до виконавців проекту доходять у вересні. А на виконання самої роботи залишається 3-4 місяці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u140.p4">Досить часто бувають випадки, коли взагалі неможливо знайти конкурента унікальному проектові-переможцю. Для того, щоб провести закупівлю в одного учасника, необхідно, щоб відкриті торги були відмінені двічі. В результаті кошти дійдуть до виконавця аж в грудні, коли взагалі втрачається будь-який сенс в укладанні такого договору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u140.p5">Шановні колеги! Наукові дослідження – це не разова закупка обладнання, це тривалий процес, який потребує часу на виконання. З одного боку, ми маємо максимально скоротити тривалість всіх процедур, з іншого – забезпечити прозорість використання бюджетних.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u141.p1">Завершуйте. Все у вас? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u141.p2">Від комітету доповідь зробить Ірина Анатолівна Горіна. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:02:11">13:02:11</time></note>
            <note type="speaker">ГОРІНА І.А.</note>
            <u who="ГОРІНА І.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u142.p1">Уважаемый Владимир Михайлович! Уважаемые коллеги! Комитет по вопросам экономической политики на своем заседании 6 декабря 2011 года рассмотрел предложенный Кабинетом Министров законопроект 9451 и принял решение рекомендовать Верховному Совету принять законопроект за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u142.p2">Только что предыдущим докладчиком было четко описана ситуация, и я думаю, что мы должны поддерживать нашу науку и давать возможность тем проектам, которые отобраны Кабинетом Министров, проходить процедуру государственных закупок по укороченной процедуре закупки у одного покупателя, потому что здесь очень тонкая специфика работы и наука, действительно, не может многие вещи проводить в последние дни декабря, когда реально появляются деньги, при такой процедуре – 75 дней. Поэтому комитет просит принять законопроект за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u143.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u143.p2">Шановні колеги, прошу записатися на виступ. Будь ласка, прізвища народних депутатів. Народний депутат Корж. Ганущаку, да?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:03:25">13:03:25</time></note>
            <note type="speaker">КОРЖ В.Т.</note>
            <u who="КОРЖ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u144.p1">Передаю слово Ганущаку колезі, Юрію Івановичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u145.p1">Будь ласка, мікрофон, Ганущака.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:03:32">13:03:32</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u146.p1">Ганущак Юрій, "БЮТ – "Батьківщина". Панове, у нас. Подивіться, цей проект сам по собі протирічний. Тобто ми закуповуємо в одного, але все одно робимо конкурс. Насправді, закупівлі – це завжди відносини із третіми особами. І тому це питання не може регулюватися Кабміном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u146.p2">І тому є величезна потреба, і про це Томенко вже натякав про це, привести у відповідність наш Закон про закупівлі і дуже чітко описати проведення самих послуг, закупівлі і послуг. Це достатньо просто робити: берете стандартну документацію Світового банку, у вас у фракції є величезні майстри тендерних процедур, які. творці тендерних палат, люди, які патентували навіть стандартну документацію Світового банку, невже ви не можете елементарно це зробити? І даєте такі законопроекти! Вони не вирішують проблеми, тому що все одно треба проводити конкурс, все одно треба виписувати, як це робити, все одно це – інтелектуальні речі. Але не можна це робити постановою Кабміну, тому що реально це називається "корупцією". Якби в цьому брали тільки публічні органи, тобто конкурс між публічними органами, тоді так, це посилка нормальна, якщо це треті особи, які є ззовні, то це може регулюватися виключно законом. Не дуріть самих себе, в кінці кінців. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u147.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u147.p2">Володимир Бондаренко, фракція Партії регіонів. Володимир Бондаренко, ви будете виступати? А ні, я перепрошую, це Бондаренко, фракція Партії регіонів, будь ласка. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Ні, ні! Відмовляється також, да? Тоді Валерій Камчатний, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:05:38">13:05:38</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u148.p1">Шановні колеги, від імені депутатської групи "Реформи заради майбутнього" я хочу подякувати мого земляка, талановитого вченого Гриньова Бориса Вікторовича, який щойно дуже чітко пояснив ситуацію щодо абсурдності певних норм, які ми сьогодні повинні з вами змінити в питаннях щодо законодавство про державні закупівлі щодо конкурсів наукових і науково-технічних проектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u148.p2">Дійсно, це абсолютний абсурд, який сьогодні треба змінювати, і невипадково ця ініціатива вона підтримана багатьма науковими закладами міста Харкова, який є, на мій погляд, науковим центром України. Символічно також, що від комітету доповідала харків’янка. Тому ми просимо підтримати прийняття цього законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u149.p1">Шановні колеги! Нагадую для наших слухачів, Володимир Дмитрович Бондаренко є членом фракції "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u149.p2">Ярослав Сухий, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:06:49">13:06:49</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u150.p1">Шановні колеги! Говорити про те, що законопроект не вирішує проблему, може тільки той, хто не знає життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u150.p2">Чинна процедура відкритих торгів давним-давно перешкоджає вчасному виконанню важливих і потрібних для держави наукових досліджень та науково-технічних розробок. Я про це можу розповісти, хто хоче, на прикладі запорізьких підприємств: Державний інститут титану, КБ "Прогрес", державне казенне підприємство "Іскра", "Топаз", "Хартрон" і інші промислові підприємства, які мають на собі наукові дослідження. Справа в іншому. Треба, щоб ці речі робилися на конкурсній основі, щоб ці речі робилися шляхом недопущення монополізму. Тому цей законопроект вкрай потрібен, він подолає забюрократизованість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u150.p3">І ось по підрахунках експертів, якщо ми приймемо його, то послуги з виконання наукових робіт скоротяться з 90 днів до 20 днів. Так сьогодні замовник і ставить головне завдання – аби скоротити цю процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u150.p4">Я пропоную підтримати в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p1">Шановні народні депутати, розгляд питання завершено. Комітет пропонує прийняти проект за основу. Головне науково-експертне управління висловило ряд критичних зауважень до поданого законопроекту. Я акцентую на цьому увагу і прошу врахувати в подальшій роботі комітет, якщо законопроект буде прийнято до роботи подальшої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p2">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до деяких законів України щодо здійснення державних закупівель <note>(реєстраційний номер 9451)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:08:50">13:08:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p3">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p5">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо розмежування повноважень державних органів у сферах природних монополій та у галузі зв’язку <note>(реєстраційний номер 9750)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p6">Комітет з питань економічної політики пропонує розглядати питання за скороченою процедурою. Я ставлю на голосування цю пропозицію, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:09:32">13:09:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p7">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u151.p9">Доповідач – перший заступник голови Антимонопольного комітету Кузьмін Рафаель Ізмаїлович, співдоповідач – заступник голови Комітету з питань економічної політики Юрій Миколайович Воропаєв. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЗЬМІН Р.І.</note>
            <u who="КУЗЬМІН Р.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u152.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Законопроект, який пропонується до вашого розгляду, передбачає внесення змін до законів, що визначають базові засади державного регулювання у сферах природних монополій та телекомунікацій, а саме законів про природні монополії та про телекомунікації. Крім того, пов’язані з ним зміни пропонується внести до Кодексу України про адміністративне правопорушення та Закону України "Про Антимонопольний комітет України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u152.p2">Необхідність змін до законів про природні монополії та про телекомунікації пов’язано із двома причинами. По-перше, за більше ніж 10 років з часу прийняття Закону про природні монополії практично в усіх галузях створені відповідні комісії-регулятори. Здійснюючи функції з регулювання, вони мають достатньо можливостей для одержання інформації про учасників ринків, стану на них. По-друге, виписана в законах про природні монополії та про телекомунікації система передбачає, що регулювання, тобто ліцензування, встановлення тарифів, забезпечення доступу споживачів до послуг природних монополій і підприємств зв’язку, здійснюють одні органи – регулятори. А ось включення конкретних підприємств до переліку тих, що підлягають регулюванню, покладено на Антимонопольний комітет. Насправді це означає лише подвійне виконання однієї і тієї ж роботи. Оскільки здійснюючи функції з ліцензування, органи-регулятори все одно самостійно визначають, хто діє на відповідних ринках. Але те ж саме має робити ще й Антимонопольний комітет. Отже, ресурси державних органів витрачаються нераціонально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u152.p3">Для усунення зазначених проблем пропонується внести зміни до статей 3, 13, 14 Закону про природні монополії, які б надали органам-регуляторам можливість цілком самостійно визначати об’єкти регулювання. При цьому для житлово-комунального господарства і транспорту передбачаються певні відмінності, що випливають із специфіки системи їх регулювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u152.p4">В Законі про телекомунікації пропонується визначити єдиною підставою для регулювання статус оператора, провайдера телекомунікацій з істотною ринковою перевагою, який.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u153.p1">Так, будь ласка, мікрофон, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЗЬМІН Р.І.</note>
            <u who="КУЗЬМІН Р.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u154.p1">з істотною ринковою перевагою, який має визначатися комісією-регулятором. Зазначений підхід не є новим, він застосовується зокрема під час регулювання в сфері телекомунікацій в Європейському Союзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u154.p2">Законопроект, що вноситься на ваш розгляд, було розглянуто і рекомендовано до прийняття в першому читанні Комітетом з питань економічної політики та Комітетом з питань транспорту та зв’язку. Прошу народних депутатів його підтримати і дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u155.p1">Дякую вам також. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u155.p2">Юрій Миколайович Воропаєв, заступник голови комітету. Будь ласка, рішення комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:12:36">13:12:36</time></note>
            <note type="speaker">ВОРОПАЄВ Ю.М.</note>
            <u who="ВОРОПАЄВ Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u156.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги! Комитет по вопросам экономической политики на заседании 21 февраля этого года рассмотрел данный законопроект и рекомендует Верховной Раде его принять в первом чтении за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u156.p2">Главной целью этого законопроекта является, первое, с нашей точки зрения, это четко размежевать границы, полномочия между различными государственными органами, регулирующими деятельность в сфере природных монополий в галузі зв’язку и с Антимонопольным комитетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u156.p3">И вторая задача – это, она чисто техническая, откорректировать, с точки зрения юридической техники, ряд законопроектов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u156.p4">У Главного научно-экспертного управления есть зауваження к этому законопроекту. Однако они не концептуальные, они технические. И Главное научно-экспертное управление также считает, что законопроект можно принять за основу и уже в дальнейшем его доработать. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u157.p1">Дякую вам. Шановні народні депутати, будь ласка, запишіться на обмін думками з приводу цього законопроекту. Так. Станіслав Аржевітін, фракція "Наша Україна – Народна самооборона". Юрій Кармазін? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:14:11">13:14:11</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u158.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Наша Україна – Народна самооборона". Я щиро дякую Станіславу Аржевітіну за можливість висловити свою позицію. І хотів би одним словом охарактеризувати цей законопроект як такий що нічого хорошого українському споживачу не принесе, як і вся діяльність уряду Прем’єр-міністра Азарова. Роковини, другі роковини перебування, на посаді якого ми тут і нещодавно відмітили і відзначили, які провали зроблені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u158.p2">Чому я стверджую, що нічого хорошого від цього закону не буде. Якщо ви подивитесь уважно зауваження науково-експертного управління, то вони носять концептуальний характер, а зовсім не технічний, як зараз сказали представники від комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u158.p3">Через те, що в новій редакції пункту 2 статті 3 Закону про антимонопольний комітет пропонується встановити, що головним завданням комітету в сфері формування та реалізації конкурентної політики є контроль за дотриманням вимог законодавства про захист економічної конкуренції під час регулювання цін на товари, що виробляються, реалізуються суб’єктами природних монополій. Уявіть собі, під час регулювання цін, таке формулювання. А раніше, тобто зараз, чинний, діючий поки що, визначення трошки інше. Я його зачитую. "Контроль за регулюванням цін <note>(тарифів)</note> на товари, що виробляються <note>(реалізуються)</note> суб’єктами природних монополій, як це передбачено у чинній редакції". Через це ця редакція, яка зараз пропонується, на думку науково-експертного управління, не сприятиме ефективній протидії монопольним тенденціям суб’єктів природних монополій, оскільки вони можуть безпідставно збільшувати ціни <note>(тарифи)</note>, не порушуючи при цьому чинне законодавство про захист економічної конкуренції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u158.p4">У зв’язку з цим, я вважаю, що це.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u159.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u160.p1">Я завершую. У зв’язку із цим, я вважаю, що це не покращує закон, а погіршує його. Крім всього іншого, вважаю також, що і інші зауваження, які написало науково-експертне управління мають, ми маємо прислухатись. І краще не міняти чинний закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u161.p1">Дякую вам, також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u161.p2">Народний депутат Корж, фракція "БЮТ – "Батьківщина", будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:16:46">13:16:46</time></note>
            <note type="speaker">КОРЖ В.Т.</note>
            <u who="КОРЖ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u162.p1">Проект Закону України розроблено на виконання положень Державної програми економічного і соціального розвитку України на 2010 рік, затверджений Законом України від 20.05.2010 року, <note>(№2278)</note> Яким передбачено доопрацювання Антимонопольним комітетом України, спільно з іншими центральними органами виконавчої влади, цього проекту Закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u162.p2">На сьогоднішній момент діє модель регулювання, коли дослідження ринків та визначення суб’єктів для цілей регулювання здійснює Антимонопольний комітет України. А безпосереднє регулювання сфер природних монополій та телекомунікацій здійснює орган регулювання. Такий механізм є неефективним. І тому у проекті пропонується розмежувати повноваження органів регулювання в частині визначення суб’єктів господарювання на риках, які перебувають у стані природної монополії, та на суміжних ринках усунути дублювання функцій державних органів у сфері контролю над ціноутворенням. А також розширити повноваження Національної комісії, що здійснює державне регулювання у сфері зв’язку та інформатизації в частині здійснення аналізу ринків та визначення операторів телекомунікацій з істотною ринковою перевагою на ринках телекомунікаційних послуг доступу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u162.p3">Прийняття проекту, на думку уряду, створить умови для підвищення ефективності заходів регулювання у сфері природних монополій та у галузі зв’язку, сприятиме здійсненню ефективної політики щодо розвитку конкуренції. За результатами розгляду цього законопроекту у Комітеті з питань транспорту та зв’язку пропонується підтримати цей проект у першому читанні. Але.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u163.p1">Завершіть, будь ласка, в мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:18:59">13:18:59</time></note>
            <note type="speaker">КОРЖ В.Т.</note>
            <u who="КОРЖ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u164.p1">Але я хочу звернути увагу на те, що до цього законопроекту свої слушні зауваження у своєму висновку надало Головне науково-експертне управління. Ці зауваження повинні бути неодмінно враховані під час підготовки цього законопроекту до другого читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165.p1">Так, шановні народні депутати, обговорення і цього питання завершено. Комітет пропонує прийняти законопроект за основу. Головне науково-експертне управління також вважає, що законопроект може бути прийнятий за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165.p2">Отже, ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо розмежування повноважень державних органів у сферах природних монополій та у галузі зв’язку <note>(реєстраційний номер 9750)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:20:05">13:20:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165.p3">За-260</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165.p5">Оголошую до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання психіатричної допомоги особам, які тримаються під вартою <note>(9437)</note>. Комітет пропонує розглядати питання за скороченою процедурою. Я ставлю на голосування цю пропозицію. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:20:41">13:20:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165.p6">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u165.p8">Будь ласка, Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:20:58">13:20:58</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u166.p1">Владимир Михайлович, есть совместная просьба и уряда, и фракции Партии регионов перенести рассмотрение данного вопроса на более поздний срок, снять вообще его с повестки дня. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167.p1">Давайте таким чином. Комітет пропонує повернути суб’єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. Головне науково-експертне управління вважає також, що законопроект як такий має бути повернутий на доопрацювання, оскільки до нього є істотні зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167.p2">То, я думаю, якщо ви не заперечуєте, і комітет пропонує, поставити на голосування пропозицію про зняття з розгляду проекту Закону реєстраційний номер 9437. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:21:57">13:21:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167.p3">За-307</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167.p4">Рішення прийнято. Законопроект знято з розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167.p5">Шановні народні депутати, тепер маємо розглянути проект Закону про внесення змін до Закону України "Про видавничу справу" <note>(щодо суб’єктів видавничої справи)</note> Пропонується розглядати питання за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:22:33">13:22:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167.p6">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u167.p8">Доповідач – перший заступник голови Державного комітету телебачення і радіомовлення Мураховський Анатолій Леонідович. Співдоповідач – голова Комітету з питань культури і духовності Володимир Яворівський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МУРАХОВСЬКИЙ А.Л.</note>
            <u who="МУРАХОВСЬКИЙ А.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u168.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати, на ваш розгляд виноситься проект Закону України про внесення змін до Закону України "Про видавничу справу". Сьогодні діє Закон "Про видавничу справу". Він прийнятий у 1997 році. І ми проаналізували, побачили, що норми нинішнього закону не відповідають сучасному стану розвитку видавничої справи і потребують певних удосконалень. Крім того, порядок ведення Державного реєстру видавців, виготівників і розповсюджувачів видавничої продукції потребує приведення у відповідність до вимог Закону України "Про внесення змін до Закону України "Про дозвільну систему у сфері господарської діяльності" <note>(щодо провадження господарської діяльності на підставі подання декларації)</note>. Оскільки на сьогодні одне із пріоритетних питань державної регуляторної політики є спрощення діяльності суб’єктів господарювання, виникла необхідність у внесенні змін до Закону про видавничу справу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u168.p2">Запропоновані законопроектом зміни та доповнення спрямовані на удосконалення норм, що регламентують діяльність у видавничій справі в Україні, зокрема, деталізують процедури внесення суб’єкту видавничої справи до Державного реєстру видавців і виготівників, і розповсюджувачів видавничої продукції, виключення з цього реєстру, визначаються вимоги до вихідних відомостей, видань, передбачають запровадження декларативного принципу ведення господарської діяльності у видавничій сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u168.p3">Одним словом, якщо раніше при початку видавничої діяльності потрібно було отримати свідоцтво, яке видавав Державний комітет телебачення і радіомовлення, то сьогодні шляхом повідомлення суб’єкт, який бажає розпочати видавничу діяльність, вноситься до державного реєстру. Окрім цього, дещо удосконалені понятійний апарат, термінологій апарат в цьому законопроекті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u168.p4">Я просив би вас схвалити наші пропозиції. Скажу, що досить коректні і доречні зауваження науково-експертного управління. Ми їх врахуємо при доопрацюванні законопроекту. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u169.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u169.p2">Володимир Яворівський – голова комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:25:08">13:25:08</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u170.p1">Володимир Яворівський, голова Комітету з питань культури і духовності, Блок Юлії Тимошенко, Кіровоград. Шановні колеги, яке походження цього законопроекту, чому він появився в планах наших розгляду наших законопроектів? Річ у тому, тут уже сказав пан Анатолій, я просто хочу ще раз наголосити, що ми з вами прийняли законопроект про внесення змін до Закону України про дозвільну систему у сфері господарської діяльності щодо провадження господарської діяльності на підставі подання декларації. А ще, якщо врахувати, що перед цим було Кабінетом Міністрів прийнято постанову, якою затверджено положення про Державний реєстр видавців, виготівників і розповсюджувачів видавничої продукції, то цілком зрозуміло, щоб треба було вносити всі ці напрацювання в інших законопроектам, треба внести поправки, уточнення до законопроекту про видавничу справу. Тобто в вже існуючий закон вживити ті нові законодавчі мотивації, які ми з вами тут прийняли. Через те агітувати за те. що потрібно цей законопроект приймати просто-на-просто немає потреби, бо ми самі проклали вже дорогу для цих поправок і вони мають сьогодні бути реалізовані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u170.p2">Це закон чисто техноло. чисто технічний. Він не несе ніяких особливих скажімо змін до самого законопроекту про. Закону про видавничу справу. Він просто розставляє номінативні так би мовити моменти у цьому законопроекті. Через те ще раз хочу сказати про те. що навряд чи дискутувати довкола цього законопроекту потрібно. Комітет його підтримав одностайно, одноголосно. Так само його підтримав і Кабінет Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u170.p3">Але маючи таку можливість, торкаючись цієї важливої теми я хотів би сказати про інше. Ми з вами, шановні колеги, буквально на тому тижні прийняли цілу купу законопроектів, які фактично майже відміняють правила державної закупівлі товарів і послуг. Ми одним дали попуск, іншим, ще іншим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u170.p4">У мене таке враження, Микола Томенко якось.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u171.p1">Дякую. Це трошки з іншої опери. Сідайте, будь ласка. Да, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u171.p2">Є бажаючі виступити? Запишіться. Будь ласка, Поман Забзалюк. За ним Аржевітін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u171.p3">У Аржевітіна запитайте чому він раніше встиг від вас записатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:27:44">13:27:44</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБЗАЛЮК Р.О.</note>
            <u who="ЗАБЗАЛЮК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u172.p1">Передаю слово Миколі Томенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u173.p1">Будь ласка, Микола Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:28:03">13:28:03</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u174.p1">Шановні колеги, при всій загальній так би мовити логіці необхідності підтримання даного законопроекту, оскільки, дійсно, йдеться про те, щоб чистоту законодавства у частині реєстрації і регулювання діяльності суб’єктів видавничої справ ми підтримаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u174.p2">Натомість, якщо виходити із тих статей, які вносить нам уряд, а від імені уряду Держтелерадіо, то я побоююсь, що це може ускладнити ситуацію, тому що, як пишуть наші експерти-юристи, значить, фактично, мова йде, що додатковий. фактично, суб’єкту видавничої діяльності пропонується ще додатковий документ, за яким. дозвільного характеру, за яким треба їм надати для того, щоб попасти в цей реєстр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u174.p3">Ви знаєте, що ми тут билися через низку законопроектів, щоб скоротити кількість дозвільних документів, а, фактично, звідси випливає, що видавництва повинні мати ще один дозвільний документ. Тому я вважаю, що між першим і другим читанням треба виписати такий спосіб, щоб не було жодного сумніву, що ми погіршуємо умови господарської діяльності видавництв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u174.p4">Друга позиція, законопроект переобтяжений загальними нормами, з якими ми сьогодні боремося, я маю на увазі по змісту, що держава забезпечує суспільно необхідно видання, що для функціонування органів законодавчої, виконавчої, судової влади. Ми б’ємося, щоб ті нещасні 40 чи 20 мільйонів раніше на українську книгу не видавали книжки чиновників, посадовців, губернаторів, а з усього випливає, що давайте ми будемо зараз ці кошти направляти на підтримку. На підтримку треба української освіти і культури і базових видань направлять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u174.p5">І друге. Я би просив і Держтелерадіо, і Володимира Олександровича Яворівського, може би, нам все-таки настав час провести таку розмову, звідки ця ініціатива, чому, недивлячись на наші претензії, в нас і Міністерство. і Держтелерадіо постійно хоче приватизувати всі залишки обласних типографій, видавництв із сотнями гектарів землі? От яка користь для українського видавництва, для української книжки те, щоб усе приватизувати без згоди місцевого самоврядування і так далі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u174.p6">Я неодноразово звертався, і мені говорять, що Держтелерадіо і Міністерство освіти каже, що кінець буде українській книжці, якщо вони не приватизують обласні типографії, які в основі книговидання лежать. Тому я просив би і це питання розглянути, бо ми другорядні питання про видавничу справу розглядаємо, а базові не звертаємо на них увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u175.p1">Станіслав Аржевітін. Хто? Микола Кульчинский буде. Потім – Павло Мовчан.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:30:46">13:30:46</time></note>
            <note type="speaker">КУЛЬЧИНСЬКИЙ М.Г.</note>
            <u who="КУЛЬЧИНСЬКИЙ М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u176.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Мене взагалі дивує поява цього законопроекту. І я погоджуюсь із словами Томенка. Тим не менше зроблю акцент на тому, чому мене дивує поява цього документу. Бо можна сперечатися про ті чи інші проблеми, про появу Державного реєстру, чи це добре, чи це погано – тут можна сперечатися. Але не можна сперечатися, коли викидається базова цінність української державності. Я вам зачитаю, щоб люди і депутати зрозуміли про що йдеться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u176.p2">"Забезпечення доступу <note>(от в тому законі, який існує нині)</note> забезпечення доступу українського суспільства до загальнолюдських цінностей шляхом перекладу державною мовою кращих здобутків світової літератури, науки тощо, налагодження співпраці з іноземними видавництвами, українською діаспорою, укладення відповідних міжнародних угод". Ця стаття викидається, цей пункт викидається повністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u176.p3">І це мені нагадує указ славнозвісний Валуєва, яким заборонялося переклад світової класики українською мовою, театральні вистави заборонялися українською мовою, деякі українські режисери змушені навіть були, щоб не перекладати на мову окупантів пісні у виставах, бо і пісні українські заборонялись. Перекладали їх французькою, аби не співати мовою окупантів. Та кожна культура збагачується шляхом перекладу. І люди, які писали попередній закон, це розуміли. А от сьогоднішній уряд цього не розуміє, бере і викреслює засадничу статтю з цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u176.p4">І мені здається, що не в технічних речах справа, а саме в цьому пункті. Замість нього вони записали, автори законопроекту, уряд: випуск видань мовами національних менших України, в тому числі російської для задоволення їх культурно-освітніх потреб. Але це вже є, тільки по-іншому сказано. Ніхто нікого не дискримінує, але головний постулат про те, що українське суспільство, збагачуючи свою українську культуру, робить переклади української мови, це викидається. От з цього погляду, я вражаю, що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u177.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u177.p2">Павло Мовчан, потім – Михайло Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:33:10">13:33:10</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u178.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Зрозуміла річ, що в цьому пункті, який окреслив Микола Кульчинський, змінюється ідеологія закону. Це не просто технічна, як сказав Володимир Олександрович, а це ідеологія дуже суттєва. І саме тому наша фракція "Реформи заради майбутнього" може підтримувати цей законопроект за умови, що ми відновимо ту позицію, яка зафіксована в попередньому законопроекті, тобто в попередньому варіанті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u178.p2">І зрозуміла річ, Володимире Михайловичу, що нам необхідно провести парламентські слухання "Українська книга", бо це є великою проблемою загальнонаціонального масштабу. І саме користуючись нагодою, я підтримую виступ Миколи Володимировича, що питання "української книги" є надзвичайно пекучим. І просив би потім парламент підтримати цю ідеологію, і цього закону, і цих слухань, бо це стосується не тільки того, що сказав Кульчинський, це стосується всього того, що називається.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u179.p1">Михайло Чечетов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:34:27">13:34:27</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u180.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Чому ми кругом шукаємо дурну політику? Тут ніякої політики нема. В цьому законі пропонується уточнити порядок внесення суб’єктів видавничої справи до державного реєстру видавців, виготовлювачів та розповсюджувачів видавничої продукції та виключення з нього. Пропонується уточнити повноваження центрального органу виконавчої влади з формування та реалізації державної політики у сфері телебачення і радіомовлення. Прийняття цього закону дозволить удосконалити механізм введення державного реєстру видавців, видавників і розповсюджувачів видавничої продукції запровадивши декларативний принцип ведення господарської діяльності у відповідній сфері. Тому тут немає ніякої політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u180.p2">І фракція Партії регіонів пропонує прийняти цей закон за основу, а на процедурі другого читання внести деякі пропозиції, зауваження. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u181.p1">Будь ласка, мікрофон Володимира Яворівського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:35:30">13:35:30</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u182.p1">Шановні колеги, Володимир Яворівський. Пройшло, мені здається, дуже цікаве обговорення і зроблені дуже слушні й серйозні зауваження. Я тільки хочу нагадати і колезі моєму, якого я теж абсолютно підтримую, Кульчицького, про те, що базовим залишається той закон, який прийнятий. Ми будемо, комітет, буде, так би мовити, ну "пересіювати" ті поправки, які вносяться, поправки чисто технологічні. І те місце, про яке сказав Кульчицький, ми зробимо все для того, щоб воно залишилося у тілі законопроекту. Через те прошу і опозицію проголосувати за цей законопроект. Ще раз кажу, маєте рацію, комітет повністю підтримує вас і до другого читання ми ці всі поправки внесемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u182.p2">І ще одне, що хочу все-таки нагадати, Адам Іванович мені не дав донести. Найболючіше питання в книговидавництві сьогодні – це проведення тендерів. Я ще раз кажу, був прийнятий закон, ви за нього проголосували, але Президент чомусь наклав на нього вето. І ми маємо сьогодні колосальну проблему, коли ми звільняємо від тендерів цілі галузі, отут голосуючи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u183.p1">Завершуйте, будь ласка. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:36:43">13:36:43</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u184.p1">А натомість, нам би просто варто було би справді звільнити при закупівлі саме книжок, це було би дуже важливо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p1">Шановні народні депутати, розгляд питання завершено. Комітет пропонує прийняти законопроект за основу. Науково-експертне управління вважає, що можна приймати законопроект за основу для подальшої роботи над ним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p2">Ставлю на голосування цю пропозицію, а саме, про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про видавничу справу" <note>(щодо суб’єктів видавничої справи)</note>. 9447. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:37:39">13:37:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p3">За-282</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p4">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p5">Шановні народні депутати, пропонується вашій увазі проект Закону про внесення змін до статей 9 і 25 Закону України "Про збір та облік єдиного внеску на загальнообов’язкове державне соціальне страхування" <note>(реєстраційний номер 9779)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p6">Комітет пропонує розглядати питання за скороченою процедурою. Ставлю на голосування цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:38:16">13:38:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p7">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u185.p9">Доповідач – перший заступник міністра соціальної політики Надрага Василь Іванович. Співдоповідач – голова Комітету з питань соціальної політики ат праці Василь Георгійович Хара. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u186.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Законопроектом пропонується конкретизувати строки сплати єдиного внеску фізичними особами-підприємцями, які обрали спрощену систему оподаткування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u186.p2">З цією метою проектом Закону України передбачається, по-перше, установити, що фізичні особи-підприємці, які обрали спрощену систему оподаткування та члени їх сімей сплачують єдиний внесок до Пенсійного фонду щоквартально, що дасть змогу забезпечити ритмічне надходження коштів до Пенсійного фонду та зменшити суму позички з державного бюджету протягом року. При цьому пропонується залишити незмінним періодичність подання звітності для цієї категорії платників один раз на рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u186.p3">І останнє, законопроект пропонує уніфікувати з нормами Податкового кодексу строки сплати єдиного внеску для підприємців, які знаходяться на загальній системі оподаткування та для самозайнятих осіб, тобто адвокатів, нотаріусів та інших. Оскільки ці особи сплачують єдиний внесок із сум доходу, який визначається ними в податковій звітності, то даний законопроект пропонує встановити до них строк сплати єдиного внеску, який настає після спливу граничних строків подання цієї податкової звітності про доходи фізичних осіб. Тобто відповідно через 40 календарних днів після закінчення року та 1 травня наступного року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u186.p4">Реалізація законопроекту України не потребує додаткових витрат з державних та місцевих бюджетів. Прошу прийняти. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u187.p1">Хара Василь Георгійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:40:23">13:40:23</time></note>
            <note type="speaker">ХАРА В.Г.</note>
            <u who="ХАРА В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u188.p1">Уважаемые коллеги! Проектом предлагается синхронизировать уплату и предоставление отчетности предпринимателей, как в Налоговом кодексе Украины, так и в Законе "О сборе и учете единого взноса". Предлагается изменить сроки уплаты единого взноса для физических лиц-предпринимателей и самозанятых. Поскольку в действующей редакции закона фактически не соблюдаются сроки уплаты и предоставление отчетности предпринимателей и самозанятыми лицами за себя и за наемных работников. А именно: действующая норма предполагает, что за себя уплата и предоставление отчетности должны осуществляется ежемесячно, а за наемных работников – раз в год. Реально данная система работает наоборот. Поскольку наемным работникам ежемесячно выплачивается зарплата и вычитывается. А предприниматели получают свои деньги, свой доход, в конце года.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u188.p2">Относительно общей системы налогообложения. По действующему законодательству они должны уплачивать взносы ежемесячно. Но, поскольку плательщики уплачивают единый взнос с суммы чистого дохода, который определяется в конце года, поэтому и в конце года они должны платить взносы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u188.p3">Об упрощенной системе налогообложения. Проектом предполагается установить квартальные сроки уплаты единого взноса для физических лиц-предпринимателей, избравших упрощенную систему налогообложения. Положительным фактором является то, что установление четких сроков уплаты единого взноса, который обеспечит равномерные, плановые поступления в Пенсионный фонд Украины и фонды социального страхования, сбалансированность их бюджета и своевременная ежемесячная уплата граждан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u188.p4">Комитет 14 марта рассмотрел на своем заседании данный законопроект и предлагает принять его за основу. Прошу поддержать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u189.p1">Шановні народні депутати! Прошу записатися на обговорення питання, якщо є потреба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u189.p2">Станіслав Аржевітін, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u189.p3">Ксенія Ляпіна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:42:52">13:42:52</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u190.p1">Ксенія Ляпіна, партія "За Україну!". Шановні колеги, ну, оцей законопроект, він, безумовно, дивує трошки. Уряд говорить, що вони борються за те, щоби постійно наповнювався Пенсійний фонд. І як же вони борються?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u190.p2">А вони пропонують підприємцям, фізичним особам не на спрощеній системі оподаткування, тобто тим, що можуть заробити достатньо великі обсяги доходів, сплачувати в Пенсійний фонд і в інші фонди соціального страхування раз на рік. Друзі мої, сьогодні вони сплачують щомісяця. Яким же чином ми покращуємо надходження тоді? Навпаки, ми забираємо надходження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u190.p3">З іншого боку вони кажуть про те, що вони роблять щось добре для підприємців-спрощенців. Нічого подібного, підприємці-спрощенці і сьогодні звітують раз на квартал і сплачують раз на квартал ці внески разом зі звітністю. То, власне кажучи, що ж міняється? Тобто ми комусь хочемо зробити якусь послугу? Адвокатам чи нотаріусам, щоб вони раз на рік тільки могли сплачувати. Но я не переконана, що це завдання Верховної Ради робити таку послугу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u190.p4">Якщо говорити про синхронізацію з кодексом, то, друзі мої, це у всьому світі досягається шляхом перерахунку, по результатах року перераховуються зобов’язання, або дораховуються, або перераховуються ці зобов’язання. Але періодичність наповнювання досягається якраз щоквартальними внесками. Мені здається, що уряд сам себе перемудрив і такий закон не варто підтримувати, тому що як-то для малого бізнесу, тут взагалі ніяких переваг немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u191.p1">Ярослав Сухий, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:44:39">13:44:39</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u192.p1">Шановні колеги, суть і зміст законопроекту зрозуміла, її висловив і перший заступник міністра, і голова комітету. Незрозуміла логіка. Тобто звітування і сплата внесків – це трохи різні речі. Тому, коли ми задамося зараз питанням, що виграє бюджет? Нічого. Унормується і уніфікується. Що виграють підприємці? Так само нічого. Виграє якась невеличка група, можливо, там людей, але це абсолютно ні про що не значить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u192.p2">На комітеті, коли цей законопроект обговорювався, ці самі питання задавали представники від роботодавців. Вони запитували: "Таким чином в чому причина, чому, власне кажучи, такий законопроект появився?" З пояснювальної записки зрозуміло, що це з метою вдосконалення норм закону України. Закони всі, які ми приймаємо, не мають межі для свого вдосконалення. Але має бути якась законотворча, законодавча, законопроектна логіка, якщо хочете. Її в цьому законопроекті немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u192.p3">Тому, я не знаю, чи, можливо, цей законопроект прийняти за основу, а потім доопрацьовувати. Його зараз можна прийняти просто в цілому, бо він чітко розписує, що, колу робити. Але, я думаю, що було б доцільно, якби до цього законопроекту ми додали експертну оцінку якого нашого державного комітету підприємництва, аби вони дали свою точку зору, своє бачення. Бюджету не плюс, підприємцям не плюс, тільки плюс для чиновників. Тому я сумніваюсь у необхідності прийняття такого законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u193.p1">Будь ласка, Петро Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:46:28">13:46:28</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u194.p1">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко. Шановні колеги, шановні громадяни України! Так само, як Комітет з праці і соціальної політики розглядав цей проект закону, так само на Комітеті у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів ми розглядали цей проект закону. І, без сумніву, нас турбувало найперше питання, чи не будемо ми мати втрати від прийняття цього закону для Пенсійного фонду, а також цільових страхових фондів. І, безумовно, присутньому на засіданні голові правління Пенсійного фонду Зайчуку Борису Олександровичу завали це запитання і отримали ствердну відповідь про те, що втрат для Пенсійного фонду, страхових фондів немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u194.p2">Що стосується мети прийняття цього закону, як на мене, вона полягає в уніфікації, якщо хочете, синхронізації Податкового кодексу і Закону про збір єдиного внеску.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u194.p3">Отже, фракція буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p1">Шановні народні депутати, розгляд питання завершено. Комітет, нагадаю ще раз вам, пропонує прийняти за основу цей законопроект. Головне науково-експертне управління підтримує цей висновок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p2">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до статей 9 і 25 Закону України "Про збір, облік єдиного внеску на загальнообов’язкове державне соціальне страхування" <note>(реєстраційний номер 9779)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:48:23">13:48:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p3">За-304</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p5">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо плати за приєднання до мереж суб’єктів природних монополій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p6">Ставлю на голосування пропозицію про розгляд питання за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:48:54">13:48:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p7">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p9">Доповідач – голова комітету Микола Мартиненко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p10">Продовжуємо ранкове засідання на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u195.p11">Будь ласка, Миколо Володимировичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:49:07">13:49:07</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЕНКО М.В.</note>
            <u who="МАРТИНЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196.p1">Дякую. Шановний головуючий, шановні народні депутати! На ваш розгляд пропонується доопрацьований у комітеті проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо плати за приєднання до мереж суб’єктів природних монополій <note>(реєстраційний номер 9011)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196.p2">Зазначений законопроект має свою передісторію. Так, зокрема, 4 жовтня 2011 року під час його розгляду Верховною Радою народними депутатами було висловлено низку зауважень та пропозицій і прийнято рішення повернути законопроект на доопрацювання з наступним внесенням на повторне перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196.p3">Під час доопрацювання законопроекту було враховано позиції широко кола фахівців галузі, народних депутатів. Цим суттєво удосконалено порядок приєднання замовників до мереж суб’єктів природних монополій та оплати такого приєднання. У доопрацьованому законопроекті уніфіковано види приєднання електроустановок замовників. Зокрема, стандартне приєднання – це приєднання до діючих мереж електропередавальної організації електроустановки потужністю до 16 кіловат на відстані до 300 метрів по прямій лінії від межі земельної ділянки замовника до місця забезпечення потужності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196.p4">Передбачено, що вартість приєднання яке не підпадає під категорію стандартного приєднання визначається проектно-кошторисною документацією пропорційно замовленою до приєднання потужності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196.p5">Головною відмінністю доопрацьованої редакції можна вважати створення законодавчих засад фінансування приєднання, якщо є необхідність глибокої реконструкції електромережі вище 35 кіловат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196.p6">Попередня редакція стосувалася реконструкції мережі до 35 кіловат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196.p7">Законопроект передбачає, що електропередавальна організація не має права відмовити замовнику в наданні послуг з приєднання до електричних мереж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u196.p8">Стосовно газових мереж законопроект визначає основні засади приєднання новозбудованих чи реконструйованих газових мереж до єдиної газотранспортної системи України. зокрема вносяться зміни до базового.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u197.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТИНЕНКО М.В.</note>
            <u who="МАРТИНЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u198.p1">Зокрема вносяться зміни до базового закону про засади функціонування ринку природного газу. Нові норми встановлюють, що проектування капітальне будівництво складових єдиної газотранспортної системи України передбачається інвестиційними програмами і фінансується за рахунок коштів, передбачених у тарифах на транспортування та розподіл природного газу, плати за послуги з приєднання, поворотної фінансової допомоги замовників кредитів та коштів, залучених з інших джерел передбачених чинним законодавством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u198.p2">Плата за приєднання об’єктів газопостачання до єдиної газотранспортної системи України формуються газотранспортними або газорозподільними підприємствами, виходячи із структури та характеристик газової мережі згідно до порядку обрахування плати за приєднання об’єктів замовників до газових мереж, яке затверджується НКРЕ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u198.p3">Прошу підтримати рішення комітету від 8 лютого 2012 року та прийняти за основу допрацьований законопроект <note>(реєстраційний номер 9011)</note>. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u199.p1">Дякую вам також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u199.p2">Шановні колеги, прошу записатися на обговорення цього питання. Будь ласка, прізвища народних депутатів. Олександр Стешенко, фракція "БЮТ – "Батьківщина". Потів – Павло Мовчан.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:52:44">13:52:44</time></note>
            <note type="speaker">СТЕШЕНКО О.М.</note>
            <u who="СТЕШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u200.p1">Прошу Володимиру Дмитровичу Бондаренку передати, Володимире Михайловичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u201.p1">Володимир Бондаренко, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:52:49">13:52:49</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u202.p1">Шановні друзі, це надзвичайно важливе питання. В Україні склалася ситуація, при якій монополісти, які надають електричну енергію та газ, перетворилися в диктаторів, створили умови для надання хабарів різної вартості. Деякі обленерго просто диктують ціни, які не в’яжуться ні з чим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u202.p2">Ми свого часу з колишнім міністром України з енергетики Проданом обговорювали це питання. Була велика група депутатів. І сьогодні знову повернулися до старої практики, особливо "Київобленерго", "Прикарпаттяобленерго", звідки надходять сотні листів від забудовників. Йде прямий диктат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u202.p3">Тому треба урезонити цих монополістів, поставити їх в умови нормальної ринкової ситуації, але яка б враховувала можливості людей, які здають там дачні ділянки, житлові будинки на території всієї України. Сьогоднішній законопроект дає таку можливість, якщо його доопрацювати і прийняти у тому варіанті, який би забезпечував рівноправні стосунки між Обленерго та громадянами і юридичними особами, які займаються підключенням. Сьогодні це нерівноправні стосунки монополіста та залежних від нього людей. Бо де взяти електроенергію, якщо вона підходить туди з одного тільки місця?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u202.p4">І те, що сьогодні електроенергетичні установки більшої потужності, ніж раніше була одна лампочка, також треба враховувати, люди ставлять різноманітні двигуни, якісь пристосування для обігріву житлових будинків, бо надії на те, що буде забезпечено на постійній основі там газ, також немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u202.p5">Тому я хотів би закликати всіх, і тих, хто є сьогодні як би при владі, і в опозиції, врахувати, що не може бути диктатором будь-яка організація чи приватне Обленерго, треба підтримувати права громадян. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u203.p1">Павло Мочан, депутатська група "Реформи заради майбутнього".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:54:53">13:54:53</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u204.p1">Прошу передати слово Петру Петровичу Гайсюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u205.p1">Петро Гайсюк, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T13:54:59">13:54:59</time></note>
            <note type="speaker">ГАСЮК П.П.</note>
            <u who="ГАСЮК П.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u206.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Фракція "Реформи заради майбутнього" розглянула зазначений законопроект і підтримує його прийняття в першому читанні, виходячи з наступних міркувань. Законопроект вдосконалює існуючу сьогодні систему тарифоутворення на передачу і постачання електричної енергії та на транспортування і розподіл природного газу і передбачає механізм врахування втрат, пов’язаних з приєднанням електроустановок та об’єктів газоспоживання до нових споживачів чи збільшення потужності існуючих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u206.p2">Зазначений законопроект передбачає процедури визначення порядку та величини плати за приєднання, визначення джерел фінансування, а також врегульовуються інші питання, пов’язані з приєднанням заявників до цих інженерних мереж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u206.p3">При підготовці законопроекту до другого читання ми вважали, що доцільно було б одночасно з введенням поняття "електропередавальна організація" внести певні зміни до терміну "енергопостачальник". Зокрема, необхідно визначити на рівні закону, що енергопостачальниками є обленерго, які мають дві ліцензії – на передачу і постачання електроенергії. Тобто виконують функції електропередавальної організації і фактично вирішують питання приєднання до електричних мереж. Крім того, введення поняття "місце приєднання електроустановки" замість традиційного поняття "точка приєднання" може привести до невиправданих ускладнень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u206.p4">Щодо приєднання до газопровідної системи законопроект передбачає обов’язкову передачу у власність або у газогосподарське відання та у користування газотранспортним або газорозподільним підприємством облгазом трубопроводів побудованих суб’єктами, які не є ліцензіатами з транспортування або розподілу природного газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u206.p5">Тому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорення питання завершено. Комітет пропонує прийняти законопроект за основу. Головне наукове-експертне управління висловило ряд зауважень до поданого законопроекту. Я просив би мати це увазі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p2">Ставиться на голосування пропозиція комітету про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо оплати за приєднання до мереж суб’єктів природних монополій. Реєстраційний номер 9011.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T13:57:53">13:57:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p3">За-318</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p4">Проект закону прийнято за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p5">Шановні колеги, така ситуація. Я прошу, щоб ви послухали мене уважно. Оскільки дві фракції тут звернулися із заявою про оголошення перерви, є така пропозиція. Справа в тім, що ми з вами домовилися з приводу проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України з метою забезпечення реформування нафтогазового комплексу, що ми будемо розглядати. Одну хвилинку, я проінформую що було, потім вашу позицію. Я прошу вас, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p6">Ми домовилися таким чином, що винесено буде на розгляд, і Верховна Рада України підтримає проект за авторством Юрія Анатолійовича Кармазіна, щоб зняти будь-які страхи, застереження з приводу можливої потенційної гіпотетичної приватизації газотранспортної системи. І мова не йде, шановні колеги, прошу послухати. Ви ж послухайте, будь ласка. І абсолютно не йдеться про те, що тут в когось підніметься рука голосувати за приватизацію газотранспортної системи.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p7">Шановні колеги, може у вас інша думка, я кажу свою думку. Ви рахуйтеся з цією думкою. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Слухайте, я перерву, якщо ви хочете, зараз Адам Іванович буде проводити, а я піду проводити засідання Погоджувальної ради. Не треба!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p8">Шановні колеги, у нас вже були такі випадки, давайте домовлятися, що оголошуємо перерву, потім блокують трибуну. Я ще раз, вчити Регламент, то давайте будемо дотримуватися Регламенту. Тому давайте знайдемо вихід нормальний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p9">Я просив би зараз, шановні колеги, щоб ми розглянули питання в редакції, яке запропонував Юрій Кармазін. І друге. Якщо хтось побоюється, що можуть бути зміни під час другого читання, то по статті 116 я не поставлю ніколи на голосування, якщо буде втручання в інші статті і буде йти про те, що називається зміною. Прошу уваги, послухайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p10">Якщо зараз знову буде спроба блокування, тоді, шановні колеги, я розмовляв, вів консультації з іншими фракціями, то будуть фракції наполягати, в тому числі Партія регіонів, розглядати урядовий законопроект, ну ви розумієте, який буде підтримано. Тому я просив би, щоб ми зберегли. я прошу вас, щоб ми зберегли з вами домовленості. Давайте ми зараз розглянемо і запропонуємо. Я прошу вас! На Погоджувальній раді було сказано, що заперечень проти розгляду цього питання не буде. Я прошу вас, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p11">Тому в мене така пропозиція. Давайте ми розглянемо зараз проект Юрія Кармазіна. Не блокуйте, будь ласка. Я просив би навіть, якщо. Давайте ми його приймемо в цілому як закон. Давайте, ну не заперечуйте, я вас просив би! В іншому випадку, шановні колеги, ну я прошу вас, в іншому випадку я попрошу, щоб дотриматись. Послухайте, щоб дотриматися. Щоб дотриматися. Шановні колеги, я прошу вас, давайте всі сядемо на місця. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Шановні колеги, сядьте ви, будь ласка! Я не знаю!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p12">Шановні колеги, давайте домовимося таким чином. Шановні колеги, прошу уваги. Я прошу, щоб Адам Іванович проводив, одну хвилинку, проводив засідання, а керівників депутатських груп і фракцій я прошу зібратись в кабінеті Голови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u207.p13">Я прошу керівників депутатських груп і фракцій зібратись в кабінеті Голови, а Адам Іванович буде продовжувати засідання. Бо зараз заблокують трибуну, далі роботи не буде. Я прошу вас!</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України А.І.МАРТИНЮК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u208.p1">Шановні колеги, є пропозиція цих два законопроекти розглянути за скороченою процедурою. Прошу проголосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T14:02:04">14:02:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u208.p2">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u208.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u208.p4">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України з метою забезпечення реформування нафтогазового комплексу. Доповідає Макуха. Будь ласка, з місця.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u209.p1">Будь ласка, там у вас є мікрофон, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАКУХА В.О.</note>
            <u who="МАКУХА В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u210.p1">Шановні народні депутати! Ну, навіщо ви це робите?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛИ. Я транслюю: "Банду геть!" Парламент транслює: "Банду геть!"</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u211.p1">Володимире Олексійовичу, ви доповідаєте чи ні?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u211.p2">Доповідайте!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛИ. Не можна приймати Закон про відчуження газотранспортної системи! Не можна!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">МАКУХА В.О.</note>
            <u who="МАКУХА В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u212.p1">Шановні народні депутати!</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛИ. Не можна приймати Закон про приватизацію газотранспортної системи! Не можна!</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u212.p2">Це є зрада національних інтересів України.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">МАКУХА В.О.</note>
            <u who="МАКУХА В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u213.p1">Законопроект підготовлений для.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛИ. Шановні виборці, Закон про приватизацію не можна приймати!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u214.p1">Шановні колеги!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛИ. Перерва!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u215.p1">Перерва буде тоді, коли передбачає закон. Ви хочете, щоб поставили на голосування? Зараз я поставлю на голосування і буде прийнято рішення. Хочете, да? Дуже просто, дуже просто. Доповідайте.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">МАКУХА В.О.</note>
            <u who="МАКУХА В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u216.p1">Шановні народні депутати, вашій увазі пропонується законопроект про внесення змін до деяких законодавчих актів України з метою забезпечення реформування нафтогазового комплексу. Законопроект розроблено з метою виконання зобов’язань України внаслідок виконання Договору про заснування енергетичного співтовариства. Законопроектом не передбачається зняття заборони на приватизацію.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u217.p1">Так, будь ласка, Кармазіну. (<vocal type="noise"><desc>Шум у залі</desc></vocal>) Буде і обговорення, якщо ви дасте. Так буде голосування! Юрію Анатолійовичу, доповідайте свій законопроект.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u217.p2">Шановні колеги! Прошу записатись на виступи, бо не дають виступити.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u217.p3">Будь ласка, Павленко Едуард.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T14:06:12">14:06:12</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Е.І.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО Е.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u218.p1">Чечетову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T14:06:17">14:06:17</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u219.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги! Мы давно знали, что оппозиция не способна конструктивно работать, работать на созидание. Она всю свою энергию, весь свой потенциал направляет на акции, направленные на разрушение: на разрушение государства, на разрушение украинского парламентаризма, на превращение в хаос работы парламента. Но есть конструктивное большинство в парламенте, которое все равно обеспечит нормальную законодательную работу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u219.p2">Мы считаем, что те законопроекты, которые сегодня вносятся на рассмотрение, они заслуживают пристального внимания и сегодня мы должны, рассмотрев их, принять решение. Поскольку, по сути дела, принятие решения по этим законопроектам, это наш ответ на Энергетическую европейскую хартию. Нельзя идти в Европу и не признавать правила игры на энергетическом поле, ведь мы ж рассчитываем еще и получить серьезные инвестиции в модернизацию нашей газотранспортной системы. Поэтому мы предлагаем, коль оппозиция не хочет рассматривать законопроект господина Кармазина, мы такой компромисс предложили, мы предлагаем проголосовать за основу и в целом законопроект правительственный и поставить на этом точку. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u220.p1">Будь ласка, Каплієнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T14:07:58">14:07:58</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u221.p1">Дякую. Шановні колеги, шановні громадяни, цілком очевидно, що сьогодні обговорення перспектив газотранспортної системи стало предметом спекуляції біля неї всіх, кому завгодно. Але очевидно, що газотранспортна система на сьогоднішній день потребує більш прискіпливої уваги ніж вона заслуговувала до сьогоднішнього дня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u221.p2">На то є дві причини: перша політична, а друга економічна. Щодо політичного питання, такий накал страстей між Україною та Росією, що, якщо буде труба, якою нічого буде качати, то взагалі питання це в парламенті не буде підніматися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u221.p3">І друге питання економічне. Як зробити так, щоб газотранспортна система, врешті-решт, перетворилася на успішний бізнес-проект в цій державі. І ми, представники депутатської групи "Реформи заради майбутнього", наполягаємо, шановні друзі, призупиніть оцю колотнечу. Дайте можливість нормально прийняти рішення, тим паче, що більшість дала своє слово, слово про те, що буде підтриманий законопроект Кармазіна****. Що ви робите?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u221.p4">Але ми наполягаємо на тому, щоб були підтримані три базові, чотири базові речі. Перше, при прийнятті законопроекту ми повинні забезпечити незмінність чинного на сьогоднішній день принципу, який не дозволяє провести приватизацію будь-якої частини чи в цілому НАК "Нафтогазу України". Це цього ви вимагаєте? Це буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u221.p5">Друге питання. Прийнято за основу законопроект, який спрямований на реформування НАК на три галузі, як вимагає Європа. Цього ви хочете? Це буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u221.p6">Третє. Провести оцінку ГТС, як вимагає Україна, Росія та Європа. Це буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u221.p7">І четверте. Продовжувати переговори щодо створення нормальної системи тристороннього консорціуму: Україна – Європа – Росія. Чого ви хочете? Ми будемо голосувати, депутатська група підтримує законопроект 9429-1, і прошу поставити на голосування негайно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u222.p1">Увага, шановні колеги! Одна хвилина, Соболєв, будь ласка. Мікрофон на трибуні включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T14:10:12">14:10:12</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u223.p1">Фракція "БЮТ – "Батьківщина" виступає категорично проти ухвалення будь-якого проекту. І я поясню чому. Варіант, який внесений урядом, передбачає прямо приватизацію газотранспортної системи, причому через її реструктуризацію і подальший продаж реструктуризованих пакетів. Більше того, цей проект прямо фактично передбачає можливість продажу того, що є заборонено Законом "Про трубопровідний транспорт", де чітка є заборона на це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u223.p2">Те, що стосується проекту нашого колеги Кармазіна. В цьому проекті є норма, яка, дійсно, забороняє лише приватизацію. Але скажіть, будь ласка, чи є , чи не є приватизацією, якщо відбудеться корпоратизація, акціонування, виділення окремих пакетів? Без сумніву, це так само є скрита приватизація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u223.p3">Саме тому ми звернулися і до нашого колеги зняти цей законопроект з розгляду. Я так зрозумів, що уряд зрозумів і пробує так само зняти цей законопроект з розгляду. Якщо це, дійсно, є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u224.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T14:10:21">14:10:21</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u225.p1">Дійсно, є так, нам сьогодні нічого навіть розглядати. Тому і категорично виступаємо проти розгляду цього законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u226.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u226.p2">Юрій Анатолійович, у вас є. Юрію Анатолійовичу! Почекайте, дайте доповідачу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-20T14:11:55">14:11:55</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u227.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, прочитавши внесений законопроект урядом, я побачив там небезпеки, які підпадають під Закон "Про основи національної безпеки України" і відносяться до загроз, які загрожують національним інтересам і національній безпеці України в економічній сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u227.p2">Саме це сприяло розробленню альтернативного законопроекту. В альтернативному законопроекті, який я запропонував, передбачена можливість виконання угод, які укладені з Європейським Союзом, але поставлена перепона – розкрадання приватизації того, що буде створено на базі реорганізації чи внаслідок реорганізації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u227.p3">Більше того, я звертаю вашу увагу, що уряд передбачив також внесення змін, крім Закону про трубопровідний транспорт до статті 7, також передбачив внесення зміни до статті 11 Закону України "Про управління об’єктами державної власності", де передбачив таку багатоходівку, що не можна приватизувати, крім випадків, встановлених законом. Звертаю вашу увагу, що, якщо два урядовці, заступники міністрів якісь чи інші чинники укладуть між собою угоду і ця угода як міждержавна буде внесена в залу Верховної Ради до ратифікації, то це буде тоді виконуватись повністю. газотранспортної системи, як буде написано в тій угоді. Через це, мій законопроект взагалі не передбачає внесення змін в цей Закон про управління об’єктами державної власності. Через це, я пропонував і вважав, що сама краща ситуація, яка дозволяє прозоро.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u228.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u229.p1">це ситуація, передбачена цим законом. Але якщо немає розуміння, що цей закон треба приймати або в двох читаннях, або є недовіра в залі, тоді, очевидно, недовіра. Я бачу, що сьогодні не всі готові прийняти в двох читаннях. В одному читанні приймати, ми не знаємо, що потім внесуть, які зміни в цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u229.p2">Через це, шановні народні депутати, я би просив вас прийняти зважене рішення, а зважене рішення було б, якби зараз фракціям дали перерву, як вони того вимагають, як це вимагає Закон про Регламент.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u230.p1">Дякую. Обговорення питання завершено.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231.p1">Я ставлю на голосування пропозицію.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231.p2">"Наша Україна", хто буде від "Нашої України"? Почекайте, Парубія ніхто ще не уповноважив. Хто буде? Ніхто не буде виступати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231.p3">Шановні колеги! Я ставлю на голосування пропозицію. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я ставлю на голосування пропозицію прийняти за основу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231.p4">Нехай дасть фракції виступити. Фракції.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231.p5">Я ставлю на голосування пропозицію, оскільки Кабінет Міністрів пропонує зняти. не розглядати свій законопроект, я ставлю на голосування законопроект 9429-1 Кармазіна. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-20T14:15:58">14:15:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231.p6">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231.p7">По фракціях, будь ласка. 188 – Партія регіонів, "БЮТ" не голосували, "Наша Україна" – 2, комуністів – не голосували, Народної Партії – 18, "Реформи." – 19, позафракційні – 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-20-m0.u231.p8">Оголошується перерва до 16-ї години.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
