<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="10">10</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/2386.html</idno>
               <date when="2012-07-03">2012-07-03</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2012-07-03">2012-07-03</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 03 липня 2012</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П'ЯТДЕСЯТ ЧЕТВЕРТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">3 липня 2012 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.М.ЛИТВИН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України! Прошу, шановні колеги, підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему „Рада”.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T10:01:30">10:01:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u1.p2">Зареєструвалися в сесійній залі 352 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошу відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u1.p3">Шановні народні депутати, дві фракції: фракція "БЮТ – "Батьківщина", фракція "Наша Україна – Народна самооборона" звернулися із заявою про оголошення перерви для того, щоб мати можливість виступити із заявою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u1.p4">Слово для заяви має Андрій Кожем'якін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:02:03">10:02:03</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u2.p1">Доброго дня! Закінчилося Євро-2012 – свято змагання найсильніших футбольних команд Європи. Воно подарувало натхнення всім вболівальників. Однак протягом всього чемпіонату ніхто ні на мить не забував, що в нашій країні відбувається беззаконня проти лідера мільйонів українців Юлії Тимошенко. Якщо порівняти спорт з політикою, а вибори до Верховної Ради з фінальним матчем, команда об'єднаної опозиції – впевнений претендент на перемогу, але вимушений виходити на поле без свого головного тренера. А наші опоненти, так звана команда професіоналів, кинувши за грати національного лідера, таким чином сподівається виграти цей відповідальний і доленосний для всієї країни матч.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u2.p2">Партія регіонів не вміє грати за правилами "файр-плей", вони бояться Юлії Тимошенко і знають, що без заборонених прийомів їм ніколи не здобути перемогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u2.p3">Вибори не можуть бути чесними, якщо лідер команди, якого підтримала половина населення України на президентських виборах, незаконно сидить у в'язниці. Світова історія знала випадки, коли політики вели не чесну гру. Але те, як нинішня влада поводиться з Юлією Тимошенко і Юрієм Луценко можна порівняти хіба що з розстрілом київського "Динамо" у 1943 році тут, у Києві, після їхньої перемоги над футбольною командою фашистської Люфтваффе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u2.p4">Влада на чолі з Віктором Януковичем йде тим самим шляхом. Очевидно, наш Президент хоче повторити трагічний досвід найгірших диктаторів світу. Тому, які б лялькові вистави перед представниками Євросоюзу не влаштовувала влада про справедливий суд над Тимошенко, для всіх зрозуміло, що це лише театр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u2.p5">Відкладання розгляду сфальсифікованої справи по ЄЕСУ відбувалося лише через те, що в Україні проходило Євро-2012. І вже з 10 липня ми будемо свідками чергового судилища в кращих традиціях інквізиції. Якщо у когось є сумніви, то я б порадив подивитись на фото скляного акваріуму в залі Харківського суду для розташування там підсудної. Влада підготувалася до політичного шоу, а черговий Кірєєв, тільки на цей раз у Харкові, вже продемонстрував, що єдиним критерієм при винесенні рішень для нього є вказівка з Банкової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u2.p6">Те ж саме відбувається і при розгляді касаційної скарги Юлії Тимошенко. Вищий спеціалізований суд без будь-яких правових підстав, більше того, всупереч закону переносить судове засідання. Юлія Володимирівна звернулась до суду з заявою розглядати скаргу без її участі, це не врахували. Задовольнили будь-які клопотання прокурорів, навіть якщо вони незаконні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u2.p7">Парламентська більшість може робити будь що в цій залі, не давати можливості опозиції приймати актуальні закони, блокувати створення тимчасових слідчих комісій, для того щоб громадськість не дізнавалась правду. Ви цинічно топчетесь по святинях, по українській мові, але знайте і пам’ятайте, українська команда під назвою: "За Батьківщину!" обов’язково переможе на цій боротьбі і переможе на чолі з Тимошенко. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u3.p1">Шановні народні депутати! У нас сьогодні відповідно до статті 25 Регламенту відводиться час, можливість для виступів уповноважених представників фракцій з заявами, повідомленнями і з запитами. Я прошу народних депутатів, які будуть виступати від фракцій, записатися на виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u3.p2">Поки здійснюється запис, надаю вам інформацію про підсумки пленарної роботи Верховної Ради України за період з 19 по 22 червня 2012 року. Відбулось 6 пленарних засідань Верховної Ради України. Розглянуто 95 питань порядку денного. За результатами їх розгляду прийнято 24 закони та 16 постанов, 8 законопроектів прийнято за основу, 2 законопроекти направлено до комітету для підготовки на повторне перше читання, 7 законопроектів та 1 проект постанови повернуто на доопрацювання суб’єктам права законодавчої ініціативи, 14 законопроектів та 2 проекти постанов відхилено. За результатами розгляду пропозицій Президента України 2 закони прийнято в цілому з урахуванням пропозицій Президента України, 1 закон направлено на доопрацювання до комітету. Проголошено 161 депутатський запит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u3.p3">Шановні народні депутати, я навів вам цю статистику для того, щоб нагадати, що на цей пленарний тиждень у нас передбачено до розгляду майже вдвічі більше питань. Якщо у вас буде бажання, то вечірнє засідання можемо продовжувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u3.p4">Тепер переходимо до виступів представників фракцій. Народний депутат Шишкіна. Хто буде виступати? Арсеній Яценюк, будь ласка. Наступною буде виступати Сорочинська-Кириленко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u3.p5">Шановні колеги, два регламенти, тобто 8 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:07:09">10:07:09</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u4.p1">Шановний український народ, шановні члени парламенту! Закінчилось Євро-2012 – і ми можемо сміливо сказати про те, що українці пройшли тест на європейськість. Ми, дійсно, довели, що ми європейська держава. Проте українська корумпована і авторитарна влада такий тест на європейськість не пройшла. Саме завдяки цій владі сьогодні українці не мають можливості пересуватися вільно теренами Європейського Союзу, саме завдяки цій владі до сьогоднішнього дня Україна не підписала зону вільної торгівлі і угоду з Європейським Союзом про політичну асоціацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u4.p2">Тому об’єднана опозиція "Батьківщина" чітко наголошує: Євро пройшло, час каміння розкидати закінчився, тепер будемо збирати каміння. Опозиція вимагає створення слідчої комісії на предмет використання 10 мільярдів доларів США, які поступили на будівництво об’єктів інфраструктури Євро-2012 з кишень 46 мільйонів українців. Саме 46 мільйонів українців зробили це "Євро", вони заплатили свої податки, вони заплатили свої кошти. І українці мають право знати, куди пішли ці кошти і притягнути до відповідальності тих, хто розкрав десять мільярдів доларів США.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u4.p3">Окремо хочу зазначити про те, що близько чотирьохсот тисяч наших західних друзів відвідали останній матч, відвідали без віз, відвідали без черг. Чого не скажеш про громадян України. Відповідно до останнього висновку Європейської комісії навіть Молдова перегнала Україна сьогодні в отримані безвізового режиму. З Україною не підписаний план дій по завершенню першого етапу безвізового режиму. Вина в цьому лежить персонально на Президенті Януковичі і на, так званій, більшості. Ви маєте більшість, проте ви не спромоглись прийняти відповідні закони для того, щоб у могли вільно перетнути кордони країн-членів Європейського Союзу. Опозиція вимагає від більшості негайно прийняти весь пакет необхідних документів для того, щоб Європейська комісія підтвердила просування України по шляху безвізового режиму. Ми вимагаємо для українських громадян європейського майбутнього, ми вимагаємо для українських громадян безвізового режиму, ми вимагаємо від Президента Януковича і парламентської більшості негайно прийняти відповідні закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u4.p4">Проте парламентська більшість цю більшість використовує не для громадян України, а використовує її для розколу України, використовує її в першу чергу для знищення української держави і для знищення української мови. Так декілька тижнів тому 234 антиукраїнські і антидержавні картки зробили перший крок до того, щоб знищити українську мову. Ми наполягаємо на тому, що в Україні, відповідно до статті 10 Конституції, є, буде і залишається єдина державна мова – це українська. І щоб ви не робили, ви ніколи не позбавите Україну її душі і її мови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u4.p5">Окремо зазначу про те, що голосування відбувалося 234 картками. Треба відходити від карток, а переходити до персональної відповідальності кожного. Опозиція заявила про те, що ми із сьогоднішнього дня вимагаємо виконання Конституції щодо особистого голосування. І власним прикладом, і власною відповідальністю показуємо те, що тільки народний депутат України має право голосувати, а не його колега. Переконані в тому, що особисте голосування ніколи не дасть 226 голосів за цей антидержавний і антиукраїнський закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u4.p6">Ми вимагаємо із сьогоднішнього дня від цієї так званої влади і більшості виконання української Конституції щодо особистого голосування і виконання української Конституції щодо її базових статей, в тому числі,єдиної державної мови. Використовуйте більшість не для розколу країни, а використовуйте більшість для того, щоб підняти соціальні стандарти, прийняти закони, які внесла опозиція по підвищенню мінімальних прожиткових рівнів, заробітної платні, пенсії, введення кримінальної відповідальності за голосування чужими картками, антикорупційної люстрації і реального просування України на шляху до Європейського Союзу, а не коліть країну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u4.p7">Ми знаємо про те, що об’єднана опозиція буде боротися за майбутнє країни і ми виберемо це майбутнє країни на чесних парламентських виборах 2012 року. Щоб ви не робили, ми будемо рухатися вперед. Щоб ви не робили, Україна залишиться державою із своєю мовою. Прийде час, коли не буде Президента Януковича, прийде час, коли Партія регіонів залишиться тільки в історичному довіднику Верховної Ради України, прийде час, коли більшість з тих, які сьогодні сидять за цими лавами і мають значки народних депутатів України, не будуть народними депутатами України. І прийде час, коли ваші діти і онуки прийдуть і зададуть вам просте запитання: "Тату чи діду, чому ти продав Україну, чому ти продався Януковичу?" <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> В Україні не вмерла ні слава, ні воля, ні українська мова. І ми зробимо все для того, щоб українська держава процвітала. А ті, хто зрадив українську державу, понесли за це відповідальність. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u5.p1">Сорочинська-Кириленко, група "Реформи заради майбутнього". Будь ласка, ви будете виступати? Наступним буде виступати Петро Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:14:23">10:14:23</time></note>
            <note type="speaker">ГАСЮК П.П.</note>
            <u who="ГАСЮК П.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u6.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні радіослухачі! В березні цього року Президент України Віктор Янукович окреслив стратегічні напрямки соціальних реформ, мета яких – підвищення якості життя громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u6.p2">Сутність президентських соціальних ініціатив зводиться, в кінцевому рахунку, до підвищення ефективності соціальної політики та утвердження соціальної справедливості, у тому числі, шляхом вирівнювання та подолання депресивних територій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u6.p3">У цьому контексті депутатська фракція "Реформи заради майбутнього". Вважає своїм обов'язком звернути увагу профільних міністерств, керівництва уряду та Верховної Ради до нагальних соціальних проблем Чернігівської області, що потребують невідкладного вирішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u6.p4">Усі ми, і насамперед, керівництво відповідних органів державної влади, повинні пам'ятати про те, що Чернігівщина, а особливо її північні райони чи не найбільше постраждали від Чорнобильської аварії. Низка соціально-економічних причин, у тому числі, складна екологічна ситуація стало одним із головних факторів фактичного виродження населення області, де смертність перевищує народжуваність у 2,4, а у селах у 4 рази. Згідно із прогнозами демографів при збереженні таких темпів скорочення населення Чернігівської області через 50 років може зникнути з адміністративної карти України. З огляду на вище сказане, депутатська фракція "Реформи заради майбутнього" упевнена, що з боку відповідних органів державної влади особлива увага повинна приділятися вирішенню питань соціального захисту та медичного забезпечення мешканців області, які зазнали радіоактивного забруднення, і передусім дітей, нашого майбутнього та надію української держави. Втім у нашому повсякденню все частіше стають випадки брутального ігнорування чинного законодавства щодо соціального захисту та медичного забезпечення населення, яке постраждало внаслідок аварії на ЧАЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u6.p5">До лідера нашої депутатської фракції "Реформи заради майбутнього" народного депутата України Ігоря Рибакова масово звернулися жителі Чернігівщини з проханням допомогти відшукати правду, відновити справедливість та захистити їх законні права та інтереси. Так з 1 квітня 2012 року і до кінця навчального року в 45 навчальних закладах, розташованих на радіоактивно забруднених територіях Корюківського, Новгород-Сіверського, Семенівського та Сосницького районів, майже 5,5 тисяч дітей були позбавлені гарячого харчування через скасування Міністерством соціальної політики України відкритих конкурсних торгів на закупівлю послуг щодо забезпечення харчування дітей, які проживають на забруднених територіях. І це попри те, що безкоштовне харчування учнів середніх загальноосвітніх шкіл, професійно-технічних закладів освіти, студентів коледжів та технікумів, розташованих на територіях радіоактивного забруднення передбаченого Законом України "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u6.p6">Цинізм і зухвалість цієї ситуації посилюється тим, що з огляду на скасування гарячого харчування цим дітям передбачали згідно з відповідною постановою уряду грошову компенсацію, аж від 180 до 190 гривень за місяць залежно від вікової категорії. Чи варто говорити про те, що цих мізерних грошей аж ніяк не може вистачити для того, щоб прогодувати дитину, а тим більше підлітка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u6.p7">З огляду на зазначене депутатська фракція "Реформи заради майбутнього" звертається до віце-прем'єр-міністра України, міністра соціально-політики Сергія Тігіпка та Прем'єр-міністра України Михайла Азарова з проханням взяти під особистий контроль цю ситуацію і вжити невідкладних заходів щодо забезпечення та дотримання законних прав школярів Чернігівщини. Впевнені, що осіб, з вини яких діти були позбавлені гарячого харчування, необхідно притягнути до відповідальності, а школярам обов'язково відновити гаряче харчування у закладах освіти. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u7.p1">Петро Симоненко, фракція комуністів. Наступним буде виступати Євтухов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:18:37">10:18:37</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8.p1">Уважаемые граждане Украины, уважаемые коллеги! Фракция Компартии поддерживает справедливые возмущения огромного числа простых наших тружеников и пенсионеров первыми итогами так называемой медицинской реформы, которую они уже окрестили как кратчайшую дорогу на кладбище. По сути она свелась к механическому сокращению больниц, поликлиник, амбулаторий, усложнила получение гражданами не только бесплатной, но и квалифицированной медицинской помощи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8.p2">Мы требуем остановить этот беспредел. Вместо этого с 1 января 2013 года предполагается начать ее очередной этап, этап реформирования уже системы скорой медицинской помощи. Компартия категорически против реформирования всех специальных бригад скорой помощи, в том числе, кардиореанимационных, ревматологических, педиатрических. Вместо высококвалифицированных специалистов, способных оказать неотложную помощь, мы получим бригады пары медиков, задача которых не спасти больного, а доставить его до ближайшего медучреждения. Уже сегодня из-за хронического недофинансирования скорой помощи, в Украине 76 процентов нуждающихся в ней умирают, не дождавшись ее, или на пути в больницу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8.p3">А что будет после реформы? Ведь учитывая наши реалии и состояние дорог, критическое финансирование и материально-техническое оснащение станций скорой помощи, не трудно спрогнозировать, что скорая помощь запросто может в таких условиях превратиться в труповозку. Автопарк скорой изношен на 75 процентов потребности в оборудовании и медикаментах, финансируется только на 10 процентов. Бригады выезжают на дежурства с переходной ампулой и мучительно решают, на кого ее потратить, на ребенка, или на пенсионера.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8.p4">Все это, уважаемые коллеги, стало возможным потому, что в основе так называемой медицинской реформы лежит идея перехода к платной страховой медицине. Когда в стране процветает коррупция, когда половина экономики в тени, а половина затрат в конвертах, пенсионеры, рабочие, простые служащие, учителя, те же врачи, все трудящиеся, вообще останутся без медицинской помощи. Так, например, в Киеве вызов частной неотложки – это как минимум 800 гривен. Где простому труженику взять такие деньги при зарплате в 2 тысячи и при пенсии в тысячу гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8.p5">Уважаемые избиратели, очевидно, что проблема скорой помощи всего здравоохранения в Украине связанные, в первую очередь с критической недостаточностью государственного финансирования.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8.p6">Согласно расчетам Всемирной организации здравоохранения расходы на медицину должны составлять не меньше, по меньшей мере, 5 процентов валового внутреннего продукта - иначе она не лечит, а калечит. В развитых странах эта цифра колеблется от 7 до 15 и более процентов. В советской Украине, уважаемые коллеги, послушайте для того, чтобы еще и еще раз задуматься над тем, что у нас происходит. В советской Украине она достигала до 45 процентов, в сегодняшней буржуазной не дотягивается и до 3,5. Я уже не говорю о нищенских зарплатах тех, в чьих руках сегодня находится человеческая жизнь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8.p7">Поэтому начинать надо не с уничтожения существующей системы здравоохранения, не с реорганизации скорой помощи в интересах частного медицинского бизнеса, а с наведения должного порядка с гарантированного государством финансирования всей медицинской отрасли на уровне не менее 10 процентов валового продукта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u8.p8">Где взять средства, как всегда возникает этот вопрос. Ответ на него мы, коммунисты дали в нашей антикризисной программе. Необходимо вывести экономики из тени. Обеспечить отечественную промышленность, в том числе медицинскую фармакологическую доступными кредитами под 2-3 процента годовых. Установить жесткий контроль над ценами на лекарства. Привлечь в бюджет дополни тельные средства можно и нужно за счет введения прогрессивной шкалы налогообложения налога на роскошь. Государственная монополия на водку и табак - это еще 30 процентов к бюджету, часть из которых можно будет направить на медицину. Мы сделаем все возможное, чтобы вернуть народу бесплатную медицину. Качественной и доступной, и бесплатной медицине в Украине обязательно быть. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u9.p1">Олександр Єфремов, фракція Партії регіонів. Наступним буде виступати Гриневецький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:22:56">10:22:56</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p1">Уважаемый председатель, уважаемые коллеги! Футбольных праздник Евро-2012, к которому мы напряженно готовились несколько лет – завершился. Наша страна успешно справилась с этим вызовом и на "отлично" сдала сложный экзамен. Украина доказала способность воплощать в жизнь проекты общеевропейского масштаба. Кампания по дискредитации государства, которую раздували отдельные представители оппозиции и при поддержке из-за рубежа, с треском провалилась. Сотни тысяч болельщиков-европейцев открыли для себя Украину, как страну трудолюбивых, искренних людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p2">Мы построили и реконструировали сотни объектов инфраструктуры, они изменили лицо страны и будут служить долгие годы. Настоящими победителями Евро, независимо от спортивных результатов, стал наш народ, как единая команда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p3">Я убеждён, впереди у нас ещё много больших побед! Проведение чемпионата, кроме прочего, дало положительные импульсы украинском экономике на фоне нарастающих во всём мире проблем. Рост ВВП в первом полугодии, не смотря на мрачные прогнозы скептиков, сохранился в положительной динамике и превысил 2 процента. Доходы бюджета выросли на 14 миллиардов. Достигнутые результаты обеспечили финансовый ресурс для выполнения социальных инициатив Президента Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p4">Руководством страны принято решение направить более 33 миллиардов на повышение уровня жизни граждан. Первые повышенные выплаты люди получили уже в мае. Весомым фактором стабильного развития государства остаётся слаженная работа Верховной Рады. За X сессию парламентское большинство обеспечило принятие решение по 605 вопросам повестки дня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p5">Поддержаны десятки общественно важных законов. В первую очередь это Уголовно-процессуальный кодекс, Закон об адвокатуре, о нотариате, и готовящийся к рассмотрению Закон о прокуратуре. Комплекс этих документов революционный по своей сути. Он направлен на гуманизацию правовой системы страны. На первое место в отношениях человека и общества, государства мы впервые поставили человека.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p6">Отказ народных депутатов от льгот стал первым шагом к восстановлению принципа равенства каждого человека перед законом. Следующим решительным шагом в этом направлении станет снятие депутатской неприкосновенности. Наша фракция готова это сделать уже на текущей неделе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p7">В постоянном диалоге с обществом и специалистами мы совершенствуем Налоговый кодекс. Принятый на этой сессии и подписанный Президентом закон значительно облегчит деятельность малого и среднего бизнеса. Упрощено администрирование налогов, сняты многие бюрократические преграды для предпринимателей. Вступил в силу новый Таможенный кодекс. Главная его задача – повысить прозрачность отношений бизнеса и таможенных органов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p8">Уважаемые коллеги, завершается десятая сессия. Предстоящие месяцы для многих из вас будут наполнены работой в рамках парламентской избирательной кампании. Уже сегодня авансом оппозиция обвиняет власть в якобы грядущих фальсификациях. Как известно, больше всего лгут во время войны, после охоты и перед выборами. Господа, это только ваше желание, но однозначно не наши планы. Проведение честных выборов является принципиальной задачей действующей власти. Как по итогам Евро 2012, мы вновь посрамим скептиков. Избрание нового состава парламента будет организовано на европейских принципах законности, прозрачности и демократии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u10.p9">Но интересы страны и ее перспективу нельзя сводить только к качеству избирательной кампании, пришло время дать ответы на значительно более масштабные вопросы: усиление конституционных гарантий прав человека, становление гражданского общества и институтов прямой демократии, наконец, общая философия построения системы власти в.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u11.p1">Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u12.p1">Эффективной площадкой для поиска ответа на эти вызовы призвана стать Конституционная ассамблея. В этом формате должна состоятся серьезная дискуссия общества и политиков, в том числе и оппозиционных. Конструктивный диалог во благо людей и Украины – это и есть та платформа, которая консолидирует все политические силы в стенах парламента, и, надеюсь, убережет нас от дальнейших ошибок. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u13.p1">Дякую. Сергій Гриневецький, фракція Народної Партії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:27:42">10:27:42</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р.</note>
            <u who="ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u14.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! За останній місяць Україна дійсно достойно склала іспит на європейськість. І найголовніший висновок полягає в тому, що міжнародний імідж країни має створюватися не лише з нагоди футбольного чемпіонату чи якоїсь іншої знаменної події, це має бути повсякденною турботою всіх гілок влади. У 2013 році Україна головуватиме в ОБСЄ. І ми маємо використати цей шанс задля підвищення міжнародного статусу держави. Сьогодні ми де-факто вступили в кампанію по виборах Верховної Ради України, яка стане черговим випробуванням для нас та об'єктом прискіпливої уваги з боку світової спільноти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u14.p2">Поряд із виборами ключовою політичною подією року стає конституційний процес. Протягом останнього десятиліття ми неодноразово були свідками невдалих спроб змінити Основний Закон. На мою думку, одна з причин цих невдач полягає в тому, що Конституцію розглядали не як знаряддя права, а як знаряддя управління, намагалися її виправити під кон'юнктуру поточного політичного моменту. Крім того, від конституційного процесу намагалися відсторонити єдиний законодавчий орган – Верховну Раду. І принципово важливим є те, що оновлення Конституції має відбутися при суворому дотриманні положень розділу ХІІІ діючої Конституції, як це зафіксовано в указі Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u14.p3">В процесі роботи над новою редакцією Основного закону потрібно відповісти на ключове конституційне питання – яку державу ми прагнемо збудувати, який буде її устрій, форма правління, політичний режим? І вже виходячи з цього, вибудовувати архітектуру державної системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u14.p4">Очевидно, що оновлена Конституція має стати результатом компромісу, новим суспільним договором, у якому серед іншого буде врахована культурна, історична специфіка окремих регіонів країни. Зроблений черговий крок на шляху демократизації суспільства через розширення участі громадян в управлінні державними справами, децентралізація, розширення повноважень місцевого самоврядування, виховання відповідальності місцевої влади через розширення її повноважень, створення ефективної судової системи, відповідальної перед законом – таким, на мій погляд має бути порядок денний конституційного процесу. В цьому контексті можна вітати проголошений Президентом України намір щодо необхідності реформи місцевої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u14.p5">Не слід забувати, що ми з вами ухвалили Закон про основи зовнішньої та внутрішньої політики, згідно з яким наша держава проводить політику позаблоковості. Гадаю, що це положення також має знайти відображення в Основному законі. Потрібно чітко на конституційному рівні визначити правовий статус головного національного багатства – землі, усунути існуючі розбіжності та протиріччя у цьому питанні. Також потрібує закріплення у якості конституційної норми прямої дії захист права власності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u14.p6">Однак конституційний процес не одномоментний акт. З ухваленням Основного закону він тільки починається. Будь-які зміни до Конституції вимагають внесення змін до десятків законодавчих актів та ухвалення нових. Ми приймаємо безліч нових законів і майже відразу приймаємо поправки до них. Як результат, ускладнюється процес введення законів в дію, а деякі з них взагалі залишають на папері згадку про найкращі побажання парламентарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u14.p7">Низька якість законотворчого процесу є однією з ключових перешкод на шляху становлення правової держави. Ми маємо пам'ятати, після чергових виборів, як і після Євро-2012 життя не закінчується, воно тільки починається. Новообраним депутатам доведеться брати активну участь у конституційному процесі, а отже і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u15.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р.</note>
            <u who="ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u16.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u17.p1">Шановні народні депутати, виступи завершено. З приводу пропозицій, які потребують реагування, я просив би підготувати відповідні звернення та доручення. Це я звертаюсь до секретаріату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u17.p2">Віктор Матчук, будь ласка, що у вас?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:32:26">10:32:26</time></note>
            <note type="speaker">МАТЧУК В.Й.</note>
            <u who="МАТЧУК В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u18.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Дорогі друзі, шановні колеги, я хочу звернутися до вас з проханням, з проханням, яке викладене в моїй заяві. Не там часто у цих стінах лунають такі заяви, і тим більше я прошу врахувати її.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u18.p2">Отже, заява: "Верховній Раді України народного депутата України Матчука Віктора Йосиповича. Заява: "Я, народний депутат України шостого скликання, Матчук Віктор Йосипович на позачергових виборах народних депутатів України 30 вересня 2007 року був обраний по багатомандатному загальнодержавному округу від блоку "Наша Україна – Народна самооборона", набув депутатських повноважень 16 липня 2010 року. З урахуванням того, що 2 липня 2012 року я припинив членство в партії "Наша Україна", вважаю неможливим своє подальше перебування в Верховній Раді України шостого скликання, до складу якої я обирався за списком блоку від партії "Наша Україна". На підставі пункту 1 частини другої статті 81 Конституції України та пункту 1 статті 4 Закону України "Про статус народного депутата України" заявляю про складення депутатських повноважень".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u18.p3">Шановні колеги! Я прекрасно розумію, що для того, щоби ця заява набула чинності, потрібно, щоби тут було проголосовано конституційною більшістю складення депутатських повноважень. Я знаю, що у відповідності до закону потрібно, щоби ця заява попередньо була розглянута в профільному комітеті. Але ця норма передбачена, в першу чергу, для якихось нестандартних ситуацій. В даному випадку я ось тут перед вами, як ви бачите, живий, здоровий, при своїй пам'яті, в здоровому глузді і без всякого примусу озвучую цю заяву. Роблю це не тому, що не поважаю український парламент, а навпаки переконаний в тому, що саме парламентаризм в Україні може дати нові і позитивні поштовхи в розвитку української держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u18.p4">Шановні колеги з фракції Комуністичної партії України, шановні колеги з фракції Партії регіонів, шановні колеги з фракції "Блоку Литвина", "Реформи заради майбутнього", дорогі друзі з опозиції! Дуже прошу вас не бути формальними і зараз поставити на голосування, і задовольнити мою заяву. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p1">Шановні народні депутати! Я думаю, що це винятки у Верховній Раді України, коли народний депутат мотивує свою позицію і звертається до Верховної Ради з пропозицією прийняти рішення про дострокове припинення його повноважень. Якщо не помиляюсь, таке зробив був у свій час народний депутат Вакарчук. Тому, я думаю, треба нам підтримати таку позицію, я сказав би, принципову і благородну, нашого колеги Віктора Матчука – і прийняти відповідне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p2">Тому я ставлю на голосування пропозицію про дострокове припинення повноважень народного депутата України Матчука Віктора Йосиповича у зв’язку з особистою заявою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T10:36:17">10:36:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p3">За-298</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p5">Шановні колеги, дозвольте від вашого імені подякувати Віктору Йосиповичу Матчуку за плідну, спокійну, зважену роботу у Верховній Раді України, за його принципову позицію.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p6">Шановні народні депутати, пропоную вашій увазі оголошення. Відповідно до статті 13 Закон України "Про статус народного депутата України", статей 59 і 60 Регламенту Верховної Ради України та згідно особисто поданих заяв повідомляю про вихід народних депутатів України: Василенка Сергія Володимировича і Харовського Сергія Юрійовича – зі складу депутатської фракції „Наша Україна – Народна самооборона” та їх входження до складу депутатської фракції Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p7">Шановні народні депутати, дві фракції. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Так дайте мені матеріал, у мене матеріалу немає. Ще повинно бути входження народного депутата Бондаря, да? Чи Богдана? Дайте мені матеріали, я оголошу. Мені не дали матеріалів. Ну так, будь ласка, дайте, я оголошу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p8">Дві фракції: фракція Народної Партії і група "Реформи заради майбутнього" – відповідно до Регламенту звернулися з вимогою про проведення перерви для того, щоб мати можливість оголосити заяву. Із заявою виступить Олег Зарубінський, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u19.p9">Подайте мені там матеріали наступні, щоб я оголосив про входження до фракції.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:38:18">10:38:18</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u20.p1">Шановні громадяни! Євро-2012 успішно завершилося і абсолютно справедливо нарешті сьогодні подякувати всім організаторам, всім громадянам України, будівельникам, волонтерам, всім, хто не скиглив, а працював на це свято. Прошу подякувати!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u20.p2">Євро-2012 приніс відчуття гордості і самоповаги тим, хто вірив в Україну і щиро бажав Україні добра. І викликав розпач у стані іноземних спадкових україноненависників, що виливали потоки бруду на нашу країну і наш народ і все робили, щоб зашкодити проведенню Євро в Україні. А ще він навів смуток на деяких місцевих псевдо-патріотів, хто передрікав і накаркував всілякі лиха і нещастя напередодні і під час Чемпіонату, а заодно вимолював всілякі санкції і бойкот України, і хто, стоячи навшпиньках, жадібно і з радістю ковтають кожну облуду виголошену на адресу України їхніми покровителями і спонсорами з-за кордону. Немов прикусили язика, коли ображають наших людей і наш народ. Зазнала краху зрежисована, антиукраїнська інформаційна кампанія брудних закордонних писак, натхненних деякими своїми лицемірними політиками, які називали Україну "країною повій", а наших громадян – "расистами". Україна – не країна повій, а країна красунь, а не їхніх. та не їхніх багатоповерхових борделів. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> А ще ми більше європейці, ніж багато хто з них. І не тільки тому, що коли у величні і цивілізованій Київській Русі правили світочі духу і інтелекту – Ярослав Мудрий і Володимир Мономах, в більшості їхніх нинішніх столиць були непролазні хащі з дикими ведмедями і варварськими племенами. І не тільки тому, що не наше, а їхні предки розпочинали війну за війною, одну кривавішу за іншу. І не тільки тому, що ми розрізняємо, що таке справжні християнські європейські цінності, а що таке содом і гоморра. А тому, що як пересвідчилися наші численні гості на Євро, українці доброзичливі і не агресивні, гостинні і не зверхні, мають власну гідність та не вчать жити інших і насправді почасти більше європейці ніж ті, хто нас вчить європейськості. Так, Україна одна з наймолодших країн, що здобула незалежність у новітній час, і в нас чимало проблем, але це країна з талановитими, працелюбними і красивими людьми. І коли хтось там буде перезрівати, закисати і покриватися павутинням у своєму ситому чванстві, Україна буде розквітати і йти вперед, бо в нас молода, гаряча і свіжа кров.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u21.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u21.p2">Шановні народні депутати, нам потрібно розглянути пропозицію про включення до порядку денного низки проектів законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u21.p3">Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u21.p4">Будь ласка, запишіться. Чотири – за, чотири – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u21.p5">Будь ласка, мікрофон. Євтухов, будете виступати? Мікрофон, будь ласка. Олександр Єфремов. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:42:24">10:42:24</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u22.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги, я понимаю, что в некоторых стоит цель затянуть работу Верховной Рады, чтобы мы ничего не приняли. Но вообще-то у нас другая должна цель стоять. Мы работаем последнюю пленарную неделю, возможно, если никто не хочет продлевать дальше работу. Поэтому я предлагаю не устраивать какую-то демонстрацию и шоу из совершенно практичной работы Верховной Рады по законотворчеству и включить в повестку дня те законопроекты, которые сегодня нужны для государства, которые согласованы с Кабинетом Министров, с Администрацией Президента, с Национальным банком для того, чтобы мы успешно завершили работу сессионной недели, так как работали практически всю эту сессию. Спасибо всем за поддержку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u23.p1">Володимир Бондаренко, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:43:12">10:43:12</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u24.p1">Шановні колеги! Володимир Бондаренко, Блок Юлії Тимошенко. Я хотів би звернути увагу на те, що внесення законопроекту про те, щоб добавити прокуратурі Генеральній 174 мільйони гривень є абсолютно цинічною дією Партії регіонів, яка сьогодні довела країну до такого стану. Ми винні за кордон біля півтрильйона доларів. Запас валютний скоротився тільки за один рік на 10 мільярдів доларів. Ми маємо сьогодні дірку в бюджеті біля 50 мільярдів гривень. І пропонується збільшити фінансування прокуратури, яке й так було збільшено до мільярда гривень, безпрецедентно велика сума. І це в умовах, коли сьогодні вишукуються якісь там гроші нібито на соціальні програми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u24.p2">Вибачте, шановні друзі, але годувати прокуратуру, яка знущається над громадянами України, а ми це бачимо на процесі Юлії Тимошенко, Юрія Луценка і тисяч мільйонів простих громадян - це є цинізм. Не треба підтримувати це. Це є те, що неприпустиме в Україні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u25.p1">Гривковський. Відмовляється. Кармазін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:44:26">10:44:26</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u26.p1">Юрій Кармазін, українська опозиція, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u26.p2">Шановні народні депутати! Шановні громадяни України! Вдумайтесь, які законопроекти поступають у Верховну Раду? До речі, я хочу звернути увагу, що поступив перший законопроект про внесення змін до Закону про Держбюджет 27 липня, 27 червня тільки, другий законопроект – 2 липня, і вони вже сьогодні ставляться. По одному додатково – 174 мільйона, по другому - 24, 3 мільярда, ціна питання по другому. І це без висновків Головного науково-експертного управління надається нам сьогодні сюди на повному серйозі і нас закликають щось не тормозити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u26.p3">Я уважно прочитав ці законопроекти, в тому числі цей перший, який ставиться. І виявляється, що коли ми розглядали Кримінально-процесуальний кодекс і казали, що цей кодекс буде надзвичайно дорого коштувати для держави, нам тільки на ці місяця, для однієї акції, для створення режимно-таємних підрозділів для забезпечення нагляду керівниками міських, районних, міжрайонних прокуратур, і для створення реєстру. Нам для цього потрібно уже 1074 особи і нам для цього потрібно додатково 174 мільйони гривень, це тільки на цю частину року. А що далі буде? А для чого знищували військові прокуратури, де були всі умови для проведення таємних різних акцій?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u26.p4">Та що ж це робиться, шановні? Це профанація при прийнятті закону. Нас обманювали з цієї трибуни, а тепер нам кажуть "давайте ще добавимо". Я взагалі пропоную ввести новий термін в обіг, не "правоохоронних", а "владо охоронювних органів". На "владо охоронювані орагни" у народу України грошей немає! У них мають бути гроші на освіту, на охорону здоров'я.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u27.p1">Дякую. Ляшко, одна хвилина, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:46:58">10:46:58</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u28.p1">Олег Ляшко. Дякую, Володимире Михайловичу. Користуючись нагодою, я хочу звернутись до Генерального прокурора з таким питанням. 15 червня у селі Здрягівка Городнянського району після спілкування з працівниками міліції, повісився 27-річний Володимир Авраменко, якого працівники міліції звинувачували в тому, що він там виростив 5 кущів коноплі. А сьогодні вночі повісився його молодший брат, 25-річний Руслан Авраменко. Два хлопці, рідні брати, повісилися після спілкування з працівниками міліції. Я хочу, щоб Генеральна прокуратура, яка має мільярдні видатки в держаному бюджеті на так званий прокурорський нагляд, нехай вони візьмуть під контроль цю справу. Чому два молодих хлопці, після спілкування з працівниками міліції повісилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u28.p2">Так само, як молода дівчина. Наголошую, це село Здрягівка, Городнянский район. А позаминулого тижня в місті Прилуки молоду дівчину (Чернігівська область) зґвалтували, і так само після спілкування з працівниками міліції вона раптом відкликала заяву. От чим має замчатися прокуратура, а.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u29.p1">Дякую. Шановні народні депутати, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2012 рік" (реєстраційний номер 10680). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T10:48:36">10:48:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u29.p2">За-253</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u29.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u29.p4">Так. Тепер, шановні колеги, проект Закону про внесення зміни до Закону України "Про Державний бюджет України на 2012 рік" (щодо державних запозичень) (реєстраційний номер 10683). Будь ласка, запишіться. Так, прізвища, будь ласка. Так, Гривковський відмовляється. Ярослав Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:49:13">10:49:13</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u30.p1">Шановні колеги, я пропоную підтримати пропозицію про внесення цього законопроекту до порядку денного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u31.p1">Дякую. Юрій Ганущак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:49:25">10:49:25</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u32.p1">Юрій Ганущак, "БЮТ – "Батьківщина". Панове, подивіться – це 24 мільярди. Для того, щоб ви оцінили, що це таке, це є охорона здоров'я і освіта, які фінансуються із державного бюджету разом взяті, і це запозичення. Бюджетний кодекс, взагалі кажучи, передбачає, що подібні зміни ми маємо вносити за фактом звіту про виконання 9 місяців. Ми хочемо зараз в кабалу засунути наше покоління майбутніх дітей, які мають розплачуватися за угоду з Китаєм. В Китаї взагалі це гроші, а для нас це серйозна сума. Чому раптом нам захотілося брати запозичення у тих же самих китайців для просування ж їхньої продукції тут у нас. Це абсолютно ненормально! Це означає тільки одне, що нинішня влада вже повністю, повністю зрозуміла, що вона втрачає будь-які шанси бути переобраною і під самий кінець уже рве все, що може. Грабує Україну, а після мене – хоч потоп!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u32.p2">Тому що за гріхи цієї влади прийдеться розплачуватись майбутнім поколінням. Це навіть не 800 мільйонів, які ми подарували прокуратурі, це є 24 мільярди! Схаменіться все-таки в кінці кінців! Скільки можна отак грабувати?! Не можна ні в якому разі голосувати навіть за включення цього законопроекту в порядок денний. Тоді хоча б на Бюджетний кодекс зверніть увагу! Не порушуйте закон. Законники, називається.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u33.p1">Юрій Кармазін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:51:33">10:51:33</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u34.p1">Юрій Кармазін, українська опозиція, Партія захисників Вітчизни. Шановні народні депутати! Вдумайтесь, будь ласка, що відбувається. В державі абсолютно не повертається податок на додану вартість. Я хочу звернутися до представників уряду, до гаранта Конституції – Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u34.p2">Я хочу, щоб він знав, що підприємствам, яким нібито повертаються, автоматично нараховується повернення ПДВ, насправді вони зараховуються за майбутні періоди, як податок з прибутку! Тобто, у нас існують підприємства, які вже виплатили на 5 років вперед податки, податкові зобов’язання перед державою. Такого ще ніколи з часів існування незалежної української держави в Україні не було!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u34.p3">Не зважаючи на це, вважається, що якимось чином ми вирулимо з тих колосальних запозичень, які зараз відбуваються. На що ж хочуть у нас зараз взяти гроші? Подивіться будь ласка, в законі написано, що це для того, щоб закупити, закупити, подивіться, що, - китайських засобів захисту рослин, насіння для сільськогосподарських культур і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u34.p4">Я понад три роки звертаюся до того, хто на всю Росію кричить, що я ж російський, а ви мене посилаєте далеко, до того, хто є головою окупаційного уряду, до пана Азарова, звертаюсь і кажу: колосальні наробки наших вчених, які сидять без копійки зарплати, по мікрохвильовим технологіям, колосальні наробки наших вчених, які говорять, як це вирішувати без китайців і на порядок вище і дешевше, ніж китайці. Нічого цього не робимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u34.p5">А тепер подивіться на цинізм: запобігання корупції. У проекті відсутні процедури, які можуть містити ризики. При 24 мільярдах (хтось у це повірить?) не стосується соціально-трудової сфери. Просто працевлаштовуються китайці, а не українці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u35.p1">Петро Симоненко від фракції, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:53:49">10:53:49</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u36.p1">Симоненко, фракция Компартии. Фракция проголосует в поддержку включения в повестку дня и рассмотрения этого вопроса по сути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u36.p2">Я своим коллегам, кто выступает против, хотел бы напомнить, что благодаря вашей политике кредитование Международного валютного фонда обернулось для народа Украины петлей, которая требует сегодня и повышение постоянно тарифов на тот же газ, электроэнергию, ликвидацию социальных льгот определенных, которые имеют наши граждане. Это и принятие пенсионного законодательства. Именно ваша политика привела к тому, что Украина перестала быть политически независимым государством, если говорить ооткровенно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u36.p3">Проблема села сегодня требует экстренного вмешательства со стороны государства, и в данном случае этот кредит, эта поддержка селян тем необходимым, которое даст возможность нашу землю сегодня использовать по назначению, а не так, как предлагают наши оппоненты, особенно националисты, которые уже, так скажем, ріпаком та соняшником только и засевают нашу землю и уничтожают ее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u36.p4">Поэтому я считаю, уважаемые коллеги, стоит поддержать это предложение, проголосовать и оказать реальную помощь нашим селянам, в том числе, и.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u37.p1">Спасибі. Шановні народні депутати, ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2012 рік" (щодо державних запозичень) (реєстраційний номер 10683). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T10:55:29">10:55:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u37.p2">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u37.p3">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 187, "БЮТ – "Батьківщина" – 0,"Наша Україна – Народна самооборона" – 1, комуністів – 25, Народна Партія – 20, "Реформи заради майбутнього" – 18, позафракційні – 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u37.p4">Шановні народні депутати, тепер пропозиція щодо включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2012 рік" (щодо видатків Центральної виборчої комісії).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u37.p5">Можемо голосувати? Будь ласка, запишіться. Так, прошу прізвища народних депутатів. Володимир Бондаренко, фракція "БЮТ– "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:56:25">10:56:25</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u38.p1">Володимир Бондаренко, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u38.p2">Ви подивіться, що робиться. Ми отримуємо такий законопроект від нашого колеги за буквально декілька місяців до виборів. Для чого робиться – зрозуміло. Техніка, яку планується закупити, – це в основному системи моніторингу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u38.p3">По-перше, я хотів би сказати, що одна така система на кожну дільницю буде коштувати біля 30 тисяч гривень. Дивна ціна, відеокамери і інше обладнання, яке для цього потрібне, коштує в 4 рази дешевше. Тому, проект, який передбачає безтендерну закупівлю цього обладнання, очевидно, наб'є кишені декільком спонсорам Партії регіонів і їхніх сателітів. Тому мова й не йде про те, щоби чесним зробити процес виборчий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u38.p4">Чесним зробити процес виборчий можна тоді, коли іноземні та ніші спостерігачі будуть мати право контролю, в тому числі відеоспостереження безперервно на кожній дільниці під час виборчого процесу. Тут же передбачається фіксувати лише виборчий процес, щоб залякати людей, що ось ми будемо слідкувати, як ти голосував, да. А ось уже підрахунок голосів буде проводитися без фіксації. Також не буде фіксуватись робота окружних комісій та Центральної комісії, що і передбачає цей проект. Тобто цей проект не на покращення технічних умов діяльності всієї виборчої системи України, а виключно для того, щоби використати, ну, майже мільярд державних грошей для того, щоби використати це все для своїх спонсорів і контролювати перш за все виборців в тій частині, де вони голосують. Я вважаю, що ми ні в якому разі не повинні підтримати цей законопроект в такій трактовці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u38.p5">Разом з тим, дійсно, колись треба буде і необхідно зробити повну інвентаризацію, що ж мають наші комісії, що ми кожного виборчого циклу закуповуємо, куди воно дівається потім і чому воно не зберігається, щоби державні кошти тратилися кожного разу економно і щоб вони покращували роботу комісії, а не погіршували її. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u39.p1">Володимир Каплієнко, група "Реформи заради майбутнього".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T10:58:34">10:58:34</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u40.p1">Дякую, Володимире Михайловичц. Шановні колеги, депутатська група "Реформи заради майбутнього" буде підтримувати цей законопроект і я доведу, чому. Це пов'язаний законопроект, який з іншим законопроектом 10681. А попередній виступаючий – це класична приказка, коли кажуть: "Бачило, що десь дзвонило, да не читало, що це воно таке є".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u40.p2">Я хотів би вам нагадати, що майже все, що було сказано, все неправда. Почитайте законопроект. По-перше, ніякої вартості в 30 тисяч гривень на дільницю там немає. По-друге, загальний бюджет складає 990 мільйонів гривень на всю Україну. Це той позитивний досвід, який вперше був впорядкований в Російській Федерації, яким пишаються всі демократичні країни світу. Я можу сказати, на мій погляд, вперше Забарський, народний депутат, вніс законопроект, який, за який я буду голосувати двома руками, тому що перед цим були якісь незрозумілі проекти по військовому майну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u40.p3">Я хочу вам сказати, що цей законопроект додасть можливості проводити моніторинг не тільки впродовж голосування, але вести запис впродовж підрахунку голосів. Шановний Володимире Бондаренку, читайте закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u40.p4">І наступне питання. Цей законопроект, на мій погляд, слушний і позитивний, і потрібен цій державі. Тому що, якщо ми хочемо, щоб завтра Європа, яка налаштована на те, щоб поставити на коліна Україну завдяки отаким закликам і щоб ми тут признали вибори недійсними, то це зробить такі кроки неможливими. Тому давайте підтримувати. Не займайтесь політичною балаканиною. Правильний законопроект, підтримувати варто. Ми будемо голосувати за нього.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u41.p1">Руслан Князевич, фракція "Наша Україна – Народна самооборона".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:00:13">11:00:13</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u42.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги! Все дуже вірно сказано, тільки воно не має жодного відношення до того законопроекту, який ми зараз обговорюємо. Йде мова про законопроект 10682 щодо внесення змін до Державного бюджету України. А обговорення довкола Закону насправді відбувається 10681 щодо так званої необхідності процедури відкритості, прозорості виборчого процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u42.p2">Так от, шановні колеги, це вперше за історію, принаймні, мого перебування у парламенту ми виділяємо кошти з Державного бюджету на виконання закону, який не прийнятий ще. Подивіться, спочатку 10682, а потім аж у кінці 10681. Та ми ще не знаємо чи ми той приймемо, ми не розуміємо як його приймати. На той ще немає висновку ні профільного комітету, а на цей немає висновку бюджетного комітету. На жоден з цих двох немає висновку науково-експертного управління, тому що законопроекти дуже дивні і викликають багато підозр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u42.p3">Зважаючи на це, скажіть, будь ласка, а хтось питав Центральної виборчої комісії чи вона просить цих коштів і чи вона технічно? До чого Центральна виборча комісія до перекладання Інтернету? Центральна виборча комісія зараз мусить відкласти всю свою роботу і протягом кількох місяців займатися технічною працею – це абсурд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u42.p4">Друге питання. Скажіть, будь ласка, нещодавно ми закупили 10 тисяч відеокамер, веб-камер на обладнання пунктів зовнішнього незалежного оцінювання. Що ми робимо з цими видеокамерами? Ми вже їх списуємо, треба тепер нові гроші на нові веб-камери. Може буде логічніше заощадливіше підходити і ті відеокамери використовувати на будь-які інші потреби, у тому числі на вибори, якщо є таке бажання у більшості і у влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u42.p5">Тому, шановні колеги, ми не розібралися ще у суті питання. Профільний комітет ще не розумів і не порахував всі видатки і доцільність цих видатків, а ми вже зараз негайно включаємо, я боюся, що комусь кортить навіть в цілому без розгляду у комітетах і в сесійній залі ці питання обговорювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u42.p6">Тому наполягаємо, щоб цей законопроект і законопроект 10681 був предметом розгляду, як цього вимагає Регламент, у профільних комітетах, і тільки після того був тільки у першому читанні тут розглянутий.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u43.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u43.p2">Будь ласка, Михайло Чечетов, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:02:34">11:02:34</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u44.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги, как вы понимаете, на кону стоит престиж страны, а в основе этого престижа честные, публичные, прозрачные, законные, объективно проведенные выборы. И на сегодняшний день, на мой взгляд, все мы заинтересованы в этом, хоть оппозиция, хоть большинство, поскольку речь, еще раз повторяю, идет о самом главном – о престиже государства. Поэтому все время звучала критика из разных уст в части того, что возможны фальсификации и так далее, и так далее. Поэтому, со своей стороны, большинство предпринимает те шаги, чтоб максимально минимизировать возможности искажения результатов свободного волеизлияния. И этот закон как раз на это и направлен. И если мы хотим обеспечить прозрачность выборов, объективность и честность результатов, я думаю, мы должны проголосовать, в противном случае будет двойной стандарт: говорить одно, а на самом деле делать другое. Мы предлагаем проголосовать. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u45.p1">Шановні колеги! Обговорення цього питання завершено. Цілком очевидно, що в запропонованій пропозиції закладений принцип: "Опікшись на молоці, починаємо дмухати на холодну воду". Шановні колеги, ці безмежні розмови про те, що будуть вибори нечесними, недемократичними, що нам тільки допоможуть спостерігачі міжнародні, не витримують жодної критики. Якщо б ми всі діяли чесно, не потрібно було б спостерігачів таку велику кількість і не потрібно було б, очевидно, цього закону. Кошти великі, очевидно, нам треба подумати за тим, як створити комісію, якщо буде це рішення прийнято, для того щоб вона контролювала, як ці кошти будуть використані і ким вони будуть освоєні. А все інше – це розмови на користь бідних. Щоб в нас не було так, що в деяких регіонах голосували по 110 відсотків. Давайте тоді ми, якщо не довіряємо один одному, будемо довіряти техніці, але водночас забезпечимо контроль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u45.p2">А, шановні колеги, поспішати не треба. Якщо включимо до порядку денного, щоб комітет розглянув всі ці закони, прийняли ми нормальне рішення. Розглянуть до четверга, я думаю, буде часу, приймемо рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u45.p3">Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2012 рік" (щодо видатків Центральної виборчої комісії) (реєстраційний номер 10682). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:05:26">11:05:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u45.p4">За-260</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u45.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u45.p6">Тепер вашій увазі пропонується, шановні колеги, проект Закону про внесення змін до додатка № 3 до Закону України "Про Державний бюджет України на 2012 рік" (щодо зміни назви бюджетної програми та перерозподілу асигнувань загального фонду державного бюджету, передбачених Міністерству юстиції) (реєстраційний номер 10639). Будь ласка, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u45.p7">Прошу прізвища. Володимир Карпук. Анатолій Матвієнко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:06:10">11:06:10</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u46.p1">Прошу передати Матвієнку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u47.p1">Анатолій Матвієнко, фракція „Наша Україна – Народна самооборона”. Потім буде виступати Юрій Ганущак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:06:14">11:06:14</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u48.p1">Анатолій Матвієнко, "Українська платформа", "Собор". Шановні колеги, я за те, щоб надавали правову допомогу нашим громадянам, тим більше в тій вакханалії, в якій вони сьогодні знаходяться. Але я принципово проти в такий спосіб, як ми зараз пробуємо робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u48.p2">Три моменти, на які я хотів би звернути увагу, чому за цей проект не можна голосувати. Ну, перше. Надання правової допомоги громадянам, яка програма закривається, і забезпечення формування системи надання правової допомоги – це дві великі, як в Одесі кажуть, різниці. І тому ми не можемо говорити, що це одне і те саме.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u48.p3">Друге: відсутні обґрунтування закриття однієї програми та відкриття іншої. Це порушення і Регламенту (частини третьої, стаття 91), і Бюджетного кодексу (частина перша статті 27-ї). Зрештою, це і порушення статті 42-ї Конституції України, де це віднесено до компетенції виключно уряду, і не може народний депутат в такий спосіб вносити пропозицію зміни до бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u48.p4">А я тут хочу сказати тепер про третій аргумент. Взагалі, Володимир Михайлович, звертаю вашу увагу і звертаю увагу бюджетного комітету і всіх наших колег-депутатів, що робить сьогодні уряд. Уряд сьогодні замість того, щоб розглядати в законному процесуальному порядку зміни до бюджету, знаходить народних депутатів і через їхню ініціативу пробує внести, в тому числі і такого виду зміни до бюджету. Це означає, що замість того, щоб ці зміни проходили всю процедуру, яка передбачена в Законі про Кабінет Міністрів, цієї процедури не проходить. Це означає, що Уряд не працює, це означає, що Уряд не виконує своїх функцій. І тому, Володимир Михайлович, очевидно, варто звернути увагу Уряду, який самоусувається, створивши якусь там репетицію засідання Уряду, і через депутатів вносить такі законопроекти, це заборонено. Тому голосувати не можна. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u49.p1">Юрій Ганущак, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:08:29">11:08:29</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u50.p1">Юрій Ганущак, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u50.p2">Значить, я до того, що Матвієнко, добавлю: абсолютно згідний з тим, що такі проекти має вносити, однозначно, тільки уряд. Тому що це, ну, таке наперстничество виходить якесь, що, очевидно, що Мін'юст відчуває, що такий проект не пройде, не пройде через чистилище уряду і тому шукають депутати****. Взагалі треба внести зміни до Бюджетного кодексу, якими зміни до бюджету можуть вносити тільки з ініціативи Уряду, тому що ми, у нас бюджет розповзається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u50.p3">Тепер до того, що казав попередній наш один із виступаючих, пенсійну, так звану, реформу більшість голосувала, а не опозиція. Тому не треба валити з хворою голови на здорову. І крім того, запозичення по МВФ, вони ідуть на підтримання платіжного балансу, це треба теж пояснювати людям, а не на покриття дефіциту бюджету і запозичення МВФ є найдешевші. Ті запозичення, які здійснює наш Уряд, є найдорожчими за весь період, тому що ніхто не вірить нації і владі. І тому відсотки, які платять, є дуже величезними. І ми, якщо ми не приймемо серйозні запобіжники у Бюджетному кодексі, і це в моєму проекті є, що запозичення йдуть тільки до бюджету розвитку, то нас чекає дефолт точно такий самий, як був у Греції. Тому що Греція вилетіла в трубу не через те, що була величезна заборгованість, а тому, що 25 відсотків всього бюджету тратилися на обслуговування боргу. І в один день вони побачили, що немає чим давати здачу, як кажуть, у відомій українській приказці. Тому, панове, давайте з цим дуже уважно і дуже ретельно поводитися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p1">Шановні колеги, обговорення цього питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p2">Ви абсолютно праві з огляду на те, що законопроект, який має вносити уряд, мова йде про зміни до державного бюджету, мова йде про додаткові кошти, про перерозподіл коштів, це має враховуватися урядом і, як мінімум, це повинен був би бути один законопроект. Разом з тим, розуміючи процедурність проходження цього питання в Кабінеті Міністрів, послуговується допомогою народних депутатів. І щодо зміни до Бюджетного кодексу, ми не можемо внести зміни в Бюджетний кодекс, заборонивши депутатам вносити пропозиції щодо змін до державного бюджету. З цього приводу є рішення Конституційного Суду, яке забороняє депутату вносити проект державного бюджету, а проект змін до державного бюджету дозволяє. Така ситуація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p3">Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до додатку № 3 до Закону України "Про Державний бюджет України на 2012 рік" (щодо зміни назви бюджетної програми та перерозподілу асигнувань загального фонду державного бюджету, передбачених Міністерству юстиції) (реєстраційний номер 10639). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:12:06">11:12:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p4">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p6">Шановні народні депутати, пропоную вашій увазі оголошення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p7">Відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України" статтею 59 і 60 Регламенту Верховної Ради України та згідно особисто поданої заяви повідомляю про входження народного депутата України Богдана Руслана Дмитровича до складу депутатської фракції "Блок Юлії Тимошенко – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p8">Шановні народні депутати, прошу розглянути питання про включення до порядку денного проекту Закону про особливості забезпечення відкритості, прозорості та демократичності виборів народних депутатів 28 жовтня 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u51.p9">Запишіться, будь ласка. Так, Володимир Каплієнко, група "Реформи заради майбутнього".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:13:14">11:13:14</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u52.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Шановні колеги, ну я, в принципі, по цьому законопроекту вже висловився в попередній редакції. Єдине, що тоді не говорив про гроші, тому що, безумовно, подібні законопроекти вимагають фінансування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u52.p2">Так, от сьогодні ми тут прямо поговорили по залу з народними депутатами, які зберегли ті чи інші дружні відносини. І ви знаєте, що лякає? Лякає те, що ми самі боїмося подібних ініціатив, не зрозуміло чому. Чому вважається, помилково, на мій погляд, що відеоспостереження, яка не коштує 30 тисяч гривень, як казали наші попередники, встановлюється 2 відеокамери по різним кутам виборчої дільниці. І я як народний депутат, який піде мажоритарщиком, не маю можливості утримати велику кількість офіційних спостерігачів, не маю. Тому для мене як для маленького кандидата в депутати це буде виходом із ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u52.p3">Чому це погано? Чому погано, скажемо так, відкрити і зробити більш прозорою систему голосування. Чому це погано? Чому погано те, що вводиться система додаткової зйомки відеокамерами на виборчій дільниці впродовж підрахунку голосів, але не у відкритій формі як передбачалося, в принципі, впродовж всього дня, а в режимі запису, яке може бути витребуване будь-ким, в тому числі і представниками слідчих органів, в Центральної виборчої комісії, які зберігаються один рік після виборів. Що в цьому поганого? От мені особисто це незрозуміло. І будь які "закидони" накштал того, що це просто вимивання грошей з бюджету, ну, на мій погляд, це просто незрозумілі речі. То є неправда, я впевнений, що мова йде про те, щоб зробити прозору систему моніторингу впродовж виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u52.p4">Мало то, хочу сказати. Скільки сьогодні коштує відеокамера для відеоспостереження Інтернет-протоколу? Ну 300 гривень, ну 250. Ну, скільки коштує навчання людей? Тобто це все призведе до того все, що буде побудовано у нас сучасну систему, Дай Боже, тільки встигнути, давайте приймемо його до завершення цієї сесії. Тому що, якщо ми приймемо у вересні, в нього майбутнього немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u53.p1">Народний депутат Фомін, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:15:26">11:15:26</time></note>
            <note type="speaker">ФОМІН О.В.</note>
            <u who="ФОМІН О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u54.p1">Олександр Фомін. Прошу передати слово Сергію Соболєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u55.p1">Сергій Соболєв, будь ласка. Наступним буде виступати В'ячеслав Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:15:31">11:15:31</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u56.p1">Шановні колеги, одне з видань задало питання: "Чи є життя після Євро?". От коли я бачу такі законопроекти, то я розумію, що є життя після Євро. І коли відмивається мільярд гривень, вдумайтесь в це, на 30 тисяч виборчих дільниць, то починаєш розуміти те, що сказав попередній виступаючий.Cкільки ж коштує веб-камера? Ну, нехай 250 гривень. Скільки коштує встановленняWi-Fi на виборчій дільниці? Ну, нехай 500 гривень. Звідки береться сума 30 тисяч гривень на одну виборчу дільницю, вибачте, цього ніхто не зможе зрозуміти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u56.p2">А відповідь дуже проста. Відкрийте "Прикінцеві положення" цього законопроекту, знову все буде проводитись без застосування тендерних процедур. Я думаю, що відповідь лежить на поверхні. Для того, щоб відмити мільярд гривень, використавши абсолютно чітку систему, буде зрозуміло, навіщо це далі буде використовуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u56.p3">По-друге. Знаєте, один класик у Фонді держмайна сказав: "Все продадим, но Родину не опозорим". Оце мені нагадує знову цей законопроект, бо цей законопроект дає відповідь на ключове питання. А як можна контролювати під час виборчого процесу обличчя людей, які голосують, особливо, якщо це стосується невеликих сіл і селищ, де один одного дуже добре знають, де надаються послуги цим громадянам, де потім дуже легко проконтролювати, а ти прийшов на виборчу дільницю. Раніше застосовувались інші технології: це зняття бюлетеня через мобільний телефон і потім звіти відповідним особам, які отримували від цього винагороду. Я думаю, що цей прогрес технічний можна зупинити, але ж не можна використовувати кошти державного бюджету в такий спосіб, розбазарюючи мільярд гривень в умовах, коли ми беремо все нові і нові державні запозичення, більше того, не у прозорих міжнародних фінансових структур, а під відсотки 12-13, які потім треба буде віддавати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u56.p4">Саме тому я вважаю, наша фракція.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u57.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u58.p1">цей законопроект повинен бути доопрацьований і тільки після цього внесений на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u59.p1">Дякую. В'ячеслав Кириленко, фракція "Наша Україна - Народна самооборона".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:18:05">11:18:05</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u60.p1">В'ячеслав Кириленко, партія "За Україну!"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u60.p2">Шановні виборці, ця влада часто бере на озброєння досвід, який брати зовсім необов'язково. От як ця вся історія, яка зараз буде запропонована українському народу і відеокамерами. Це Кремлівський досвід останніх виборів. Причому відео спостереження запроваджувалося Кремлем в Росії саме заради того, щоб відрапортувати спостерігачам і внутрішнім, і зовнішнім, що вибори в принципі не можуть відбутися із порушенням, тому що на кожній дільниці стоїть відеокамера.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u60.p3">Тому, на мою думку, питання не в кількості належності відеокамер а у якості демократії. Якщо в країні немає демократії, в країні політичні репресії, переслідування, відсутність рівних можливостей, то тоді влада встановлює відеокамери. Точно так зробили в Росії, точно так змавпувати Росію тепер хоче теперішня влада. Але є декілька а"але".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u60.p4">Перше. Особливо в провінції, особливо в селах ці відеокамери будуть засобом тиску на мешканців цих міст, містечок і сіл. Всі будуть казати: "Бачиш, камера висить, ми знаємо, як ти проголосуєш – будеш ти за Партію регіонів голосувати чи ні. Ми все бачимо".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u60.p5">Друге "але". Мільярд гривень. Якщо ви 17 мільярдів гривень хочете вкинути на реалізацію антидержавного закону про мови, то звичайно вам мільярд гривень із кишені простого українця – це півкопійки. Але це гроші, які будуть платити українці, проти яких це відео спостереження і буде встановлено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u60.p6">І третє, останнє, але найважливіше "але". Друзі, оце коли голосування, то ті камери будуть працювати, а коли починається саме цікаве, про що ще товариш Сталін, ідейний натхненник більшості говорив, підрахунок голосів, то ці камери вимикаються. Так говорить проект закону. І потім відеозапис можна буде взяти через запит у Центральній виборчій комісії. Ми голосуємо проти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u61.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u62.p1">Ми голосуємо проти цього закону. Бо це не демократія, не контроль, а профанація! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u63.p1">Іван Попеску.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:20:29">11:20:29</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u64.p1">Попеску, фракція Партії регіонів. Вельмишановні колеги! Встановлення веб-камер для відеоспостереження за виборами сприятиме прозорості проведення парламентських виборів. В свій час Російська Федерація також пішла на те, що впровадила використання на дільницях веб-камер. І в Раді Європи цей факт вітали. Більш того, завдяки цьому вибори були визнані дійсними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u64.p2">Звичайно, ті, що хочуть спекулювати навколо проведення виборів, все сьогодні кричать про фальсифікації. Оскільки вони не впевнені, що вони виграють ці вибори, і спробують поставити під сумніви. Звичайно, це їм не потрібно. Оскільки це є вагомий аргумент для того, щоб доказати, що вибори пройшли чесно і прозоро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u64.p3">Партія регіонів буде голосувати "за", оскільки це є вимоги Ради Європи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u65.p1">Олег Зарубінський, одна хвилина, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:21:20">11:21:20</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u66.p1">Олег Зарубінський, фракція Народної Партії. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Поправка. Вперше веб-камери були введені не в Росії, а в Грузії. 70 відсотків виборчих дільниць в Грузії свого часу були обладнані веб-камерами. Чому 70. Тому що у високогірних селах це не робилося. 70 відсотків були обладнані. Це заради об’єктивності, чому ж про це ви не говорите?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u66.p2">Ну, і другий момент. Коли закладається диспозиція з самого початку, що вибори будуть сфальсифіковані, що вибори будуть нечесними, очевидно, ця ініціатива певною мірою або значною мірою входить в суперечність наперед визначеним вже оцінкам, очевидно, вже прописаним оцінкам, як будуть відбуватися ці вибори. Прошу зважити на ці аргументи теж. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p1">Шановні колеги, ми завершили обговорення питання. Тут у нас є певна дилема. Бо коли ми приймаємо Закон про вибори і виділяємо відповідне фінансування, то ми не вказуємо Центральній виборчій комісії, скільки треба мати комп’ютерів, як здійснювати підрахунок і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p2">Тому, за великим рахунком, нам треба порозумітись в одному: якщо ми підтримаємо встановлення відеоспостереження, а до речі, воно пропонується там і під час підрахунку голосів, то очевидно Центральна виборча комісія має тоді прийняти рішення, як застосовувати відеоспостереження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p3">Але разом з тим, оскільки є такий проект закону. Уже виступили всі. Є такий проект закону, я ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про особливості забезпечення відкритості, прозорості та демократичності виборів депутатів 28 жовтня 2012 року (реєстраційний номер 10681). Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p4">(<vocal type="noise"><desc>Шум у залі</desc></vocal>) Це окремий закон пропонує прийняти. Нам ще не вистачало почати вносити зміни до Закону про вибори. (<vocal type="noise"><desc>Шум у залі</desc></vocal>)</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:23:20">11:23:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p5">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p7">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 184, "БЮТ – "Батьківщина" – 0,"Наша Україна – Народна самооборона" – 1 (перевірте, хто голосував), комуністів – 25, Народна Партія – 18, "Реформи заради майбутнього" – 18, позафракційні – 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p8">Що?</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. (</desc>
               </vocal>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>Не чути</desc>
               </gap>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u67.p9">)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u68.p1">З приводу чого? Ну, 10 секунд, будь ласка, Юрій Кармазін. З приводу чого? 10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:23:51">11:23:51</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u69.p1">Юрій Кармазін. Шановний Володимир Михайлович, спасибі, що надали слово. Справа в тому, що ми нібито приймаємо окремий закон. Ви ж добре розумієте, Володимир Михайлович, що Закон "Про вибори народних депутатів", саме туди ми маємо вносити зміну. Все інше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u70.p1">Дякую, Юрій Анатолійович. Шановні народні депутати, ми ще нічого не приймаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u70.p2">Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до законів України "Про Кабінет Міністрів України" та "Про центральні органи виконавчі влади" (щодо діяльності міністерств та центральних органів виконавчої влади) (реєстраційний номер 10457). Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u70.p3">(<vocal type="noise"><desc>Шум у залі</desc></vocal>) Зніміть голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u70.p4">Будь ласка, запишіться тепер на виступ. Да, будь ласка, прізвища покажіть. Так, запишіться, будь ласка, шановні колеги. Щось машина не хоче працювати.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Втомилась.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u71.p1">Будь ласка, прізвище. Євген Кирильчук, фракція "БЮТ - "Батьківщина". Наступним буде виступати Володимир Карпук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:25:10">11:25:10</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u72.p1">Прошу слово передати Павловському.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Бондаренку.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u73.p1">Володимир Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:25:19">11:25:19</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u74.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко". Шановні друзі, за це скликання я як член бюджетного комітету спостерігаю постійний процес нівелювання його ролі, ну, окрім окремих посадових осіб комітету, які виборюють собі на майбутні округи по 30, по 40, по 50 мільйонів і більше. А насправді бюджетний комітет втрачає абсолютно всякий вплив на процеси розподілу суспільних грошей. А це якраз і є одна з функцій публічної влади, одна з функцій Верховної Ради, щоб ми слідкували, куди йдуть державні гроші, які збираються з кишень громадян у вигляді податків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u74.p2">Так от мова про що йде? Сьогодні Кабінет Міністрів цим законом хоче присвоїти собі повне право планувати роботу міністерств, але не просто планувати, а і фінансову діяльність міністерств планувати. Тобто бюджетний комітет абсолютно не буде контролювати головних розпорядників кредитів, які сьогодні, якими сьогодні є міністерства і відомства. Це все віддається на откуп Кабінету Міністрів і там міністр буде регулювати все, тому будь-які бюджетні перерозподіли, зміна програм фінансування потрапляє в руки виконавчої влади, що прямо протирічить конституційній вимозі, щоб бюджетний процес знаходився у Верховній Раді, а не в Кабінеті Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u74.p3">Таким чином ми будемо спостерігати за тим, як розподіляються державні кошти або хтось буде спостерігати з цієї Верховної Ради, тому що такої Верховної Ради, яка є сьогодні, очевидно, державі не потрібно. Вона втратила всякий контроль за діяльністю виконавчої влади. Вона віддала на откуп основні свої функції. І тепер ми бачимо процеси, які потребуватимуть десятиліть розслідування: куди подівалися гроші на Євро, чому такі дорогі закупівлі, чому мільярд виділяється на вибори і вони підуть прахом, бо уже ніколи встановлювати ці камери і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u74.p4">Тому, шановні друзі, не підтримуйте цей закон. Не можна цього робити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u75.p1">Володимир Карпук передає право на виступ Анатолію Матвієнко, фракція "Наша Україна – Народна самооборона". Наступний буде виступати Григорій Смітюх.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:27:28">11:27:28</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76.p1">Анатолій Матвієнко, Українська платформа "Собор".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76.p2">Шановні колеги, я хочу вибочитись за активність і все-таки звернути вашу увагу на принципові речі відносно цього законопроекту. Законопроектом передбачається надати декларативні повноваження, тобто обов'язкові повноваження уряду затверджувати плани діяльності міністерств та центральних органів виконавчої влади – головних розпорядників коштів Державного бюджету. Що це означає? Це означає, що тепер уряд централізовано буде слідкувати за кожним міністерством. Перш, ніж голосувати, вдумайтеся у таку проблема, яка існує сьогодні в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76.p3">Перше. Уряд і так має право контролю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76.p4">Друге. Уряд має багато інститутів, які здійснюють контроль за використанням державних коштів будь-яким міністерством чи-то центральним органом виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76.p5">Третє. Є класика. Якщо ми хочемо мати ефективну владу, якщо ми хочемо мати ефективні міністерства, то крім повноважень, якими вони наділені, вони мають мати ще і право ці повноваження використати. Уряд забирає сьогодні право, залишаючи лише обов'язки. Таким чином ефективної діяльності ми мати не будемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76.p6">І, нарешті, четверте. Ми йдемо або маємо іти шляхом децентралізації і деконцентрації, якщо ми хочемо мати демократичну держави, де є противаги і взаємодія, де є взаємний контроль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76.p7">Цим законопроектом ми встановлюємо надцентралізацію. А це означає, що ми йдемо шляхом диктатури, шляхом встановлення у державі якогось режиму, який ніяк демократичним назватися не може.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u76.p8">Тому не можемо голосувати у такий спосіб за цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u77.p1">Григорій Смітюх, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:29:27">11:29:27</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u78.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги, я звертаюся до всіх. Якщо ми будемо обговорювати включати чи не включати до порядку денного, ми сьогодні ми цілий день витратимо на те, щоб включати чи не включати, все-рівно включимо ці законопроекти до розгляду порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u78.p2">У мене є пропозиція: давайте погодимося, а під час обговорень тоді будемо визначатися чи приймати цей закон чи не приймати. Тому що у нас залишилося, по суті діла, одна пленарна неділя до перерви Верховної Ради, а дуже багато важливих законів. Тому я би призивав і дослухатись до моєї думки, і проголосувати за включення всіх законопроектів, які сьогодні подані Погоджувальною радою. Вони ж погоджувались під час Погоджувальної ради вчора і так дальше, то чому суперечка є в цьому плані? Тому давайте проголосуємо за комплексну роботу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u79.p1">Дякую. Шановні колеги, я просив би врахувати думку нашого колеги. Якщо є в когось бажання продовжити потім сесію, звернетесь, ми додатково вам графік роботи затвердимо. Шановні колеги, це пропозиція. Ваше право, будете обговорювати. Проголосувати ми не можемо, бо є Закон про Регламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u79.p2">Шановні колеги, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Законів України "Про Кабінет Міністрів України" та "Про центральні органи виконавчої влади" (щодо діяльності міністерств та центральних органів виконавчої влади) (реєстраційний номер 10457). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:31:10">11:31:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u79.p3">За-259</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u79.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u79.p5">Тепер, шановні колеги, проект Закону про внесення зміни до статті 16 Закону України "Про державну реєстрацію речових прав на нерухоме майно та їх обтяжень" (щодо права власності). Ну, будь ласка, записуйтесь. Так, Мойсик Володимир Романович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:31:43">11:31:43</time></note>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u80.p1">Передайте, будь ласка, слово Ганущаку, колезі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u81.p1">Ганущак Юрій, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:31:49">11:31:49</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u82.p1">Ганущак Юрій, "БЮТ – "Батьківщина". Пані та панове! Оце яскравий приклад того, як більшість фактично визнає свої помилки. Я розумію, що у вас є неперевершені майстри тендерних палат, але в кінці кінців верьовочка звиється в петлю. Про що йдеться? Прийняли закон, після цього підзаконні акти, яким зобов’язали Фонд державного майна узурпувати ринок оцінщиків. Зробили 12 фірм, 80 оцінщиків, які за суми, які в 5, а то й більше, разів більші, ніж те, що зараз є, фактично роблять оцінку майна, причому вони роблять дистанційно, без виїзду на місце. Тобто залишили без роботи 9 тисяч професійних оцінщиків, які працювали на чистому ринку. Це була самоорганізована система. Ні, вирішили, що звідти можна подоїти, не вистачає грошей на передвиборну кампанію. Тепер побачили, що з того всього грошей багато не буде, хоча це реально півмільярда із кишень людей почали вилучати. Побачили, як піднявся народ проти, і дали задній хід.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u82.p2">Я вважаю, що тут має розбиратися генеральна прокуратура, яким чином взагалі виникло це питання, хто є ініціатором, щоб ці люди не попали у наступний парламент, тому що це ганьба для нас: законотворчі отакі схеми, які отут пропонувалися. І більшість має відповідати за свої дії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u83.p1">Володимир Бондаренко, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:33:51">11:33:51</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u84.p1">Володимир Бондаренко, „Блок Юлії Тимошенко”. Пан Юрій щойно сказав основні думки з цього приводу. Те, що роблять окремі нинішні парламентарі, особливо "тушки і сім’я", які зблокувалися, вони роблять це виключно для набивання своїх кишень. І оця афера з оцінщиками про це свідчить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u84.p2">Те, що треба одною заявкою подавати при переоформленні землі, земельної ділянки і майна, яке на ній знаходиться, одною заявкою - це правильно. Але я ще раз кажу, що не треба з цього викручувати все на свою кишеню, бо тут дехто привик плутати поняття, зокрема одна з "тушок" тут висловилася по відношенню до мене, що я щось не те сказав по одному законопроекту. Хочу сказати, що те, що 930 з лишнім мільйонів йде на виборчу центральну комісію, це я сказав правильно, це не підготовлена чергова афера. І оце одна з них може бути. Хотів би сказати, що зневага до іноземців, де колись, як каже, бігали кабани, а в нас уже йшло життя, то тепер у нас в селі бігають кабани дикі, а в столиці сидять свині, які таку оцінку дають Європі і європейським столицям. Нам треба сьогодні доганяти Європу, вчитися у неї, а не гудити її тут. Тому що далеко ще нам, на жаль, до тих столиць, де коли бігали кабани.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u84.p3">А от стосовно цього законопроекту хочу сказати, що він на сьогодні міг би спростити, але ще раз підкреслюю, що якщо туди сядуть друзі тушок, які свого часу тендерні пропозиції крутили тут, зал мордували весь час, а вони сидять сьогодні, ті лідери, які дають вказівки, в фракції комуністів, там є такий один уже давно, правда, його немає в залі, який фактично керує цим процесом. І в інших деяких фракціях, які складають більшість. Тому звертаю увагу, будьте обережні, цей законопроект повинен бути вичищений до дрібниць, а взагалі він може бути корисним в цілому потім.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради</note>
            <note type="narrative">України А.І.МАРТИНЮК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u85.p1">Федун, Партія регіонів. Будь ласка, Зарубінський, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:36:05">11:36:05</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u86.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Шановні колеги, до інформації тих, хто прийняв присягу не в листопаді 2007 року, а потім прийшов до парламенту, коли списки піднялися. Ідеологи, натхненники і реалізатори тендерських схем як раз були в тій фракції, до якої ви належите, шановний колего. Ви спитайте ці прізвища і вони всім відомі. І брали їх до списку, знаючи хто вони такі, очевидно, за непросто так. І тому ви це врахуйте і наступного разу не треба говорити проте, що вони зараз десь. Ви їх виховали, це ваші вихованці. А щодо того, що цей законопроект може бути корисним, це абсолютно правильно. Тому його треба включити до порядку денного, обговорити серйозно і прийняти об'єктивне і позитивне рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u87.p1">Обговорення завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u87.p2">Я ставлю на голосування пропозицію, включення до порядку денного сесії проект Закону про внесення змін до статті 16 Закону України "Про державну реєстрацію речових прав на нерухоме майно та їх обтяжень" (щодо права власності) (реєстраційний номер 10577). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:37:27">11:37:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u87.p3">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u87.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u87.p5">Розглядаємо включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про організацію оборонного планування" (щодо удосконалення норм Закону) (реєстраційний номер 10431). Будемо голосувати? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u87.p6">Будь ласка, Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:38:02">11:38:02</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u88.p1">Шановні представники опозиції, шановні представники агресивної більшості і шановні наші виборці! Річ у тому, що останні міністри, які очолювали Міністерство оборони, одне з найголовніших чинників існування держави, це були люди. Єжель, який розпродв майже всю землю, яка тільки-но була в останніх військових частинах, зараз призначений міністром пан Соломатін. Призначений через те, що він зобов'язався ввести в українській армії найгрізнішу і найновішу зброю, яка тільки є у світі, це табуретку, яку він тут демонстрував у Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u88.p2">Через те, звичайно, що сьогодні йдеться про те, що українську армію готують до абсолютного знищення, тому що той же самий Соломатін сьогодні, вийсляється, додумався до того, що потрібно (до речі, громадянин Росії до недавнього часу, ще не вибіг термін, коли він може бути громадянином) пропонує сьогодні українським воякам, нашим дітям і онукам сьогодні розводити в армії свиней, курей, кролів і тому подібне. Можете уявити собі цю армію сьогоднішню на тлі всього того, що відбувається у світі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u88.p3">Через те, безперечно, навіть сама спроба хоч якось прогнозувати рівень озброєнь, які повинні бути ці озброєння, для чого вони, звичайно, що це – похвально. Але я голосувати, і думаю, що і фракція наша за це не буде, тому що це все – повна фікція. Соломатін сьогодні вже ніколи не буде думати про те, щоб українська армія була боєздатною, мобільною, високооплачуваною і тому подібне. Цей законопроект це абсолютна фікція.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.М.ЛИТВИН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u89.p1">Федун, фракція Партії регіонів. Відмовляється? Гривковський. Відмовляється?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u89.p2">Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про організацію оборонного планування" (щодо удосконалення норм Закону) (реєстраційний номер 10431). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:40:32">11:40:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u89.p3">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u89.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u89.p5">Наступний проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо участі Збройних Сил України в міжнародних операціях з підтримання миру і безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u89.p6">Ніхто не наполягає на висловленні своєї думки? Ні? Будь ласка, запишіться. Столар. Будь ласка. Відмовляється? Тоді Бондаренко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:41:21">11:41:21</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u90.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко". Шановні громадяни України, які можливо нас слухають і бачать. Про що йде мова? Це не просто зміна назви, а зміна суті діяльності військових контингентів України в разі їх залучення за рішеннями, які не залежать вже від народу до таких операцій. Ми знаємо, наш великий сусід північний воює всю дорогу, все своє життя, Росія не було такого дня, щоб не воювала. Зараз кров ллється вже понад 200 років на Кавказі і так далі, вони вже відпрацювали окремі свої в цьому питанні рішення, які приймаються також вже іноді без волі парламенту або Російської Думи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u90.p2">Сьогодні щось таке подібне готується і в Україні. Дивіться, що добавляється? Лише одне слово "бойових дій". Тобто раніше гуманітарні операції, там операції по боротьбі з тероризмом, операції по наркотрафіку і так далі, а сьогодні – "бойові операції". Тобто діти українські, які будуть потрапляти за кордон, будуть заробляти гроші тим ділкам, які їх туди направляють, виключно беручи участь вже тепер поза їх волею в бойових операціях. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u90.p3">Друге. Подивіться, які джерела фінансування цих програм? Тут написано: в тому числі за рахунок бюджету України. А скажіть мені, будь ласка, ООН,– є така організація, Рада безпеки та інші деякі організації, які приймають рішення про залучення контингентів, вони мають сьогодні своє власне фінансування. І українські солдати, якщо вони потрапляють або воїни потрапляють в такі тяжкі регіони, вони повинні сьогодні мати відповідну фінансову компенсацію не з державного бюджету України, яка їх підготувала, виростила, навчила, а за рахунок міжнародних миротворчих організацій, інакше бути не може. Тому брати на себе на бюджет цей великий обов'язок не треба, так як на Євро взяли також по тройним, чотирним цінам за бюджет профінансували Євро і тепер аплодуєте нібито своїй перемозі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u91.p1">Будь ласка, Валентин Матвєєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:43:36">11:43:36</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u92.p1">Дякую, фракція комуністів, Валентин Матвєєв. Шановні колеги! Шановні наші виборці! Тут уже говорилося про те, що, а що ж саме головне взагалі в цьому запропонованому законопроекті?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u92.p2">Це перш за все змінюються, дійсно, поняття – головне поняття "миротворча операція" на "міжнародні операції з підтримання миру і безпеки", що має, як ми розуміємо, абсолютно більш широкий зміст, оскільки включає в себе виконання не лише миротворчих завдань, я підкреслюю, а й бойових завдань. Ми цим проектом думаємо кардинально змінити взагалі правову основу для операцій і підрозділів Збройних Сил України поза її межами. А як же тоді бути з Законом України "Про засади внутрішньої і зовнішньої політики, де закріплено принцип позаблоковості. Ми що, його.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p1">Так, дякую. Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до деяких законів України щодо участі Збройних сил України у міжнародних операціях з підтримання мину і безпеки. (Реєстраційний номер 10491). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:45:18">11:45:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p2">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p4">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів - 186, "БЮТ - "Батьківщина" - 0, "Наша Україна - Народна самооборона" – 1, комуністів – 0, Народна Партія – 2-, "Реформи заради майбутнього" – 18, позафракційні – 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p5">Шановні колеги, тепер пропонується вашій увазі проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо вчинення нотаріальних дій та надання нотаріальних послуг. Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного цього проекту Закону. (Реєстраційний номер 10433). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:46:08">11:46:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p6">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p8">Тепер проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо державного регулювання та управління у сфері транспорту та дорожнього господарства). (Реєстраційний номер 10458). Прошу голосувати за включення цього питання до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:46:42">11:46:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p9">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u93.p11">Тепер, шановні колеги, проект Закону про внесення зміни до статті 265 Податкового кодексу України щодо податку на нерухоме майно, відмінне від земельної ділянки. Два номери:10451, 10451-1. Будь ласка, запишіться. Так, Володимир Карпук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:47:20">11:47:20</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u94.p1">Прошу передати Павловському Андрію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u95.p1">Андрій Павловський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:47:25">11:47:25</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u96.p1">Андрій Павловський, фракція політично ув'язненої Юлії Тимошенко "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u96.p2">Шановні колеги, шановні співвітчизники, пропонуємо підтримати альтернативний законопроект від опозиції – 10451-1. Тому що на відміну від урядового, він пропонує зменшити податковий тягар з людей з малими, середніми доходами. Підтримати народжуваний зараз середній клас, який податками влада тільки душить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u96.p3">Зокрема, змінами до Податкового кодексу пропонується в альтернативному законопроекті вивести з-під оподаткування об'єкти житлової нерухомості, що перебувають у власності фізичної особи, загальна площа яких не перевищує для квартири – 240 квадратних метрів, а для житлового будинку 500 метрів. А для нерухомості, що понад визначену межу застосувати єдину ставку податку у розмірі 2,7 розміру мінімальної заробітної плати. І якщо влада намагається оподаткувати все, що тільки можливо і збільшити об'єм оподаткування навіть на житло і майно громадян, то ми навпаки в опозиційному альтернативному законопроекті пропонуємо вивести з-під оподаткування людей, яких можна віднести до середнього класу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u96.p4">Тому пропоную підтримувати альтернативний законопроект. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u97.p1">Ольга Боднар, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:49:10">11:49:10</time></note>
            <note type="speaker">БОДНАР О.Б.</note>
            <u who="БОДНАР О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u98.p1">Ольга Боднар, "Блок Юлії Тимошенко". В мене таке враження, що скоро ми будемо платити за те, що ми ще живі на цьому світі і за повітря. Прошу переждати слово моєму колезі Бондаренко Володимиру.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u99.p1">Володимир Бондаренко, будь ласка, продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:49:25">11:49:25</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u100.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко". Безумовно, влада нарощує тиск на людей по всім напрямкам абсолютно, в тому числі і стосовно житлової площі. Я говорив про те, що нещодавно НКРЕ секретно, так тихо, спокійно ухвалила рішення про підняття в 3 рази тарифу на електричну енергію, в разі використання більше 800 кіловат-годин за місяць. Я вважаю, що це є тиск на людей, які хоча би трошечки вибилися з бідності, побудували собі будинки і використовують там, в тих будинках, трошечки більше, як 800 кіловат-годин за місяць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u100.p2">Я звертав увагу на те, що можуть постраждати в такому випадку дачні кооперативи, кооперативи звичайні. Тому, що тільки сьогодні поки що говориться, що вони не підпадають під це. А вони підпадуть, вони на одному лічильнику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u100.p3">Ще звертаю увагу на те, що оці маніпуляції стосовно житлової нерухомості, ну, вони на сьогоднішній день можуть знову ж таки продовжитися за хабарі. Не будуть вводитися об’єкти в експлуатацію. І це призведе до того, що люди за хабарі будуть купувати собі право не реєструвати цей об’єкт, не приходити до бюро технічної інвентаризації. Таким чином приховувати. Тому що тиск збільшується фінансовий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u100.p4">І що таке житлова нерухомість, що таке житлова нерухомість? Це в тому числі включені в структуру єдиного будинку господарчі приміщення, підвали і так далі. А як же конституційна норма стосовно незворотності дії законів? Ті, хто побудували вже в експлуатації більше, ніж 500 чи там 200 метрів житло, як бути з ними? Чи вони повинні платити цей податок, чи ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u100.p5">Тому, поки не буде абсолютної чіткості стосовно того, як буде діяти цей закон, як він буде адмініструватися, щоб він був справедливим по відношенню до людей, а не черговою обдиралівкою, очевидно, за нього голосувати не можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u101.p1">Шановні народні депутати! Михайло Чечетов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:51:36">11:51:36</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u102.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги! Конечно, мне хочется защитить автора законопроекта, депутата "Батьківщини", уважаемого министра, как там, в закулисном правительстве, я не знаю. Ну, нельзя ж так критиковать. Вы ж ставите ни во что человека, автора закона! Вы посмотрите, кто автор! Автор – член "Батьківщини" или как там называется, или "БЮТ", я уже не знаю, представитель теневого, бизнеса, хотел сказать, теневого правительства. Министр, министр теневого правительства, он автор и вы так его размазываете по стенке! Ну, нельзя же так! Кто же будет за вас голосовать тогда в сентябре? Мы предлагаем включить в порядок денний, чтобы внимательно оппозиция почитала труд своего автора, своего представителя! А потом уже на первом чтении посмотреть. Мы за то, чтобы поддержать представителя "Батьківщини" и считаем, что критика, прозвучавшая из уст его однопартийцев, она безосновательна, да. Люди.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u103.p1">(</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Шум у залі</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u103.p2">) Шановні народні депутати, прошу уваги! Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення зміни до статі 265 Податкового кодексу України щодо податку на нерухоме майно, відмінне від земельної ділянки (реєстраційні номери 10451, 10451-1). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:53:23">11:53:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u103.p3">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u103.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u103.p5">Тепер, шановні колеги, проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо особливості визнання витрат подвійного призначення (реєстраційний номер 10524).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u103.p6">Прошу записатись. Будь ласка, прізвище. Так, Ольга Боднар. (<vocal type="noise"><desc>Шум у залі</desc></vocal>) Хто буде? Сергій Терьохін, будь ласка, фракція "БЮТ–"Батьківщина". Наступний буде виступати Федун.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:54:14">11:54:14</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u104.p1">Шановні колеги! Шановний Володимире Михайловичу! Ми нібито домовилися плідно попрацювати на цьому тижні, а цей закон – це, ну, таке враження, що хтось в уряді його під кайфом написав, це суцільний мотлох.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u104.p2">Дивіться, що тут написано. Сьогодні існує пільга для будь-якого підприємства включити у витрати всі витрати, пов'язані з професійно-технічним навчанням і перенавчанням їх працівників робітничих професій. Цю пільгу, між іншим, я доповідав в далекому 1997 році і вона допомагала якимось чином вирішувати питання робітничих професій, коли система ПТУ зникла фактично.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u104.p3">Що пропонується законом? Ну, "Камасутра" якась, подивіться. Замість пільги по освіті пропонується дати пільгу, включити витрати на підтвердження результатів неформального професійного навчання за робітничими професіями. Це що таке? Що таке неформальне навчання? Це там, де готують професорів з двома "ф"? А де ж пільга тоді на навчання робітничих професій? Зникає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u104.p4">Тому, Володимир Михайлович, ну, хоча б науково-експертне управління мало б подивитися перед тим, як такий мотлох ставити на розгляд Верховної Ради. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u105.p1">Так. Федун наполягає? Ні. Шановні колеги, тут Сергій Терьохін мав рацію. Якщо ми вводимо ще неформальне, так, професійна освіта, правда треба дати роз'яснення, що це таке, то формальна професійна освіта втрачає відповідну пільгу. І, одну хвилину. Якщо Верховна Рада включить до порядку денного це питання, то комітету треба ж обов'язково доопрацювати, щоб не було так як ми прийняли з вами закон про забезпечення вугіллям вдів померлих шахтарів і зробили гірше ніж вони мали можливості до того часу. І тепер проблема, що з тим законом робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u105.p2">Тому я ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Податкового кодексу України (щодо особливості визнання витрат подвійного призначення) (реєстраційний номер 10524). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T11:56:43">11:56:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u105.p3">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u105.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u105.p5">І тепер проект Закону про внесення зміни до статті 172 Податкового кодексу України (щодо оцінки майна) (реєстраційний номер 10645). Ставлю на голосування про включення цього законопроекту. Зніміть, будь ласка. Запишіться. То ви ж раніше реагуйте, що ж ви так з запізненням? Володимир Яворівський. Сергій Терьохін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:57:26">11:57:26</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u106.p1">Я так розумію, що з логікою тут у більшості є проблеми, судячи по минулому голосуванню. Але дивіться, що у цьому законі. Це є продовження того Закону, який ви вже включили, про оцінку майна, до порядку денного. Що сталося? Прийнятий більшістю був законопроект, закон, який призвів до того, що залишилось 12 оціночних компаній на ринку України і всі вони отримали від пана Лавриновича, від Мін'юсту якісь там свідоцтва про навчання. Тисячі компаній ті свідоцтва про навчання не отримали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u106.p2">Після того, мабуть, пану Азарову щось там зажало у "присутственном месте" і він постановою уряду скасував закон, прийнятий більшістю. Потім вони подають закон, кажуть: "От які ж хапуги прийняли цей закон". Ну, от ці хапуги. Подають закон, який нібито цю ситуацію виправляю. А не тут-то було, оскільки для цілей оподаткування буде використовуватися за цим законом якась оцінка приватної оціночної компанії, але не нижче оціночної вартості, яку встановить як ви думаєте хто? Кабінет Міністрів України. Тобто, грубо кажучи, є абсолютно чітке порушення всіх принципів незалежної оціночної діяльності і, грубо кажучи, є перевищення повноважень Кабміну, оскільки Кабмін не може втручатися у систему оподаткування відповідно до 92 статті Конституції України і роз'яснення відповідно Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u106.p3">Тому це знову мотлох, а не законопроект. Діє незаконна постанова Азарова про заборону закону, який ви прийняли, красавці, от хай вона далі і діє.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u107.p1">Станіслав Аржевітін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:59:24">11:59:24</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u108.p1">Прошу слово Кармазіну передати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u109.p1">Юрій Кармазін, давайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T11:59:37">11:59:37</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u110.p1">Юрій Кармазін, українська опозиція, Партія захисників Вітчизни. Я щиро дякую колезі Аржевітіну і думаю, що висловлю спільну з ним позицію так, як ми зараз її бачимо, що чисто корупційні пропозиції знову направлені на те, як забрати у людей більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u110.p2">Вдумайтесь, з того моменту, як уряд запровадив 12 фірм, які причетні були тільки до певного клану, 12 фірм всього проводили оцінку по всій державі, все застопорилося. Вас же люди лають по всім чергам, хіба ви не знаєте цього? Ви маєте ворогів сьогодні серед нотаріусів на додаток до простих людей. Ви маєте ворогів сьогодні серед тих людей. А тепер ви пропонуєте, щоб ще посилити вплив податкової адміністрації чи служби, як вона тепер називається, через те, що ви ж хочете збільшити базу оподаткування, причому не на підставі, так, як записано було раніше в законі, виходячи з ціни, зазначеної в договорі купівлі-продажу, але не нижче оціночної вартості такого об'єкту, розрахованої органом, уповноваженим здійснювати таку оцінку відповідно до закону, а по вартості, визначеної в тому порядку, в якому ви встановите під керівництвом нашого головного. Ну, хіба ж так можна?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u110.p3">Я вважаю, що і подальший цей законопроект, і внесення змін до другого Закону про внесення змін з питань приватизації також є регресом. Через це, я закликаю: перше, пам’ятати, що буде поіменне голосування цього закону, а друге, вважаю це просто продовженням бандитизму і розв’язуванням рук уряду. Їх треба зв’язати і бажано так, як їх зв’язують чи Юрію Луценко, чи Юлії Тимошенко. Отак треба зв’язати ці руки. А закон треба викинути на смітник. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u111.p1">Шановні народні депутати! Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до статті 172 Податкового кодексу України (щодо оцінки майна). Реєстраційний номер 10645, ще раз нагадую.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T12:02:15">12:02:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u111.p2">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u111.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u111.p4">Оголошується перерва до 12 годин 32 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u112.p1">Шановні колеги, прошу, давайте продовжимо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u112.p2">Шановні колеги, тепер проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо функціонування платіжних систем та розвитку безготівкових розрахунків) (10656).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u112.p3">Хто наполягає на виступі з цього приводу? Один чоловік – Станіслав Аржевітін. Далі – будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:34:56">12:34:56</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u113.p1">Шановні народні депутати, я б до вас звернувся з проханням щодо того, щоб дали доручення нашому комітету, який сьогодні буде розглядати цей законопроект про електронні гроші. Враховуючи те, що у лютому місяці Верховна Рада включили в порядок денний аналогічний мій законопроект про електронні гроші, мова йде про 8277 і, фактично, більше 70 відсотків мого тексту якби є присутнім вже в тексті, який запропонував Національний банк, що стосується електронних грошей. У нас немає розбіжностей на предмет того, що таке електронні гроші як одиниця вартості, що зберігається на електронному пристрої і є грошовим зобов'язанням імітента. У нас немає розбіжностей щодо випуску електронних грошей, погашення електронних грошей. У нас немає розбіжностей про те, що випуск електронних грошей має здійснювати виключно банківські установи, а не будь-які юридичні особи, або будь-які процесингові центри, адже це є емісія грошей. У нас немає розбіжності про те, що вимоги до системи електронних грошей, а також суб'єктів випуску та погашення встановлюється Національним банком, то, фактично, в нас автентичний текст. Єдине, що я подав трошки раніше. І я просив, щоб дати доручення комітету: разом розглянути цей законопроект, адже він по суті якби є альтернативним. І я дуже прошу, щоб це сьогодні врахували і коли ми будемо розглядати в сесійній залі уже законопроект Національного банку щоб якби були, ну, якби чи два, чи одинакові, чи поєднати, адже у нас, я ще раз наголошую, ніяких принципових розбіжностей немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u113.p2">А те, що Національний банк повинен зараз встановити свою електронно-платіжну систему, і, дійсно, встановити контроль над емісією електронних грошей, тому що роблять це всі центральні банки різних країн, це – правильна позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u113.p3">І потрібно зробити маршрутизацію електронних грошей, тому що це, знову ж таки, емісійні гроші. Тобто законопроект є слушним, правильним. Єдине прохання, я ще раз звертаюсь: давайте дамо доручення, щоб і ми теж у контексті цього законопроекту розглянули разом. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u114.p1">Юрій Мірошниченко. Ні, знімаю Юрія Мірошниченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u114.p2">Шановні колеги, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо функціонування платіжних систем та розвитку безготівкових розрахунків (10656). І комітет я прошу розглядати одночасно із законопроектом 8277 Станіслава Аржевітіна з тим, щоб ми при обговоренні у сесійній залі визначилися за підтримку того чи іншого проекту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T12:38:00">12:38:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u114.p3">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u114.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u114.p5">Тепер проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо спрощення процедур та скорочення строків набуття права на землю (реєстраційний номер 10019). Будь ласка, тоді запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u114.p6">Іван Кириленко, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:38:26">12:38:26</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u115.p1">Шановні колеги! Начебто симпатично звучить закон і начебто такий же точно його зміст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u115.p2">Нагадаю, пропонується спростити порядок та скоротити строки набуття громадянами та юридичними особами у власність чи користування, у тому числі, на правах оренди земельні ділянки. Зокрема, з 30 до 10-и днів зменшується строк прийняття рішення щодо відведення, з трьох тижнів до п'яти днів скорочується строк надання висновку, з двох тижнів до п'яти днів скорочується термін затвердження проекту землеустрою і так дальше. Начебто і непогано. Але чому навіть при існуючих термінах, які вимірюються місяцем, прості люди, сотні тисяч, не можуть отримати вже два роки право на землю і відповідні рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u115.p3">По-друге. У нас велика підозра, для кого це? Чи не з тієї це опери, що і створення Земельного банку? Мова про сотні тисяч гектарів найкращої землі. Схема може бути доволі простою. Капіталізація банка, як ви пам’ятаєте, проголосували земельними наділами. Нонсенс. Пільгові кредити з цього банку для кого, для обраних? Плюс цей закон про пришвидшення і спрощення всіх процедур. Для кого це? Оце в цьому питанні, із-за якого наша фракція категорично не буде його підтримувати і просить не підтримувати інші політичні сили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u115.p4">Зробіть простіше, шановні колеги, постанова уряду Тимошенко (№ 844) безоплатне, безкоштовне оформлення документів стосовно приватизації вже виділених земельних наділів, ті, які ми називаємо присадибними ділянками. Мова за 6 мільйонів людей, помножте на виборців і можете приймати рішення, йти спокійно на вибори, підтримавши людей, якщо думаємо за людей. У нас велика підозра, що цей закон не для простих людей. Ми його підтримати не можемо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u116.p1">Будь ласка, Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:40:23">12:40:23</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u117.p1">Олег Зарубінський, фракція Народної Партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u117.p2">Шановні колеги, в мене навпаки враження, що цей закон може полегшити ситуацію для простих людей. Тому що, давайте відверто скажемо, люди, які є не прості, отримують дозвіл на земельну ділянку в межах терміну встановленого. А от якщо людина проста, то в неї виникають деякі проблеми. Я згоден з Іваном Григоровичем, що не бездоганна законодавча ініціатива. Але є два дуже важливих моменти, які можливо треба врахувати і включити до порядку денного цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u117.p3">Зокрема, дивіться, якщо зацікавлена в отриманні земельної ділянки особа, у разі не отримання від відповідного органу в установлений строк дозволу на розроблення проекту землеустрою щодо відведення земельної ділянки або при відсутності мотивованої відмови у його наданні, має право дійсно замовити розроблення зазначеного проекту. Це для кого? Це якраз для простої людини. Тобто це зменшує бюрократичні процедури і бюрократичні можливості, коли не маєте відмови мотивованої, будь ласка, тоді людина має право.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u118.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону (реєстраційний номер 10019) про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо спрощення процедур та скорочення строків набуття права на землю. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T12:42:04">12:42:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u118.p2">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u118.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u118.p4">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 184, "БЮТ – "Батьківщина" – 0, "Наша Україна – Народна самооборона" – 1, комуністів – 0, Народна Партія – 19, "Реформи заради майбутнього" – 17, позафракційні – 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u118.p5">Шановні народні депутати! Якщо дійсно йде про спрощення отримання у власність земельної, а особливо присадибної ділянки, треба подивитися на цей проект і прийняти прозоре рішення, бо люди сьогодні найбільше кричать, що вони не можуть оформити присадибну ділянку, і вони справедливо обурюються. Але щоб тут не було підводних течій, тільки за однієї умови. Тому треба комітет, щоб уважно працював і ми також читали цей законопроект, а не похапцем, так як це зараз зробили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u118.p6">Тепер проект закону про розвиток кооперації у сільському господарстві України (реєстраційний номер 10257). Будь ласка, запишіться. Прізвища покажіть. Володимир Матвєєв, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:43:16">12:43:16</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Й.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u119.p1">Прошу передать слово Лещенко, фракция Компартии Украины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u120.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:43:28">12:43:28</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u121.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u121.p2">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Шановні виборці! Внаслідок проведення земельної реформи та її складової частини паювання і приватизації земель сільськогосподарського призначення сільськогосподарський земельний фонд є надзвичайно подрібненим, що не дозволяє селянам власникам невеликих земельних ділянок в середньому по країні 4 гектари високоефективне товарне виробництво сільськогосподарської продукції зі використанням потужної сільськогосподарської техніки та передових аграрних технологій. А проведена в 2000 році реструктуризація колективних сільськогосподарських підприємств, які вели багатогалузеве сільське господарство, рослинництво і тваринництво, призвела до ліквідації великих і середніх господарств, які були системно утворюючими структурами сільських населених пунктів і забезпечували робочими місцями значну частину сільського населення України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u121.p3">Внаслідок таких перетворень сільське господарство України пішло найгіршим з усіх можливих шляхів розвитку, шляхом майже тотальної оренди сільськогосподарських угідь, за якої сільськогосподарські товаровиробники, використовуючи чужу приватну землю, не дбають про її родючість. У зв'язку зі значною кількістю в Україні особистих селянських, фермерських господарств та фізичних осіб, сільськогосподарських товаровиробників, доцільно сприяти формуванню та за безпосередньою їх участю кооперативного сегмента аграрного ринку. Водночас, його формування стримується недосконалістю законодавства, слабкою матеріальною базою, відсутністю кваліфікованих кадрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u121.p4">У зв'язку з цим народні депутати України Петро Миколайович Симоненко, я, Володимир Лещенко і Марина Перестенко подали зазначений законопроект. Прошу підтримати його включення до порядку денного. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u122.p1">Андрій Павловський, фракція "БЮТ - "Батьківщина". Наступним буде виступати Смітюх.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:45:32">12:45:32</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u123.p1">Андрій Павловський, "Батьківщина". Прошу передати слово Володимиру Дмитровичу Бондаренку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u124.p1">Будь ласка, мікрофон Бондаренка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:45:42">12:45:42</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u125.p1">Дякую. Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко - "Батьківщина". Ви знаєте, я коли познайомився з цим законопроектом, ну ніби хороші речі написані. Дійсно, багато там взято із теоретичних підходів, які колись вчений, ще в далекі 20-30 роки і раніше формулював, Чаянов. Сьогодні його вченням користується багато тих, хто знаходиться в кооперативному русі в сільському господарстві за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u125.p2">Але в мене виникає питання. Отут ідуть далі ще десяток з лишнім законопроектів, які йдуть від Комуністичної партії, це, очевидно, якась піар-акція комуністичної партії перед виборами. Чому ці проекти не з'явилися 2-3 роки, або 4 роки тому? Чому вони сьогодні не є реалією? Адже ви сьогодні в більшості, ви могли би добитися, щоб ці законопроекти просто перетворилися не в піар-акції, а в натуральні діючі проекти. І можливо, і кооперативний проект був би дієвим для наших сільськогосподарських кооперативів. Хоча у виконання комуністів кооперативи завжди перетворюються в колгосп, де рабська праця мільйонів людей декілька десятиліть ставили їх на коліна, вони не могли виїхати з колгоспів, бо в них не було паспортів, вони жодного разу не бачили моря, не були за кордоном, бо їх туди не пускали. Вони просто виконували рабську таку функцію по обслуговуванні тої влади, яка називала себе комуністичною. Та були якісь там організовані форми ведення сільського господарства, але вони були рабськими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u125.p3">Я не хочу, щоб ми повернулися до таких форм. І хотів би, щоб ви продемонстрували свою щирість, панове комуністи. Вийдіть з більшості, яка сьогодні демонструє захватницькі такі захоплення цілих галузей економіки України, цілих величезних міст, підприємств і інших сфер життя, в тому числі і сільського господарства, включаючи вашого одного з латифундистів, який володіє тисячами гектарів землі в Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u126.p1">Так, Григорій Смітюх, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:47:44">12:47:44</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u127.p1">Дякую, Володимир Михайлович. Я особисто прошу всіх депутатів підтримати цей важливий законопроект. Тому що в сільському господарстві є крайня необхідність в тому плані, щоб відновити або по-новому створити кооперативну діяльність. Тому що кооперативна діяльність – це одна із форм, яка, до речі, до попереднього виступаючого хочу йому сказати, що вона активно, успішно функціонує сьогодні в таких країнах як Італія, Франція, Іспанія, які є лідерами в Європейському Союзі по виробництві сільгосппродукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u127.p2">Тому один із ричагів або навіть форм співпраці малих, дрібних фермерських і особистих селянських господарств є ця сама кооперація. Тому треба підтримати цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u128.p1">Шановні народні депутати, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проект Закону про розвиток кооперації у сільському господарстві України (реєстраційний номер 10257). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T12:48:49">12:48:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u128.p2">За-54</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u128.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u128.p4">По фракціях. Нема мотивів. Партія регіонів – 26, "БЮТ - "Батьківщина" – 1, "Наша Україна-Народна самооборона" – 1, комуністів – 25, Народна Партія і "Реформи заради майбутнього" – 0, позафракційні – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u128.p5">Тепер проект Закону про місцеве та регіональне самоврядування в Україні. Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону (реєстраційний номер 10025) про місцеве та регіональне самоврядування в Україні. Прошу. Зніміть голосування, запишіться будь ласка. Прізвища покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u128.p6">Так, Демидко, фракція Партії регіонів. Відмовляється. Матвєєв Валентин Григорович, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:49:47">12:49:47</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u129.p1">Прошу, прошу передати слово Гордієнку Сергію Володимировичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u130.p1">Сергій Гордієнко, будь ласка, мікрофон. Наступний Ганущак буде виступати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:49:59">12:49:59</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u131.p1">Шановний головуючий! Колеги, виборці! Чим більше буржуазна влада, якого б окрасу вона не була, вела мову про підтримку місцевого самоврядування, тим більше ведеться наступ на права місцевого самоврядування. І люди усуваються від управління нашою державою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u131.p2">Від самоврядування в Україні сьогодні залишилося лише самоврятування. Депутати фракції Компартії України в низці антикризових законопроектів пропонують проект Закону про місцеве та регіональне самоврядування в Україні. Основним завданням законопроекту є повне виконання вимог Європейської хартії місцевого самоврядування та створення умов для повноцінного розвитку місцевого та регіонального самоврядування шляхом визнання за районними та обласними радами права на створення власних виконавчих органів та значного обмеження повноважень місцевих державних адміністрацій, які можуть лише координувати діяльність органів державної влади та місцевої влади регіонального та місцевого рівня здійснювати контроль за законністю актів органів місцевого та регіонального самоврядування на відповідній території.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u131.p3">Крім того, законопроект має мету вдосконалити розподіл повноважень між органами місцевого регіонального самоврядування та органами державної влади. Чітко визначити механізми делегування і розподілу повноважень між органами виконавчої влади і органами місцевого самоврядування та регіонального самоврядування між органами місцевого та регіонального самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u131.p4">Уточнити відповідальність органів та посадових осіб місцевого регіонального самоврядування, органів місцевої державної адміністрації. Зменшити можливості для проявів корупції в органах місцевого та регіонального самоврядування. Посилити вимоги до членів представницьких органів місцевого та регіонального самоврядування. Тут запроваджуються більш жорсткіші вимоги до голови сільської, селищної, міської ради, оскільки це ключова фігура в системі місцевого самоврядування, зокрема щодо спроможності вирішувати місцеві проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u131.p5">Прийняття законопроекту дасть змогу створити належну законодавчу базу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u132.p1">10 секунд. будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u133.p1">ефективного функціонування органів місцевого самоврядування. Я прошу підтримати від імені.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u134.p1">Дякую. Юрій Ганущак, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:52:19">12:52:19</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u135.p1">Бондаренку, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u136.p1">Володимир Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:52:31">12:52:31</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u137.p1">Володимир Бондаренко, ""Блок Юлії Тимошенко – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u137.p2">Шановні друзі! Я хотів би звернути увагу тих, хто нас слухає або дивиться, і особливо фракції комуністів на те, що ви не можете знаходитись в такій більшості, яка сьогодні радикально різне бачення має з вами перспектив розвитку того ж села. Ви ж пам'ятаєте, що Юлія Володимирівна Тимошенко запровадила сільськогосподарські обслуговуючі кооперативи, фінансувала це з боку уряду, а ця фракція, яка сьогодні є більшістю, Партія регіонів припинила це фінансування. Молочні невеликі заводи кооперативні, обслуговуючі кооперативи по переробці сільськогосподарської продукції і так далі – це ж було пішло, це припинили, тепер ви вносите законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u137.p3">Наступний законопроект. А що, ви не знаєте, що вносилась пропозиція, щоби всі три кити, на яких плаває місцеве самоврядування, а це фінанси, майно й земля, були передані сільським радам, міським радам. 12 тисяч таких рад мали нормальну систему фінансування завдяки новому бюджетному підходу, коли вони мали нормативне фінансування. Чому сьогодні ви вносите цей законопроект, знаходячись в цій більшості, яка все зробила для того, щоб сільське самоврядування і інше самоврядування було знищено?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u137.p4">На сьогодні ми маємо знищену систему, село, місто, які мають свої ради, не мають фінансів, ними керує так зване казначейство, українською мовою це "хтознащойство".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u137.p5">Сьогодні ми знаємо, що всі землі були відібрані у селян і у міщан в так званий державний фонд, який сьогодні дерибанить це. І ми знаємо також, що і майно все забрано. Тому сьогодні повертатися до цього закону, можливо, треба, але не треба було знищувати те, що було запропоновано "папєрєдніками", як називає сьогодні великий організатор уряду України. "Папєрєднікі" тоді зробили нормальний крок до відтворення самоврядування, сьогодні ви демонструєте перед виборами і своє бажання. Ну, спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138.p1">Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про місцеве та регіональне самоврядування в Україні (реєстраційний номер 10025). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T12:54:50">12:54:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138.p2">За-35</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138.p4">По фракціях? Будь ласка. Партія регіонів – 2, "БЮТ - "Батьківщина" – 3, "Наша Україна - Народна самооборона" – 3, комуністів – 25, Народна Партія, "Реформи заради майбутнього" – 0, позафракційні – 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138.p5">Тепер проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо міліції міграційного контролю. Можна ставити на голосування? Голосується пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до деяких законів України щодо міліції міграційного контролю (реєстраційний номер 10599).</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T12:55:42">12:55:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138.p6">За-29</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138.p7">Рішення прийнято. Не прийнято, перепрошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u138.p8">Тепер проект Закону про державну підтримку наукоємних виробництв в Україні. Запишіться, будь ласка. Прошу прізвища. Лілія Григорович, фракція "Наша Україна - Народна самооборона". Будь ласка, Олег Ляшко. Наступним буде виступати Валентин Матвєєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:56:16">12:56:16</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u139.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Дякую пані Лілії Григорович за можливість виступити. От ми зараз розглядаємо законопроект про підтримку наукоємних виробництв. Здавалось би правильний законопроект, не здавалось би, а точно, ця підтримка потрібна. Але автор цього законопроекту, не буду називати прізвище для того, щоб репліки не було, вранці голосує за те, щоб дати уряду можливість взяти 3 мільярди доларів кредиту у Китаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u139.p2">Я хочу акцентувати увагу наших виборців, на що будуть витрачені ці 3 мільярди китайських доларів: на забезпечення проектів 3 сфері сільського господарства, а саме: закупка китайських засобів захисту росли, насіння для сільськогосподарських культур, сільськогосподарського знаряддя та іншої сільськогосподарської продукції в Україну, культивація земель, переробка органіко-мінеральних добрив і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u139.p3">Я питаю. 3 мільярди доларів, чому ми ці гроші не спрямуємо а підтримку Харківського тракторного заводу, щоб харківські трактори їздила по українських полях, а не китайські; чому ми ці мільярди доларів не спрямуємо на підтримку Херсонського комбайнового заводу, щоб херсонські комбайни їздили по українських полях, а не китайські; чому ми не спрямуємо ці гроші на підтримку наукових установ у системі Академії аграрних наук для того, щоби наш посівний матеріал використовували сільськогосподарські виробники, а не ввозять сюди китайську картоплю, а тепер ще і посівний матеріал китайський будуть ввозити і китайську гречку? От що робить наша держава, наша влада: знищують власного виробника, знищують власні наукові підприємства, власний науковий потенціал, годуємо китайців, створюємо робочі місця для китайців, для кого завгодно, тільки не для своїх українських селян, не для своїх науковців. Ганьба такій владі і такій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u140.p1">Валентин Матвєєв, фракція комуністів. Наступний буде виступати Юрій Ганущак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:58:28">12:58:28</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u141.p1">Прошу передати слово одному із авторів законопроекту Аллі Олександрівні Александровській.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u142.p1">Алла Александровська, будь ласка, ваш виступ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T12:58:41">12:58:41</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u143.p1">Уважаемые коллеги, тут один трепач не захотел называть автора законопроекта. Я автор вместе с Петром Николаевичем Симоненко, вместе с Алексеем Бабуриным и вместе с Сергеем Храповым.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u143.p2">Я думаю, что вы все согласитесь, что если мы действительно хотим, чтоб народ Украины был небедным, то народ Украины должен иметь возможность работать, зарабатывать и получать хорошие деньги. Некоторые трепачи об этом не говорят, они говорят о том, что нужно поднимать заводы. Тогда возникает вопрос, почему их Президент Ющенко, почему их премьер Тимошенко этого не делали. А мы как раз предлагаем сегодня действительно проведение определенной государственной политики, которая позволит поддержать бюджетным финансированием те предприятия, которые внедряют новые технологии и новые способы производства, чтобы мы производили продукцию, конкурентоспособную на мировых рынках, чтобы мы действительно могли зарабатывать и каждый человек, работающий на рабочем месте, и работодатель, который даст эту работу, и государство, которое получит в конце концов от всего этого доходы. Так вот на эти цели направлен наш законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u143.p3">Коммунисты неоднократно вносили подобные законопроекты в Верховную Раду Украины, но, к сожалению, большинство не поддерживало. И, Михаил Васильевич, я вас прошу, не машите ручкой своей, не лишайте возможности ваших коллег по фракции Партии регионов голосовать так, как они хотят. Потому что это касается и города Харькова, это касается Запорожья, Донецка, Днепропетровска, того промышленного потенциала, который мы хотим, чтобы работал на Украину. Поэтому, пожалуйста, хватит трепаться и хватит ручкой махать. Давайте голосовать и работать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u144.p1">Юрій Ганущак передає право на виступ Андрію Павловському, фракція "БЮТ – "Батьківщина". Прошу спокійніше, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:00:34">13:00:34</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u145.p1">Андрій Павловський, "Блок Юлії Тимошенко – "Батьківщина". Шановні співвітчизники! Ну, нібито закон з правильною назвою: "Про державну підтримку наукових виробництв" і, безумовно, його треба підтримувати. І хотів би відзначити, що зараз у нас наука і наукове виробництво в повному загоні, копійки отримують, а треба було б, щоб отримували 3-4 відсотки валового внутрішнього продукту, як у сусідніх європейських країн. І добре, що там є, пропонується 40 відсотків до пенсії добавити науковцям і тим, хто працює на науковому виробництві. Але разом з тим, хотів би зазначити, що треба було б це робити не окремим законом, а змінами до пенсійного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u145.p2">І, з іншого боку, хотів би звернути увагу, що цей є черговий закон з обойми пропагандистських від Симоненка, партії комуністів. То чому ж ви подаєте такі закони, перебуваючи в антинародній, в олігархічній більшості, разом з Партією регіонів? Не зрозуміло. Вийдіть з цієї антинародної більшості, не обслуговуйте олігархів, бо справжні комуністи на барикадах, а не в обслузі кримінальних олігархів! І маєтки триповерхові собі не будують. І виходить так, що зараз, пере виборами, згадали про народ комуністи. То не міняйте "Капітал" Карла Маркса на капітали олігархів Януковича, і тоді люди вам будуть вірити. А так, виходить так, ну що: обслуговуєте більшість, ваші родичі займають найвищі посади і найбільш хлібні в митниці, в інших органах. По вашій квоті в фонд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146.p1">Виключіть мікрофон! Вимкніть мікрофон!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146.p2">Шановні колеги, обговорюється проект Закону про державну підтримку наукоємних виробництв в Україні, а не діяльність тої чи іншої фракції. Будь ласка!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146.p3">Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про державну підтримку наукоємних виробництв в Україні (реєстраційний номер 10056).</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:02:57">13:02:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146.p4">За-32</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146.p6">Тепер, шановні колеги, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про професійно-технічну освіту" та деяких інших законодавчих актів щодо вдосконалення підготовки працівників робітничих професій (реєстраційний номер 10058). Будь ласка, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146.p7">Мабуть, треба, шановні колеги, буде продовжити наше засідання, бо ми засіли на включенні до порядку денного законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u146.p8">Володимир Лещенко, фракція комуністів. Володимир Даниленко?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:03:39">13:03:39</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u147.p1">Прошу передати слово Даниленку, народному депутату України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u148.p1">Будь ласка. Наступний буде Євген Кирильчук виступати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:03:50">13:03:50</time></note>
            <note type="speaker">ДАНИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="ДАНИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u149.p1">Шановний Володимир Михайлович, шановні народні депутати, професійно-технічна освіта в Україні, яка є базовою у формуванні та підвищенні робітничих кадрів, давно увійшла у протиріччя з поточними та перспективними потребами суспільства. Однією з причин цього є відсутність ефективно державної політики у сфері підготовки працівників робітничих професій і, зокрема створення та підтримання соціально-економічного невиправданого дисбалансу в підготовці кадрів з вищою освітою та спеціалістів робітничих професій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u149.p2">Ми вважаємо, що основними недоліками політики у сфері підготовки робітничих кадрів, що потребують законодавчого вирішення є наступні: відсутність обґрунтованих, концептуальних засад формування державного замовлення на підготовку робітничих кадрів на основі врахування реальних суспільних потреб необхідності кадрового забезпечення модернізації суспільства та справедливого балансу інтересів різних соціальних інститутці; неефективність організаційних процесів соціального партнерства у сфері підготовки робітничих кадрів на загальнодержавному та місцевому рівні, що мають об'єднати та гармонізувати зусилля держави, закладів освіти, роботодавців; відсутність засад розрахунку вартості підготовки кваліфікованих робітничих. робітників у професійно-технічних закладах на основі урахування складності наукоємності професій і кінцевих результатів роботи навчальних закладів. Дальше, невідповідність застарілої, морально і фізично зношеної матеріально-технічної бази закладів професійно-технічної освіти вимогам сучасного етапу встановлення інноваційної економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u149.p3">Враховуючи стратегічне значення і надзвичайну актуальність проблем підготовки робітничих кадрів високої кваліфікації на етапі економічних реформ на потребу зростання промислового виробництва в усіх галузях, запропонований проект має першочергове значення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u150.p1">Дякую. Десять секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДАНИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="ДАНИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u151.p1">системи професійно-технічної освіти для потреб економіки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u152.p1">Дякую. Дякую. Євген Кирильчук. Володимир Бондаренко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:06:10">13:06:10</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u153.p1">Прошу передати слово Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u154.p1">Фракція "БЮТ – "Батьківщина". Наступним буде виступати Олег Ляшко. Право на виступ йому передає Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:06:18">13:06:18</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u155.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко" – "Батьківщина". Ну, я хочу ще раз звернути увагу громадян, які слухають нас або дивляться нас із цієї зали на надзвичайний цинізм, який демонструється тут при розгляді питань, які є нібито шматками Програми Комуністичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u155.p2">Ну, скажіть мені, будь ласка, ваша більшість не так давно проголосувала питання про підвищення пенсійного віку, і тепер ви говорите про те, що молоді люди, які закінчать профтехучилища, підуть куди-небудь. Та куди їм піти? Вони підуть до тих підприємств, які сьогодні закриті або знаходяться в руках у олігархів, які не підтримують жодного вашого законопроекту. От вони підуть до прохідних – Ахметова, Ярославського і інших олігархів, то ви що думаєте, хтось буде займатися з них професійно-технічною освітою? Ні, вони з тих залишків, які ще залишилися умільців, до 70-и років підвищити їм пенсійний вік, вони будуть і далі працювати там, а ця молодь залишиться за бортом. Це – одна позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u155.p3">Друга. Ви говорите про те, що профтехучилища сьогодні можуть бути профінансовані. Та вам жодного голосу не дасть оця фракція Партії регіонів, а ви пропонуєте на 40 відсотків підвищувати стипендію щорічно! Та брехня це, нічого не буде! Не купуйте своїм популізмом, як це купив нинішній Президент України Янукович народ, коли жодна його обіцянка не виконана, коли Конституційний Суд дав йому право не виконувати ці обіцянки. Що ви сьогодні підманюєте там, профтехучилища будуть отримувати пенсію, зарплату підвищену! Не буде цього, і не буде відтворення профтехосвіти до тих пір, поки сьогодні в Україні є ця влада. Вона думає лише про себе, а не про молодих людей. Сьогодні пачками ці молоді люди їдуть за кордон, тому ваші популістські закони не підтримуються вашими союзниками з Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u155.p4">Врахуйте це. Можливо, поміняйте орієнтацію, вийдіть із цієї більшості, можливо, люди повернуть трошки вам довіри. А так нічого не буде. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u156.p1">Олег Ляшко, позафракційний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:08:24">13:08:24</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u157.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Мільйони українських сімей вранці встають, вечором лягають і думають, де працевлаштувати своїх дітей. Значна частина з них не можуть поступити у вузи, бо для цього в них немає грошей, щоб дати хабара, для цього в них немає впливових батьків. І тому цим дітям із простих сімей тільки те і залишається, що йти у заклади профтехосвіти. Але куди йти, коли їх немає? Коли на місці училищ, технікумів сьогодні банки, сьогодні податкові палаци, сьогодні центри зайнятості палаци зводять. А простим трудягам, роботягам із простих сімей немає де здобути освіту, внаслідок цього діти залишаються не реалізованими. Але, якщо навіть їм пощастить і вони здобудуть освіту, де вони будуть працювати? Коли за 20 років Україну перетворили на полігон ввезення імпортного хламу всякого і через це ми годуємо імпортного виробника замість того, щоб годувати своїх людей і давати можливість їм працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u157.p2">Тому питання треба вирішувати комплексно. Це радикально обмежувати доступ імпорту в країну, дати дешеві кредити, низькі податки, дерегуляція економіки, зміна цієї влади, яка відстоює права імпортерів. Тоді нашим мільйонам людей, які сьогодні тікають за кордон у пошуках кращої долі, тоді їм буде де можливість навчатися і працювати, і годувати свої сім'ї. З цією владою, на жаль, цього не буде і ми бачимо по тих законопроектах, які сьогодні голосуються в парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u157.p3">Я знову хочу привернути увагу мільйонів українських селян. Сьогодні в парламенті проголосували антиукраїнський закон про запозичення 3 мільярдів доларів у Китаю. На ці гроші вони купуватимуть китайську гречку, китайський сіменний матеріал і все інше китайське, а наших людей позбавляють можливості працювати. За це голосувати і ті, хто так печеться за людей, 20 років перебуваючи в цьому парламенті. Гнати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u158.p1">Шановні народні депутати, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про професійно-технічну освіту" та деяких інших законодавчих актів щодо удосконалення підготовки працівників робітничих професій (реєстраційний номер 10058).</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:11:06">13:11:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u158.p2">За-29</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u158.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u158.p4">Так, шановні народні депутати, тепер проект Закону державні гарантії розвитку фундаментальної та прикладної науки в Україні (реєстраційний номер 10060).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u158.p5">Запишіться, будь ласка. Так, прізвища покажіть? Катерина Самойлик, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:11:42">13:11:42</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u159.p1">Автору законопроекту – Алле Александровской, соавтору вірніше, бо автор.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u160.p1">Алла Александровська, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:11:54">13:11:54</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u161.p1">Уважаемые коллеги! Этот законопроект фракция коммунистов поручила разработать Петру Николаевичу и мне. Я докладываю как автор этого законопроекта. Известно, что позиция коммунистов стабильная, постоянная в вопросе необходимости увеличения финансирования научной и научно-технической деятельности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u161.p2">Сегодня практически Украина находится под угрозой отстранения от всех цевилизационных процессов, если мы не будем стимулировать научно-технический прогресс у нас в Украине. Мы понимаем, что развитие фундаментальной и прикладной науки требуют значительных средств. И мы считаем, что необходимые средства для этого должны быть направлены и должна проводиться определенная государственная политика. Нужно ли говорить, что в случае, если будет продолжаться 20 летняя стагнация нашей науки, то мы потеряем не только кадры и творческие работников в сфере науки, но и общенациональный интеллект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u161.p3">Мы исходим из того, что государство обязано создавать условия для развития науки, определять приоретные направления развития на 5-10 лет вперед. И при этом обеспечат, конечно же, надлежащее ее финансирование. Все это в законопроекте предусмотрено, все эти механизмы расписаны. И поэтому мы просим поддержать этот законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u161.p4">А в отношении тех так называемых кто выступает от имени простых трудяг и работяг и своим внешним видом демонстрирует свою принадлежность именно к этой категории граждан, я хочу сказать, что уважаемый проснитесь, работайте, думайте, тогда, наверное, вы вспомните, что фракция коммунистов голосовала против так называемых реформ в пенсионном законодательстве. Мы выступали против того, что сокращается финансирование науки. Вспомните тогда, когда ваш премьер именно приводил к стагнации науки, когда ваш Президент проводил политику, при которой государственные учреждения прекращали финансироваться, научные разработки поэтому были заморожены, как и заморожена заработная плата всех наемных работников. Стыдно вам должно быть выходить на эту трибуну и говорить сегодня от имени тех, кого вы сделали нищим, раздеребанивая их собственность и за счет этой собственности, став богатыми людьми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u162.p1">Демидко, фракція Партії регіонів. Відмовляється. Володимир Бондаренко, фракція "БЮТ - "Батьківщина"</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:14:12">13:14:12</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u163.p1">Ганущаку передаю слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u164.p1">Юрій Ганущак, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:14:16">13:14:16</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u165.p1">Юрій Ганущак, "БЮТ - "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u165.p2">Пані і панове, ну взагалі кажучи, ці питання врегульовані уже чинним законодавством і я розглядаю цей законопроект чисто як піарівський проект, тому що там нічого фактично немає, там немає гарантій. Ну взагалі я не розумію, що це таке "політичні гарантії розвитку науки", крім того, прикладну і фундаментальну треба розділяти. Тому що фундаментальна дійсно повинна підтримуватись державою. тому що там ще невідомо, що вийде на виході. Прикладна, це однозначно комерційні проекти і тут треба розглядати ці напрямки абсолютно окремо. В цьому відношенні проект є просто непрофесійним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u165.p3">Далі. Єдиною нормальною гарантією мала би бути фіксація певної суми у вигляді фонду розвитку науки, який є частиною державного бюджету, спеціального чи загального фонду, так як це ми зробили для фонду регіонального розвитку, цього тут не має. Ну основний документ, який тут застосовується, "Основи державної і наукової політики", ну він, декілька статей йому присвячені, які не зв'язані між собою. Але насправді, цілісності системи документів, в цьому відношенні, у законопроектів не має тобто я розглядаю цей проект як просто не фахово підготовлений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u165.p4">Тому що, насправді, дійсно, для того, щоб наша наука розвивалася, його потрібно зробити так, щоб не було соромно перед науковцями по представленні цього проекту. Насправді, цей проект є таке "одоробло" собі, "сам пан Склепов на коліні". Ну не можна такі проекти приймати, тому що ми ж його маємо науковцям піднести і вони мають гордитися тим, що ми маємо клепку в голові і можемо робити хороші документи, а не такі як тільки що проголосували. Та вони навпаки за вас не проголосують, тому що побачать, що ви не вмієте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u166.p1">Дякую. Шановні колеги, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проект Закону державні гарантії розвитку фундаментальної та прикладної науки в Україні (реєстраційний номер 10060).</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:16:47">13:16:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u166.p2">За-30</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u166.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u166.p4">Шановні колеги, тепер проект Закону про внесення зміни до розділу ХV "Прикінцевих положень" Закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування" (щодо страхового стажу) (реєстраційний номер 10496).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u166.p5">Будь ласка, запишіться. Прошу прізвища народних депутатів. Іван Стойко, фракція "Наша Україна - Народна самооборона". Потім – Цибенко. Ляшку передає право на вступ. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:17:32">13:17:32</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u167.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні громадяни України, ви пам'ятаєте, як минулого року в особі Тігіпка, урядова більшість усім нам розказували про те, що коли приймуть зміни до пенсійного законодавства так звану пенсійну реформу проведуть, пенсіонери отримають підвищені пенсії, відновиться соціальна справедливість, люди будуть отримувати пенсії залежно від стажу роботи, від умов роботи і тому подібну лапшу на вуха, яку вішали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u167.p2">От у липні місяці виповнюється рік як прийняли той закон у дві години ночі, і де та обіцяна урядом соціальна справедливість? Її як не було так і немає. Є блатні пенсіонери, які по 20 тисяч пенсії отримують у місяць і є мільйони українських пенсіонерів, як моя мама в тому числі, яка отримує 940 гривень у місяць пенсії. От вам соціальна справедливість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u167.p3">Тобто пенсійна реформа, яка так звана пенсійна реформа була проведена урядом – це не пенсійна реформа, а це пенсійний геноцид спрямований на те, щоб зменшити кількість пенсіонерів на те, щоб обібрати цих нещасних людей, які все життя працювали, заробляли, а на старість років у них забирають останню копійку. І тому нагальний сьогодні на часі перегляд пенсійного законодавства. Ми вимагаємо зниження пенсійного віку для жінок до 55 років, зменшення страхового стажу, який дає право на отримання пенсії. Оце тоді буде соціальна справедливість! І встановлення різниці між мінімальною і максимальною пенсією максимум утричі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u167.p4">І останнє. Отут представниця комуністів розказує, як вони захищають людей. Я з цього приводу розкажу анекдот, який ходить серед людей. Приводить Симоненко маму до себе додому і показує: "Мамо, оце хата моя, оце приймальня, оце спальня". Мама йому відповідає: "Ой, Петя, як же все добре! Але якби тільки комуняки не повернулися! Бо розкуркулять же нас!" От, що люди говорять про вас! Ви 20 років сидите в парламенті, ви жируєте, ви експлуатуєте народ і не захищаєте його! І тільки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u168.p1">Петро Цибенко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:19:46">13:19:46</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u169.p1">Дякую. Фракція комуністів. Шановні колеги! Шановні громадяни України! Ну, найперше, я хотів би, хотів би відповісти попередньому виступаючому. У мене таке враження, що він гораздо краще виглядає, коли поза стінами Верховної Ради то корову на налигачі водить, то свиню тягає з буряками поза стінами Верховної Ради, - тоді воно це виходило дещо краще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u169.p2">Що стосується зазначеного законопроекту. Ви знаєте, пенсійна сфера, це та сфера, яка регулюється, реформується 20 років і з кожною реформою вона стає все гіршою і гіршою для людей праці. А особливо такою вона стала після того, як взялись реформувати пенсійну систему такі люди, як Тігіпко і його компанія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u169.p3">Всі ми пам’ятаємо, як приймались ці зміни до закону. Це робилось вночі. Хочу сказати як перший заступник голови профільного комітету, що ми комітетом, силами секретаріату комітету намагались поправити цей документ хоч якось. Але, на превеликий жаль, нам це не вдалося, не дали голосуванням в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u169.p4">Про що йде мова в даному законопроекті? А мова йде про те, що пенсійний вік, який фракція Компартії України, принаймні в наступному скликанні, обов'язково поверне на попередній рівень. Так от його піднімають поетапно, а трудовий стаж підняли одномоментно, тобто на 10 років для жінок і для чоловіків. Зазначений законопроект пропонує повернути поетапність у підвищенні тривалості страхового стажу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u169.p5">І найголовніше. Я от нещодавно, 1червня, був на засіданні правління Пенсійного фонду. Деякі пенсійні чиновники гордилися тим, що середня пенсія по Україні сьогодні складає 1399 гривень. Але як би це навіть мінімальна була, то й цього мало тим людям, які відпрацювали по 40-50 років. Отже, фракція Компартії України буде підтримувати цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u170.p1">Андрій Павловський, 1 хвилина, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:22:04">13:22:04</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u171.p1">Зрозумів. Андрій Павловський, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u171.p2">Шановні співвітчизники, новина з Європейського суду. Щойно Європейський суд визнав ув'язнення Юрія Луценка політично вмотивованим! Так само буде і по Юлі Тимошенко! Ганьба цій кримінальній владі Януковича, яка тільки переслідує своїх опонентів!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u171.p3">І щодо законопроекту. Ви знаєте, цей законопроект, незважаючи, що він, автором є Володимир Литвин, це все-таки полегшення для наших людей. Тому що влада тупо вночі, похапцем збільшила нам усім мінімальний трудовий стаж на 10 років. Тепер жінки повинні працювати 25 років, а чоловіки – 30. Так от, оцей законопроект робить це, але поступово по рокам це збільшує. Ну, це вже хоч якось, але краще від того, що наробив вночі Тігіпко. Тому, фракція "Блоку Юлії Тимошенко" буде його підтримувати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u172.p1">Так, шановні народні депутати! Справді, я вніс проект цього закону після тривалих звернень і спілкувань з людьми. Прийняте рішення, воно не дозволяє людям, які мають значний трудовий стаж, допрацювати до пенсії і отримати відповідну пенсію, особливо в сільській місцевості, де немає працюючих виробництв. Тому пропонується ввести поетапну шкалу для того, щоб дати можливість людям адаптуватися до діючого Закону про пенсійне страхування. Тому, шановні колеги, вам приймати рішення, хоча очевидно, що ця пропозиція не буде підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u172.p2">Тому я ставлю на голосування проект Закону про внесення зміни до розділу ХV "Прикінцевих положень" Закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування" (щодо страхового стажу) для включення до порядку денного (реєстраційний номер 10496). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:24:15">13:24:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u172.p3">За-98</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u172.p4">Рішення не прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u172.p5">По фракціях? Будь ласка. Партія регіонів – 6, "БЮТ - "Батьківщина" – 12, "Наша Україна - Народна самооборона" – 13, комуністів – 25, Народна Партія – 20, "Реформи заради майбутнього" – 19, позафракційні – 3. Ну, я думаю, що коментарів не потрібно до цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u172.p6">Шановні колеги, пропонується вашій увазі проект Закону про внесення змін до Закону України "Про електроенергетику" (щодо стимулювання виробництва електроенергії з альтернативних джерел енергії) (реєстраційний номер 10183). Я ставлю на голосування про включення цього питання до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u172.p7">Зніміть, будь ласка з голосування. Будь ласка, запишіться. Так, прізвища. Сергій Соболєв, фракція "БЮТ - "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:25:20">13:25:20</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u173.p1">Прохання Бондаренку передати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u174.p1">Володимир Бондаренко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:25:25">13:25:25</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u175.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко - "Батьківщина". Дивні діла творяться при цій владі з електроенергетикою. Ви пам'ятаєте, коли в цьому залі більшість, яка обслуговує олігархів і тих, хто їх представляє в обласних енергетичних компаніях, списала 24 мільярди грошей, зібраних з громадян і не переданих до державного бюджету, і списала їх?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u175.p2">Тепер, дивіться, що далі робиться. Нещодавно компанії Ахметова, які отримали право експорту електричної енергії з України, отримали також право купувати її у державі Україна на 30 відсотків дешевше, ніж її купують громадяни. Весь цей навар, вибачте, лягає у кишеню представника Партії регіонів, який є найкрупнішим олігархом в Україні поки що, правда, там інший підростає із сім'ї, але він поки що є найкрупніший.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u175.p3">Далі, що робиться в Україні. Ми маємо сьогодні підвищення тарифу на електричну енергію у три рази для тих, хто споживає більше 800 кіловат/годин. Знаменитий проект Андрія Клюєва про виробництво електроенергії за зеленим тарифом у Криму на сонячних батареях коштував 200 з лишнім мільйонів з Державного бюджету, якими погасили плату за кредит цієї компанії, яку вона отримала за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u175.p4">Я думаю, що цей законопроект має на меті одне. Вже хтось з цієї партії або створив, або створює потужності для виробництва електроенергії з біогазу. І наші поля, які ще хтось надіється засівати пшеницею, гречкою чи ще чим-небудь, будуть засіватися спеціальними культурами, які діють біогаз, – це, як правило олійні культури, які легко можна використати для виробництва такого біогазу і так далі. Тому це лобістський проект Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u175.p5">Безумовно, якби це була держава, яка стоїть на принципах права і справедливості, це треба було б робити, тому що сьогодні весь світ працює над відтворюваними.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u176.p1">Ярослав Сухий, фракція Парії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:27:31">13:27:31</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u177.p1">Я навіть не знаю, чи є сьогодні в залі людина чи поза залом, який би не розумів, наскільки важливо для України енергозберігаючі технології, і наскільки важливо Україні скинути з себе ту удавку, яку на неї накинули недолугі попередні керівники уряду. Тому я не хочу відгукуватися навіть. Я сьогодні не сподівався почути стільки дурниць від опозиції, стільки цинізму, стільки примітивної брехні. Хто про що: і про Грецію, і про вирощування кабанів у Києві, що тільки не плели.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u177.p2">Цей законопроект потрібно обов'язково включити до порядку денного. Але, Володимире Михайловичу, в чому права нині опозиція? Ви ж пригадайте, ми з вами у цьому сесійному залі, ну, не було такої процедури, як скорочена. Ви ж пам'ятаєте, будь-який законопроект можна було обговорити, пересваритися, зрозуміти, з'ясувати. Я не знаю, так сталося, що нас захлеснув вал оцих всіх законопроектів, коли ми не вспіємо навіть розібратися, з'ясувати, а може прав Бондаренко, а може там, дійсно, якісь лобістські інтереси, а ми їх не бачимо чи не розуміємо. Тому на перспективу, я це думаю, це вже буде в сьомому скликанні, я думаю, при формуванні в порядку денному має бути чітко визначена процедура, яким чином і як ми розглядаємо ті чи інші законопроекти. Подивіться, іде спеціальна затяжка з боку опозиції, я не розумію, чому вони це роблять при обговоренні включення до порядку денного. Ви перегорніть декілька сторінок дальше, ви побачите, скільки важливих соціальних законопроектів чекає нашого рішення. Чому ви це робите, це на вашій совісті нехай буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u177.p3">А цей законопроект я пропоную включити до порядку денного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u178.p1">Дякую. Павленко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:29:12">13:29:12</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО С.Г.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u179.p1">Дякую. Прошу передати слово колезі Зарубінському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u180.p1">Олег Зарубінський, фракція Народної Партії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:29:24">13:29:24</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u181.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Ті, хто сьогодні і не тільки сьогодні в цій залі виступають проти рішень, які приймала свого часу Верховна Рада щодо стимулювання, щодо сприяння розвитку в Україні альтернативної та відновлювальної енергетики, насправді виступають не проти альтернативної і відновлювальної енергетики, не проти так званого зеленого тарифу. Вони виступають за, але за що, за монопольну залежність України від інших країн, перш за все, від Російської Федерації в плані енергопоставок, в першу чергу, газу. І оця критика така, знищувального характеру альтернативної енергетики насправді і покликана на те, щоб сподобатися одному із стратегічних партнерів. Бо ви знаєте, як активно працює Російська Федерація з Німеччиною, з Францією, з іншими країнами Європейського Союзу, для того щоб збільшити частку поставок газу в країни Європейського Союзу. Для цього робляться різні речі, починаючи від політики і закінчуючи не зовсім політикою. Але країни Європейського Союзу все роблять для того, щоб частка відновлювальних альтернативних методик, методологій видобування електроенергії, енергії взагалі була якомога більше, бо це те, що називається диверсифікацією енергопоставок. Я дуже не хотів би вірити в те, що політична боротьба і кон’юнктурний інтерес сьогодні, напередодні виборчої кампанії, затьмарює очі вже і розуміння того, що Україна має розвивати "зелену" енергетику. Все стосується сприяння виробництва електроенергії і біогазу, зі всього, що є відновлювальним, і тим, що Україна може ще здобувати, є позитивно. Хто це критикує, критикує за монопольну залежність від інших країн. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u182.p1">Шановні народні депутати, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про електроенергетику" (щодо стимулювання виробництва електроенергії з альтернативних джерел енергії) (реєстраційний номер 10183).</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:32:03">13:32:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u182.p2">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u182.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u182.p4">Тепер, шановні колеги, пропозиція щодо включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про основні засади державного нагляду (контролю) у сфері господарської діяльності" (щодо впорядкування перевірок суб'єктів господарювання) (реєстраційний номер 10462).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u182.p5">Ну, будь ласка, обговорити записуйтесь. Я не хочу, шановні колеги, щоб була така ситуація: сьогодні ви тренуєте – завтра будуть інші тренувати. Ну, ми ж знаходили якийсь компроміс! Будь ласка, записуйтесь. Будемо обговорювати тоді, коли воно буде включено до порядку денного, але у вас є право.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u182.p6">Будь ласка, Володимир Мойсик. Олег Ляшко. Потім Володимир Яворівський буде виступати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:33:03">13:33:03</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u183.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановний Володимире Михайловичу, я думаю, що ви не зовсім правильно сприймаєте бажання депутатів від опозиції обговорити законопроекти. Йдеться не про те, що ми тренуємося чи затягуємо процес розгляду. Йдеться про те, що парламент дуже часто – і ви самі сьогодні про це говорили, - спочатку голосують закони, не читаючи, як у випадку із постачанням вугілля для вдів шахтарів, а потім не знають, що з ними робити. Тому важливо обговорювати ті законопроекти, які ми читаємо, щоб і громадяни України знали, що тут приймається і врешті усвідомлювали депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u183.p2">Щодо цього законопроекту, щодо упорядкування перевірок суб'єктів господарювання. Шановні народні депутати, шановні громадяни України, ми займаємо перше місце в світі по кількості податків і по кількості перевіряючих органів і процедур. Нормальній людині, яка, звичайно, не належить до сім'ї Прем'єр-міністра чи Президента, чи когось із депутатів, для того, щоб отримати дозвіл на встановлення кіоску по торгівлі якимось, роздрібною торгівлею чи для того, щоб почати свій невеличкий бізнес треба роками ходити по різних інстанціях, отримувати дозволи, платити за хабарі для того, щоб отримати ці дозволи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u183.p3">Буквально півгодини тому до мене під'їхав виробник бинтів, 500 чоловік працює на підприємствах в Черкаській області і Київській, виготовляють бинти. Два місяці підприємство стоїть, бо відповідна державна служба не дає дозволу на сертифікацію цих бинтів. П'ятсот чоловік залишилися без роботи, без засобів до існування і відповідно немає чим готувати сім'ї. От у чому проблема нашої країни: ми повинні радикально скорочувати чисельність перевірок, чисельність дозвільних процедур, чисельність ліцензій усіляких, які нормальні, прості люди не можуть отримати через це не мають ні підтримки держави і не можуть нічого свого зробити через те, що у них немає можливості платити хабарі. Дерегуляція економіки, скорочення чисельності податків – ось що треба для нашої країни, для людей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u184.p1">Володимир Яворівський, фракція "БЮТ – "Батьківщина". Наступним буде виступати Гривковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:35:14">13:35:14</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u185.p1">Я готовий був виступити,але дуже просить слова Ксенія Ляпіна і я не можу їй відмовити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u186.p1">Мікрофон Ксенії Ляпіної, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:35:25">13:35:25</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u187.p1">Доброго дня! Ксенія Ляпіна, партія "За Україну!" Дуже дякую шановному колеге Яворівському. Звертаю увагу на те, що ми, розглядаючи на комітеті цей законопроект, насправді, його підтримуємо за основу. І я вважаю, що вся опозиція зараз разом має підтримати цей законопроект. Дуже символічно, що саме представник більшості, але, на жаль, тільки один помітили, що сьогодні найбільша проблема для контролю державного робиться з боку силових структур. Сьогодні ходять перевіряють не стільки податкова, з якою ми там багато років боролися, якось там впорядковували, скільки силовики! І власне, законопроект пана Смітюха, він і спрямований на те, щоб скоротити кількість перевірок саме силовиків і взагалі усунути їх з процесу, власне, безпосередньо перевірок, бо в них зовсім інша форма роботи: вони слідством мають займатися, а не перевірками господарської діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u187.p2">Сьогодні весь маленький бізнес скаржиться на те, що, з одного боку, ніби є мораторій на перевірки, ніби податківці так собі в куточку стоять і роблять вигляд, що вони тут ні при чому, але йде до них прокуратура. Що їй там робити? Взагалі немає що. Вони ходять і перевіряють діяльність господарську по ларьочках. Йде туди міліція, організована злочинність йде, ну, я маю на увазі, боротьба типа з організованою злочинністю, і перевіряють роботу в ларьочках. Що їм там робити – невідомо. І так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u187.p3">Тобто, фактично, перетворилися сьогодні силовики у такий собі дрібний витискач грошей з маленького бізнесу. І це треба терміново припиняти. Тому ми підтримуємо законопроект колеги Смітюха, і треба всім об'єднатися навколо того, щоб тут навести хоч якийсь елементарний порядок. Такого раніше не було.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u188.p1">Так, Гривковський. Відмовляється. Григорій Смітюх, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:37:26">13:37:26</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u189.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Дякую Ксенії Ляпіній за підтримку законопроекту. Шановні друзі, я звертаю увагу, що цей законопроект не може бути розглядатися як вирішення конкретної проблеми, яка в нас є, нажаль, в нас є, нажаль, вона тормозить, нажаль, вона створює перешкоди для наших підприємств або наших людей, які спроможні робити хоч щось, хоч щось виробляти. Тому ми повинні, в принципі, приймати кардинальне рішення в тому плані, щоб мінімізувати будь-який тиск на будь-яке підприємство, на будь-який суб'єкт, який створює в реальному секторі економічні блага для нашої країни, тим самим наповнюючи бюджет, саме збільшуючи багатство України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u189.p2">Тому я хотів би, Володимир Михайлович, попросити вас, скориставшись можливістю, щоб поставити в слідуючому розгляді такі законопроекти 10461 і 10542. 10461 – це внесення змін до Податкового кодексу, який теж впорядковує цю процедуру щодо перевірок, а 10542 – це законопроект, який вносить зміни до оперативно-розшукової діяльності. Тому що не може бути, що із шести правоохоронних органів, всі займаються економікою. Чому економікою? Тому що там кошти, там взятки, там тиск на підприємців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u189.p3">Тому я вважаю і вважав, і буду переконувати всіх, нам треба позбавити будь-які органи, крім Податкової інспекції, які мають право перевірки господарювання господарчого суб’єкта. Якщо в ході перевірки податкової інспекції виявляється злочин або виявляється підстава, що це предмет розгляду Служби безпеки, тільки в такому випадку вона має право втручатися. А не те, що перетворили на сьогоднішній день, коли Служба безпеки до будь-якого підприємства заходить, розпочинаючи від виробника маленького до великого і перевіряючи, і створюючи певні проблеми. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u190.p1">Шановні народні депутати, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про основні засади державного нагляду (контролю) у сфері господарської діяльності" (щодо впорядкування перевірок суб’єктів господарювання) (реєстраційний номер 10462).</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:39:58">13:39:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u190.p2">За-297</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u190.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u190.p4">Тепер, шановні колеги, проект Закону про державну монополію на виробництво і реалізацію спирту, алкогольної продукції та тютюнових виробів. Запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u190.p5">Євген Царьков, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:40:28">13:40:28</time></note>
            <note type="speaker">ЦАРЬКОВ Є.І.</note>
            <u who="ЦАРЬКОВ Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u191.p1">Уважаемые народные депутаты, данный законопроект за подписью лидера фракции Компартии Украины Петра Симоненка, а также членов Компартии Украины Мармазова, Александровской и Царькова направлен на государственное урегулирование рынка алкогольной и табачной продукции. Хотел вкратце развеять три мифа, которые есть в отношении госмонополии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u191.p2">Во-первых, о том, что госмонополия присуща только социалистическим странам. Вы знаете, миф развивается сразу так, как госмонополия на алкоголь существует в большинстве развитых стран в таких, как Канада, в большем количестве штатов Соединенных Штатов Америки, а также, Финляндии, Норвегии, Македонии, Болгарии и еще десятках других стран.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u191.p3">Вторая составляющая – это, конечно же, защита нации. Вы знаете, что по данным Минздрава, за один год от некачественного алкоголя, от фальсификата и от злоупотребления алкоголя в стране погибают 40 тысяч человек. То есть по большому счету это не объявленная война против своего народа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u191.p4">Третья проблема – это детский алкоголизм. Не для кого из вас не секрет о том, что выйдя на Хрещатик или Деребассовскую в Одессе или во Львов, то есть дети сегодня подростки с бутылками "Лонгера", с пивом как с соской везде присутствуют. И соответственно по данным опять-таки ВООЗа, к сожалению, Украина за 20 лет независимости добилась одного первого места, а именно: по детскому алкоголизму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u191.p5">Третья составляющая и одна из самых важных – это экономический аспект. Вы знаете, что когда обсуждался проект Налогового кодекса, алкогольные монополии частные заявляли о том, что они приносят в бюджет очень большую суму денег. В депутатском зале очень много лоббистов алкоголя, они есть практически в каждой фракции, за исключением, заверяю вас, фракции Компартии Украины. Так вот они похвастались о том, что они в бюджет за год перечисляют около 5 миллиардов гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u191.p6">Чтобы соотношение цифр было понятным, по данным экспертов, если будет введена госмонополия на алкоголь и табак, то только в первый год бюджет получит 75 миллиардов гривен прямых платежей. И соответственно на фоне того, что мы защищаем здоровье нации, на фоне того, что мы увеличиваем поступление в бюджет, однозначно такую норму нужно применять и.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u192.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка. Володимир Мойсик. Шановні колеги, там ще багато є багато законопроектів, буде можливість ще виступити не один раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u192.p2">Володимир Мойсик, будь ласка. Ляшку передає право на виступ. Потім – Юрій Ганущак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:43:08">13:43:08</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u193.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Ви знаєте, шановні громадяни, шановні колеги, це той рідкісний випадок, коли я підтримую ідею, закладену в цьому законопроекті. Я теж абсолютно впевнений, що держава має мати монополію на продаж горілки і тютюну із кількох причин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u193.p2">Перше - це дозволить на мільярди доларів, не гривень, а на мільярди доларів поповнити доходи державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u193.p3">Я хочу нагадати, що за часів пріснопам'ятного Радянського Союзу доходи від горілки і абаку становили 30 відсотків доходів усього державного бюджету. 30 відсотків! Для порівняння, ми цього року акцизів на тютюн по плану маємо отримати десь 20 мільярдів, а тютюнові компанії зароблять на продажі тютюну 180 мільярдів гривень. Тобто в бюджет 20 мільярдів, у кишені транснаціональних корпорацій 200 мільярдів гривень. Так от оці мільярди, сотні мільярдів гривень, повинні йти не в кишені транснаціональних корпорацій і їхніх лобістів. Я хочу з колегою Царьковим погодитись з ним, я теж знаю цих лобістів, бо коли ми піднімали акцизи на тютюн, акцизи на горілку, ми були разом з ним деякі автори цих законопроектів. То ходили з чемоданами грошей і валили ті законопроекти про підвищення акцизів на тютюн і на горілку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u193.p4">Я хочу нагадати, що ще 3 роки тому ціни на цигарки були нижчі, ніж ціни на шоколадку, ціна на пляшку горілки була нижча, ніж ціна на пляшку молока. От до чого наші лобісти відстоювали інтереси цих транснаціональних корпорацій. Тому я ввжаю, але цей законопроект повинен не депутат окремий пропонувати, цей законопроект повинен пропонувати уряд, має бути державна політика, спрямована на захист здоров'я нації і на поповнення бюджету. А у нас через офшорні зони, як кіпрську, мільярди вивозять із-за кордону, транснаціональним корпораціям дають можливість заробляти мільярди, а для людей грошей немає, для пенсіонерів, для дітей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u194.p1">Юрій Ганущак, фракція "БЮТ - "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:45:20">13:45:20</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u195.p1">Ну, краще цю тему знає Бондаренко, передайте йому, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u196.p1">Володимир Бондаренко, мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:45:25">13:45:25</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u197.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u197.p2">Ну, знову ж таки, я повертаюсь до надзвичайно великої дози популізму в кожному з цих проектів. Скажіть мені, будь ласка, будучи в більшості, комуністи не протидіяли приватизації спиртових підприємств, горілчаних заводів і тютюнових фабрик</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u197.p3">Сьогодні вони всі у приватних руках. Про яку монополію ви говорите? А монополія, яка була при радянських часах призвела до того, що зростання виробництва і споживання спиртного в Україні зростали щорічно приблизно в два рази. Споювалось село свідомо от, споювалось населення в цілому все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u197.p4">Тому та влада, яку ми тепер пам'ятаємо, показала нам як треба тримати державну монополію, набивати кишені. Сьогодні ми дізнаємося, що це все йшло в касу партії, яка десь знаходиться за кордоном, бо добробут радянських людей від цього ніяк і ніколи не зростав. Зростання спиртової галузі в Україні було феноменальне. 220 заводів випускали тільки спирт, горілку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u197.p5">Давайте сьогодні бути, жити реаліями. В Україні ця галузь і цей ринок відрегульований. Давайте думати як зробити так, щоби не споювати людей, щоби знайти якісь альтернативи споювання. Розвивати село, спорт, розвивати культуру в Україні. Цього нема. А те, що ви сьогодні запропонували – нічого не дасть абсолютно. Тому, що є сьогодні, ще раз підкреслюю, відрегульований ринок. І тому допомагати олігархам, які володіють цим ринком сьогодні, монополізувати цю галузь до остаточного кінця із своєї кишені ви можете, але не більше. Тому не треба знову ж таки цього популізму. Давайте з ним покінчувати. Такі законопроекти не мають ніякої перспективи. Більше того, що ваші союзники з Партії регіонів не підтримують жодного законопроекту з програми Партії комуністів. І це дуже погано. Тому що може розсипатися ваша більшість і тоді, що ви будете робити без них? Або ввійдете в такий клінч, з якого вихід буде – тільки війна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u197.p6">Тому, будь ласка,.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u198.p1">Шановні народні депутати, да, будь ласка, Ярослав Сухий, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:47:34">13:47:34</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u199.p1">Шановні колеги, я би попросив спічрайтерів опозиції не рвати на собі сорочку, ми якось тут розберемося в більшості між собою, хто за що голосує. Але так чи інакше я відразу скажу, я буду підтримувати ідею про включення цього законопроекту до порядку денного. Чому? Бо так чи інакше, але, врешті-решт, ми в цьому сесійному залі ще не раз будемо повертатися до тих пір до цього питання, поки не заведемо і не впровадимо державну монополію, я кажу про одну галузь – на виробництво спиртів. І ще одне, от подивитеся, згадаєте мої слова, будемо розглядати цей проект в сесійному залі. Ви знаєте, яких втрат зазнав акциз внаслідок оцих нинішніх сумнівних реформацій в спиртовій галузі. Це я вам скажу, на власному досвіді переконався, я бачив, що зробили зі спиртовою галуззю тільки в одній області Тернопільській. Тому я пропоную підтримати пропозицію включити до порядку денного і обговорити. Ми принаймні його почуємо від міністерства, від уряду відповідь, що відбувається і які далі будуть процедури.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p1">Шановні народні депутати! Я ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про державну монополію на виробництво і реалізацію спирту, алкогольної продукції та тютюнових виробів, (реєстраційний номер 10038). Прошу голосувати, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:49:12">13:49:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p2">За-83</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p4">Мотивів немає. "За" – 83. Партія регіонів – 13, "БЮТ - "Батьківщина" – 9, "Наша Україна-Народна самооборона" – 9, комуністів – 25, Народна Партія – 20, "Реформи заради майбутнього" – 4, позафракційні 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p5">Продовжуємо ранкове засідання Верховної Ради України на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p6">Тепер, шановні колеги, проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України (щодо державної підтримки наукоємних виробництв в Україні), (реєстраційний номер 10057). Шановні колеги, ми фактично це питання обговорювали. Я ще раз хочу сказати, ми фактично це питання обговорили. Тепер мова йде про зміни в Податковому кодексі, якщо приймається цей закон. Ну, що ні, ні, ні? Я прошу вас, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p7">Я ставлю на голосування про включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:50:23">13:50:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p8">За-36</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p9">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p10">Тепер, шановні колеги, аналогічно. Проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо вдосконалення підготовки працівників робітничих професій. Сам проект ми обговорювали. Тепер мова йде про зміни до Податкового кодексу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p11">Я прошу вас! Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту. Прошу визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:50:59">13:50:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p12">За-27</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p13">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p14">Тепер, шановні колеги, проект Закону про внесення зміни до Податкового кодексу України (щодо переведення економіки України на інноваційну модель розвитку), власне про проект ми вже з вами з цього приводу говорили, (реєстраційний номер 10070). Прошу визначатись. Про включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T13:51:33">13:51:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p15">За-29</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p16">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u200.p17">Тепер, шановні колеги, проект Закону про державний контроль над цінами на товари і послуги першої необхідності. Будь ласка, запишіться. Запишіться, будь ласка. Так, прошу прізвища. Давиденко, фракція "Наша Україна – Народна самооборона". Хто? Ярослав Джоджик? Ярослав Джоджик, будь ласка, мікрофон. Потім – Даниленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:52:06">13:52:06</time></note>
            <note type="speaker">ДЖОДЖИК Я.І.</note>
            <u who="ДЖОДЖИК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u201.p1">Ярослав Джоджик, Українська Народна Партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u201.p2">Шановний Володимир Михайлович! Я в першу чергу по процедурі хочу звернутися до вас. Ось уже не перший день ми дуже велику кількість часу витрачаємо на розгляд питання про включення в порядок денний багатьох питань, які не є, скажімо так, злободенними по стану на сьогоднішній день, в ситуації, коли до закінчення цієї сесії залишилося лише декілька днів, а фактично порядок денний на цей тиждень переповнений. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u201.p3">Друге. Я би хотів поцікавитися у вас, як взагалі попадають питання для розгляду для включення до порядку денного. Оскільки лише сьогодні від Комуністичної фракції, від пана Симоненка, поступило більше 10 законопроектів для розгляду. В ситуації, коли практично всі питання, які вносяться сьогодні в порядок денний, уже неодноразово розглядалися і не набирали більше ніж 20-25 голосів. Це в ситуації, що законопроекти інших народних депутатів місяцями лежать і не попадають для розгляду в порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u201.p4">Я би пропонував замість тих десятків законопроектів від Комуністичної партії України поставити один законопроект про заборону комуністичної ідеології в Україні, щоб в черговий раз українське суспільство.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u202.p1">Будь ласка, по темі давайте. По темі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЖОДЖИК Я.І.</note>
            <u who="ДЖОДЖИК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u203.p1">почуло про ті злочини, які принесла Комуністична партія в попередні роки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u204.p1">Шановний колего, я прошу по темі законопроекту. Вимкніть мікрофон. Шановні колеги, коли ми будемо обговорювати питання, яке буде стосуватися Компартії або фракції, тоді будете. Я прошу вас. Я вам тепер даю відповідь, що рішення про порядок розгляду питань визначає Погоджувальна рада. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u204.p2">Друге. Шановні народні депутати, ці законопроекти були зареєстровані півроку тому і відповідно до рішення Погоджувальної ради вони сьогодні виносяться на розгляд. Я не формую порядок одноосібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u204.p3">Володимир Даниленко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:54:35">13:54:35</time></note>
            <note type="speaker">ДАНИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="ДАНИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u205.p1">Шановний Володимире Михайловичу, я повинен вас доповнити в тому плані, що коли була більшість іще ваша, ці законопроекти всі вносилися фракцією Компартії України, але вони тоже не знайшли підтримки для розгляду. А сьогодні ви звертаєте увагу на це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u205.p2">І я повинен додати вам іще. Чому професійно-технічна освіта, чому вона мене турбує? Я був вихідцем із професійно-технічної освіти і коли ви були, ваш Президент, ваш Кабінет Міністрів, ваша більшість у Верховній Раді, ви все зробили в державі, щоб знищити професійно-технічну освіту. Так що комуністи завжди відстоювали цю позицію і будуть відстоювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u205.p3">Що по законопроекту? Шановні товариші, сучасний стан світової економічної кризи викликає занепокоєння і тому неодмінно він позначиться на житті малозабезпечених верств населення. Для того, щоб застерегти виникнення такої ситуації, нам необхідно зробити так, щоб доходи населення в межах прожиткового мінімуму давали змогу придбати товари і послуги першої необхідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u205.p4">Тому важливо не просто гарантувати громадянам турботу, а й зорієнтувати діяльність всіх органів державної влади і органів місцевого самоврядування на забезпечення життєво важливих питань. Такий перелік має бути створений Кабінетом Міністрів України на кожний поточний рік, і він повинен узгоджуватись з цінами, прожитковим мінімумом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u205.p5">Цей перелік стосується товарів, що забезпечують харчування, лікування, отримання медичних послуг, а також інших товарів і послуг, з якими пов'язане фізичне виживання людини. Зокрема, в Російській Федерації створена і реалізується програма встановлення переліку ліків, які вважаються життєво необхідними і найважливішими, що обумовлюють.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u206.p1">Володимир Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:56:49">13:56:49</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u207.p1">Юрію Граткевичу передаю слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u208.p1">Юрій Гнаткевич, будь ласка, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:56:59">13:56:59</time></note>
            <note type="speaker">ГНАТКЕВИЧ Ю.В.</note>
            <u who="ГНАТКЕВИЧ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u209.p1">Шановні колеги! Юрій Гнаткевич, "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u209.p2">Автор цього законопроект, Петро Симоненко, на останньому з'їзді Комуністичної партії, за яким я уважно стежив, ніби з жалем, а насправді чомусь бадьоро доповів з'їздові і відповідно всій партії, що в Україні завершена реставрація капіталізму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u209.p3">То я хочу нагадати шановним комуністам, що, коли я ще був депутатом Верховної Ради першого скликання, і ми голосували за перші закони про приватизацію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u210.p1">Будь ласка, я прошу вас, шановний колего, про закон, про державний контроль.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГНАТКЕВИЧ Ю.В.</note>
            <u who="ГНАТКЕВИЧ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u211.p1">А я про що збираюсь говорити?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u212.p1">Ну, так говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГНАТКЕВИЧ Ю.В.</note>
            <u who="ГНАТКЕВИЧ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u213.p1">Ми тоді всі дружно разом з вами голосували за приватизацію. Але як вона пішла, що привело до тих вільних цін після роздержавлення всього? Ми собі тоді уявляли, що буде будуватися такий капіталізм, при якому буде конкуренція вирішувати ціни, коли не буде монополістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u213.p2">Я пригадую, як я їздив серед народу і виступав з такою оказією. Я розказував, що мій дід Іван Гнаткевич тримав склеп, магазин у селі, а поряд тримав ще один старенький єврей. І він посилав свого сина і казав: "Синулику, піди подивися, почому в Івана оселедці", і ставив трохи менше. Ось ми уявляли, ми не уявляли, що буде змова монополістів і вони диктуватимуть ціни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u213.p3">Я не буду, як мої колеги Ляшко чи Павловський, обзивати вас буржуазними комуністами, хоч ви нас обзиваєте буржуазними націоналістами. Але я хочу сказати, що є тільки один механізм. У вас хороша дружба нині з Партією регіонів і, по суті, олігархатом і пацанатом, з ними можете домовитися хіба що про запровадження народного контролю. Ви пам’ятаєте, був колись народний контроль і він міг би щось вдіяти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u213.p4">І наостанок нагадаю. Колись Юлія Володимирівна, коли вона ще була на волі, була Прем’єр-міністр, коли.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u214.p1">Дякую. Я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u214.p2">Григорій Смітюх, фракція Партії регіонів. Ну, тепер зрозуміло, хто прийняв закони про приватизацію ці всі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T13:59:23">13:59:23</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u215.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Шановні колеги! Давайте подумаємо, що сьогодні товари, які споживаються населенням України, і послуги, які ними споживаються, виробляються, як правило, приватними фірмами, приватними особами, це з одної сторони. З іншої сторони, у нас дуже велика частина людей, які сьогодні знаходяться поза межами прожиткового мінімуму. Тому ми щороку і в тому числі цієї весни добавили в бюджет на підтримку або на соціально-економічний розвиток, в тому числі в підтримку малозабезпеченого населення. І відбувається таким чином, що якщо ми природні монополії в тому числі і цілий спектр товарів крайньої необхідності або першої необхідності для населення не контролюємо в цінах, в тому числі по лікам, в тому числі по харчуванню, за винятком хліба, то чому би нам, дійсно, оцей кошик, споживчі товари і послуги для малозабезпеченого населення, не контролювати державою і, дійсно, його, так сказати, складувати по відношенню на рік або на 5 хотя би років, на 5 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u215.p2">Я думаю, що цей закон є справедливий по відношенню до тих людей, які не спроможні купити кусок м’яса, або сала, або ліки і так дальше. Враховуючи таку ситуацію, що такий розрив відбувся в нашій країні так стрімко, і піклуючись про ці незахищені верстви населення, я особисто буду голосувати за підтримку цього закону. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u216.p1">Шановні народні депутати, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про державний контроль над цінами на товари і послуги першої необхідності (реєстраційний номер 10061). Прошу голосувати. Голосуйте, голосуйте.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T14:01:23">14:01:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u216.p2">За-35</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u216.p3">Питання не включається до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u216.p4">Покажіть по фракціях, щоб було видно для народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u216.p5">Тепер, шановні колеги, проект Закону про повернення у державну власність приватизованих підприємств стратегічних галузей економіки на предмет включення до порядку денного (10065). Є потреба обмінятися думками? Запишіться, будь ласка. Запишіться, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u216.p6">Юрій Болдирєв, фракція Партії регіонів. Потім – Валерій Бевз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:02:05">14:02:05</time></note>
            <note type="speaker">БОЛДИРЄВ Ю.О.</note>
            <u who="БОЛДИРЄВ Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u217.p1">Я думаю, что, действительно, тема актуальна, потому что при развитии современного экономического кризиса, который мы наблюдаем уже, по сути дела, пятый год, тема государственной монополии на ведущие отрасли производства является актуальной не только для нас, но и для других ведущих мировых игроков. Поэтому, по крайней мере, обсудить эту тему, думаю, вполне уместно. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради</note>
            <note type="narrative">України А.І.МАРТИНЮК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u218.p1">Будь ласка, Валерій Бевз. Володимир Матвєєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:02:55">14:02:55</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Й.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u219.p1">Группа народных депутатов Украины от фракции Компартии Украины: Симоненко, Бабурин, Матвеев, Кравченко предлагают внести в повестку дня и за тем обсудить и принять в первом и во втором чтении Закон о возвращении в государственную собственность приватизированных предприятий стратегических отраслей экономики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u219.p2">Необходимость принятия этого закона продиктована тем, что за 20 лет проведения в Украине радикальных рыночных реформ при отсутствии общегосударственной стратегии реформирования и развития экономической системы государства сформировалась стойкая тенденция по углублению процессов деградации в сфере экономики, коллапсу системы жизнеобеспечения и ухудшения уровня жизни людей. Прежде всего это объясняется тем, что в результате рыночных реформ, которые, фактически, сводились к масштабной приватизации, прежде всего. производственного сектора экономики, состоялось разбалансирование структуры национальной экономической системы. Это стало причиной длительного трансформатазационного кризиса, деградации производственных фондов, общей. макроэкономической политики, что в свою очередь ознаменовалось существенными проблемами в выполнении державой, государством ее социальных функций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u219.p3">Что же касается время подачи этого законопроекта и того, кто наши союзники, я должен сказать следующее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u219.p4">Первое. Коммунисты всегда последовательно выступали против приватизации, против приватизации стратегических отраслей. И это подтвер. и никогда не голосовали за эту приватизации в отличие от тех, которые сегодня отреклись бы от этой приватизации всеми силами – первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u219.p5">Второе. Нашими союзниками в этих вопросах последовательно выступали то социалисты, то прогрессивные социалисты, то еще всякие, но у нас никогда союзниками в этих вопросах не выступали олигархи как с этой стороны, так и с этой стороны. И мы совершенно понимаем, почему это происходит. Потому что законы, которые предлагаем мы, вносятся в интересах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u220.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Й.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u221.p1">Законы, которые мы предлагаем, вносятся в интересах людей Украины, а голосуют присутствующие здесь в своих собственных интересах – в олигархических интересах. Не забывайте, что среди народных депутатов Украины сколько миллионеров? Сколько из них коммунистов? Этим все сказано.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u222.p1">Будь ласка, Гривковський не наполягає. В'ячеслав Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:05:31">14:05:31</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u223.p1">В'ячеслав Кириленко, партія "За Україну". Прошу передати колезі Джоджику Ярославу Івановичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u224.p1">Джоджик, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:05:39">14:05:39</time></note>
            <note type="speaker">ДЖОДЖИК Я.І.</note>
            <u who="ДЖОДЖИК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u225.p1">Ярослав Джоджик, Українська Народна Партія. Шановні колеги, я в черговий раз звертаю увагу керівництва Верховної Ради України на те, що зусиллями цього керівництва Верховна Рада України за рахунок коштів громадян, за рахунок бюджету перетворюється на піар-центр Комуністичної партії України. Адже лише сьогодні більше десяти законопроектів пана Симоненка включені у порядок денний, не зважаючи на те, що на протязі попередніх періодів ці питання неодноразово включалися, і більше 25-30-и голосів ніколи не отримували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u225.p2">Для того, щоб зняти ось ці підозри, що керівництво Верховної Ради просуває Комуністичну партію, я вимагаю негайно включити у порядок денний постанову про заборону комуністичної ідеології.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u226.p1">Виключіть мікрофон. Обговорення питання завершено. Я ставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u226.p2">Цибенко, будь ласка, хвилина. Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:06:59">14:06:59</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u227.p1">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко. Шановні колеги, шановні громадяни України! Ось переді мною один депутат-неук пропонував прийняти постанову щодо заборони Компартії України. Я хочу не стільки цьому депутату-неуку, скільки народу України нагадати, що така ж купка депутатів-неуків уже приймала подібне рішення, яке Конституційний Суд України скасував.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u227.p2">Ось ще раз хочу сказати, що нам абсолютно зрозуміло, чому сьогодні така антикомуністична істерія: тому що Компартія України запропонувала ряд законопроектів на користь трудового народу України, і зокрема, питання щодо державної монополії на горілчані вироби. Так от, мабуть, ця ситуація декого дістала і вони сьогодні розразилися антикомуністичною істерією. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u228.p1">Я ставлю на голосування пропозицію: включити до порядку денного сесії проект Закону про повернення у державну власність приватизованих підприємств стратегічних галузей економіки (реєстраційний номер 10065). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T14:08:30">14:08:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u228.p2">За-33</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u228.p3">Рішення не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u228.p4">Включення до порядку денного проекту Закону про переведення економіки України на інноваційну модель розвитку (реєстраційний номер 10069).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u228.p5">Крім Ганущака, ніхто не наполягає? Запишіться. Будь ласка, Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:09:02">14:09:02</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u229.p1">Шановні колеги, інвестиційно-інноваційна модель розвитку – це наш український шлях. Я хочу вам нагадати прізвище автора цієї концепції, Михайло Іванович Туган-Барановський, перший міністр фінансів Української Народної Республіки. На превеликий жаль, у молодому віці він помер від простуди, їхав в поїзді. Але зараз його концепція лежить в основі так званої шведської моделі соціалізму. Оце той самий капіталізм з людським обличчям, як його колись було прийнято називати. І в розвитку інноваційної моделі майбутньої України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u229.p2">Я хочу вам нагадати ще одного нашого народного депутата України, його, на превеликий жаль, немає з нами, йому належала величезна монографія, я маю на увазі Михайло Павловського, який завчасно пішов з життя. Ця його, наприклад, книжка в мене, до цих пір я її читаю, бо там речі, які він виводить виходячи із специфіки, особливості розвитку економіки. Не може бути такого в світі, щоб Україна видумувала знову якісь свої велосипеди. Без інвестиційно-інноваційного підходу до розвитку нашої економіки в нас немає майбутнього. І ця модернізація, яка зараз проводиться в Україні, це реформування всіх сторін суспільно-економічного життя і покликані для того аби створити передумови, аби створити засади, основи розвитку України саме на цьому шляху.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u229.p3">Тому я не розумію, де тут і звідки береться політиканство, і люди з опозиції, які би мали виступати зі своїми наприклад пропозиціями чи зі своїми ідеями, раптом намагаються злобствувати, очорняють, ліплять якогось горбатого, причому тут Компартія колись, нині і до чого всі ці решта балачки. Сама ідея, попробуйте, давайте внесемо в порядок денний цей законопроект і обговоримо – це завтрашній день, це майбутнє розвитку України. Я пропоную включити до порядку денного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u230.p1">Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:11:04">14:11:04</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u231.p1">Юрій Кармазін, українська опозиція, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u231.p2">Шановні народні депутати! Я хочу звернутися до вас з тим, щоб ми термінового прийняли рішення про те, що вже завтра зранку отут були: Генеральний прокурор України, отут були міністр юстиції, отут були лже-омбудсмен Лутковська, яка була агентом уряду, бо вони програли 15 тисяч євро, програли Луценко і їхні дії визнані незаконними по семи пунктах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u232">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u232.p1">Юрій Анатолійович, будь ласка по темі законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:11:12">14:11:12</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u233">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u233.p1">а більшої теми сьогодні немає для українського народу. Люди мають бути.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u234">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u234.p1">Вимкніть мікрофон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u234.p2">Будь ласка, Ганущак, одна хвилина у вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:12:06">14:12:06</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u235">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u235.p1">Тоді Кармазіну – моє слово, хай вже договорить чоловік.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u236">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u236.p1">Але по темі законопроекту, Юрій Анатолійович, вибачте, буде "Різне", будете говорити, що хочете. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:12:25">14:12:25</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u237">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u237.p1">Адаме Івановичу, оце поки що ми розглядаємо "Різне", ви розумієте, оце поки що ми розглядаємо. Тому що в цьому законі Науково-експертне управління написало: що переважна більшість суспільних відносин, які пропонуються, вже врегульовані і немає самостійного об'єкту регулювання. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u237.p2">І друге. Шановний Адаме Івановичу, я розумію, що це для вас неприємна тема, бо комуністи підтримують більшість тут. І сьогодні інноваційну, на жаль, модель не зовсім підтримали, виділяючи кошти, в тому числі і китайцям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u237.p3">Але, все-таки визнання Європейським судом з прав людини політичних переслідувань в Україні – це надзвичайно серйозний випадок. Я вимагаю завтра почати з цього засідання. Завтра! І всіх суддів, прокурорів, порушити кримінальні справи, у в'язницю за те, що 7 пунктів порушено проти Луценко. Має бути все адекватно, закон має бути однаковим для всіх.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u237.p4">Тому, шановні друзі, давайте ми з вами доручимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u238">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u238.p1">Будь ласка, Александровська, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-07-03T14:13:38">14:13:38</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u239">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u239.p1">Александровская, фракция коммунистов, город Харьков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u239.p2">Уважаемые коллеги, вот недавно один депутат в зале говорил о том, что треба мати клепки, щоб понимать, что эти законы не работают или работают. Вот пусть этот коллега возьмет вот эти все законопроекты, которые связаны друг с другом, и внимательно почитает. И в том числе и этот, о котором только что было сказано, что считается, что большинство положений этого закона уже урегулированы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u239.p3">У нас не урегулировано то, что государство предоставляет из бюджета именно деньги, на развитие инновационной деятельности. У нас не урегулировано о том, что государство может создать венчурный фонд. У нас не урегулировано, за счет каких денег этот венчурный фонд будет работать. У нас не урегулировано, какие предприятия, организации, учреждения, в том числе научные, могут претендовать на получение этих денег. Эти вопросы у нас не урегулированы, поэтому начисто отсутствует реальная государственная политика в этой сфере.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u239.p4">Вы не хотите поддерживать коммунистов, вы делаете хуже себе, вы делаете хуже народу Украины, вы делаете хуже будущему Украины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p2">Я ставлю на голосування пропозицію включити до порядку денного законопроект за номером 10069 – про переведення економіки України на інноваційну модель розвитку. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T14:15:13">14:15:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p3">За-30</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p4">Не включено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p5">Можемо ми включити про відзначення 150-річчя від дня народження Бориса Грінченка. Я ставлю на голосування включити до порядку денного сесії проект Постанови про відзначення 150-річчя від дня народження Бориса Дмитровича Грінченка (реєстраційний номер 10318). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T14:15:49">14:15:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p6">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p7">Включено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p8">І наступне: проект Постанови про відзначення 825-річчя першої літописної згадки назви "Україна" (реєстраційний номер 10330). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-07-03T14:16:16">14:16:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p9">За-21</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-07-03-m0.u240.p10">Ранкове засідання Верховної Ради оголошую закритим. Перерва до 16-ї години.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
