<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="10">10</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1263.html</idno>
               <date when="2012-03-23">2012-03-23</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2012-03-23">2012-03-23</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 23 березня 2012</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ ТРЕТЄ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">23 березня 2012 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.М.ЛИТВИН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України! Прошу, шановні колеги, підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему „Рада”.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T10:01:41">10:01:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u1.p2">Зареєструвалися в сесійній залі 414 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошу відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u1.p3">Шановні народні депутати, надаю вам інформацію про результати роботи Верховної Ради України на пленарних засіданнях 22 березня 2012 року. Розглянуто 49 питань порядку денного, за результатами їх розгляду: прийнято 7 законів та 41 постанову, 3 законопроекти прийнято за основу, один законопроект повернуто за доопрацювання суб'єкту права законодавчої ініціативи, 3 законопроекти повернуто до комітету на доопрацювання з наступним поданням на повторне друге читання, 8 законопроектів та 2 проекти постанов відхилено. За результатами розгляду пропозицій Президента України: 5 законів прийнято в цілому з врахуванням пропозицій Президента України, один закон направлено на доопрацювання до комітету, один закон відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u1.p4">Шановні народні депутати, вам роздано проект КПК для того, щоб у вас була можливість протягом наступного тижня ознайомитись із цим вкрай важливим документом. Я просив би цю роботу проробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u1.p5">Шановні народні депутати, в роботі Верховної Ради України беруть участь члени Кабінету Міністрів на чолі з першим віце-прем'єр-міністром України Валерієм Івановичем Хорошковським.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u1.p6">Шановні народні депутати, дві фракції: фракція "БЮТ – "Батьківщина", фракція "Наша Україна – Народної самооборони" - відповідно Регламенту вимагають надати можливість для виголошення заяви. Із заявою виступатиме Андрій Кожем'якін. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:03:35">10:03:35</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2.p1">Доброго дня! Заява керівникам іноземних дипломатичних представництв в Україні від фракції "БЮТ – "Батьківщина": "Про невиконання українською владою рішень Європейського суду з прав людини по справі Юлії Тимошенко".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2.p2">"15 березня 2012 року Європейський суд з прав людини ухвалив перше рішення у справі Юлії Тимошенко, яким відповідно до правила суду номер 39 зобов'язав український уряд забезпечити екс-прем'єр-міністра адекватним лікуванням, незалежними лікарями у спеціалізованій медичній установі за межами Качанівської колонії у зв'язку із загрозою життю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2.p3">Незважаючи на те, що українські високопосадовці напередодні заявляли про обов'язковість виконання рішень Європейського суду в Україні, ми бачимо, що рішення щодо Тимошенко відверто саботується. За тиждень, що минув із дня проголошення припису, український уряд не зробив жодного кроку для його виконання. Юлія Тимошенко продовжує перебувати в Качанівській виправній колонії, не отримуючи лікування, рекомендованого незалежними німецькими лікарями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2.p4">Більше того, Служба безпеки України продовжує щоденні слідчі дії з Юлією Тимошенко за черговою безпідставною кримінальною справою, так званою справою ЄЕСУ, закритою спільним рішенням двох палат Верховного Суду України у складі більше ніж 50 суддів ще у 2005 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2.p5">Ми вважаємо таку ситуацію брутальним порушенням міжнародних правовідносин, за нормами яких країни, що ратифікували Європейську конвенцію про захист прав людини, мають беззаперечно виконувати рішення Європейського суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2.p6">Підкреслюємо, що невиконання цього рішення відбувається на фоні повного ігнорування української влади Резолюції Парламентської асамблеї Ради Європи від 21 січня цього року. Попри чисельні спроби опозиційних фракцій затвердити у Верховній Раді України спеціальну постанову про негайне виконання пунктів вищезазначеної резолюції, зробити це не вдалося через позицію парламентської більшості, яка напряму підпорядкована Президенту України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2.p7">Таким чином, повне ігнорування рекомендацій і вимог європейських інституцій є відображенням позицій безпосередньо Віктора Януковича. Вважаємо цей факт неприпустимим для країни, яка стоїть на порозі парафування Угоди про асоціацію з Європейським Союзом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u2.p8">Усіляко підтримуючи право українського народу стати частиною об'єднаної Європи, наголошуючи на важливості процесу європейської інтеграції, ми тим не менше звертаємо увагу урядів європейських країн на стрімкі темпи згортання демократичних прав і свобод в Україні та просимо докласти усіх зусиль для встановлення справедливості в нашій державі, поки утвердження авторитаризму в Україні не стало незворотнім. Українські політв'язні Юлія Тимошенко і Юрій Луценко мають бути на волі. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u3.p1">Шановні народні депутати, відповідно до статті 229 Регламенту Верховної Ради України в п'ятницю з 10 до 11 години проводиться "година запитань до Уряду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u3.p2">У вас з цього приводу? Будь ласка, Ярослав Кендзьор, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:06:48">10:06:48</time></note>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u4.p1">Ярослав Кендзьор, депутатська група "За Україну!" Володимире Михайловичу, з вашого дозволу коротеньке оголошення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u4.p2">Сьогодні о 12-й годині на Аскольдовій могилі у Храмі Святого Миколая відбудеться прощання із Атеною Василівною Пашко. Я звертаюся до всіх колег народних депутатів, в кого є бажання, для усіх тих, хто знав, цінував Атену Василівну Пашко, об 11-й годині 30 хвилин від Верховної Ради від'їде автобус. Хто має бажання, хто має можливість, будь ласка, запрошую. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u5.p1">Шановні народні депутати! Представники депутатських фракцій і груп внесли під час "години запитань до Уряду" заслухати інформацію Кабінету Міністрів щодо стану справ в агропромисловому комплексі. Фракції Партії регіонів, Комуністичної партії, Народна Партія та депутатська група "Реформи заради майбутнього" відповідно до частини шостої статті 229 Регламенту заздалегідь письмово повідомили Кабінет Міністрів про запитання, на які вони прагнуть отримати відповіді під час "години запитань до Уряду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u5.p2">Шановні колеги, пропонується наступний порядок проведення "години запитань до Уряду". На письмові запитання до уряду від депутатських фракцій і груп буде відповідати перший віце-прем'єр-міністр України Валерій Іванович Хорошковський. Після того я пропоную, щоб депутати ставили запитання до членів Кабінету Міністрів, які присутні в ложі уряду. Нема заперечень? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u5.p3">Валерій Іванович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p1">Шановні народні депутати! До "години запитань до Уряду" надійшли питання від фракцій відносно аграрної тематики, які можна було б скомплектувати по трьом головним напрямкам: це про стан підготовки до весняно-польових робіт, про несприятливі погодні умови цієї зими, які мають вплинути на урожайність, і заходи по підтримці, а також окрема група питань, пов’язаних з так званим "сирним конфліктом", а також заходами, які мають вживатися урядом відносно цього питання. Тому, якщо ви не заперечуєте, я їх в такому саме ракурсі буду відповідати, щоби просто не повторюватися по тим питанням, які звучали від декількох народних депутатів одночасно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p2">Таким чином, в якому стані на сьогоднішній день знаходиться підготовка до весняно-польових робіт? Мінагрополітики та продовольства України розпочата активна підготовка до проведення комплексних весняно-польових робіт в 2012 році та вживаються додаткові заходи щодо забезпечення сільгосптоваровиробників необхідними обсягами фінансових і матеріально-технічних ресурсів. Сільськогосподарськими товаровиробниками спільно з органами виконавчої влади на місцях та науковими установами здійснюється проведення постійного моніторингу перезимлі озимих культур та їх фіто-санітарного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p3">Виходячи із очікуваного пересіву культур, відпрацьовується структура посівних площ, якою передбачається в 2012 році розширення посівів кукурудзи на зерно ярої пшениці, ярового ячменю та інших.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p4">Відносно підготовки по нафтопродуктам. На весняно-польові роботи придбано 381 тисяча тонн дизпалива або 93 відсотки до технологічної потреби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p5">По міндобривам. З урахуванням перехідних залишків є в наявності 801 тисяча тонн поживних речовин міндобрив або 89 відсотків до заявки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p6">По заходам захисту рослин. При загальній потребі 27,7 тисяч тонн закуплено 18,3. Це найнижчий показник, 66 відсотків до заявки, але це на 13 відсотків більше минулого року, і в цьому напрямку ми працюємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p7">По насінню. Очікувано забезпеченість насінням ярих зернових і зернобобових культур без кукурудзи складає 91 тисяча тонн або 102 відсотки до потреби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p8">Крім того, сільхозтоваровиробники повністю забезпечені насінням кукурудзи, соняшника, сої та цукрових буряків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p9">Питання щодо впливу несприятливих погодних умов на урожайність сільськогосподарських культур. Із посіяних під урожай 2012 року 80,4 мільйона га озимих на зерно сходи отримані на площі 7,3 мільйона гектарів, або 87 відсотків. З них у доброму і задовільному стані знаходиться приблизно 63 відсотки або 4,6 мільйонів гектарів. Загинули посіви з отриманих сходів на площі 0,6 мільйонів гектарівЮ або 8,5 відсотка. На площі 1,1 мільйона, тобто 13 відсотків, сходи не одержано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p10">За попередніми. за середніми багаторічними даними 60-80 відсотків слабких та зріджених посівів підлягає пересіву, а це понад 1,1 мільйони гектарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p11">Незважаючи на значні обсяги пересіву озимих зернових культур - в межах 3-3,5 мільйонів гектарів, в цілому зерновий клин буде засіяний на площі 15,8 мільйонів га, що є на рівні 2011 року. Тому аграрії не передбачають значного зниження валового виробництва зерна в порівнянні з минулим роком, яке прогнозується в межах 45-50 мільйонів тонн, що повністю забезпечить внутрішні потреби споживання та збережеться певний потенціал ресурсів для поставки на зовнішній ринок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p12">"Які заходи вживаються міністерством щодо скасування обмежень на експорт українських продуктів до Російської Федерації?"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p13">На сьогоднішній день Україна здійснює експорт своєї продукції на територію Митного союзу із 75 українських переробних підприємств, в тому числі 19-ти – молокопереробних, 15-ти – м'ясопереробних, 4-х – птахопереробних, 3-х – птахогосподарства, стосовно інкубаційного яйця, 13-ти – рибопереробних та 20-ти підприємств з виробництва кормів та кормових добавок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p14">Міністерством аграрної політики та продовольства спільно з підпорядкованими службами проведена робота з українськими переробними підприємствами – потенційними експортерами своєї продукції до країн Митного союзу щодо сприяння просуванню вітчизняної продовольчої продукції на ринок Російської Федерації та членів Митного союзу. Ринок Росії та Митного союзу є, звичайно, дуже важливим для українських виробників, тому вони зацікавлені в тому, щоб на цей ринок поставлялися тільки якісні та безпечні продукти. Хочу зазначити, що виробники м'ясо-молочних продуктів постійно виконують вимоги країни-імпортера, оскільки відповідність щодо їх дотримання покладається, перш за все, на них. З боку української сторони не виявлено порушення ними умов експорту, оскільки вимоги України та Російської Федерації однакові до виробництва, сиру в часності. Процедура здійснення експорту до Росії є більш жорсткою, ніж аналогічно до інших країн світу, власне, на вимогу країни-імпортера. Це обумовлено тим, що російські компетентні органи не визнають результатів періодичних досліджень, встановлених українським законодавством, що в свою чергу призводить до дослідження кожної експортованої партії за деякими показниками безпечності. Це створює труднощі для експортерів, але вимоги країни-імпортера захищаються міжнародним правом як обов'язкові до виконання. Дослідження кожної партії на експорт також створює дискримінаційні вимог до внутрішньо російських виробників продукції із коротким терміном зберігання, так як дослідження тривають не менше 72 годин, а строк реалізації може становити 3-4 доби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p15">З метою підвищення якості і конкурентоспроможності української продукції тваринного походження, виробниками прийнято ряд заходів: впровадження системи управління безпеки якості продукції та довкілля на 88-и молокопереробних підприємствах України та розпочата робота з їх провадження ще на 14 підприємствах, розроблено на молочну продукцію 267 стандартів України, у тому числі 30 галузевих стандартів 1095 технічних умов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p16">Стосовно загальновідомого конфлікту навколо українських сирів хочу зауважити, що з метою визначення якості українських товарів проведено дослідження всіх партій, виготовлених на заводах-експортерах, та інших із 12 грудня 2011 року по 13 січня 2012 року. Дослідження були проведені Технологічним інститутом молока і м'яса та Державним науково-дослідним інститутом з лабораторної діагностики та ветеринарно-санітарної експертизи щодо наявності жирів рослинного походження. За наслідками проведення порівняльних досліджень (більш ніж 300 зразків) не виявлено вмісту рослинних жирів. Слід зазначити, що Державний науково-дослідний інститут з лабораторної діагностики та ветеринарно-санітарної експертизи акредитований німецькою системою акредитації та визнаний на міжнародному рівні, приймає участь у європейському міжлабораторному раунді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p17">Крім того, з метою підтвердження всіх результатів досліджень організовано міжлабораторний раунд, зразки сирів направлені на незалежну експертизу до закордонного випробувального центру. На сьогодні очікуються офіційні результати досліджень, але за попередніми даними вміст рослинних жирів в сирах не виявлено. Це Інститут "Мікробак", штат Колорадо, США.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p18">За офіційною домовленістю експертами "Росспоживнагляду" повинно бути перевірено відповідність рецептури молочних продуктів та технологічно заявленої документації українських підприємств виробників сиру до Росії, а також здійснено оцінку якості сировини, санітарно-епідеміологічного стану виробництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p19">13 березня 2012 року Дерветфітослужбою було направлено запрошення "Росспоживнагляду", проте тільки 20 березня на сайті останнього з’явилося повідомлення про наміри провести інспектування з 25 березня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p20">Впродовж цього питання є питання відносно вартості, згідно якої будуть оцінюватися збитки нашої держави з урахуванням сьогоднішньої ситуації з поставками сирів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p21">Стосовно підрахунку збитків на сьогодні немає єдиної думки та методики їх вирахування. Вказати повну вартість недопоставленої в Росію кількості сирів – це не повна втрата товару. Звичайно, є збитки, але цифра буде значно меншою, ніж озвучена в запитанні, в якому озвучено в запитанні, в якому озвучено приблизно 426 мільйонів доларів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p22">Стосовно загальних даних. За інформацією Державної служби статистики, за січень 2012 року в порівнянні з січнем 2011 року відбулося зростання обсягів промислового виробництва масла вершкового на 11,7 відсотків, молока обробленого – на 10,5, сирів жирних – на 7,1. При цьому відбулося зменшення обсягів виробництва продуктів кисломолочних – на 1 відсоток та сирів кисломолочних – 4,9 відсотків. Для виробництва сирів в 2011 році переробленими підприємствами використано молока 1 мільйон 875 тисяч тонн. За січень поточного року надійшло на переробку близько 372 тисяч тонн молока, з яких 35 відсотків – на виробництво сирів твердих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p23">Торговельне сальдо по даній товарній групі лише молока та молочних продуктів за перший місяць 2012 року залишилося позитивним і склало 19,4 мільйони доларів США. За інформацією Держмитслужби, в січні поточного року експорт молочних продуктів становив 4,9 тисячі тонн на загальну суму 35,3 мільйони США, що на 15,4 мільйонів доларів США менше або на. на 15,4 відсотків, вибачте, менше, або 1,7 тисяч тонн, ніж у січні минулого року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p24">Найбільшу частку експорту молокопродуктів, як і раніше, складають сири.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p25">Стосовно експорту молочних продуктів до Російської Федерації. Інформую, що за 12 місяців 2011 року експорт молочних продуктів до Російської Федерації становив майже 81 тисячу тонн, на загальну суму 425 мільйонів доларів, що на 13,6 відсотків більше, ніж у 2010 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p26">Щодо ділової репутації національного виробника сиру, я повинен запевнити вас, що Міністерство агрополітики і продовольства не зробило жодної необґрунтованої заяви. Одразу після появи в засобах масової інформації проведено відбір зразків із партій, вироблених одночасно з тими, на які були нарікання Росспоживнагляду. Всі ці зразки були опрацьовані в Державному науково-дослідному інституті, відбір зразків проводився із партій призначених як для експорту, так і для внутрішнього державного обігу. Жодного випадку наявності рослинних олій не виявлено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p27">Питання, пов’язане з діями Мінагрополітики, яке планується задіяти в ситуації можливого стрибка цін під час посівної кампанії. За пропозиціями Мінагрополітики питання забезпечення сільхозтоваровиробників матеріально-технічними ресурсами, в тому числі нафтопродуктами, неодноразово вносилася на розгляд Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p28">За підсумками нарад, проведених в Кабінеті Міністрів України у лютому та березні поточного року, дано ряд доручень Міненерговугілля України стосовно проведення моніторингу та вжиття заходів щодо ресурсного наповнення ринку. У даний час ситуація на ринку є стабільною. У випадку утворення штучного дефіциту пального на ринку Міненерговугілля, НАК "Нафтогаз" та Мінагрополітики відпрацьовує додаткові заходи, зокрема щодо поставки сільхозтоваровиробниками в період весняно-польових та збиральних робіт нафтопродуктів вироблених Шебелинським заводом з переробки нафти та газоконденсату компанії Укргазодобування, а також проведення заходів щодо закупівлі у Російської Федерації додаткових обсягів дизпалива для реалізації на вітчизняному ринку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p29">Зазначені заходи забезпечать ресурсне наповнення ринку нафтопродуктів у випадку утворення їх штучного дефіциту та сприятимуть стабілізації цін на них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p30">Крім того, Кабінет Міністрів України прийняв рішення спрямувати 300 мільйонів гривень для додаткової державної підтримки в галузі рослинництва, пов’язаної з пересівом у 2012 році озимих зернових культур. Підтримка надаватиметься сільгосптоваровиробникам на гектар посівів, що дозволить їм самостійно визначати напрямки використання, у тому числі використовувати кошти для придбання нафтопродуктів насіння або мінеральних добрив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p31">"Як просуваються ініціативи Мінагрополітики та продовольства в напрямку пошуків нових ринків для експорту молочно-сирної продукції вітчизняного виробника, а також які саме країни розглядаються як найбільш ймовірні партнери для такої торгівлі?" Зовнішньоекономічна діяльність держави є важливою складовою економічної її зростання. На сьогодні, власне, виробництво забезпечує купівельну спроможність населення. Про це яскраво свідчить той факт, що експорт молокопродуктів має тенденцію до зростання. Торговельне сальдо по товарній групі молока та молочних продуктів за 12 місяців 2011 року було позитивним - і складало 512 мільйонів доларів США, за два місяці 2012 року - 42,5 мільйонів доларів США.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p32">Найбільшу частку експорту складають сири. Експорт українських видів сирів здійснювався більше ніж до 16 країн світу: Росія, Казахстан, Молдова, Азербайджан, Вірменія, Грузія, Єгипет, Ізраїль, Киргистан, Марокко, Об'єднані Арабські Емірати, Панама, США, Туреччина, Туркменістан, Узбекистан та інші країни. Впродовж останніх років поняття "традиційні ринки" суттєво трансформувалося і втратило своє значення. Адже дуже швидко відбувається глобалізація, змінюється світова економічна кон'юнктура, стаються зміни на ринках як в зовнішньому так і всередині країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u6.p33">Сьогодні традиційними для України вважаються ринки Російської Федерації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u7.p1">Одну хвилинку, я прошу уваги. Шановні колеги, згідно з Регламентом півгодини - письмові відповіді, півгодини - усні. Чого ви кричите? Я ще раз хочу вам сказати, заспокойтесь, будь ласка. Пишіть письмові. Чого ж ви не пишете?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u7.p2">Шановні колеги, я сказав, що краще така форма для спілкування, але депутати заперечують, оскільки це є порушенням Регламенту. Буде закінчено відповідь на письмові питання - будемо відповідати на усні питання. Чого ви кричите? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p1">Шановні колеги! У вас, дійсно, буде можливість поставити усні питання до всього складу уряду, який присутній на сьогоднішній день на засіданні Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p2">Основними країнами, до яких експортується українська продукція, є: Російська Федерація – 16 відсотків, Індія – 7,2, Туреччина – 6,7, Єгипет – 6,6, Іспанія – 5,5, Саудівська Аравія – 4,2, Польща – 3,9, Італія – 3,7, Нідерланди – 3,6, Білорусія – 3,1. Їх загальна частка в експорті становить 60,5 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p3">За 2011 рік обсяги експорту молочної продукції становили 593,3 мільйонів доларів США, або 4,5 відсотків до всього експорту сільськогосподарської продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p4">Основними країнами, як я вже казав, до яких експортувалась молочна продукція протягом 2011 року, були: Російська Федерація, Казахстан, Молдова, Азербайджан, Ірак, Арабські Емірати, Німеччина, Йорданія, Вірменія, Туркменістан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p5">Як показує аналіз, 90,5 відсотків всієї молочної продукції експортується до країн СНД. За два місяці 2012 року молочної продукції експортовано в кількості 19,4 тисячі тонн на загальну суму 73,2 мільйонів доларів США, що на 19,8 відсотків менше проти аналогічного періоду минулого року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p6">За вказаний період зменшились поставки молока, молочної продукції та сирів до Російської Федерації та Казахстану, що пов’язано із забороною імпорту цих продуктів з України та підвищенням вимог до їх якості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p7">Водночас протягом останнього періоду дещо збільшилась диверсифікація ринків збуту, зокрема відбулося збільшення експорту молока згущеного до Куби, Гвінеї, Танзанії та Тунісу. Крім того, зріст експорт молочної сироватки до Алжиру, Китаю, Кореї, Кувейту, Сінгапуру та Філіппін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p8">Слід зазначити, що з метою сприяння поліпшенню умов доступу продукції вітчизняного виробництва на зовнішній ринок Мінагрополітики проводить наступну роботу: приймає активну участь в опрацюванні питання щодо доступу до ринку сільськогосподарських товарів країн, які вступають до СОТ, та відстоює інтереси вітчизняних товаровиробників щодо збільшення експорту до цих країн шляхом зниження їх митних ставок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p9">Сьогодні тривають переговори із Сербією, Боснією та Герцеговиною, Алжиром, Єменом, Лаосом, Ліваном. Узгоджено Протокол погодження між Чорногорією та Україною щодо завершення двосторонніх перегорів з доступу на ринку товарів та послуг Чорногорії в рамках їх вступу до СОТ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p10">Приймає активну участь в опрацюванні питання щодо доцільності укладання угод про вільну торгівлю з Канадою, Туреччиною, Сербією, Сирією, Сінгапуром, Ізраїлем та Марокко, а також в опрацюванні нового договору між Україною та Митним союзом. І ця робота дозволить Україні полегшити просування сільськогосподарської та продовольчої продукції на зовнішні ринки та сприятиме збільшенню експорту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p11">За аналізом розвитку договірної правової бази з іноземними країнами в галузі АПК, міністерством продовжується робота щодо ініціювання та підписання міжгалузевих та міжміністерських угод, які регулюють подальшу співпрацю з іншими країнами. Протягом 2011 року підписано 15 міжнародних нормативних актів з іноземними країнами про двостороннє співробітництво в галузі АПК, в тому числі: КНР, Сербією, Кореєю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u8.p12">Шановні народні депутати, це всі основні питання. Я прошу перейти до усних запитань. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u9.p1">Дякую. Шановні колеги, прошу записатися на запитання безпосередньо до членів уряду. Будь ласка, записуємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u9.p2">Так, прошу прізвища народних депутатів вивести на табло. Григорій Смітюх, Партія регіонів. Будь ласка, до кого запитання у вас буде?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:29:11">10:29:11</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u10.p1">Дякую. Шановний Валерій Іванович! Я до Валерія Івановича звертаюся. Зараз у Кабінеті Міністрів знаходиться Постанова про порядок використання півторапроцентного збору на підтримку хмелярства, виноградарства і садівництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u10.p2">До нас в комітет звертається дуже багато цих виробників з тих питань, що на сьогоднішній день Кабінет Міністрів не визначив цей порядок. А ви знаєте, що відбуваються основні роботи, які витрачають на цю програму саме весною, особливо Кримська, Херсонська, Миколаївська, Одеська область. І ці звернення йдуть постійно, так як ми в комітеті обговорюємо цю програму. А чомусь всі міністерства без винятку на мою інформацію підтримали це питання. Чомусь воно не виноситься на засідання Кабінету і не затверджується цей порядок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u10.p3">Перше питання. Я хотів би, щоб ви прискорили цю процедуру, тому що, говориться, вчасно треба прийняти це рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u11.p1">Будь ласка, Валерій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u12.p1">Дякую за запитання. Не чутно в мікрофон. Дякую за запитання. Питання у чому? Що ми попросили дати порядок, вірніше, у рамках цього порядку у минулому році продивитися, яким чином були використані ці кошти. Після того, як нам дадуть звіт, ми затвердимо новий порядок, це буде найближчим часом. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u13.p1">Василь Потапов, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:30:41">10:30:41</time></note>
            <note type="speaker">ПОТАПОВ В.І.</note>
            <u who="ПОТАПОВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u14.p1">Передайте Сухому. Сухому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u15.p1">Ярослав Сухий, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:30:52">10:30:52</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u16.p1">Дякую. Шановний Валерію Івановичу, у мене у запорізького депутата питання не по аграрно-промисловому комплексу. Сьогодні критичний стан гірничо-металургійного комплексу Запоріжжя все очевиднішим стає катастрофічним. Ні запити до Президента України, ні численні звернення до уряду не дали ніякого результату. І причина одна. Зупинив свою роботу Запорізький алюмінієвий комбінат як промислова одиниця. Причина одна – непомірні апетити українського енергетичного монополіста-монстра, який щоденно задирає ціну на виробництво металургійного комплексу. Зупиняється Запорізький феросплавний завод. Держава вже зазнала у бюджеті збитку майже 1 мільярд, зазнають збитки і енергетики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u16.p2">Скажіть, будь ласка, що може зробити уряд з тим, щоб відрегулювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u17.p1">Будь ласка, Валерій Іванович. Мікрофон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u17.p2">Я прошу нашу систему там управління, включайте мікрофон в урядовій ложі, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u18.p1">Не було чутно останньої фрази. Ви говорите про тарифи електроенергії? Про ціну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u19.p1">Будь ласка, Ярослав Сухий, мікрофон. Повторіть своє запитання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:32:30">10:32:30</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u20.p1">Валерій Іванович, мова йде про те, що щоденно росте ціна на електроенергію для металургійного комплексу. Цю процедуру почала у 2008 році та влада, ми успішно продовжуємо. "Запорізький алюмінієвий комбінат" припинив своє існування. "Запорізький феросплавний завод" – збитки майже 1 мільярд в бюджеті і 10 мільйонів не добирає місцевий бюджет податок на доходи фізичних осіб, 32 мільйона не добирає Пенсійний фонд. На грані зупинки казенне підприємство "Титано-магнієвий комбінат", "Дніпроспецсталь", "Запоріжсталь", "Вуглекомпозит", "Український графіт", "Запорізький сталепрокатний завод".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u20.p2">Розумієте, ситуація не просто критична - вона катастрофічна! Є вказівка Президента пряма передати підстанцію електричну феросплавному заводу. Наші енергетики, таке враження, що живуть собі в своїй якійсь окремій країні, самі вони по собі. Це збитки неприпустимі для нашої економіки. Я розумію, ви, може, зараз не відповісте, але як першому віце-прем'єр-міністру України візьміть на замітку. Ми маємо цілу купу відписок, ну, ситуація страшна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u21.p1">Я дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u21.p2">Дійсно, питання тарифу, воно є достатньо важливим. Ви знаєте принцип його формування. Ви знаєте про те, що це взагалі тариф формується незалежною комісією відносно вартості, перш за все сировини, яка лягає в цей тариф, потім транспортування її, потім доставки. На сьогоднішній день є певні підстави і можливості щодо перегляду тарифів як таких. Ми зараз достатньо уважно цим займаємося. Але, знов-таки, похідна – це те, що електроенергія виробляється. І, звичайно, ви прекрасно розумієте, що, на жаль, ми в цьому плані працюємо в умовах світового ринку. Все ж таки, я ваше питання беру до уваги, ми обов'язково розберемося - і я вам дам письмову відповідь на це питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u22.p1">Олександр Гудима, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:34:20">10:34:20</time></note>
            <note type="speaker">ГУДИМА О.М.</note>
            <u who="ГУДИМА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u23.p1">Питання буде задавати народний депутат Олена Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u24.p1">Олена Бондаренко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:34:37">10:34:37</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО О.Ф.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО О.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u25.p1">Мікрофон! О, є. В мене запитання до міністра юстиції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u25.p2">Шановний Олександре Володимировичу, Закон України "Про виконання рішень та застосування практики Європейського суду з прав людини" передбачає, що рішення Європейського суду є обов'язковими для виконання Україною і мають бути виконані в десятиденний термін. Інакше настає відповідно кримінальна відповідальність. Ще 15 березня, в день прийняття рішення, Європейський суд в офіційному повідомленні зобов'язав Уряд України забезпечити, цитую: "Адекватне медичне лікування Тимошенко Юлії Володимирівни у відповідній установі". Чому досі не виконані вимоги Євросуду, який план виконання рішення, і в які строки воно буде виконане, і в який спосіб? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u26.p1">Будь ласка, Олександр Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛАВРИНОВИЧ О.В.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p1">Дякую за питання. Я думаю, що буде потрібним, щоб не було додаткових непорозумінь, точно зараз зацитувати всі моменти, які регулюють дану тему, тому що Галина Федорівна дуже коректно і правильно процитувала звернення, з яким зверталися до України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p2">Існує 39 правило Регламенту суду, яке говорить про те, що палата, тобто та, до якої закріплена справа, коли це доцільно, або її голова, може на прохання сторони чи будь-якої іншої заінтересованої особи або з власної ініціативи вказати сторонам, який тимчасовий захід, на її думку, слід вжити в інтересах сторін або в інтересах належного провадження у справі. Палата може вимагати від сторін надання інформації стосовно будь-якого питання, пов'язаного із здійсненням будь-якого тимчасового заходу, визначеного нею. Це переклад цього правила, на підставі якого діє суд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p3">16 числа Уповноважений України з прав людини отримав електронною. (15-им датовано, але це був вечір, воно прийшло о 20-й годині 52 хвилини, тому це було 15-им датовано), 16 числа в Україні познайомились з таким приписом, який дослівно говорить: "Шановна пані, інформую вас, що 15 березня 2012 року голова палати, за якою було закріплено справу, в інтересах сторін та для належного провадження у суді вирішив вказати вашому урядові відповідно до Правила 39 Регламенту суду забезпечити отримання заявницею медичної допомоги, що відповідає її скаргам у відповідній установі". Голова палати також вирішив вказати уряду згідно з Правилом параграфу 54. дати відповідь на два питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p4">Перше. Чи відповідають умови перебування заявниці у харківській колонії, включаючи матеріально-побутове, санітарне та медичне забезпечення стандартам, передбачених статтею 3 конвенції? Стаття 3 Конвенції – це заборона катувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p5">Друге питання, а саме: "Чи відповідає вимогам статті 3 конвенції доступна їй медична допомога?" "Просимо вас направити зазначені зауваження до 5 квітня 2012 року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p6">А тепер інформація, яким чином, що відбувалося. Відповідно до повідомлень, які мені надані Державною пенітенціарною службою, 14 лютого цього року було завершено обстеження німецькими лікарями, які надали рекомендації щодо лікування Тимошенко Юлії Володимирівни. Однією з рекомендацій було лікування у стаціонарі придатній для цього спеціалізованій клініці. З метою обговорення рекомендацій німецьких лікарів було створено спеціальну українсько-німецьку медичну комісію, і 7 березня 2012 року зазначеною комісією на підставі рекомендацій німецьких лікарів було розроблено план комплексного медичного лікування заявниці. 12 березня 2012 року заявниці було запропоновано розпочати зазначене лікування у Качанівській виправній колонії, однак вона відмовилась, вимагаючи стаціонарного лікування в Німеччині. 14 березня 2012 року заявниця, посилаючись на висновки, зроблені німецькими лікарями, звернулась до Європейського Суду з прав людини, про що вже говорили. 15 березня комісією медичних спеціалістів заявницю було поінформовано про те, що Качанівська виправна колонія має все необхідне обладнання, для того щоб забезпечити надання їй медичної допомоги на даному етапі. Заявниці було повторно запропоновано розпочати лікування, однак вона відмовилась, вимагаючи лікування у стаціонарному режимі за межами колонії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p7">16 березня 2012 року урядово-уповноважених у справах Європейського суду з прав людини було отримано припис, про який я вже оголосив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p8">19 березня 2012 року заявниці з метою роз’яснення сутності запропонованого їй лікування та його повної відповідності рекомендаціям німецьких лікарів було надано таблицю цього лікування. В цій таблиці план лікування поділено на 10 послідовних етапів, наведено порівняння цих етапів з усіма рекомендаціями, які надані 14 лютого 2012 року. Заявниці, зокрема, було вказано, що колонія має все необхідне обладнання, ліки та медичних спеціалістів з цивільних лікарень для виконання 8 етапів вищезазначеного плану. Лише 2 з 10 етапів, а саме сьомий та дев'ятий, потребують вивезення заявниці в спеціалізовану лікарню. Незважаючи на це, заявниця продовжувала відмовлятись від реалізації плану лікування. Відтак єдиною причиною, по якій заявниця на сьогоднішній день не отримує рекомендованого медичними спеціалістами лікування, є її регулярні відмови з цього приводу. Ці відмови задокументовані і 20 березня 2012 року урядом України було направлено лист до Європейського суду, в якому повідомляється про весь хід подій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u27.p9">Це інформація, яка була надана Державною пенітенціарною службою, в розпорядженні якої знаходиться вирішення цих питань. Закони України не дають жодних.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u28.p1">Дякую. Лілія Григорович, будь ласка.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u28.p2">Прошу уваги! Заспокойтесь, я прошу вас, шановні колеги! Ну, давайте, послухайте, а потім будемо говорить. Ну, я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u28.p3">Лілія Степанівна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:41:39">10:41:39</time></note>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u29.p1">Лілія Григорович, "Наша Україна". Поділяючи думки моїх колег щодо стану здоров'я Юлії Тимошенко, я все ж таки хочу звернутися до Валерія Івановича Хорошковського з наступним питанням. Шановний Валерію Івановичу, відома фраза "Країна, яка не годує свою армію, годує свою" може бути перефразована в інший спосіб: "Країна, яка не фінансує свого національного товаровиробника, своє машинобудування, фінансує робочі місця і машинобудування в інших країнах".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u29.p2">Про що йдеться? Україна не тільки має унікальні чорноземи - вона має не менш унікальний Херсонський комбайновий завод. В 60-х роках він отримав Гран-прі в Парижі, а сьогодні наш комбайн не "Лан", а "Скіф" визнаний кращий, ніж білоруський і російський. Тим не менше, компанія "Техноторг" завозить якісь комбайни, а наш нинішній комбайн.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u30.p1">Завершіть питання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:42:49">10:42:49</time></note>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u31.p1">практично пропадає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u31.p2">Є листи – це прецедент – трьох попередніх президентів України до нинішнього Президента з проханням розібратися. І є доручення нинішнього Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u31.p3">Я прошу вас взяти під особливий контроль питання українського комбайну, українського машинобудування, як зрештою українську перспективу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u32.p1">Дякую. Будь ласка, Валерій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u33.p1">Володимире Михайловичу, тут немає насправді питання - тут є прохання, тому ми обов`язково розглянемо це в комітеті і будемо мати регламент, що з цим можна зробити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u34.p1">Сергій Гордієнко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:43:24">10:43:24</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u35.p1">Сергій Гордієнко, фракція Компартія України, Полтавщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u35.p2">Шановний Валерій Іванович, я хотів би задати болюче питання ціни на молоко, яке заготовляється в особистих підсобних господарствах населенню і захисту селян-товаровиробників від недобросовісних дій заготівельників молокопереробних підприємств, які отримують надприбутки на праці селян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u35.p3">Ціна літра молока нині складає. була 1 гривня 80, 1 гривня 50, уже говорять про 1 гривню 20. У той же час, у роздрібній торгівлі - уже за 7 гривень, у тому числі і молокопродукція. Спекулюють на тому, що це сирна війна із Росією, але на Росію працює обмежена кількість підприємств, а решта працює на внутрішній ринок. І, незважаючи на це, на їхню ціну, ніколи не падала продукція, а росте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u35.p4">Яких заходів вживає уряд, щоб ці диспропорції. цих диспропорцій уникнути і захистити наших селян?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="ХОРОШКОВСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u36.p1">Дякую. Я пропоную відповісти заступнику міністра сільського господарства.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕНЬ О.В.</note>
            <u who="СЕНЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u37.p1">Дякую за запитання. Ну, звичайно, основним моментом все-таки забезпечення ціни є витребувана молочна продукція наших переробних підприємств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u37.p2">І друге, що хочу зауважити, що сироробні підприємства якраз в значній мірі робили ту ситуацію цінову позитивну, на яку потім орієнтувалися інші передодні підприємства. Тому основним елементом вирішення цієї проблеми є вирішення проблеми експорту сирів в Росію, яка зараз активно опрацьовується і, власне кажучи, це буде позитивно впливати на цінову ситуацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u37.p3">Друге питання - це відносно заходів, які зараз. Ну, по-перше, ми дуже конкретно працюємо з переробними підприємствами на рівні міністерств, на рівні регіонів. Ви знаєте, це в якійсь мірі здержує падіння цін. І на сьогоднішній день нами відпрацьовується питання: сироробні підприємства переорієнтувалися на виробництво сухого молока частково, то опрацьовується питання щодо можливості закупки сухого молока частини і масла у агарний фонд, з тим щоб його зняти з ринку і дати можливість ринку більше рухатися. Відповідне рішення уряду щодо об'єктів цінового регулювання і об'ємів здійснення закупок, воно прийнято, тому. напрямку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u38.p1">Антоніна Болюра, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:45:50">10:45:50</time></note>
            <note type="speaker">БОЛЮРА А.В.</note>
            <u who="БОЛЮРА А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u39.p1">Дякую. Прошу слово передати Добряку Євгенію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u40.p1">Євген Добряк, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:45:59">10:45:59</time></note>
            <note type="speaker">ДОБРЯК Є.Д.</note>
            <u who="ДОБРЯК Є.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u41.p1">У мене запитання до міністра юстиції. Я, чесно кажучи, здивований вашою відповіддю на запитання моєї колеги Олени Бондаренко. Тому в мене є конкретних два запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u41.p2">Скажіть, будь ласка, в якому спеціалізованому закладі за межами колонії, відповідно до рішення Європейського суду, пропонували лікуватися Юлії Тимошенко? Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u41.p3">Друге. Які конкретні заходи вжиті для виконання цього рішення?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u41.p4">І ще хотів би вам сказати, ми відвідали Качанівську колонію: лікарі, я, Шевчук. І ми уважно подивилося, в яких умовах ви пропонуєте лікуватися важко хворій людині. Ви знаєте, я в шоці просто: якщо їй пропонували пунцію робити спинномозкову в камері, то, вибачте, то це що є? Коли ми ознайомилися з висновками лікарів німецьких, ми просто були шоковані. Я хотів би вам зараз публічно передати з коментарями професора Пєрєдєрія висновки німецьких лікарів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u42.p1">Будь ласка, Олександр Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛАВРИНОВИЧ О.В.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u43.p1">Я не буду ще раз зачитувати те, що вже говорив. Справа в тому, що ми отримали рекомендацію від Європейського суду з прав людини, яка звучить таким чином, що потрібно надати заявниці відповідне лікування відповідно до медичних показань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u43.p2">Міністерство юстиції – це не Міністерство охорони здоров'я і це не пенітенціарна служба. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я вам тоді ще раз зачитаю, якщо у вас є якісь сумніви: "Інформуємо вас, що голова палати, за якою було закріплено справу, в інтересах сторін та для належного провадження у суді, вирішив вказати вашому уряду відповідно до Правила 39 Регламенту забезпечення отримання заявницею медичної допомоги відповідно її скаргам у відповідній установі.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u43.p3">Допомога надається на підставі висновків лікарів за рішенням виправної колонії. В даному випадку є рішення, яке свідчить про те, що медичні препарати і все обладнання, яке необхідно, яке вислано німецькими лікарями і медикаментозне лікування по восьми з десяти позицій, які їй потрібно, знаходяться на місці, в колонії. По двох позиціях є необхідність лікування за межами."</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u44.p1">Шановні колеги, ну, вислухайте відповідь, потім поставите питання уточнююче. Ну, я прошу вас!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u44.p2">Ну, прошу! Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛАВРИНОВИЧ О.В.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u45.p1">По двох позиціях є необхідність лікування у стаціонарі за межами колонії, і це буде зроблено, коли буде необхідність підходу до цих етапів. Це тільки на сьомому етапі лікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u45.p2">На сьогоднішній день відповідно до інформації, яка надана Державною пенітенціарною службою, заявниця відмовляється від початку курсу лікування. І акти ці направлені до Європейського суду з прав людини разом з планом лікування, який був встановлений лікарями.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u46.p1">Будь ласка, Іван Заєць замість Костенко, фракція "Наша Україна" – Народна самооборона".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:49:10">10:49:10</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u47.p1">Шановний Валерію Івановичу, ви детально розповіли про сирну проблему.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u48.p1">Валерія Івановича викликали зараз до телефону, так що до іншого міністра ставте запитання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u49.p1">але жодного слова не сказали про причини цієї економічної війни, яку веде проти України, українських селян російська влада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u49.p2">Якщо говорити про причини, то вони, на мою думку, лежать на поверхні. Перше, Москва хоче виштовхнути українських виробників з російського ринку, друге, Москва хоче підірвати українське сільське господарства як конкурента, і, зокрема, збурити село. І ви знаєте, що відбулося зниження цін на молоко, і закупівельники пояснювали це тим, що Росія не приймає сирів. Хоча це штучне абсолютно пояснення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u49.p3">І щодо уроків. Можливо, нам треба переглянути політику підтримки національного виробника, переглянути політику інвесторів іноземних і шукати ринків збуту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u49.p4">Що ви скажете з цієї проблеми? Нам треба шукати вихід, а не констатація фактів. Тому що село дуже сильно струсила ця економічна війна, яку Москва розв’язала проти українських селян.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u50.p1">Заступник міністра аграрної політики, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕНЬ О.В.</note>
            <u who="СЕНЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u51.p1">Щодо ситуації, ви розумієте, що ринки, перебудувати ринки за декілька днів чи за декілька місяців, коли ми в Росію поставляємо 40 десь 6 відсотків продукції з молока і 80 відсотків сиру, за один день не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u51.p2">Але я хочу сказати, у Валерія Івановича в доповіді це прозвучало, зараз активно відпрацьовується питання щодо відпрацювання ринків Близько Сходу, Південної Африки і Азії. Хоча там є другі вимоги до продукції, там дещо другий асортимент продукції, ми повинні спеціалізувати, тобто повинні перебудувати виробництво.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u52.p1">Валерій Бевз, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:50:58">10:50:58</time></note>
            <note type="speaker">БЕВЗ В.А.</note>
            <u who="БЕВЗ В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u53.p1">Валерій Бевз, фракція Комуністичної партії України. Шановні народні депутати, шановний український народе! Я от послухав відповідь заступника міністра агропромислового комплексу на запитання нашого колеги Гордієнка і зрозумів, що питання, що село гине, актуальне як для країни, так і для уряду залишається повністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u53.p2">Але у мене запитання до міністра фінансів і до віце-прем’єра Тігіпка. Сергію Леонідовичу, я вам на Погоджувальній раді вас проінформував про 630 мільйонів, виділених на систему екстреного виклику "112". А в міністра фінансів запросив як голова комітету, яким чином використовуються ці кошти і чи взагалі використовуються. Ні від вас, ні від міністра фінансів я як голова Комітету з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією не отримав. Може зараз почую?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u54.p1">Будь ласка, Сергій Леонідович. Потім – міністр фінансів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТІГІПКО С.Л.</note>
            <u who="ТІГІПКО С.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u55.p1">Дійсно, на засіданні Погоджувальної ради в понеділок ми отримали такий запит. І дав відповідні доручення, щоб ми підготували вам відповідь. Пройшло 4 дні. Вибачте, почекайте день-два, і відповідь ви отримаєте. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u56.p1">Юрій Володимирович, будь ласка, Колобов.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЛОБОВ Ю.В.</note>
            <u who="КОЛОБОВ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u57.p1">Те ж саме, ми підготували вже відповідь, в понеділок вона буде відправлена.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u58.p1">Крайній, фракція "БЮТ – "Батьківщина". Почекаємо до понеділка, чи доживемо до понеділка. Крайній, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:52:22">10:52:22</time></note>
            <note type="speaker">КРАЙНІЙ В.Г.</note>
            <u who="КРАЙНІЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u59.p1">Прошу передати слово Сергію Власенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u60.p1">Сергій Власенко, будь ласка мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:52:34">10:52:34</time></note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u61.p1">У мене запитання до Олександра Лавриновича. Пане міністр, я нагадую вам, що відповідно до рішення Європейського суду з прав людини у справі "Мармакула проти Туречинни", приписи по 39 Правилу є повноцінними рішеннями Європейського суду. Це позиція перша. І держава зобов’язана виконати його відповідно до юридичних зобов’язань держави Україна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u61.p2">По-друге, приписом Європейського суду від 15 травня, яке Міністерство юстиції отримало 15 травня, державу Україна було зобов’язано забезпечити Юлії Тимошенко належне лікування в спеціалізованій установі, відповідно тюрма не є такою установою. До речі, у мене велике прохання: не розповсюджуйте, будь ласка брехню від пенітенціарної системи, що Тимошенко відмовляється нібито від якогось лікування. Тимошенко вимагає одного-єдиного: жорсткого дотримання того лікування, яке прописали німецькі лікарі, а вони чітко записали, що її.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u62.p1">Завершіть питання, будь ласка. Ну, спокійно! Завершіть питання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:53:34">10:53:34</time></note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u63.p1">Німецькі лікарі чітко записали, що її лікування можливо лише в стаціонарі спеціалізованої медичної клініки. Якщо ваші "гестапівці" з Державної пенітенціарної служби спочатку говорили, що вона здорова, тепер говорять, що вона частково хвора, тепер вони говорять, до речі, вчора сказали, що її треба вивозити кожен день на лікування в стаціонар. Оце у ваших табличках записано, які ви показували, так звана інформаційна згода.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u63.p2">Тому у мене просте питання: коли і як Тимошенко задля забезпечення необхідного їй лікування буде переведена до спеціалізованої медичної клініки? А відмовляється Тимошенко лише від проведення, від забрання пункцій спинного мозку в тюремній камері і від проведення блокади медичної в тюремній камері. Я би дуже радив комусь із міністрів полікуватися таким чином в тюремній камері.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u64.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u64.p2">Будь ласка, Олександр Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛАВРИНОВИЧ О.В.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u65.p1">Я не думаю, що в даному випадку, я в черговий раз змушений буду деякі терміни поправити, і просив би, щоб ви на цьому тижні не спекулювали. Тому що в приписі, який електронною поштою був направлений пізно ввечері 15 числа і 16 числа при включенні комп’ютера отриманий, сказано про те, що потрібно надати медичну допомогу, яка відповідає скаргам, у відповідній установі. В даному випадку відповідна установа та, яка має забезпечити повністю той курс лікування, який встановлений лікарями. Є фахівці-медики, які визначають, що робити, коли, в якій послідовності і як. Є пенітенціарна служба, в якій служать і працюють люди, незалежно від того, як ви їх називаєте, вони свою роботу роблять відповідно до законодавства України і компетенція в кожного є своя. І я думаю, що вам як адвокату відомо, хто може приймати рішення про переведення за межі колонії того, хто там перебуває, і на підставі чого. Я думаю, що в даному випадку потрібно чітко виконувати законодавство України, і в нас немає жодних законодавчих обмежень для того, щоб будь-хто, хто перебуває в колонії, мав можливість лікування в стаціонарі. Немає таких обмежень. І здоров'я людини є найважливіше в цьому. І, якщо є необхідність в цьому, лікарі мають сказати, де це має відбуватися, і керівництво колонії має прийняти відповідне рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u66.p1">Михайло Чечетов, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:56:19">10:56:19</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u67.p1">У меня вопрос к заступнику министра АПК.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u67.p2">В течении двух лет, действующая власть во главе с Президентом путем титанических усилий вытягивает страну из той глубокой ямы, в которую опустила бывшая власть. 15 процентов падения ВВП было, удалось переломить негативные тенденции, экономика и отдельные отрасли пошли в рост. В том году успешный сбор урожая и, по сути дела, рекордный за всю историю независимости Украины, и повторили результат в лучшие годы Советского союза. Но, к сожалению, ни урожай, к сожалению, ни погода и климатические условия настораживают в этом году.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u67.p3">У меня конкретный вопрос. Якої трансформації зазнає структура посівних площ ярового клину, з тим щоб не допустити зменшення виробництва зерна у цьому році? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u68.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕНЬ О.В.</note>
            <u who="СЕНЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u69.p1">Дякую. Ви праві, що основним завданням у нас в галузі рослинництва в цьому році є все-таки певна стабілізація і не допустити спаду. Заради цього і задля цього, по-перше, відпрацьована така структура, яка дасть можливість нам загальний вал стабілізувати. Тобто зростання площі кукурудзи ми очікуємо в межах до 5 мільйонів, зростання площі ячменя на 600 тисяч. Це стабілізує вал, який ми можемо втрати за рахунок озимих культур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u69.p2">Друге, головне питання – це забезпечення продовольчим зерном. Хочу запевнити шановних народних депутатів, що ми вбачаємо навіть при тій ситуації, яка зараз вона є, що частину зернових ми втратимо, це по озимих , явно це 30-40 відсотків. Озимої пшениці, яка формує продовольчий баланс, і жита буде достатньо для продовольчої безпеки України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u70.p1">Володимир Карпук, фракція "Наша Україна – Народна самооборона".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:58:12">10:58:12</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u71.p1">Володимир Карпук. Запитання до Олександра Володимировича і запитання до Сергія Леонідовича, бо віце-прем'єра з питань охорони здоров'я я не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u71.p2">Олександре Володимировичу, я як лікар, який приймав участь в лікуванні хворих і в експертних оцінках людей, які знаходяться під слідством чи відбувають покарання, я можу вам з певністю сказати, що довіряти треба міжнародним комісіям, тому що лікарі у нашій пенітенціарній службі на 100 відсотків залежні від керівництва, і те, що вимагається, так вони й лікують. Я це знаю, тому прийміть до уваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u71.p3">І запитання Сергію Леонідовичу. Оскільки немає – до вас. Зараз відбуваються події навколо клініки Інституту епідеміології і інфекційних захворювань імені Громошевського, які розміщені біля території Києво-Печерської Лаври. Виселяються без перспективи на діяльність клініки, єдина клініка, де лікуються хворі зі СНІДом, клініка нейроінфекції єдина і вірусних гепатитів. Це дуже важливо, дуже величезні проблеми в України з цим. Їх виводять звідти, не даючи достатньо обладнаних приміщень.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u72.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u73.p1">не допустіть цього.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u74.p1">Все у вас?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u75.p1">я прошу, щоб не допустити такого. Якщо буде, є, дійсно, необхідність переселення, аварійне, необхідне проведення ремонту, то треба перевести ті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u76.p1">Дякую. Сергій Леонідович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТІГІПКО С.Л.</note>
            <u who="ТІГІПКО С.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u77.p1">Я вважаю, що позиція народного депутата абсолютно зрозуміла й правильна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u77.p2">Якщо є якась необхідність відремонтувати приміщення, то потрібно дати на заміну ще краще. Я візьму зараз це питання і проконтролюю. Я думаю, що це ми все зможемо вирішити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u78.p1">Олена Шустік.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T10:59:59">10:59:59</time></note>
            <note type="speaker">ШУСТІК О.Ю.</note>
            <u who="ШУСТІК О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u79.p1">Олена Шустік, "БЮТ - "Батьківщина". Прошу передати слово Власенку Сергію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u80.p1">Сергій Власенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T11:00:05">11:00:05</time></note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u81.p1">Знову чергове запитання до Олександра Лавриновича. Пане міністр, ситуація наступна. Я ще раз підкреслюю, припис Європейського суду обов'язковий для виконання. В цьому приписі зобов'язано державу Україна забезпечити лікування Юлії Тимошенко в спеціалізованому закладі. Тюрма таким спеціалізованим закладом точно не є і не може бути. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u81.p2">По-друге, я хочу нагадати, що 29 грудня ще не встиг апеляційний суд зачитати вирок, апеляцію на вирок Тимошенко, як о 5-й годині ранку 30-го побігли виконувати це рішення, і хвору людину перевозили лежачи в Качанівську колонію. То чому не біжать виконувати рішення Європейського суду?!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u81.p3">Що стосується рекомендацій лікарів. Німецькі лікарі – це єдині лікарі, які оглядали Юлію Володимирівну. Це єдині лікарі, які зробили свій висновок і в ньому чітко записано: що Тимошенко потребує лікування в стаціонарі спеціалізованої клініки. І все. І все лікування повинно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u82.p1">Будь ласка, Олександр Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛАВРИНОВИЧ О.В.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u83.p1">Ну, я в чергове тоді зачитаю ще раз, що написано в рішенні, яке отримала Уповноважений України у справах Європейського суду з прав людини: "Забезпечити отримання заявницею медичної допомоги, що відповідає її скаргам у відповідній установі". І не перекручувати потрібно дане рішення, яке підписано заступником секретаря паном Філіпсом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u83.p2">По стану на сьогоднішній день інформація, яка надана пенітенціарною службою показує, що те, що визначили німецькі лікарі для лікування і плану лікування, який спільно погоджений разом з українськими лікарями дає можливість на першому етапі забезпечити повне виконання всіх рекомендацій в межах Качанівської колонії, де забезпечені умови і медикаментозні, і те, що стосується обладнання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u83.p3">Два пункти з цих написано, що вони мають бути здійснені поза межами колонії, в умовах стаціонару.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u83.p4">Що стосується окремих положень по висновкам лікарів, я з ними, звичайно, не знайомився, це конфіденційна інформація. Зараз мені дали пакет. Якщо ви вважаєте, що ця конфіденційна інформація може бути таким чином поширена, я познайомлюсь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84.p1">Шановні народні депутати, "годину запитань до Уряду" завершено. Я дякую урядовцям і прошу з тих питань, на які не було надано відповідь на запитання народних депутатів, надати її письмово, а Секретаріат прошу проконтролювати це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84.p2">Шановні народні депутати, відповідно до статті 25 Регламенту у п'ятницю відводиться 30 хвилин для виголошення депутатських запитів. Дозвольте оголосити запити від народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84.p3">Вікторії Дем'янчук до Президента України про недопущення закриття загальноосвітньої школи № 1 у місті Новоукраїнка Кіровоградської області, у зв'язку зі зверненням понад 130 мешканців Кіровоградщини, діти яких навчаються у зазначеному навчальному закладі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84.p4">Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T11:04:10">11:04:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84.p5">За-106</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84.p6">Запит не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84.p7">Сергія Власенка до Президента України стосовно негайного виконання припису Страсбурзького суду щодо термінового лікування Юлії Тимошенко за межами пенітенціарної служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u84.p8">З яких мотивів? Ми. Ну, будь ласка, Власенко. Мотивів немає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T11:04:32">11:04:32</time></note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u85.p1">Дякую, шановний Володимире Михайловичу. Я просто хотів звернутися до колег з більшості, тому що Президент Янукович неодноразово говорив про те, що він співчуває Юлії Тимошенко, але він не має юридичних підстав втрутитись в цю справу. Відповідно до статті 102 Конституції України Президент є дотриманням і гарантом прав, гарантом дотримання прав і свобод громадянина. Невиконання щодо конкретної людини рішення Європейського суду є брутальним порушенням прав людини. Тому це для Президента Януковича юридична підстава негайно втрутитись у цю справу. Тому я хочу просто допомогти Президенту в цьому питанні і закликаю більшість проголосувати за цей запит.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p1">Дякую. Ставлю на голосування пропозицію про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T11:05:28">11:05:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p2">За-98</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p3">Виведіть, будь ласка, на табло по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p4">Олександра Чорноволенка до Голови Верховної Ради України, Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України, міністра юстиції України, міністра внутрішніх справ України, голови Київської міської державної адміністрації про насильницькі дії проти державного діяча, народного депутата України Ірини Геращенко з боку члена Партії регіонів народного депутата України Петра Мельника, вчинені в особливо цинічній формі на виборчій дільниці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p5">Юрія Кармазіна до Прем'єр-міністра України, голови Комітету Верховної Ради України з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією, міністра екології та природних ресурсів України, Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України про припинення протиправних дій посадових осіб органів державної влади, зокрема, посадовців Державної екологічної інспекції з охорони довкілля Північно-Західного регіону Чорного моря, а також працівників правоохоронних органів, які підривають авторитет України в сфері міжнародного торгівельного мореплавства, що виражаються у безпідставному порушенні кримінальної справи відносно посадових осіб одного з небагатьох українських товаровиробників та перевізників підприємства "Трансшип", вжиття заходів реагування та притягнення винних осіб до відповідальності за перевищення службових повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p6">Валерія Баранова до Прем'єр-міністра України стосовно ситуації, що склалася на підприємствах приватного акціонерного товариства "Приазовкурорт" в місті Бердянськ, внаслідок вилучення об'єктів їх нерухомого майна на користь Фонду Державного майна України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p7">Валерія Писаренка до Прем'єр-міністра України щодо нормативного врегулювання перевезення школярів спеціалізованим шкільним автобусом з метою підвищення безпеки найбільш уразливих учасників дорожнього руху - дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p8">Валерія Сушкевича до Прем'єр-міністра України стосовно створення умов доступності залізничного вокзалу у місті Львів та прилеглої до нього території для осіб з інвалідністю та інших маломобільних груп населення в рамках підготовки до проведення в Україні фінальної частини чемпіонату Європи з футболу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p9">Василя Деревляного до Прем'єр-міністра України щодо вжиття заходів, направлених на проведення відповідними державними органами комплексної перевірки законності діяльності "МММ 2011" на території України, для запобігання обману громадян і незаконному заволодінню їхніми коштами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p10">Василя Петьовки до Прем'єр-міністра України стосовно реалізації проекту про "Переведення на електроопалення житлових будинків, організацій, установ міста Рахів Закарпатської області".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p11">Валерія Кальченка до Прем'єр-міністра України щодо компенсації витрат водогону "Дніпро-Кіровоград", пов'язаних з перекиданням води.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p12">Вікторії Дем'янчук до Прем'єр-міністра України, секретаря Ради національної безпеки і оборони України, міністра надзвичайних ситуацій України, міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, міністра фінансів України стосовно розгляду звернення громади села Плетений Ташлик Маловисківського району Кіровоградської області щодо термінової реконструкції гідротехнічної споруди (дамби), оскільки зазначена споруда перебуває в аварійному стані і її руйнування може призвести до значних людських жертв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p13">Володимира В'язівського до Прем'єр-міністра України щодо невиконання Кабінетом Міністрів України Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань соціального захисту багатодітних сімей" від 19 травня 2009 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p14">Євгена Царькова до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, голови Одеської обласної державної адміністрації щодо незаконних будівництв на території Одеського спеціалізованого санаторію "Люстдорф", забудови берегової смуги та перевірки законності розпоряджень голови Овідіопольської районної державної адміністрації, а також підтримки дій прокуратури, спрямованих на встановлення законності та притягнення винних осіб до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p15">Євгена Царькова до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, міністра оборони України, голови Одеської обласної державної адміністрації щодо захисту конституційних та трудових прав працівників державного підприємства Міністерства оборони України "Одеський автомобільний ремонтний завод".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p16">Ігоря Шарова до Прем'єр-міністра України щодо необхідності фінансування незавершеного будівництва Новоархангельського газопроводу-відводу високого тиску до селища міського типу Новоархангельськ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p17">Катерини Самойлик до Прем'єр-міністра України щодо завершення газифікації сіл Кучерявоволодимирівка та Червона Поляна Чаплинського району Херсонської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p18">Ігоря Шарова до Прем'єр-міністра України щодо забезпечення повноцінного функціонування механізму здешевлення вартості іпотечних кредитів, з метою забезпечення доступним житлом громадян країни, які потребують поліпшення житлових умов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p19">Катерини Самойлик до Прем'єр-міністра України щодо необхідності внесення змін до постанови Кабінету Міністрів України № 1147 від 17 вересня 1996 року "Про затвердження переліку видів діяльності, що належать до природоохоронних заходів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p20">Миколи Рудченка до Прем'єр-міністра України щодо вжиття термінових заходів для стабілізації закупівельних цін на молочну сировину у Житомирській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p21">Миколи Томенка до Прем'єр-міністра України щодо необхідності надання державної підтримки для збереження будинку-музею Лесі Українки у Ялті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p22">Миколи Шершуна до Прем'єр-міністра України стосовно невиконання Постанови Верховної Ради України "Про Рекомендації парламентських слухань "Сучасний стан та актуальні завдання подолання наслідків Чорнобильської катастрофи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p23">В'ячеслава Кириленка до Прем'єр-міністра України про заниження Урядом показників прожиткового мінімуму та мінімальної заробітної плати та необхідність невідкладного їх підвищення з огляду на заяви урядовців про наявність додаткових 25 мільярдів гривень доходної частини Державного бюджету України для соціальних потреб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p24">Миколи Шершуна до Прем'єр-міністра України щодо гострої необхідності перегляду міжбюджетних трансфертів для місцевих бюджетів у Рівненській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p25">Оксани Білозір до Прем'єр-міністра України, глави Адміністрації Президента України щодо з'ясування причин ігнорування окремих норм Указу Президента України "Про заходи щодо розв'язання актуальних проблем осіб з обмеженими фізичними можливостями" від 19 травня 2011 року та вжиття заходів щодо негайного виконання зазначеного Указу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p26">Олега Ляшка до Прем'єр-міністра України про необхідність вжиття невідкладних заходів щодо недопущення погіршення санітарно-епідеміологічної ситуації в Україні та знищення Державної санітарно-епідеміологічної служби України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p27">Олега Зарубінського до Прем'єр-міністра України щодо забезпечення повноцінного освітлення вулиць та прибудинкових територій населених пунктів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p28">Олександра Гудими до Прем'єр-міністра України про зумисне гальмування будівництва заводу ядерного палива.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p29">Олександра Кеменяша до Прем'єр-міністра України щодо визначення позиції уряду стосовно необхідності уніфікації розміру доплат, що здійснюються за рахунок коштів Державного бюджету жителям населених пунктів, що мають статус гірських.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p30">Олександра Чорноволенка до Прем'єр-міністра України, міністра фінансів України щодо усунення причин недофінансування та зриву термінів будівництва метро на Теремки та Троєщину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p31">Сергія Гордієнка до Прем'єр-міністра України, голови Полтавської обласної державної адміністрації щодо фінансування за рахунок бюджетних коштів добудови підвідного газопроводу до сіл Біляки та Поділ Семенівського району Полтавської області, яке триває вже багато років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p32">Павла Мовчана до Прем'єр-міністра України щодо недопущення закриття державного підприємства "Броварський радіо передавальний центр".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p33">Юлії Ковальової до Прем'єр-міністра України, міністра надзвичайних ситуацій України, міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, міністра внутрішніх справ України, голови Державної податкової служби України, голови Київської міської державної адміністрації щодо необхідності здійснення об'єктивної та повної перевірки відомостей, які свідчать про можливе порушення вимог законодавства при розміщенні павільйонів, магазинів, закладів харчування та тимчасових споруд на території торговельно-розважального комплексу "Магеллан" у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p34">Олександра Гудими до Прем'єр-міністра України щодо відсутності контролю за якістю природного газу та світлих нафтопродуктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p35">Сергія Гриневецького до Прем'єр-міністра України щодо створення спеціального підрозділу з технічної експлуатації будівель при Одеському національному академічному театрі опери та балету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p36">Сергія Мошака до Прем'єр-міністра України щодо незаконного призначення Антона Зелінського на посаду Начальника територіального управління Міністерства надзвичайних ситуацій у Закарпатській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p37">Сергія Павленка до Прем'єр-міністра України стосовно рекомендації. реконструкції та обладнання спального корпусу загальноосвітньої школи соціальної реабілітації у Київському районі міста Харків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p38">Групи народних депутатів (Кілінкаров, Гордієнко та інші) до Прем'єр-міністра України, голови Державної податкової служби України щодо необхідності вирішення питань, викладених у зверненнях жителів Луганської та інших областей України, стосовно надання податкової пільги селянам-здавачам молока, виробленого в особистих господарствах, та видачі довідок від податкового агента про право фізичної особи на отримання доходу без утримання податку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p39">Сергія Терещука до Прем'єр-міністра України щодо завершення фінансування підвідного газопроводу до села Вікнине Катеринопільського району Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p40">Сергія Гриневецького до Прем'єр-міністра України щодо захисту конституційних прав мешканців відомчих житлових будинків та гуртожитків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p41">Юрія Литвина до Прем'єр-міністра України стосовно виділення коштів на завершення будівництва амбулаторії у селі Високе Монастириського району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p42">Ярослава Сухого до Прем'єр-міністра України щодо невжиття належних заходів із збереження трудового потенціалу в гірничо-металургійному комплексі України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p43">Юрія Кармазіна до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України щодо проведення перевірки в порядку статті 97 Кримінально-процесуального кодексу України за фактами вчинення посадовими особами школи-інтернату №4 міста Одеса злочинів, передбачених статтями 191, 367 Кримінального кодексу України, законності порушення кримінальної справи стосовно Дмитра Коновалова, дотримання вимог чинного законодавства під час призначення та виплат пенсій та інших видів соціальної допомоги дітям-сиротам і дітям позбавленим батьківського піклування та притягнення винних осіб до встановленої законом відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p44">Групи народних депутатів (Сідельник, Самойлик та інші) до Прем'єр-міністра України щодо необґрунтованого та поспішного процесу реорганізації Науково-методичного центру аграрної освіти Міністерством аграрної політики та продовольства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p45">Миколи Кульчинського та Юрія Кармазіна до Прем'єр-міністра України, міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, Генерального прокурора України, голови Львівської обласної державної адміністрації щодо перевірки фактів зловживання владою, корупційних діянь, з боку керівників Дрогобицької міської ради під час проведення тендеру на закупівлю сміттєвозів, які надали перевагу старим десятирічним імпортним машинам замість виробництва місцевого автокранового заводу, що нанесло дрогобицькій громаді тільки прямих збитків на суму біля півмільйона гривень, вжиття заходів із розвитку автокранового заводу, як основного платника податків міста Дрогобич та притягнення винних осіб у непрозорому тендері до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p46">Василя Чуднова до віце-прем'єр-міністра України – міністра соціальної політики України щодо забезпечення надходження спецавтотранспорту для інвалідів Івано-Франківської області на 2012 рік, передбаченого в рамках реалізації Державної бюджетної програми "Заходи із соціальної, трудової та професійної реабілітації інвалідів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p47">Анатолія Ягоферова до віце-прем'єр-міністра України – міністра соціальної політики України щодо надання роз'яснення з питання оплати праці робітникам, що були призвані на військові збори для ліквідації наслідків аварії на Чорнобильській АЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p48">Віктора Олійника до віце-прем'єр-міністра України – міністра соціальної політики України щодо збільшення пенсійних виплат учасникам ліквідації наслідків аварії на Чорнобильській АЕС з числа військовослужбовців строкової служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p49">Василя Чуднова до віце-прем'єр-міністра України – міністра інфраструктури України щодо необхідності проведення капітального ремонту ділянок дороги державного значення Стрий-Чернівці-Мамалига в рамках належної підготовки до фінальної частини Чемпіонату Європи з футболу 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p50">Володимира Даниленка до віце-прем'єр-міністра України – міністра інфраструктури України, генерального директора Державної адміністрації залізничного транспорту України стосовно недопущення скорочення чисельності працюючих та закриття вагонного депо Ворожба Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p51">Володимира Карпука до віце-прем'єр-міністра України - міністра охорони здоров'я України, голови Черкаської обласної державної адміністрації щодо ситуації, яка склалася навколо лікування хворих із нирковою недостатністю у місті Черкаси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p52">Катерини Ващук до віце-прем'єр-міністра України, міністра охорони здоров'я України про нагальну потребу надання допомоги в реформуванні фельдшерсько-акушерського пункту села Вербень Демидівського району Рівненської області та укомплектування цього медичного закладу малолітражним легковим автомобілем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p53">Юрія Крука до віце-прем'єр-міністра України – міністра охорони здоров'я України щодо придбання нового пересувного флюорографу для Ізмаїльської районної лікарні Одеської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p54">Володимира Карпука та Лілії Григорович до віце-прем'єр-міністра України – міністра охорони здоров'я України щодо недопущення виселення з території Національного Києво-Печерського історико-культурного заповідника клініки Інституту епідеміології та інфекційних хвороб імені Громашевського до закінчення капітального ремонту нового приміщення та вжиття заходів для обов'язкового працевлаштування медичного персоналу закладу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p55">Лева Бірюка та Миколи Кульчинського до віце-прем'єр-міністра України – міністра охорони здоров'я України про деструктивну політику Міністерства культури України та академіка Петра Толочка щодо Національного заповідника "Софія Київська" і дискредитацію ними Указу Президента України про відзначення 1000-річчя заснування Софійського собору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p56">Групи народних депутатів (Бондика, Прутніка та інші) до Кабінету Міністрів України, Міністерства регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України, Міністерства внутрішніх справ України, Міністерства інфраструктури України, Державного агентства автомобільних доріг України, Київської міської державної адміністрації, Київської обласної державної адміністрації, Голосіївської районної у місті Києві державної адміністрації, Білоцерківської районної державної адміністрації Київської області, Виконавчого комітету Білоцерківської міської ради Київської області стосовно необхідності всебічного розгляду звернення мешканців Білоцерківського району Київської області та Голосіївського району міста Києва щодо створення пішохідних зон та забезпечення безпеки дорожнього руху шляхом влаштування пристроїв примусового зниження швидкості руху транспортних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p57">Групи народних депутатів (Плотнікова, Попеску та інші) до Кабінету Міністрів України, Генеральної прокуратури України, Міністерства екології та природних ресурсів України, Міністерства внутрішніх справ України, Державного агентства земельних ресурсів України, Київської обласної державної адміністрації, Київської обласної спілки садівницьких товариств і масивів, Білоцерківської районної державної адміністрації Київської області, Білоцерківської міської ради, Шкарівської сільської ради Білоцерківського району Київської області cтосовно необхідності всебічного розгляду колективного звернення членів садівницького товариства "Томилівське" щодо фактів заволодіння земельними ділянками на території Білоцерківського району Київської області та вжиття відповідних заходів реагування для забезпечення відновлення та захисту права власності на земельні ділянки членів цього садівницького товариства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p58">Євгена Мармазова до президента Національної академії аграрних наук України щодо передачі в довгострокову оренду майнового комплексу та земель Державного підприємства "Дослідне господарство "Червоний землероб" Кіровоградського інституту агропромислового виробництва Національної Академії аграрних наук України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p59">Андрія Пінчука до виконуючого обов’язки голови Рахункової палати України стосовно проведення позапланової перевірки ефективності використання коштів, що виділялись на утримання Національного музею народної архітектури та побуту в 2011 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p60">Алли Александровської до голови Національної комісії, що здійснює державне регулювання у сфері енергетики, щодо необхідності збільшення нормативу обсягу газу та електроенергії, який споживачі сплачують за мінімальними тарифами для сімей з дітьми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p61">Павла Мовчана до голови Національної ради України з питань телебачення і радіомовлення щодо необ'єктивного ставлення Національної Ради України з питань телебачення і радіомовлення при здійсненні позапланових перевірок діяльності єдиної україномовної дитячої телекомпанії "Малятко-ТВ".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p62">Тараса Стецьківа до міністра внутрішніх справ України щодо службової недбалості працівників Дарницького районного управління Міністерства внутрішніх справ України в місті Києві у справі жорстокого побиття жителів міста Києва В'ячеслава і Миколи Боюк та пограбування Олександра Шкуропата 25 лютого 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p63">Вячеслава Коваля та Олександра Чорноволенка до міністра внутрішніх справ України стосовно неналежного реагування на депутатський запит від 9 грудня 2011 року щодо дій працівників міліції у приміщенні апеляційного суду Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p64">Олега Зарубінського до міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України щодо відповідальності комунальних підприємств газо- та електропостачання за ненадані населенню послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p65">Анатолія Ягоферова до міністра фінансів України щодо надання роз'яснень до пункту 3 підрозділу 4 розділу ХХ "Перехідні положення" Податкового кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p66">Едуарда Прутніка та Валерія Бондика до Міністерства соціальної політики України, Міністерства охорони здоров'я України, Чернігівської обласної державної адміністрації, Щорської районної державної адміністрації Чернігівської області стосовно необхідності всебічного розгляду звернення мешканця Щорського району Чернігівської області, пенсіонера, інваліда Великої Вітчизняної війни Михайла Левчанівського щодо організації догляду за ним, як за одинокою літньою людиною, та забезпечення своєчасного належного безоплатного лікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p67">Юрія Крука до міністра закордонних справ України щодо захисту інтересів моряків – громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p68">Володимира Яворівського до голови Державної фінансової інспекції України з приводу умисної затримки відповіді на депутатський запит про перевірку використання коштів, що виділенні з держбюджету у 2009-2011 роках на реконструкцію Кіровоградського академічного обласного українського музично-драматичного театру імені Кропивницького, а саме: як і на що протягом 20 останніх днів 2011 року було освоєно близько 23 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p69">Сергія Храпова до голови Державної фінансової інспекції України щодо отримання копії акту про проведення перевірки фінансово – господарської діяльності державного підприємства "Східний гірничо-збагачувальний комбінат" Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p70">Катерини Ващук до голови Державного агентства земельних ресурсів України, голови Волинської обласної державної адміністрації, голови Волинської обласної ради про усунення конфліктної ситуації між жителькою села Ярівка Горохівського району Волинської області Ніною Магерою та керівниками місцевої влади у питанні виділення земельного паю як працівнику соціальної сфери.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p71">Сергія Терещука до Голови Державного агентства автомобільних доріг України щодо необхідності капітального ремонту дороги до села Семенівка Лисянського району Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p72">Олександра Кеменяша до голови правління Пенсійного фонду України щодо надання інформації стосовно динаміки кількості осіб – жителів гірських населених пунктів, що отримують пенсії, збільшення розміру яких фінансується за рахунок коштів Державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p73">Віктора Сінченка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо неналежного розслідування співробітниками Кагарлицького районного відділу Головного управління Міністерства внутрішніх справ України в Київській області кримінальної справи за фактом вбивства громадянина Івана Бацана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p74">Юлії Ковальової до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України про вжиття невідкладних заходів, прийняття відповідних рішень, забезпечення належного розслідування кримінальних справ і припинення діяльності організованого злочинного угрупування, яке наносить збитки суб'єктам господарської діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p75">Василя Чернія до Генерального прокурора України стосовно видачі паїв громадянину Олександру Дзвонко, як спадкоємцю батьків, які були пропущені в списках пайовиків колективного сільськогосподарського підприємства "Дружба", Козятинського району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p76">Юрія Гримчака до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо порушення конституційних прав інваліда другої групи Олександра Зубицького та бездіяльності правоохоронних органів міста Києва та Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p77">Віктора Сінченка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо порушення прав інвесторів при будівництві житлового комплексу "Трипільська брама ІІ черга" в місті Обухові Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p78">Володимира Даниленка до Генерального прокурора України, голови Фонду державного майна України cтосовно повернення колишнього державного підприємства Укртелеком у державну власність у зв'язку з порушенням умов приватизації, що підтверджується фактами примусового надання кожному працівнику відпусток без збереження заробітної плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p79">Василя Кисельова до Генерального прокурора України щодо порушення прав мешканців Зиминської сільської ради, Роздольненського району Автономної Республіки Крим при будівництві розвідних вуличних мереж газопроводу в селах Зимине, Красноармійське, Овражне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p80">Валерія Баранова до Генерального прокурора України щодо перевірки фактів порушень законодавства та прав кредиторів з боку ліквідатора комерційного банку "Арма".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p81">Юрія Прокопчука до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо перевищення службових повноважень працівниками органів внутрішніх справ України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p82">Василя Шпака до Генерального прокурора України щодо вжиття заходів прокурорського реагування до керівників Товариства з обмеженою відповідальністю "Гадячсир".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p83">Віктора Матчука до Генерального прокурора України з приводу неналежного розгляду депутатського звернення виконуючим обов'язки прокурора Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p84">Володимира Лещенка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо усунення порушень чинного законодавства України за фактом самозахоплення прибережної водоохоронної смуги річки Бистриця жителями міста Бобровиця Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p85">Лесі Оробець до Генерального прокурора України стосовно порушення законодавства під час проведення тендеру та укладення угоди з товариством з обмеженою відповідальністю "Саарланд Буд Інвест" на будівництво школи в 24-му мікрорайоні житлового масиву "Вигурівщина-Троєщина" вартістю 67 мільйонів 990 тисяч гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p86">Едуарда Павленка до Генеральної прокуратури України стосовно прокурорського нагляду за дотриманням законодавства про звернення громадян під час розгляду питання про присвоєння публічному акціонерному товариству "НТК Електронприлад" імені його засновника – Головного конструктора Ігоря Ястребова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p87">В'ячеслава Коваля до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо зриву мирної акції громадянської кампанії "Вставай", порушення права громадян на мирні зібрання та свавілля представників правоохоронних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p88">Віктора Швеця до Генерального прокурора України щодо неналежного розслідування кримінальної справи за фактом умисного вбивства Романа Богути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p89">Олега Ляшка до Генерального прокурора України про вжиття невідкладних заходів з метою притягнення до кримінальної відповідальності за хабарництво та зловживання службовим становищем колишнього голови Гайворонської районної державної адміністрації Кіровоградської області Івана Архипенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p90">Лесі Оробець до Генерального прокурора України щодо порушення законодавства під час проведення тендеру та укладення угод з товариством з обмеженою відповідальністю виробничо-технічною фірмою "Авіас" та приватним підприємством "Тау-Полісся" на закупівлю бензину та дизельного палива.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p91">Миколи Рудченка до Генерального прокурора України стосовно порушень норм земельного законодавства Товариством з обмеженою відповідальністю "Білоскло" на території Білокриницької селищної ради Радомишльського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p92">Ірини Геращенко до Генерального прокурора України щодо здійснення незаконного перерахунку голосів за результатами проведення виборів сільського голови села Черганівка Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p93">Олександра Голуба до Генерального прокурора України щодо приховування злочинів посадовими особами прокуратури Кам'янка-Бузького району Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p94">Олени Бондаренко до Генерального прокурора України щодо вчинення народним депутатом України Петром Мельником дій, які містять ознаки злочинів, стосовно народного депутата України Ірини Геращенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p95">Олени Кондратюк до Генерального прокурора України щодо надання інформації про вжиті заходи прокурорського реагування стосовно перешкоджання законній професійній діяльності журналістів телеканалу ІСTV 16 березня 2012 року у місті Києві та вирішення питання про притягнення винних осіб до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p96">Сергія Храпова до Генерального прокурора України щодо невиплати заробітної плати працівникам комунального підприємства "Трамвай" міста Дніпродзержинськ Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p97">Ірини Геращенко до Генерального прокурора України щодо порушень під час проведення виборів міського голови міста Обухів та перешкоджання народному депутату у виконанні його повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p98">Сергія Власенка до Генеральної прокуратури України, Державної пенітенціарної служби України щодо порушення законодавства керівництвом Качанівської виправної колонії № 54.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p99">Сергія Павленка до голови Донецької обласної державної адміністрації стосовно аварійного стану ліній електропередач селища Нижня Кринка Совєтського району міста Макіївка Донецької області та вирішення питання їх ремонту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p100">Василя Чернія до голови Житомирської обласної державної адміністрації стосовно прописки у власному будинку в селі Гаєвичі Овручського району Житомирської області інваліда першої групи Ганни Гаєвської.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p101">Юрія Одарченка до ректора Київського національного університету імені Тараса Шевченка щодо забезпечення прав студентів, що мешкають у гуртожитках, під час проведення фінальної частини Євро-2012.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p102">Юрія Гнаткевича до директора Київського науково-дослідного інституту судових експертиз з приводу вкрай непрофесійного, а може й злочинного ставлення експертів Київського науково-дослідного інституту судових експертиз до виконання "Інструкції Мінюсту про призначення та проведення судових експертиз та експертних досліджень" при розгляді цивільної справи у Голосіївському суді міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p103">Володимира Яворівського до голови Міжнародного благодійного фонду "Українська родина" з приводу наявності і використання добродійних пожертв великої кількості громадян України на будівництво Тарасової церкви в Каневі, зібраних Міжнародним благодійним фондом "Українська родина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p104">Шановні депутати, виголошено 169 депутатських запитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p105">Будь ласка, Терьохін мікрофон. Ні-ні, справа в тому, що в нас точно 30 хвилин. Я не можу. Сергій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u86.p106">З місця, будь ласка. Ну, будь ласка, тут одна хвилина тільки, я прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T11:34:52">11:34:52</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87.p1">Шановні колеги, дякую дуже. 7 липня минулого року Верховна Рада спрямувала Азарову мій запит про відсутність реагування Міністерства закордонних справ України на факт грубого порушення уставлених правил дипломатичних зносин, допущених міністром оборони Російської Федерації Сердюковим та про направлення відповідного звернення Президенту Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87.p2">Історія питання коротка. У червні 2011 року міністр оборони Сердюков прислав листа Прем'єру Азарову з проханням сприяти погашенню боргу, який нібито виник між комерційними компаніями, створеними Міноборони Росії і ЄЕСУ. Факт отримання такого листа підтверджено МЗС України. У цьому зв'язку я звернувся до Президента Російської Федерації за допомогою Прем'єр-міністра України з низкою питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87.p3">По-перше, попросив оцінити дипломатичний прецедент, коли міністр оборони однієї країни звертається безпосередньо до прем'єр-міністра іншої країни, бо це є дипломатичне хамство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87.p4">По-друге, я запитав Президента, чи є лист Сердюкова офіційним документом російської держави або це є особиста думка міністра оборони російської держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87.p5">По-третє, я попросив звернути увагу Президента на те, що своїм листом Сердюков грубо порушив норми Конвенції Об'єднаних Націй ЮНСІТРАЛ про строки давності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87.p6">Що ж далі сталося? Парламент відправив моє звернення Прем'єр-міністру Азарову. У встановлені законом строки Азаров надав його Міністерству закордонних справ, за що я йому безмірно вдячний. Про це мене повідомлено його листом 27 липня 2011 року. Однак протягом трьох місяців МЗС не надіслало мені звіт про виконання доручення пана Азарова. 18 жовтня я спрямував депутатське звернення до МЗС. 3 листопада я отримав відповідь за підписом зав. міністра Демченко, що рішення парламенту та Азарова МЗС виконувати не буде з метою, цитую: "уникнення можливої негативної реакції російських офіційних чинників. Отже, далі пише МЗС: "Було визнано за доцільне утримуватися від фактичної передачі вашого звернення до Президента". Не зрозуміло, ким було визнано. Занавес падает.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87.p7">У цьому зв'язку прошу прокуратуру відкрити фактову кримінальну справу щодо перешкоджання моїй діяльності як державного діяча, що підпадає під диспозицію ККУ номер 351 статті. А також статей пресловутих 364 та 365 ККУ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u87.p8">Дякую за увагу. І сподіваюся про те, що це буде оформлено наступним депутатським запитом. Дякую, Володимир Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u88.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u88.p2">Шановні народні депутати, вам роздані пропозиції про усунення. Час уже перебрали, я не можу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u88.p3">Шановні колеги, я звертаюсь до інших народних депутатів, які також не задоволені відповідями на депутатські запити. Ми це можемо робити в межах 30 хвилин: виголошення запитів і виступи у зв'язку з невдоволенням відповіддю. Ну, чергу треба тоді займати. Буде менше запитів. Ви ж розумієте, шановні народні депутати, депутатські звернення у нас уже перетворили на запити. Замість того, щоб депутатам самим звертатись, вони оформляються як депутатські запити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u88.p4">Так, шановні народні депутати, нам треба прийняти рішення про усунення неузгодженостей в тексті прийнятого Закону України "Про особливості продажу пакетів акцій, що належать державі у статутному капіталі банків, у капіталізації яких взяла участь держава" (реєстраційний номер 9362).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u88.p5">15 березня Верховна Рада України прийняла Закон України "Про особливості продажу пакетів акцій, що належать державі у статутному капіталі банків, у капіталізації яких взяла участь держава". Під час підготовки закону на підпис виявлено редакційні неточності та неузгодженості між окремими його положеннями, що обумовлює необхідність уточнення тексту прийнятого Закону в порядку, встановленому статтею 131 Регламенту Верховної Ради України. Зазначені неузгодженості можна усунути шляхом викладення статті 15 Закону в такій редакцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u88.p6">Стаття 15. "Зарахування коштів від продажу пакетів акцій банків". "Одержані від продажу пакетів акцій банків кошти зараховуються до державного бюджету України. Пам'ятаєте, ми з цього приводу дискутували? Комітет ще раз розглянув, уточнив з Кабінетом Міністрів і просить внести відповідне уточнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u88.p7">З якого приводу? Воно не обговорюється, уточнення, це уточнення комітету, Станіслав Аржевітін. Що ви скажете? Ну, будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T11:39:45">11:39:45</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u89.p1">Шановні народні депутати, я хотів би привернути увагу, що зовсім не так цей пункт звучав, коли ми його приймали. Я хотів би розповісти про механізм. Коли ми приймали рішення про те, що держава приймає участь у приватизації цього банку, то держава повинна була або давати живі гроші і купляти акції, або акції банку обмінювати на цінні папери уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u89.p2">Як правило, це обмінювалось на цінні папери уряду. Банк не отримував живі кошти. Тому ми записали далі, в разі, коли держава приймає рішення про те, що вона продає ці акції, то вона кошти спрямовує на погашення своїх же цінних паперів, які вона поклала в статусний капітал банку. Тобто обмін цінних паперів якби на живі гроші. І це було якби логічне продовження, тому що держава не платила кошти, а давала цінні папери. І тепер, коли ми в тій редакції, за яку ми голосували, ми прийняли логічно правильно. Якщо держава виходить із власника, то вона гасить свої зобов'язання, тобто це було правильно і логічно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u89.p3">Я не розумію, яка тут технічна неузгодженість. Будь ласка, подумайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p2">Шановні колеги, ми ще раз домовилися, що всі надходження повинні йти в державний бюджет. І комітет розглянув і прийняв це логічне рішення. Тому я ставлю на голосування пропозицію про усунення неузгодженостей в тексті прийнятого закону за пропозиціями комітету профільного (реєстраційний номер 9362). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T11:41:36">11:41:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p3">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p5">Я ставлю на голосування про повернення до цього питання. Прошу голосувати. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T11:41:56">11:41:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p6">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p7">Рішення прийнято. Повернулися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p8">Тепер ставлю на голосування про прийняття рішення щодо усунення неузгодженостей у тексті закону 9362. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T11:42:23">11:42:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p9">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p11">Давайте так, розберемося, скільки було відправлено грошей на рекапіталізацію банків, вони повинні були повернути відсотки. Де ці відсотки? Ми вирішали б всі соціальні проблеми. Тому я прошу вас, не треба на цю тему говорити. Я прошу вас, не треба на цю тему говорити. Україна повинна жити не для банків, банки повинні жити для України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p12">Шановні колеги, пропонується вашій увазі оголошення. Відповідно до статті 60 зі значком 1 Регламенту Верховної Ради України повідомляю про створення у Верховній Раді України міжфракційного депутатського об'єднання "За майбутнє України без куріння" у складі 68 народних депутатів, головою міжфракційного депутатського об'єднання "За майбутнє України без куріння" обрано народного депутата України Царькова Євгена Ігоровича.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p13">Шановні колеги, я прошу голову міжфракційного об'єднання провести роботу,щоб не палили у кулуарах Верховної Ради для початку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u90.p14">Шановні народні депутати, нам треба розглянути звіт Тимчасової слідчої комісії з питань розслідування обставин, що призвели до ситуації, яка склалася навколо ЗАТ "Індар". Доповідач голова Тимчасової слідчої комісії Плохой Ігор Іванович. Для доповіді, шановні колеги, відповідно до Регламенту – 20 хвилин, відповіді на запитання – до 20 хвилин, потім прийняття рішення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T11:44:10">11:44:10</time></note>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p1">Уважаемые коллеги, ни для кого не секрет, какая ситуация сложилась за последние годы в Украине с производством инсулинов. Именно в нашей стране находится четвертое в мире по производству инсулинов предприятие-завод "Индар", в которое государство в свое время вложило более 100 миллионов евро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p2">Украинских диабетиков "Индар" обеспечивает инсулином с 1999 года. В дозе инсулина каждый день нуждается более 180 тысяч украинцев. За последние несколько лет ситуация на заводе была доведена до критического уровня. С одной стороны, украинцы, которые получали индаровский инсулин теряли слух и зрение, а, с другой, за предприятие боролись разные бизнес-группировки, для которых жизнь и здоровье украинцев стояли на последнем месте, а на первом – миллионные прибыли и элементарное воровство. Самое страшное то, что для людей, руководивших заводом "Индар" в разное время, предприятие являлось личной кормушкой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p3">В 2000 году 70 процентов акций мощнейшего предприятия по производству инсулинов были переданы в уставной капитал Государственной акционерной компании "Укрмедпром". С этого момента за акции завода "Индар" развернулась настоящая война. Разного рода дельцы прилагали все усилия для того, чтобы заполучить их из уставного капитала "Укрмедпрома", тем самым лишить государства контроля над предприятием. Когда борьба за акции "Индар" приобрела открытый характер, органы государственной власти бездействовали. Ни Министерство здравоохранения, ни правоохранительные органы в упор не видели готовящийся дерибан государственного имущества. И только Виктор Янукович, на тот момент Премьер-министр Украины, своим распоряжением в 2007 году запретил приватизацию, а также любое другое отчуждение в пользу частных лиц акций ЗАО "Индар", только номинальная стоимость которых составляла более 50 миллионов гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p4">Вопреки Закону Украины "Об управлении объектами государственной формы собственности" распоряжение Премьер-министра Украины Виктора Януковича в январе 2008 года, когда при власти были так называемые демократы во главе с Ющенко, директор Государственной акционерной компании "Укрмедпром" Бирюков выдал доверенность на своего зама. Этой доверенностью было разрешено распоряжаться имуществом компании, в том числе акциями "Индара", которые находились в государственной собственности и не могли быть проданы по росчерку пера одного должностного лица. Тем не менее, в марте 2008 года в рамках искусственно созданного исполнительного производства акции завода "Индар", рыночная стоимость которых составляла уже не 50, а 70 миллионов гривен, были проданы британскому оффшору за 6 миллионов гривен, с занижением их реальной стоимости в более чем 10 раз. В результате сложных финансовых афер государство от сделки получило всего 47 тысяч гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p5">Вы только вдумайтесь, 70 миллионов и 47 тысяч гривен! Сразу после позорной сделки эти акции были подарены британским оффшором другому предприятию, зарегистрированному в Тбилиси. За такую находчивость против руководства "Укрмедпрома", которое, по сути, лишило государство собственности и контроля над производством инсулина, были возбуждены уголовные дела, которые расследуются и по сегодняшний день, с нарушением установленных законодательством сроков, отведенных на досудебные следствия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p6">Данная ситуация очень четко показывает, в чем заключается разница между громкими декларациями Ющенка и его реальным бездействием по защите "Индар" от захватчиков, хотя тогда им были направлены десятки обращений от трудового коллектива завода и от народных депутатов Украины с просьбой защитить производство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p7">Самое страшное то, что безнадежными оказались попытки государства искать справедливость в судах. Хозяйственный суд Харьковской области дважды подтвердил законность оборота с акциями даже после того, как на этом счет отрицательно высказался Верховный Суд Украины. В ночь с 7 на 8 июля 2011 года представители оффшорных компаний, используя судебные решения, в сопровождении спецподразделений МВД ворвались на завод и установили на нем контроль, окружив себя охраной и колючей проволокой. По аналогичной схеме эта бизнес-группировка захватила ряд фармацевтических предприятий Украины, среди которых одно из основных "Здоровье народа" в городе Харькове.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p8">Эти события стали результатом бездеятельности госорганов в вопросе защиты государственного имущества. Ситуация дошла до точки кипения. Именно на волне всеобщего разочарования, отсутствия надежды на то, что завод будет возвращен государству по инициативе Президента Украины Виктора Федоровича Януковича была создана временная следственная комиссия. Задача, поставленная Верховным Советом перед комиссией, была не из простых – расследовать обстоятельства нарушения законодательства при отчуждении акций "Индар", а также установить причины затягивания их возвращения государству. После трех лет безуспешных попыток защитить предприятие никто уже не верил в успех комиссии. Но обращаю ваше внимание, уважаемые коллеги, что вопрос защиты "Индара" всегда стоял на повестке дня у Президента Украины. Как я уже упомянул, когда правоохранители и чиновники бездействовали в 2007 году, Виктор Янукович делал все возможное, чтобы сохранить завод. Хотя в состав следственной комиссии входят народные депутаты от всех политических сил, представленных в парламенте, работа следственнойкомиссии проходила практически вне политической плоскости, поскольку было общее понимание того, что речь идет о стратегическом предприятии и о здоровье украинских граждан. Тесно работали и представители БЮТ, и представители НУНС, и "Блока Литвина", и фракции Партии регионов. Мы прекрасно осознаем, что на разные лагеря можно делить взгляды, но никак – жизнь и здоровье украинских больных. Отдельную благодарность хочу выразить своему заместителю по комиссии, члену комитета по вопросам здравоохранения Карпуку Владимиру Георгиевичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p9">Для следственной комиссии основной задачей было и остается общая линия, которая сегодня поддерживается как Президентом Украины, так и правительством в лице Минздрава. Буквально по истечению четырех месяцев с момента создания временной следственной комиссии решением Киевского апелляционного хозяйственного суда было постановлено вернуть 70 процентов акций "Индар" государству. Такое решение стало просто революционным, ведь до этого суды, которые рассматривали вопрос акций "Индар", выносили решение в пользу оффшорных компаний, в финансовой состоятельности и умении которых мы. возникают большие сомнения. Уверен, что такого результата удалось достичь благодаря общей консолидированной позиции всех участников процесса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p10">Я очень благодарен тем членам следственной комиссии, которые, в отличие от ряда чиновников, не боялись в открытую высказываться по данной ситуации, направляли депутатские обращения и запросы, привлекали внимание общественности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u91.p11">Какова же ситуация с заводом "Индар" сегодня? Да, акции предприятия возвращены государству, но оказывается, что с две.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u92.p1">Так, будь ласка, перевірте, працюють мікрофони чи ні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u93.p1">Да, спасибо. Какова же ситуация с заводом "Индар" сегодня? Да, акции предприятия возвращены государству, но оказывается, что с 2008 года руководство завода "Индар", в том числе в лице господина Лазарева, с целью якобы защиты предприятия вывело почти все его активы, недвижимость, оборудование, патенты на целый ряд своих личных частных структур, действуя по принципу: чтобы завод не успели растащить другие, мы его растащим первыми. Таким образом, академиком Лазаревым и его пособниками было выведено имущество на сорок миллионов гривен - это только то, о чем стало известно комиссии. По факту таких операций было возбуждено два уголовных дела, одно из которых после десятимесячного следствия, а вы знаете, что более шести месяцев расследуются исключительно сложные дела, было закрыто по отсутствию факта преступления.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u93.p2">Возмущает то, что дело было похоронено в режиме тайны досудебного следствия, а не в отрытом судебном заседании. Сейчас следственная комиссия обратилась в Генеральную прокуратуру Украины с требованием отменить постановление о закрытии уголовного дела. Как только мы стали поднимать эти вопросы, тут же в наш адрес пошли обвинения от представителей разных общественных организаций, которые сразу же уличили себя в покровительстве Лазареву и компании.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u93.p3">В ходе работы комиссии стало известно, что бывшее руководство завода жестко лоббирует представители одной из политических фракций. Представителями.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u94.p1">Так кажіть, які, щоб потім на всю Верховну Раду не думали. Ви ж комісія, кажіть, на яку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p1">Ни для кого не секрет, что большой интерес в этой работе проявляют представители фракции коммунистов. Представителями фракции, данной фракции, делалось все возможное, чтобы отчет сегодня не прозвучал, и государство так и не узнало, что за последние десять лет руководители, которые приходили на "Индар" устраивали наглое разворовывание и рассматривали завод как свой личный бизнес-проект. Вместо того, чтобы отстаивать интересы государства, отдельные представители отстаивают интересы своих спонсоров.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p2">На одном из заседаний следственной комиссии присутствовал представитель руководства завода во главе с Лазаревым Виктор Романюк, который заявил, что имущество завода они вовсе не крали, а временно вывели и готовы вернуть заводу, как только снова на него вернуться. Другими словами, для Лазарева и его подельников условием возвращения имущества на предприятие является их личное восстановление в статусе руководства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p3">Но сегодня Министерство здравоохранения, которое представляет государство как законного собственника акций "Индар", не идет на подобные провокации, понимая, что жилка экс-руководства "Индар" уж слишком начала преобладать над желание дать Украине качественный инсулин по нормальной цене.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p4">Государство вернуло себе акции "Индар", но оказалось, что эти акции, практически, ничем не подкреплены. Именно поэтому сегодня Министерство здравоохранения Украины должно принять все меры, чтобы привести на завод новых менеджеров, способных, во-первых, наладить производство инсулинов наивысшего качества, а во-вторых, обеспечить прозрачную систему управления активами завода. Такой механизм может быть обеспечен путем принятия качественного нового устава компании "Укрмедпром", нормы которого не позволят в произвольном порядке распоряжаться акциями "Индар".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p5">Я прекрасно понимаю, что после того, как заводом руководил господин Лазарев, дискредитировавший свое имя грязными бизнес-скандалами, а также уголовными делами, Кононенко, который не имеет к инсулину никакого отношения, очень сложно будет восстановить авторитет украинских ученых, которые, действительно, всегда работали на благо государства, спасая жизнь украинским гражданам. Считаю, что к ответственности должны быть привлечены лица, которые буквально разворовали имущество завода, а также те, кто позволил прибрать завод к рукам оффшорных компаний, за которыми стоят бизнес-интересы российско-украинских фирм сомнительной репутации. Повторю, не для них государство вложило в завод боле 100 миллионов евро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p6">Уважаемые коллеги! Нам предстоит масштабная работа по выведению производства украинского инсулина на качественно новый уровень. Украина заключила контракты на поставки инсулина за границу, и мы не можем позволить партнерам Украины усомниться в нашей состоятельности и способности страны держать ситуацию под контролем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p7">Хочу высказать предположение, что если бы эта следственная комиссия не была создана, то миллионы снова сделали бы свое грязное дело и завод бы перешел в чьи-то руки. Механизм следственной комиссии позволит государству удержать "Индар".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p8">Прекрасно понимаю, что еще ни один раз члены комиссии услышат обвинения в свой адрес, что кто-то занимается переделом, более того, это далеко не весь массив грязи, который уже пролился и, я уверен, еще прольется на комиссию. Уж слишком не хочется отдельным депутатам рапортовать перед своими спонсорами, что им не удалось сорвать работу комиссии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p9">Я думаю, сегодня во время выступления народных депутатов мы все еще раз сможем убедиться, кто реально отстаивает интересы государства, а кто привязан к отдельным именам и группировкам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u95.p10">Для защиты предприятия, контроля над приходом на "Индар" нового руководства прошу вас, уважаемые коллеги, независимо от ваших политических убеждений поддержать постановление о продлении срока работы следственной комиссии. Я понимаю, что так же, как осуществлялось давление на органы следствия, чтобы закрылись уголовные дела, так и осуществляется давление на народных депутатов, чтобы была прекращена работа комиссии. Но народные депутаты не должны поддаваться на провокации и уж тем более идти на поводу у меркантильного интереса. Давайте защитим украинский инсулин, давайте сделаем его еще более конкурентоспособным, докажем, что мы умеем работать в отрыве от политических убеждений. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u96.p1">Дякую вам також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u96.p2">Шановні колеги, в мене таке прохання є, пропозиція, яка підкупить своєю новизною. Давайте ми не будемо робити перерви, о 13 годині перейдемо зразу до виступів "Різного". Немає заперечень? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u96.p3">Прошу записатися на запитання. Яка окрема думка? Виступити з окремої думки. На превеликий жаль, я повинен сказати, що в мене нема документів. Якщо вона є у вас, виступите, нема питань. Треба було подати у Президію. Зараз запитання до доповідача, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u96.p4">Катерина Самойлик, фракція комуністів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T11:57:34">11:57:34</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u97.p1">Скажіть, будь ласка, шановний доповідачу, чи є якийсь інтерес, коли людина висловлює свою точку зору, свою позицію, свою незгоду з вашою точкою зору, чи є це інтересом? Бо я вбачаю більше вашого особистого там інтересу, чим інтересів фракції Комуністичної партії України. Бо ви саме там, де слабеньке місце, ви туди і лізете, а все інше - під час висловлення окремої думки. Як ви працювали, як ви фальшували оці всі звіти, про це скаже мій колега Сергій Володимирович. Ви не працювали, комісія не працювала. І ви взяли на себе таку відповідальність -заявляти, такі заяви робити, не годиться це. Я розумію, що ви, мабуть, дуже потужна людина, але так робити не коректно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u98.p1">Будь ласка, ваша відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u99.p1">Я хочу сказать, что вчера на заседании комиссии четко прослеживалась позиция, кстати, Сергей Владимирович ссылался не на свою думку, а на мнение отдельных членов фракции вашей, о том, что не будут подписываться протоколы, и в вашей методике, присущей вашей фракции, почему-то сегодня. Вы говорите о том, что работа комиссии проводилась в незаконном русле, хотя секретарь. А в чем? Ну, как это можно сказать "формально", если. В чем ее формализм заключался? В том, что акции возращены государству и в том, что сегодня мы должны добиться и возврата имущества, которое выведено из государственной собственности на частные структуры господина Лазарева?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u99.p2">Почему коммунистическая фракция этому препятствует? Вот у меня единственный вопрос.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u100.p1">Так, Володимир Даниленко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T11:59:49">11:59:49</time></note>
            <note type="speaker">ДАНИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="ДАНИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u101.p1">Прошу передати слово Гайдаєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u102.p1">Гайдаєв, будь ласка, мікрофон</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T11:59:52">11:59:52</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДАЄВ Ю.О.</note>
            <u who="ГАЙДАЄВ Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u103.p1">Спасибо. Юрій Гайдаєв, фракция коммунистов. Коллега, я здесь. Хочу вам сказать, что мне не понятны ваши высказывания в плане фракции коммунистов, я объясню, по нескольким причинам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u103.p2">В 2007 году ваш покорный слуга работал на должности министра здравоохранения, и вы это прекрасно знаете, я сделал все возможное и невозможное, чтобы завод "Индар" был выведен из списка на приватизацию. И Виктор Федорович Янукович подписал эту бумагу – это первое. Это факт, который не может оспаривать никто, и председатель комиссии в том числе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u103.p3">Следующее. Когда мы ушли с правительства, и в марте, если я не ошибаюсь, или когда были украдены, я называю это словом "украдены" акции, то первым, кто поднял этот вопрос, был тоже ваш покорный слуга. Вы можете взять заседание нашего комитета по здравоохранению, где был поднят этот вопрос. И было посвящено целое заседание комитета. Мы передали дело по моей инициативе в Комитет по борьбе с организованной зло.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u104.p1">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАЙДАЄВ Ю.О.</note>
            <u who="ГАЙДАЄВ Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u105.p1">мы передали это в Комитет по борьбе с организованной злочинністю, где несколько, с участием СБУ, милиции и так далее на уровне замминистров по моей инициативе это все было сделано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u105.p2">Я, член фракции коммунистов, прошу вас ответить на вопрос. Но мне кажется, что это мягко выражаясь, ну, не хочу грубо говорить , ну, "наклеп". Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u106.p1">Вы знаете, почему возникли эти сомнения? Я опять же повторюсь, это после вчерашнего заседания комиссии, когда мы, работая по распоряжению Верховной Рады, добились возврата акций.Но когда стало известно, что эти акции не подтверждены ничем, они являются сегодня пустой формальностью, и мы ставили вопрос на заседании комиссии, но почему-то ваш представитель четко хочет отстаивать идею того, что имущество на завод не надо возвращать. Почему? Объясните мне.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u107.p1">Так, Юрій Кармазін, фракція "Наша Україна - Народна самооборона".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:02:15">12:02:15</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u108.p1">Юрій Кармазін. Шановний пане голово комісії, в мене до вас питання, яке виходить з ґрунтовного ознайомлення мною з звітом. Я вважаю, що він має бути перероблений, має бути чіткий, юридичний висновок. Звіт має мати юридичну форму. Він її, на жаль, не має. Що опубліковувати – це важко. Хоча тенденції є хороші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u108.p2">Я хотів би вас запитати прямо, хто стоїть за приватизацією, хто стоїть за тим, щоб не притягувалися до кримінальної відповідальності екс-керівники ДАК "Укрмедпром". Перше – хто стоїть за цими особами? Хто їх сьогодні покриває? І що сьогодні заважає, який орган сьогодні заважає, щоб притягнути їх до відповідальності і поставити в цьому питанні крапку?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u108.p3">А я переконай, що слідча комісія має продовжувати працювати, тільки єдине, що треба робити трошки висновки, ну, такі як це від імені Верховної Ради. Ви може відповісти на ці питання прямо отак.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u109.p1">Вы знаете, наверное, если б мы обладали этой информацией полной, да, кто является самым основным стопором в расследовании этих дел, то наверное комиссия бы и в течение месяца бы управилась со своей основной задачей. Это очень сложный вопрос и он проходит подчистую в так называемом подковерном режиме. И считаю, что если работа будет продлена, то у нас будут все основания дойти до истины и доложить уже в том объеме, как это требуется.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. (Не чути)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u110.p1">Наверное, существует какое-то телефонное право, какие-то договоренности, в конце концов. То, что им позволило и в 2008 году, прикрываясь вроде бы как благими намерениями, перевести имущество на счет частных структур. Те же самые патенты, 25 или 27 патентов выведено на частные структуры. По сути, сегодня государство даже не имеет возможности производить эти инсулины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u111.p1">Світлана Шмельова, фракція комуністів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:04:38">12:04:38</time></note>
            <note type="speaker">ШМЕЛЬОВА С.О.</note>
            <u who="ШМЕЛЬОВА С.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u112.p1">Скажіть, будь ласка, на скількох засіданнях у вас не було кворуму робочої групи? І чи вчора, перед сьогоднішнім виступом, відбулося ваше засідання робочої групи тимчасової слідчої?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u113.p1">Вчера, по моей информации, кворума не было. И, ну, я извиняюсь, в том, как бы, режиме, в котором проходила работа комиссии, прослеживался интерес и заинтересованность некоторых депутатов, я этого не скрываю. Поэтому нельзя сказать, что это была простая работа. Но мы делали все возможное, и будем делать все возможное. Сразу комиссия не собралась, потому что происходят вечные какие-то ссылки на невозможность. Что? Я? От имени комиссии. Я имею в виду, сначала не собралась.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u114.p1">Так, дякую. Гордієнко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:05:44">12:05:44</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u115.p1">Сергій Гордієнко, фракція Компартії України, член комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u115.p2">Я думаю, що ви не будете заперечувати, що я з самого початку наполягав на тому, щоб комісія чітко працювала у відповідності із Постановою Верховної Ради, щоб велися стенограми засідань і інше, і інше, і інше. Особисто вам передав офіційно в комісію величезний пласт матеріалів, які було мною особисто через депутатські запити і звернення добуті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u115.p3">Тому, я хотів би сказати, Ігор Іванович, і вас запитати. Чому комісія не підтримала мою письмову пропозицію щодо питань, які необхідно було з'ясувати у правоохоронних органів, у представників прокуратури, Міністерства внутрішніх справ, Міністерства охорони здоров'я під стенограму і ви б могли доповідати? Те, що ви сьогодні виклали, воно не віддзеркалено у звіті і ніде офіційно не затверджувалося голосуванням. Вчора не було кворуму, а забиралися по кулуарах підписи. Тому цей звіт дуже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u116.p1">Завершіть, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:06:58">12:06:58</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u117.p1">Цей звіт надзвичайно дивний і ваші звинувачення на адресу Компартії України, вони є голослівними, бо фракція Компартії України постійно наполягає на тому, щоб було повернуто в державну власність. І ми маємо від імені комісії сказати, хто вкрав цей завод по прізвищах і чому не притягнуті люди до відповідальності ті, хто був причетний до руйнування медичної галузі. Оце якраз найбільша наша зацікавленість. А ви сказали, що, на превеликий жаль, дуже складно було робити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u118.p1">Сергей Владимирович, я очень уважаю вашу позицию и вашу помощь в работе комиссии, но когда дело касается уже итоговых материалов и принятия решений, то я вас прошу: как представитель фракции коммунистов поддержите решение комиссии, чтоб, действительно, объективно было принято окончательное решение. И если.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u119.p1">на засідання підтримувати, а його не було.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u120.p1">Сергей Владимирович, ну, ваше вчерашнее заявление о том, что комиссия работала вся в каком-то незаконном режиме – это тоже полная, полное выдумывание. Ну, Сергей Владимирович, ну, у вас же сейчас с фракции звучит.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u121.p1">Станіслав Аржевітін, будь ласка. Володимир Карпук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:08:16">12:08:16</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u122.p1">В мене там ще зразу після Матвєєва моє прізвище, тому я маю 2 хвилини. Хочу сказати, що дійсно важко було працювати і комісія по "Індару" – це якраз тест на спроможність держави захистити свої інтереси, і тест чи здатна Україна боротися з корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u122.p2">Щодо позицій секретаря комісії Сергія Гордієнка, я би не сказав, що він захищав інтереси, але дійсно він ставив на засіданнях комісії, і вчора, можливо, вам дещо в гіперболізованому вигляді донесли цю інформацію, він ставив тільки питання про те, що Комітет захисту заводу "Індар" з 2007 року бив на сполох. І я дійсно це можу підтвердити, тому що є велика чисельність заяв до президентів, до обох президентів, до Кабінету Міністрів різних складів, до Служби безпеки, Генпрокуратури про те, що акції заводу "Індар" виводяться з державної власності, переводяться за кордон, тобто, грубо говорячи, ці акції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u123.p1">Будь ласка, завершіть, ще у вас одна хвилина на питання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:09:28">12:09:28</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u124.p1">Дякую. І, дійсно, не можна залишати відповідальність тільки на керівництві Медпрому. Я приверну вашу увагу, що практично після того, як були прийняті рішення про відчуження акцій у березні, прокуратура тільки 14 жовтня завела кримінальну справу, півроку пройшло. І у відповідях пишеться про те, що ці люди вже перебувають за кордоном або хворі і не можна продовжувати слідчі дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u124.p2">Інший момент. 2011 рік. З 7 на 8 липня, коли правоохоронні органи за участю державних охоронних органів захвачують завод "Індар". Це вже діялося, прізвища пов'язують, вони у засобах масової інформації було, на жаль, ця люди на вже відійшла поза світ, я не буду його прізвище називати, ви знаєте, хто за цим стояв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u124.p3">Тому політизувати роботу комісії не потрібно. І це, ще раз повторюю, треба продовжити, довести комісію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u125.p1">Будь ласка, ваша відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u126.p1">Мой ответ будет состоять в следующем, что Сергея Владимировича как секретаря комиссии, как представителя фракции коммунистов я прошу поддержать продление работы комиссии.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u127.p1">Шановні колеги, ми тут про продовження поговоримо, бо, якщо брати ті завдання, які стояли перед комісією, і те, що було зроблено, то комісія своє завдання виконала. Як мінімум, треба було хоч грамотно написати проект постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u127.p2">Народний депутат Матвєєв, будь ласка, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:11:19">12:11:19</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Й.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u128.p1">Прошу передать слово Гайдаеву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u129.p1">Гайдаєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:11:30">12:11:30</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДАЄВ Ю.О.</note>
            <u who="ГАЙДАЄВ Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u130.p1">Уважаемые коллеги, вы знаете, мне чего-то сейчас вспомнилась пословица, что если в небе светят звезды, это кому-то выгодно. Я хочу сказать, ктоэтого не знает, инсулин – это, как вода, серьезнейшая вещь. Вот сутки воды не попил - и умереть можно. То же самое касается инсулина, укол не сделал – все, а инсулинозависимых людей сейчас на Украине приблизительно 200 тысяч, серьезные вещи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u130.p2">Поэтому, повторяю, я еще раз выступаю от имени фракции коммунистов. Мы как никто, вы можете поднять эти документы, выступали против этого безобразия. Почему, потому что четко было сказано, что инсулин, нам Господь Бог дал этот завод, потому что их на пальцах можно пересчитать, это державна безопасность країни. Это не в одном документе написано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u130.p3">Поэтому я бы вас очень попросил. Первое. Ну, может быть, принести свои.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u131.p1">Будь ласка, завершіть питання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:12:31">12:12:31</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДАЄВ Ю.О.</note>
            <u who="ГАЙДАЄВ Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u132.p1">Мне кажется, я вас знаю, вы – приличный человек, поэтому, мне кажется, что вы погорячились. И я думаю, что если вы принесете свои извинения за это, было бы неплохо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u132.p2">И второе, если можно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u133.p1">Дякую. Будь ласка, ваша відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u134.p1">Ну, мой ответ состоит в следующем, что если такая позиция фракции, то я готов принести свои извинения, не обращая внимания на громкие высказывания с места, да, по дачи там каких-то характеристик нелестных, если фракция коммунистов поддержит.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Нет. А зачем ставить условия?</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u135.p1">Потому, что я уверен в том, что есть представители фракции, которые не заинтересованы в возврате государственного имущества, вот это, я уверен. Если вы считаете, что я ошибаюсь, я готов извиниться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u136.p1">Сергій Подгорний, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:13:27">12:13:27</time></note>
            <note type="speaker">ПОДГОРНИЙ С.П.</note>
            <u who="ПОДГОРНИЙ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u137.p1">Шановні виборці! Подгорний, фракція "БЮТ – "Батьківщина". Я думаю, що ми всі зараз є свідками, як клани влади оце вирішують питання стосовно имущества, имущества, яке дуже і дуже важливе для наших громадян. Я погоджуюсь, що інсулін – це, дійсно, вода для тих хворих, яким він дуже і дуже потрібен. І оці розборки, які сьогодні ми спостерігаємо, вони якраз підтверджують, що влада не хоче, щоб наші громадяни були на 100 відсотків забезпечені саме вітчизняним інсуліном. І тому я не почув, на жаль, в доповіді комісії, які ж треба зробити заходи, щоб все ж таки цей завод працював на державу, працював на наших громадян, а не чути оці розборки між кланами влади, ще раз підкреслюю. Тому я дуже хочу, щоб ви сказали, що треба сьогодні зробити і кому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u138.p1">Сегодня осталась основная задача – это передача имущества, выведенного на частные структуры, опять государству. Вот это главная задача. Потому что возврат акций, который произошел, это формальная часть вопроса, они не подтверждены имуществом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u138.p2">Относительно вашего упрека в том, что это идут какие-то там разборки между кланами или еще как-то, то я хотел бы заметить, это все происходит по инициативе Президента Украины Виктора Федоровича Януковича. Но наверное он не может, как ваш политический лидер, позволить себе делать пиар на свинных гриппах и на тех программах, куда списывались миллионы и миллиарды бюджетных денег, тем самым нанося урон здоровью нации. Ну, не дано это Виктору Федоровичу. Так давайте все-таки поможем следственной комиссии закончить свою работу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u139.p1">Вернидубов. Ну, у вас буде можливість виступити, я прошу вас. ну вже. ви мене заплутали вже так, що далі нікуди. Ну, прошу вас! Виступи не будуть, буде особлива думка. Зараз буде Лещенко Володимир виступати. Ну одну хвилиночку! Вернидубов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u139.p2">Будь ласка, Володимир Лещенко. Хто буде? Гайдаєв? Мікрофон. Ну, бачите, все нормально.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:15:56">12:15:56</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДАЄВ Ю.О.</note>
            <u who="ГАЙДАЄВ Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u140.p1">Ну спасибо. Ну я просто доктор, поэтому. И знаю эту тему, поэтому. Уважаемые друзья! Я хотел бы предыдущему выступающему сказать насчет там борьбы кланов и так далее, с левой части зала, что завод был в наглую – извините, я другого слова не могу сказать – украден в 2008 году, когда при власти были вы. И все эти безобразия, которые проходили с имуществом, были в 2008, 2009, 2010 годы. Это к слову, ремарка. Это правда, это. никто не может меня обвинить во лжи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u140.p2">А докладчика. я хотел задать вопрос. Скажите, пожалуйста, опять же вы считаете, что если человек, народный депутат высказывает своемнение на комиссии, просят рассмотреть какой-то документ, это является давлением на комиссию или что это? Серьезный вопрос, правда? То есть он не может делать только то, что хотите вы как председатель, он такой же, как и вы. Ответьте на этот вопрос, вы его в этом обвинили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОХОЙ І.І.</note>
            <u who="ПЛОХОЙ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u141.p1">Нет, я не обвинил, я имею возможность это предполагать, и вот сегодня это будет и четкой лакмусовой бумажкой, то есть, заинтересована ли фракция в том, чтобы комиссия продолжила свою работу, или не заинтересована. Вот и все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u142.p1">Шановні колеги, питання. Хто вважав за необхідне отримати відповіді на них, вже отримали, тобто перелік депутатів, що записалися, вичерпаний. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u142.p2">Особлива думка, п'ять хвилин, Сергій Гордієнко, будь ласка. Після того перейдемо до прийняття рішення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:17:38">12:17:38</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p1">Шановний головуючий, шановні колеги, шановні громадяни України! Я маю таку можливість довести до всієї громадськості України свою окрему думку, і хотів би заявити на самому початку, що фракція Компартії України завжди стояла на захисті інтересів держави і ніколи не голосувала і не приймала участі в ніяких приватизаційних процесах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p2">Я хотів би сказати, що коли багато років трудовий колектив заводу "Індар" разом з керівництвом звертався до всіх інстанцій, він не знайшов ні в кого підтримки. До кого ще було необхідно звертатися цьому колективу? Звичайно, до фракції Комуністів, яка послідовно відстоювала їхні інтереси. В долі інсулінового заводу, як в краплі води, віддзеркалені всі ганебні форми розкрадання надбань нашого народу та ролі нашої української влади від найвищих до найнижчих щаблів, правоохоронних органів у цих справах, які, заміть позиції захисту національних інтересів нашої країни, фактично "кришували" ці процеси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p3">Чому я як член комісії взяв слово для виступу і маю окрему думку? І чим вона відрізняється від позиції комісії? По-перше, комісія, на мій погляд, не доклала усіх зусиль для виконання завдань Верховної Ради України, покладені на неї у відповідній постанові. Більшість засідань комісії практично не мали кворуму, і засідання не відбувалися і належним чином не задукоментована вся наша діяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p4">По-друге, комісія хоча на словах і підтримала мою письмову пропозицію щодо питань, які необхідно було з'ясувати у відповідний спосіб – це проведення слідчих дій під стенограму у представників прокуратури, Міністерства внутрішніх справ, Міністерства охорони здоров'я, але цього не зробила.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p5">Незрозумілим залишається і те, чому досі не досліджені ключові питання щодо притягнення до відповідальності групи пов'язаних осіб, які безкоштовно захопили цілу низку державних активів, що входили до системи ДАК "Укрмедпром", у тому числі, і заводу "Індар", і досі не понесли покарання, чому до цього часу досудове слідство не проведене.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p6">По-третє, і, напевно, найголовніше, залишилися нез'ясованими причини, чому на постійні звернення з 2005 року трудового колективу та колишнього керівництва заводу "Індар" про загрози, які нависли над єдиним державним інсуліновим заводом до Адміністрації Президента, Кабінету Міністрів, Генеральної прокуратури, СБУ, МВС, МОЗ, але вони не були почуті, і захисту від цих органів, уповноважених найвищих саме державою трудовому колективу не було захисту від рейдерського захоплення. не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p7">Але наша. і наша, я ще раз підкреслюю, Тимчасова слідча комісія утворена саме за наполяганням комітету захисту інсулінового заводу, а не за якоюсь ініціативою державних органів. Чому МОЗ України допустив відчуження державного пакету акцій зводу "Індар" та його захоплення і зміну керівництва на ставлеників офшорної компанії? Та багато інших запитань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p8">Відповідь одна: влада знала про наміри викрадення пакету акцій, всіляко сприяла цьому, а посадові особи не виконали свого обов'язку по захисту національних інтересів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p9">Що ми на сьогоднішній день маємо? Зруйноване виробництво, люди залишені без роботи, втрачені напрацювання на зовнішніх ринках, існує загроза, що для 1,2 мільйонів діабетиків те, що вони залишаться без ліків, а переділ власності буде продовжуватися, завод передадуть іноземній компанії. Люди кажуть, що якщо винні у руйнуванні медичної галузі України і у викраденні державного пакету акцій ЗАТ "Індар" не будуть покарані, значить, вся влада України у долі і вона керує цими процесами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u143.p10">Пропозиція: роботу ТСК слід продовжити, дослідити всі обставини викрадення державної власності, притягнути до відповідальності винних у цьому осіб та довести до суспільства всю правду про усіх, хто причетний до цього викрадення. Правоохоронцям слід не чекати вказівки, а вже сьогодні провести розслідування, і щоб люди понесли заслужене покарання. Вчора ніякої комісії не було, офіційно саме не голосувалося за затвердження даного звіту, ті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u144.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u145.p1">Те, що було висловлено головою тут під час доповіді, воно не віддзеркалює навіть той звіт, який підписувався у кулуарах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u145.p2">Я дякую за увагу і прошу роботу слідчої комісії підтримати. Оце всі звернення трудового колективу з 2005 року, на які не реагували найвищі посадові особи держави. Тому фракція Компартії України і підтримала цей трудовий колектив і комітет захисту інсулінового заводу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України А.І.МАРТИНЮК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p1">Шановні колеги, переходимо до прийняття постанови. Будьте уважні я зачитаю її, тому що треба її юридично дещо нам. Головне юридичне управління вже її відредагувало, для того щоб потім ми ще раз не поверталися до неї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p2">Постанова Верховної Ради "Про звіт Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради з питань розслідування обставин, що призвели до ситуації, яка склалася довкола ЗАТ "Індар".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p3">"Заслухавши Звіт Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради з питань розслідування обставин, що призвели до ситуації, яка слалася довкола ЗАТ "Індар", Верховна Рада України постановляє:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p4">Перше. Звіт Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування обставин, що призвели до ситуації, яка склалася навколо ЗАТ "Індар" (далі - Тимчасова слідча комісія) взяти до відома.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p5">Друге. Тимчасовій слідчій комісії направити звіт до Президента України, Кабінету Міністрів України, Генеральної прокуратури України, Служби безпеки України для відповідного реагування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p6">Третє. Рекомендувати Кабінету Міністрів України забезпечити прозорий та відкритий процес підготовки, та прийняття нової редакції статуту ДАК "Укрмедпром" з метою запобігання протиправному відчуженню корпоративних прав держави, забезпечити збереження виробництва інсулінів на ПРАТ по виробництву інсулінів "Індар" ЗАТ "Індар".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p7">Четверте. Рекомендувати Генеральній прокуратури України та Міністерству внутрішніх справ України в межах своєї компетенції вжити заходів для забезпечення максимально всебічного, повного, об’єктивного розслідування кримінальних справ, порушення з метою дослідження обставин щодо ситуації, яка склалася довкола ЗАТ "Індар".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p8">П'яте. Опублікувати звіт Тимчасової слідчої комісії у газеті "Голос України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p9">Шосте. Ця постанова набирає чинності з дня її прийняття".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p10">Я ставлю на голосування за основу такий проект постанови. Прошу голосувати. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:25:50">12:25:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p11">За-310</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p12">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p13">Якщо є в когось якісь зауваження, поправки, запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u146.p14">Прошу, Аржевітін. Карпук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:26:13">12:26:13</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u147.p1">Володимир Карпук, "Наша Україна". Була пропозиція і в доповіді голови комісії при обговоренні, щоб продовжити роботу Тимчасової слідчої комісії. В нас є побоювання, щоб знову це не залишилося на півшляху, щоб дійсно було, є в Міністерства охорони чіткий план, який ми схвалювали на Тимчасовій слідчій комісії, про повернення акцій і їхні дії, це треба проконтролювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u147.p2">Треба проконтролювати і роботу правоохоронних органів, треба поставити й ряд інших питань. Тому що, Адаме Івановичу, тут ще не пролунало, але я звертаю увагу на роботу судової системи. Адже відкрило шлях до приватизації рішення одного з районних судів Чернігівської області, наступна робота - господарського апеляційного суду Києва, коли вперше в Україні повний склад суду двічі відмовився від ведення процесу. Такого ще не було. Це повинна зробити і Рада юстиції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u148.p1">Шкода, що за період роботи ТСК цього не зробила. Вона, по суті, не виконала своєї функції, заради чого ми її створювали. Тобто ще нехай попрацюють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u148.p2">Так, Тарасюк, будь ласка. Немає. Немає Тарасюка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u148.p3">Мойсик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:27:32">12:27:32</time></note>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u149.p1">Володимир Мойсик, партія "За Україну!" Прошу передати слово Гордієнку Сергію, колезі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u150.p1">Сергій Гордієнко, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:27:38">12:27:38</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u151.p1">Шановні колеги! Давайте ми порадимося. Я не розумію, якщо будемо друкувати - давайте будемо друкувати. Але даний звіт, я ще раз підкреслюю, не було кворуму, він не затверджувався офіційно голосуванням на засіданні комісії. Це раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u151.p2">І, по-друге, якщо буде друкуватися, то я наполягаю, щоб було включено до проекту, що і окрема думка повинна бути надрукована.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u152.p1">Будь ласка, Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:28:15">12:28:15</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u153.p1">Уважаемый Адам Иванович! Уважаемые коллеги! Я полностью поддерживаю позицию господина Гордиенка в части того, чтоб, если б не было кворума и решение не принималось, в части того, что публиковать не надо. Это раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u153.p2">Второе. Поскольку пришел новый министр здравоохранения, новый старый министр, который в теме, но тем немее надо войти глубоко в эту тему, я бы предложил, это предложение прозвучало, чтобы постанова была с двух пунктов. Первое: информацию принять до відома. А вторым пунктом пролонгировать работу комиссии. И все. А дальше подключится Минздрав, министр здравоохранения - и пусть они дальше доведут до конца.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u154.p1">Ми вже за основу прийняли, так що не можемо повернутися. Інших пропозицій немає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u154.p2">Тоді, шановні колеги, я зараз поставлю на голосування дві пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u154.p3">Пропозиція звучала про те, щоб продовжити роботу ТСК. Якщо ми її підтримаємо, то ми зараз визначимо, наскільки її продовжити. І друга пропозиція буде потім окремо голосуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u154.p4">Хто за те, щоб продовжити роботу ТСК? І одразу давайте домовимося, на скільки, на який час? На місяць? Скільки?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u154.p5">Так, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. До виконання.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p1">До виконання – це до сконання, вибачте, якщо до виконання. Так, давайте будемо рахувати місяці і логіка, і логіка, і логіка. Не до 15 липня, бо треба ще звіт заслухати, вони звіту не дадуть. Давайте до 1 липня цього року. Хто за цю пропозицію, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:30:21">12:30:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p2">За-270</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p3">Значить, продовжити роботу комісії до 1 липня. І друга була пропозиція: зняти 5 пункт щодо опублікування звіту комісії, бо, на жаль, як такого звіту ми не маємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p4">Прошу підтримати цю пропозицію про виключення пункту з постанови щодо опублікування звіту. Тим більше, що будемо вважати, що це попередній звіт. Коли ми заслухаємо остаточний звіт, тоді ми його опублікуємо. Прошу підтримати цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:31:07">12:31:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p5">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p6">З урахуванням двох поправок, які ми прийняли щодо продовження роботи комісії до 1 липня і зняття пункту щодо опублікування попереднього звіту комісії, я ставлю постанову на голосування – прийняти в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:31:41">12:31:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p7">За-273</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p8">Окрема думка є у стенограми Верховної Ради, ми ж нічого не публікуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p9">Так, шановні колеги, ми з вами попрацюємо ще 20 хвилин до 13-ї, а потім буде "Різне".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p10">Зараз ми мали б розглядати законопроект 9662. Однак, у зв'язку з необхідністю, а це законопроект, який стосується організації роботи служб відповідних по наведенню порядку під час проведення Євро-2012, там потрібні ще узгодження між відомствами. В тому числі Міністерство внутрішніх справ просить його поки що відтермінувати. Тому, давайте ми його зараз не будемо розглядати.</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. (</desc>
               </vocal>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>Не чути</desc>
               </gap>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u155.p11">)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u156.p1">Голосування треба? Будь ласка. Хто за те, щоб перенести розгляд питання 9662 проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів (щодо забезпечення громадського порядку та безпеки до, під час та після проведення футбольних матчів), прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:32:58">12:32:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u156.p2">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u156.p3">Підтримали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u156.p4">Розглядаємо проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання фінансування партій (реєстраційний номер 2475). Є пропозиція розглянути за скороченою процедурою. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:33:27">12:33:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u156.p5">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u156.p6">Пропозиція підтримана. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u156.p7">Доповідає Геннадій Геннадійович Москаль. Підготуватись – Подгорному.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:33:35">12:33:35</time></note>
            <note type="speaker">МОСКАЛЬ Г.Г.</note>
            <u who="МОСКАЛЬ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u157.p1">Шановні колеги! Прийняття Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання фінансування політичних партій сприятиме підвищенню рівня прозорості фінансування політичних партій, подоланню та запобіганню політичної корупції та скуповування "тушок" у Верховній Раді та зміцненню політичної системи і демократії в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u157.p2">Що пропонується? Чітко визначити джерела фінансування політичних партій, доповнити перелік обмежень у фінансуванні політичних партій, доповнити Закон України "Про політичні партії України" новими статтями, в яких врегулюються особливості приватного фінансування політичних партій у негрошовій та грошовій формах, питання відкриття, закриття та функціонування єдиного накопичувального рахунку добровільних пожертвувань на користь політичних партій, окреслити можливості як громадян України так і юридичних осіб здійснювати добровільні пожертвування на користь політичних партій у грошовій формі, виписати механізм обліку та звітності щодо надходжень та використання коштів добровільних пожертвувань на користь політичних партій та пільги щодо оподаткування добровільних пожертвувань на користь політичних партій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u157.p3">Доповнення стосується также вимог щодо складання фінансового звіту про доходи і видатки, зокрема річної декларації добровільних пожертвувань на користь політичних партій за відповідний фінансовий рік, а також визначення відповідальності за порушення законодавства про політичні партії щодо приватного фінансування політичних партій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u157.p4">Крім цього законопроект передбачає низку змін до законодавства України та Кодексу України про адміністративні правопорушення. Ніяких додаткових видатків з державного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u158.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОСКАЛЬ Г.Г.</note>
            <u who="МОСКАЛЬ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u159.p1">Ніяких додаткових видатків з державного бюджету не передбачається. У нас скоро вибори до Верховної Ради України. Шановні, щоб потім друг друга не звинувачували, давайте, прошу вас, приймемо даний законопроект за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u160.p1">Дякую. Голова підкомітету Комітету з питань законодавчого забезпечення. голова. з питань державного будівництва та місцевого самоврядування Подгорний Сергій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:36:16">12:36:16</time></note>
            <note type="speaker">ПОДГОРНИЙ С.П.</note>
            <u who="ПОДГОРНИЙ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u161.p1">Шановні колеги, шановний головуючий, Комітет Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування розглянув 21 вересня 2011 року проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання фінансування партій (реєстраційний номер 2475), поданий на заміну народним депутатом України Геннадієм Москалем. Проект передбачає внесення змін до Законів України "Про вибори народних депутатів України", "Про вибори Президента України", "Про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів", в яких запроваджується нові правила формування виборчих фондів, що передбачає можливість їх наповнення за рахунок коштів єдиного накопичувального рахунку добровільних пожертвувань на користь політичних партій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u161.p2">Крім того, проектом пропонується внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення, які передбачають встановлення адміністративної відповідальності за порушення порядку фінансування політичних партій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u161.p3">Законопроектом пропонується унормувати питання правового питання фінансування політичних партій, а саме: визначення джерел фінансування політичних партій, обсягів та порядку внесення добровільних пожертвувань фізичних, юридичних осіб, обмеження щодо здійснення добровільних пожертвувань, заходів контролю за їх надходженням та використанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u161.p4">Комітет з питань бюджету вважає, що зазначений законопроект має вплив на видаткову частину бюджету. Комітет з питань правової політики зазначає, що положення даного законопроекту не узгоджується з частиною першою статті 8, статтею 22, частиною 1 статті 32 Конституції України та рекомендує за результатами розгляду його у першому читанні повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u161.p5">Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради України рекомендує за результатами розгляду у першому читанні прийняти законопроект за основу за умови обов'язкового врахування висловлених зауважень.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u162.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОДГОРНИЙ С.П.</note>
            <u who="ПОДГОРНИЙ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u163.p1">З огляду на зазначене, комітет ухвалив висновок рекомендувати Верховній Раді України відповідно до пункту 3 частини першої статті 114 Регламенту Верховної Ради України проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання фінансування партій (реєстраційний номер 2475), поданий на заміну народним депутатом України Геннадієм Москалем, за результатами розгляду у першому читанні повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. Просимо підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u164.p1">Обговорювати будемо? Запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u164.p2">Так, будь ласка, Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:39:18">12:39:18</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u165.p1">Шановні колеги! Володимир Яворівський, "Блок Юлії Тимошенко – "Батьківщина", місто Кіровоград. Я мушу сказати про те, що наш колега Москаль от уміє найти справді якусь таку, ну, точку суспільно неймовірно важливу. Ми прекрасно розуміємо і це знає кожен український обиватель, що сьогодні під лейбою, так би мовити, політичної партії ходять дуже часто велетенські гроші, настільки велетенські, що можуть дорівнювати навіть національному бюджету. Бо, ну, скажіть, ну, звідки в Рибакова такі гроші, щоби платити за напівмертві або омертвілі душі тушок, платити, "чікі-пікі", 450 тисяч і платити щомісяця по 25 тисяч ще за вдале голосування і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u165.p2">Через те, безперечно, треба було би нам цю ситуацію зробити прозорою. І кошти, які має політична партія, вона повинна їх мати, це і ті ж самі внески, тут вони є зафіксовані в законопроекті, це ті ж самі, скажімо, й пожертвування, і грошові, і майнові, і тому подібне. Це все абсолютно зрозуміло, одначе все це має бути прозоро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u165.p3">Через те, мені видається, що законопроект, я прекрасно розумію, що навряд, чи за нього проголосує Партія регіонів, пане Москалю, колего наш, от, але те, що ми цю тему сьогодні, власне кажучи, розпечатуємо і хочемо зробити її прозорою. Можна з чимось сперечатися в цьому законопроекті. Якісь, скажімо, там є тільки пунктирні моменти, які не зовсім точні. Але те, щоби знати чітко, якими коштами володіє партія, і ці кошти повинні бути прозорі і зрозумілі абсолютно для суспільства, це конче потрібно. Через те, я хочу подякувати Москалеві за цей законопроект. І я переконаний, що рано чи пізно, якщо він не пройде сьогодні, я думаю, що він пройде обов’язково, коли ці хлопці нарешті сядуть на свої місця. Кажуть, коли все стане на свої місця, декому вже не вистачить місця. Я в цьому не сумніваюсь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u166.p1">Володимир Карпук. За ним Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:41:22">12:41:22</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u167.p1">Володимир Карпук, "Наша Україна". Я підтримую і автора законодавчої ініціативи, і Володимира Олександровича Яворівського, що наповнення коштів політичних партій повинні бути прозорими, відкритими. Так само як і доходи, так і витрати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u167.p2">Звичайно, що напередодні виборів ніхто цього законопроекту не підтримає. В засобах масової інформації часто знаходимо думки, чиї автори. які мають своїх інформаторів, про те, що місце в партійному списку тієї чи іншої партії, залежно від спроможності і від місця, може сягати 10 мільйонів доларів. Як ці кошти використовуються, яким чином, ми не знаємо. Якщо почитати навіть звіти, які формувалися колись і поверталися з Держбюджету на виборчу кампанію партіям, які пройшли до парламенту, то звичайно, ці витрати, які опубліковані, і ті витрати, які є насправді, хто брав участь у виборчом процесі, що вони є неспіврозмірні. Вони на кілька порядків занижені. І кожен знає, що вся, кожна виборча кампанія – це є годівниця для багатьох людей, в першу чергу тих, хто очолює ту чи іншу партію і членів їх сім`ї. Тому думка надзвичайно актуальна, ми підтримуємо цю пропозицію. Хоча, звичайно, є певні зауваги, їх можна було би допрацювати пізніше, але це законопроект, який потребує прийняття. Тим паче напередодні парламентських виборів і численних заяв, що ці вибори будуть демократичними, прозорими, особливо по пропорційній системі, хоча і саме керівництво уряду висловлює думку, що на мажоритарних округах такої прозорості буде не може. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u168.p1">Михайло Чечетов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:43:26">12:43:26</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u169.p1">Уважаемый Адам Иванович! Уважаемые коллеги! Мы, в принципе, посовещались и хотели поддержать этот законопроект, если бы не одно "но".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u169.p2">Дело в том, что представители оппозиции не поддерживают этот закон. Если смоделировать ситуацию. Мы поддержим. Чем это кончится? Ну мы поддержали один раз там Наталию Юрьевну, ее выгнали с фракции. Так что мало, что выгнали с фракции, как она сказала, еще ей нож в спину воткнули два чекиста из БЮТа и повернули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u169.p3">Мы поддержали законопроект Кармазина по эенергетике - его объявили зрадником. Вчера святая женщина, святая женщина из оппозиции объявила зрадником господина Яценюка. Ну, автор защищал, но это прозвучало на всю страну. Если мы сегодня еще и автора поддержим и его зрадником объявят, тогда у нас же ж появится, оппозиция будет зрадницька, зрадницька оппозиция! И тогда, получается, Партия регионов принимает историческое решение: для того чтобы защитить чистое имя автора, для того чтобы не дискредитировать оппозицию, для того чтобы не дискредитировать Украину в Европе, ну, мы зрадницька. Если будет зрадницька оппозиция, кто в Европу нас примет? Мы приняли решение во имя Украины завалить закон!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u170.p1">Рішення буде во имя спасения Москаля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u170.p2">Каплієнко – одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:45:03">12:45:03</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u171.p1">Дякую, Адам Іванович. Ви знаєте, ми не будемо підтримувати цей законопроект, я сейчас дам ґрунтовне підтвердження цьому, але хотів би розпочати з пана Яворівського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u171.p2">Ви знаєте, шановний, чи не шановний мною колега, горе-писака, не треба давати прізвища чи клікухи тим, кому ви звикли давати за радянські часи. Я хотів би вам нагадати, як психолог, що лише підростки та уголовники, можливо, до яких ви належите, дають клички, так от, позбавте себе такої вади, це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u171.p3">Друге: щодо цього законопроекту. Ви знаєте, щось чули - да не зрозуміли, що хотіли зробити. От на сьогоднішній день, хто заважає політичній партії надавати публічні декларації фінансового толку щодо отриманих грошей? Хто? Чи треба це регулювати в законодавстві? Це суто політична відповідальність. А те, що цей закон порушує п'ять частин, не вносяться зміни до законів про політичні партії, про Податковий кодекс і лише носить декларативний характер, то те є правдою. Ми, правда, хочемо врегулювати це питання, але не в такий спосіб. Ми голосувати за нього не будемо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u172.p1">Ну, Москаля згадували, то, будь ласка, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:46:25">12:46:25</time></note>
            <note type="speaker">МОСКАЛЬ Г.Г.</note>
            <u who="МОСКАЛЬ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u173.p1">Шановні, шановні, я маю право на репліку. Оскільки Чечетов мене захищав, дякую йому. Шановні, це три вимоги ПАРЄ. Це не є ініціатива, шановні, почитайте, три вимоги ПАРЄ: показати прозорість фінансування політичних партій України. Читайте Резолюцію, рекомендації Парламентської асамблеї Ради Європи, шановні "регіонали"! Я розумію, що вам, в перше чергу, не мене потрібно спасати, а ви хочете показати. не хочете показати тінізацію своєї Партії регіонів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p1">Обговорення питання. Ви, Володимир. ви обмінялися репліками, ви обізвали групу "Реформи за." За що там? Вона відповіла вам. Так що, вибачте, ну, не можемо безкінечно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p2">Ставлю на голосування: прийняти за основу, хоча висновок головного комітету – повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання, прийняти за основу проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання фінансування партій. Реєстраційний номер 2475.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:47:53">12:47:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p3">За-57</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p4">Є пропозиція комітету повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:48:17">12:48:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p5">За-44</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p6">Москаль врятований - 44! Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p7">Оголошується до розгляду законопроект про внесення змін до Закону України "Про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих та сільських, селищних рад, сільських, селищних, міських голів" (щодо відповідальності за висування членів політичної партії від іншої політичної партії), реєстраційний номер 7229. Є пропозиція за скороченою процедурою розглянути. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:49:03">12:49:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p8">За-190</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p9">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u174.p10">Автор - Катерина Лук'янова. Я не бачу. Будь ласка, Сергій Подгорний, від комітету, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:49:22">12:49:22</time></note>
            <note type="speaker">ПОДГОРНИЙ С.П.</note>
            <u who="ПОДГОРНИЙ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u175.p1">Шановні колеги! Шановний головуючий! Комітет за дорученням Голови Верховної Ради розглянув на своєму засіданні 16 листопада 2011 року проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вибори народних депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів" щодо відповідальності за висування членів політичної партії від іншої політичної партії (реєстраційний номер 7229), поданий народним депутатом Катериною Лук'яновою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u175.p2">Законопроектом пропонується доповнити статті 44 та 45 Закону України "Про вибори народних депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів" додатковою підставою щодо відмовою в реєстрації та скасуванні реєстрації кандидата в депутати місцевої ради, кандидата на посаду сільського, селищного, міського голови, при висуванні яких були порушені вимоги частини 2 статті 36 зазначеного закону. Це мається на увазі, що партія має право висунути або члена партії, або позапартійного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u175.p3">Комітет з питань правової політики, розглянувши даний законопроект на відповідність його Конституції України, в своєму висновку зазначив, що його положення не суперечать Конституції України. Комітет Верховної Ради України з питань бюджету за наслідками розгляду зазначив, що в запропонованій редакції не має впливу на дохідну та видаткову частину державного та місцевого бюджетів, внаслідок чого в разі прийняття відповідного закону його норми можуть набирати чинності з дня опублікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u175.p4">Комітет з питань Регламенту, депутатської етики та забезпечення діяльності Верховної Ради України, розглянувши законопроект на відповідність Регламенту, у своєму висновку зазначив, що законопроект оформлений та зареєстрований згідно з вимогами статей 90-92 Регламенту. Головне науково-експертне управління апарату Верховної Ради України, проаналізувавши законопроект, не висловило принципових заперечень щодо його змісту, зокрема, управління вважає, що припис, яким пропонується доповнити статті 44 та 45 Закону "Про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих."</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u176.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОДГОРНИЙ С.П.</note>
            <u who="ПОДГОРНИЙ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u177.p1">голів" не є принциповою новелою, а має лише уточнюючий характер. Комітет одноголосно ухвалив рішення рекомендувати Верховній Раді України проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів" (щодо відповідальності за висування членів політичної партії від іншої політичної партії)(реєстраційний номер 7229), поданий народним депутатом України Катериною Лук'яновою, за наслідками розгляду в першому читанні повернути суб’єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u177.p2">Просимо підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p1">Дякую. Обговорювати будемо? Все зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p2">Я тоді ставлю на голосування пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів (щодо відповідальності за висування членів політичної партії від іншої політичної партії)(реєстраційний номер 7229). Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:52:54">12:52:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p3">За-7</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p4">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p5">Пропозиція комітету - повернути суб’єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-03-23T12:53:19">12:53:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p6">За-12</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p7">Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p8">Мабуть, шановні колеги, у зв’язку з тим, що ми працюємо два тижні, давайте на сім хвилин раніше почнемо "Різне". Прошу записатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p9">Будь ласка, висвітліть на табло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p10">До 13 години 53 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p11">Будь ласка, Іван Сідельник. Підготуватись Федорчуку. Задирко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p12">Шановні колеги! Прошу до мене не підходити тим, кого немає в сесійній залі. Вибачте, але такий порядок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u178.p13">Прошу, Сідельник передає Задирку. Підготуватися Федорчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:54:30">12:54:30</time></note>
            <note type="speaker">ЗАДИРКО Г.О.</note>
            <u who="ЗАДИРКО Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u179.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u179.p2">Шановні колеги! Шановний Адаме Івановичу! Своїм виступом хочу привернути увагу до ситуації, яка склалася в селі Червоноукраїнка Миколаївської області. Що сталося? Серед білого дня в країні з 300-тисячною армією співробітників внутрішніх справ безслідно зникає людина – сільський голова селища Червоноукраїнка Миколаївської області Горбатенко Юрій Миколайович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u179.p3">Коротко про події останнього дня, коли бачили Юрія Горбатенка. Вранці 6 березня 2012 року згідно попередньо вручених повісток Юрій Горбатенко разом з секретарем сільради та членами виконкому прибули в місто Березанка Миколаївської області на зустріч до слідчого районного відділу. Але зустріч між запрошеним та слідчим не відбулася, тому що слідчий терміново виїхав по виклику в Коблево, при цьому є повідомлення Юрія Горбатенка та його колег працівниками райвідділу. Ввечері того ж дня близько 18 години секретар сільради, член виконкому прийняли рішення повернутися додому, а Юрій Горбатенко вирішив все ж таки дочекатися слідчого. Повернувшись додому, колеги Горбатенка помітили, що сумка з його речами та мобільним телефоном знаходиться в їхньому авто. Відповідно зв’язку з Горбатенко не було. З того часу Юрія Горбатенка ніхто не бачив і не чув.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u179.p4">Мені стало відомо, що тиск на Горбатенка розпочався з листопада 2011 року після прийняття сільрадою рішення, що стосується приватного підприємства в питанні користування земельною ділянкою площею 500 гектарів фактично на безоплатні основі, яка в 2006 році Березанською райдержадміністрацією була передана підприємству на 49 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u179.p5">Свій виступ прошу вважати депутатським запитом до Генерального прокурора України, до міністра внутрішніх справ України. Вимагаємо від очільників цих відомств взяти під особистий контроль розгляд порушеного питання та вжити всіх невідкладних заходів щодо забезпечення повного, об'єктивного та неупередженого розслідування факту безслідного зникнення Червоноукраїнського сільського голови Горбатенка Юрія Миколайовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u179.p6">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u180.p1">Так, будь ласка, Федорчук. Нема. Зубанов, будь ласка. Вибачте, ніхто не одержить слово серед тих, кого немає. Зубанов є. Будь ласка, передає Муцу. Прошу. Наступний – Козуб. Зубанов, покажіться, бо кажуть, що вас немає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T12:57:16">12:57:16</time></note>
            <note type="speaker">МУЦ О.П.</note>
            <u who="МУЦ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u181.p1">Орест Муц, Тернопільщина. Шановна тернопільська громадо, в Україні завдяки Президенту розпочалися наймасштабніші в історії незалежності реформи, які Україна давно чекає. Адже багато проблем протягом 20 років були поза увагою, в тому числі і на Тернопільщині. У багатьох селах та грані закриття опинилися школи, клуби, медпункти, поштові відділення. На межі зникнення виявилися цілі села. Непрофесійність місцевої влади привела до втрати у людей віри в те, що ситуацію можна виправити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u181.p2">Виправдовуючи свою бездіяльність, місцеве чиновництво киває на столицю, перекладаючи на неї усю відповідальність. Наприклад, нинішній рік в Україні оголошено роком культури. В області прийнято програми підтримки та розвитку сільських клубних закладів до 2015 року. Проте, більшість сільських голів, зав.клубів про це навіть не знають і не чули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u181.p3">Відродити в людей почуття господаря на власній землі, заставити місцеву владу виконувати свої повноваження, нагадати чиновникам, що вони обслуга громади – таку мету ставить перед собою громадське об'єднання "Представництво Тернопільщини".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u181.p4">Одне з завдань представництва – налагодити діалог між владою та громадою, зробити місцеву владу залежною від людей і відповідальною. Основне у діяльності представництва Тернопільщини те, що ніхто, крім жителів області, не змінить ситуацію на краще. Адже держава починається з хутора, села. І як налагодимо життя тут, таким воно буде і в державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u181.p5">У кожному із 1056 населених пунктів області завершується створення місцевих представництв Тернопільщини, які об'єднують по 20, 30 лідерів громадської думки. Вони знають проблеми і перспективи громади, хочуть і можуть поліпшити її життя. Уже сьогодні представництво Тернопільщини об'єднує більше 20 тисяч патріотів, справжньої еліти нашого краю. Це велика сила, яка здатна здійснити позитивні перетворення, підставити плече главі держави на шляху реалізації реформ, відродження економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u181.p6">Президент України справедливо наголошує: "Реформування країни має консолідувати суспільство". Відродити українське село – це об'єднати громаду довкола спільної мети. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u182.p1">Так, будь ласка, Козуб. Козуб передає Попеску. Підготуватись Гордієнку Сергію.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:00:29">13:00:29</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u183.p1">Дякую. Попеску, фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u183.p2">Вельмишановні колеги! Зараз на узгодженні у міністерства знаходиться проект Розпорядження Кабінету Міністрів України "Про деякі питання використання у 2012 році державних капітальних вкладень", якою передбачається передати бюджетні призначення, передбачені у 2012 році, Міністерством фінансів у загальному фонді державного бюджету (бюджетні витрати) за Програмою 3511090 "Державні капітальні видатки", що розподіляються Кабінетом Міністрів України, у сумі 1 мільярд гривень, головним розпорядником бюджетних коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u183.p3">На прохання Чернівецької державної адміністрації звертаю увагу Кабінету Міністрів на ті об'єкти соціальної сфери Чернівецької області, які вже були проголосовані в цій залі, і на необхідність передбачення необхідного фінансування у 2012 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u183.p4">Нагадаю, що у Державній програмі економічного і соціального розвитку України на 2012 рік та основні напрями розвитку на 2013-2014 роки, які ми затвердили разом з Державним бюджетом на 2012 рік передбачається, зокрема, у розрізі Чернівецької області виділення коштів на фінансування будівництва шкіл села Йорданешти Глибоцького району – 5 мільйонів, села Тернавка Герцаївського району – 8 мільйонів, села Тисовець Сторожинецького району – 10 мільйонів, села Магала Новоселицького району – 3,8 мільйони, села Лужани Кіцманського району – 5,5 мільйонів, села Зруб Комарівський Сторожинецького району – 10 мільйонів, села Мошанець Кельменецького району – 14 мільйонів, а також гімназії у селі, селищі Красноїльськ – 7 мільйонів гривень. Було також затверджено фінансування будівництва двох дитячих садків, у Глибоцькому районі у селі Опришени – 7,8 мільйонів гривень, в селі Станівці – 3,3 мільйони гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u183.p5">Було передбачено 8,2 мільйони гривень на реставрацію Чернівецького музичного драматичного театру імені Кобилянської в місті Чернівці. Було передбачено кошти також на фінансування шести об'єктів сфери охорони здоров'я, а саме: 10,8 мільйонів на пологовий будинок у місті Хотин, 4,16 мільйонів на реконструкцію протитуберкульозного санаторію в селищі Красноїльськ, 10 мільйонів на реставрацію дитячої лікарні на вулиці Буковинській та 2 мільйони на капітальний ремонт дитячої клінічної лікарні у місті Чернівці, 11 мільйонів 640 тисяч гривень на будівництво харчоблоків обласного центру медико-соціальної реабілітації дітей та 10 мільйонів гривень на капітальний ремонт лікарні швидкої допомоги на вулиці Фастівській в місті Чернівці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u183.p6">Виходячи з вищевикладеного, звертаюся до Кабінету Міністрів передбачити при розподілі бюджетних коштів у розрізі державних капітальних видатків відповідні кошти на фінансування вищезазначених об'єктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u183.p7">Шановний Адаме Івановичу, прошу мій виступ вважати депутатським запитом до Кабінету Міністрів та до Міністерства економічного розвитку та торгівлі. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u184.p1">Так, будь ласка, Сергій Гордієнко. За ним буде Заєць Іван.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:03:15">13:03:15</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u185.p1">Сергій Гордієнко, фракція Компартії України, Полтавщина. Шановний головуючий, колеги, громадяни України, низкою законів України та Постановою Кабінету Міністрів України від серпня 1998 року №1303 про упорядкування безоплатного та пільгового відпуску лікарських засобів за рецептами лікарів у разі амбулаторного лікування окремих груп населення та певними категоріями захворювання передбачені безоплатний або пільговий відпуск ліків. До таких категорій належать особи, яким передбачення безоплатне відпускання ліків за Законом про статус війни та гарантії соціального захисту, "Про основні засади соціального захисту ветеранів праці та інших громадян похилого віку в України", "Про статус і соціальний статус громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи", також до інших категорій. Крім того, до названих категорій осіб у спеціальному додатку номер два постанови Кабінету Міністрів України від серпня 1998 року визначено перелік захворювань в разі амбулаторного лікування, яким лікарські засоби відпускаються безоплатно, до них належать: онкохворі, гематологічні захворювання, цукровий діабет та багато інших захворювань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u185.p2">Безкоштовно або на пільгових умовах хворим повинні відпускатися лікарські засоби вітчизняного та іноземного виробництва згідно з переліком, затвердженим постановою Кабінету Міністрів України від 5 вересня 1996 року номер 1071. Витрати пов'язані з оплатою вартості лікарських засобів покладено на органи охорони здоров'я за місцем, де ці ліки фактично відпускаються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u185.p3">Однак, через вкрай низьке фінансування галузі охорони здоров'я ці норми законів і постанов не виконуються. До мене надходить багато звернень громадян з приводу того, що місцеві органи виконавчої влади дали усну вказівку керівництву лікарняних закладів не виписувати рецепти на ліки інвалідам, які мають на це право відповідно до законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u185.p4">Мало того, на особистих прийомах люди кажуть, що керівники виконавчої влади на місцях цинічно заявляють, що не виписували і виписувати не будемо, бо немає цих коштів, а щоб купити ці ліки, ідіть і жебракуйте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u185.p5">І це все проходить на тлі великої балачки про соціальні ініціативи. Це викликає обурення людей, які мають нещастя бути інвалідами, мають мізерні пенсії і соціальні допомоги та не можуть звести кінці з кінцями. Люди справедливо звертають на те, що такого не дозволяла собі жодна попередня влада і я є це цинічною формою прискорення вимирання людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u185.p6">Тому я прошу, щоб мій виступ був офіційним зверненням до Прем`єр-міністра України та міністра охорони здоров'я щодо невиконання органами виконавчої влади та посадовими особами закладів охорони здоров'я норм законодавства України про забезпечення пільгових категорій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u186.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u187.p1">пільгових громадян безкоштовними ліками та необхідність комплексного загальнодержавного вирішення цієї проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u187.p2">Я дякую за увагу і прошу спрямувати до Прем’єр-міністра.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u188.p1">Дякую. Іван Заєць. Підготуватись Аржевітіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:06:41">13:06:41</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u189.p1">Іван Заєць, Українська Народна Партія. Шановні народні депутати! Останнім часом Президентом та урядовцями зроблено чимало заяв про те, що треба підтримувати національного виробника, захищати внутрішній ринок від неконтрольованого імпорту, проводити масштабне імпортозаміщення. Дехто навіть насмілився повторити гасло Української Народної Партії: "Виробляй українське, купуй українське, захищай українське!" Але справа в тому, що ці правильні слова не обернулися у відповідні державні програми, ніяк не підтверджуються діями влади, навпаки, багато дій теперішньої влади шкодять всьому українському. Ось кілька прикладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u189.p2">Все машинобудування у країні потребує відновлення і модернізації. Щоб почати покращувати ситуацію в цій галузі, потрібні не такі вже великі зусилля влади, адже по багатьох напрямках є чимало наукових розробок, є кадри, підприємствами створені зразки конкурентоспроможної серійної продукції. Але уряд не стимулює закупівлю продукції національного виробника, не допомагає знайти ринку її збуту. Можна навести тисячі конкретних прикладів байдужості Президента Януковича, уряду, парламентської більшості до проблем національного виробника. Найлегше це побачити на прикладі ВПК та сільського господарства. Є промислові зразки військових гвинтокрилів, літаків, танків, ракетних установок тощо, однак уряд не тільки не поспішає замовляти їх для потреб власної армії, а всіляко стримує це. Є власні комбайни, але уряд стимулює закупку іноземних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u189.p3">Вітчизняні виробники локомотивів і вагонів, зокрема Крюківського вагоноремонтного заводу сподівалися одержати єврофутбольне замовлення на свою продукцію. Ними вже випущено конкурентоздатний швидкісний потяг міжрегіонального сполучення з вагонами підвищеної комфортності. Міжвідомча комісія дала добро на їх серійне виробництво, але уряд замовив 10 подібних потягів корейських виробників, 4 з яких надійде до України уже після Євро-2012. Свої, як кажуть, залишилися з великим носом. Варто сказати, що цей корейський контракт обійдеться Україні на майже 150 мільйонів доларів дорожче ніж у випадку закупівлі продукції у національного виробника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u189.p4">Де ж тут державницький підхід? Де захист національних інтересів? Де підтримка своїх? Де політика імпортозаміщення? Звідки візьмуться робочі місця? Де зарплата для українців? Воістину, "кінчайте, батьку, торгувати, бо скоро не буде чим здачу давати".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u189.p5">Тому Українська Народна Партія вимагає від нашого уряду змінити політику щодо національного виробника. Вона має розробити програми підтримки національного виробництва. Вона має працювати на розбудову внутрішнього рину, на формування платоспроможного плато. покупця, а для цього треба доктрина дорогої робочої сили. Наша влада врешті-решт має запустити програми по імпортозаміщенню. Бо якщо так підемо, о у нас не буде ні сільського господарства, ні промисловості. Сьогодні такий момент, що вимагає рішучих дій, а не слів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u190.p1">Дякую. Аржевітін Станіслав. Підготуватися Кравчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:09:52">13:09:52</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u191.p1">Мій виступ – це звернення до тих громадських організацій, які захищають інтереси вкладників банків. Це звернення до тих 22 мільйонів українців, які є вкладниками в банківській системі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u191.p2">Очевидно, ці 22 мільйони українців ще не знають, що Верховна Рада, а декілька днів тому з підписом Президента закону, їх позбавили державної гарантії щодо відшкодування 150 тисяч по вкладу у проблемному банку. Це рішення прийняла Верховна Рада депутатами Партії регіонів, Народної Партії Литвина, групи депутатів "Реформи заради майбутнього".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u191.p3">Нагадую, що до прийняття цього закону Фонд гарантування вкладів населення був державною спеціалізованою установою, яка виконувала функції державного (я наголошую) управління у сфері гарантування вкладів населення. Тепер Фонд гарантування вкладів населення є звичайною установою з комерційними функціями, з перенавантаженими функціями щодо боротьби з неплатоспроможними банками, тобто продажі і перепродажі цих банків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u191.p4">Що стосується 150 тисяч гривень, які були гарантовані. Я читаю редакцію закону, яка діяла ще недавно: "Фонд як державна установа гарантує вкладнику банку відшкодування коштів за їх вкладами у кожному із банків у розмірі вкладу, включаючи нараховані проценти, в розмірі, але не більше 150 тисяч гривень. За сьогоднішньою редакцією це звучить ось так: "Фонд гарантує відшкодування коштів в розмірі вкладу не більше суми, встановленої адміністративною радою". Тобто тепер не за законом, а чиновники фонду будуть визначати цей розмір. Я приводжу цифри: більше 200 мільярдів є сьогодні депозитів, фонд гарантування наповнений 5 мільярдами. Можна взяти калькулятор і порахувати, що вони можуть гарантувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u191.p5">Як відбувалося в інших країнах світу? В мене є табличка, я приведу тільки декілька країн світу. Майже вся Європа після кризи підняла в два рази державне покриття по гарантованій своїй сумі з 20 до 50 мільйонів євро. Росія – із 400 тисяч до 700 тисяч, Казахстан – із 700 тисяч до п'ять мільйонів, декякі країни з 50 тисяч євро до 100 тисяч євро, у нас зворотна ситуація. Тому мій висновок наступний, я звертаюсь до громадських організацій. Цей закон буде, має ввійти, в силу вступити як закон 21 вересня 2012 року. Я думаю, що потрібно вдарити в сполох, звернутися до Президента України, до Національного банку, повернути Фонду гарантування вкладів населення державний статус, повернути відшкодування до 150 тисяч як норма закону. Давайте разом будувати європейську систему гарантування вкладів, а мій запит прошу офіційно рахувати запитом до Президента і голови Національного банку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u192.p1">Дякую. Кравчук. За ним – Зубов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:13:04">13:13:04</time></note>
            <note type="speaker">КРАВЧУК В.П.</note>
            <u who="КРАВЧУК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u193.p1">Василь Кравчук, фракція "БЮТ – "Батьківщина", Хмельниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u193.p2">Весна, що прийшла, мені безрадісна, як і мільйонам аграріїв країни. Ситуація, що склалася сьогодні в агропромисловому комплексі вкрай загрозлива і для українського селянина, і для національної безпеки України. Осінь була посушливою, через рекордний за останні три роки дефіцит вологи в орному шарі ґрунту, озимі посіяли із запізненням. Морози, які в лютому сягали 30 градусів добили кволі посіви, озиму пшеницю доведеться пересівати майже на двох мільйонах гектарів. Прогнозована врожайність буде нижчою, ніж торік, а загальний вал у кращому випадку сягне 13 мільйонів тонн. Що стосується озимого ріпаку, тут втрати сягнуть половини. Селяни чекають навіть не на допомогу, а на порятунок. А що уряд і профільне Міністерство? Механізми бюджетної підтримки комплексу весняно-польових робіт наразі лише у проектах. Коли ж державна допомога дійде до аграріїв? Загроза продовольчої безпеки сьогодні стає вже не примарною, а реальною перспективою і може призвести до непоправних наслідків. Україна може перетворитися на вогнище заворушень чи соціальних потрясінь. Чи не тому бюджет 2012 року передбачає безпрецедентні витрати на силовиків?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u193.p3">А, може, ці наслідки і є метою діяльності уряду і Президента у світі провадження ринку землі і знищення селянства як соціального прошарку українського суспільства? В умовах, створених нинішньою владою селянин не менш, ніж негоди, боїться державного чиновника і бюрократа. Він вважає виконавчу владу всіх рівнів глухою до проблем села, корумпованою і цинічною. А тим часом тільки за офіційною статистикою щороку у країні зникає 17-18 сіл. Я думаю, що таких значно більше, бо важко назвати вже селом масив покинутих хат, де доживають кілька десятків бабусь, зачинено школу, ФАП і клуб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u193.p4">Сьогодні чисельність сільського населення становить 30 відсотків. На що влада вже сьогодні прирікає третину громадян України, нехтуючи реальною допомогою українському селянину, який має бути справжнім господарем на українській землі? Дешевого пального і міндобрив як не було, так і не передбачається. Хімічні олігархи навіть не збираються виконувати урядові вказівки. Аналогічна доля чекає і на 120 тисяч тонн пального, які нібито колись будуть здешевлюватися за таким же механізмом, як і мінеральні добрива.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u193.p5">У поточному році видатки загального фонду Державного бюджету на розвиток аграрної галузі скоротилися у порівнянні з 2008 роком у 8 разів і становлять лише 6,5 мільярдів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u193.p6">Нічого не маю проти проведення футбольного чемпіонату, але цифра у 20 мільярдів гривень на його проведення звучить як образа і приниження для тих, хто важко працює на полях, а живе у злиднях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u193.p7">Я закликаю припинити нищення українського села, бо наступним за ним стане нищення, власне, самої України. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u194.p1">Валентин Зубов, підготуватися Шлемко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:16:18">13:16:18</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБОВ В.С.</note>
            <u who="ЗУБОВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u195.p1">Валентин Зубов, председатель политической партии "Народно-трудовой союз Украины".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u195.p2">Уважаемый Адам Иванович! Уважаемые коллеги! Уважаемые наши избиратели! Сегодня в своем выступлении хочу вновь вернуться в Николаев без особого удовольствия, но считаю, что то дикое преступление, которое произошло, и главное те комментарии в средствах массовой информации ставят на повестку дня вновь вернуться к этому очень печальному, трагическому факту, для того чтобы сделать правильные выводы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u195.p3">В основном обсуждаются темы того, что непрофессионально сработали органы внутренних дел, прокуратура и так далее. Но, на мой взгляд, это верхняя часть айсберга серьезнейшей проблемы, которая назрела за эти 20 лет. Мы должны признать, что за 20 лет независимости, благодаря усилиям, включая и народных депутатов, государственных органов, мы воспитали, вернее, не воспитали, а сформировали целое поколение 20 летних циников и негодяев, для которых человеческая жизнь- это просто ничто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u195.p4">Хорошо, что николаевцы так отнеслись активно к этой проблеме, вышли на акции, но я хочу обратить внимание на другое: что через три дня после этого события в Полтаве две девочки, две подружки целую ночь издевались над третьей своей подружкой, применяя. эссесовцы отдыхают по тем способам насилия, издевательств, которые эти молодые девочки по отношению колеги подруге делали, и после этого выбросили ее с 4 этажа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u195.p5">Через неделю, невзирая на огромный резонанс николаевских событий в стране, пятеро дебилов и поддонков в Умане насилуют девушку. Эти факты, если их связать, говорит только об одном: не только циников воспитали, жесточайших убийц - мы воспитали людей, которым наплевать на общественное мнение, на нормы законов, на все святое, что вообще-то в человеке должно быть, если он нормальный человек.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u195.p6">Поэтому, признавая этот факт, мы должны для себя сделать вывод, что мы воспитали поколение людей, с которыми говорить нормальным человеческим языком не имеет смысла, с этими людьми нужно говорить на уровне инстинктов. А поэтому есть только один выход, и наша политическая сила "Народный трудовой союз Украины", если мы попадем в парламент следующего созыва, мы не только поставим вопрос, мы сделаем все для того, чтобы смертная казнь в Украине была немедленно восстановлена. И не потому, что мы такие жестокие.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u196.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗУБОВ В.С.</note>
            <u who="ЗУБОВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u197.p1">Потому что объективно других форм и методов воспитания просто не существует. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u198.p1">Дякую. Шлемко і Єресько передають слово на виступ Шустік - у неї 6 хвилин. Наступним буде виступати тоді Мойсик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:19:52">13:19:52</time></note>
            <note type="speaker">ШУСТІК О.Ю.</note>
            <u who="ШУСТІК О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги, шановні громадяни України, заява фракції "БЮТ – "Батьківщина" у Верховній Раді щодо припинення політичних репресій проти лідерів опозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p2">"Сумнозвісний вирок Юлії Тимошенко у так званій газовій справі усім цивілізованим світом було однозначно розцінено як вибіркове правосуддя та намагання Президента України за допомогою кримінального переслідування усунути від політичної діяльності свого головного опонента. Знаючи про високу ймовірність скасування Європейським судом з прав людини протизаконного семирічного ув’язнення лідера української опозиції, Янукович вирішив перетворити його на дванадцятирічне, для чого реанімував впровадження у давно закритій судами, сфальсифікованій ще при Президентові Кучми справи ЄЕСУ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p3">На виконання президентської волі протягом чотирьох останніх місяців, хвору, прикуту до ліжка Тимошенко слідчі допитують, здійснюють процесуальні дії, знайомлять з матеріалами справи. І все це з однією метою: наступного тижня передати цю кримінальну справу до суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p4">В чому ж конкретно полягає це нове обвинувачення проти Юлії Тимошенко? У тому, що 15 років тому, коли Тимошенко вже не працювала у компанії ЄЕСУ, директор і бухгалтер компанії подали в Податкову службу декларацію на відшкодування податку на додану вартість. Податкова здійснила перевірку і визначила, що, на її думку, це відшкодування не має підстав. Здавалося б, що це звична для кожного підприємця ситуація. Але Служба безпеки України вважає цей факт замахом на заволодіння коштами державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p5">На запитання, до чого тут Юля Тимошенко, яка у той час працювала народним депутатом України і не мала жодного відношення до ЄЕСУ, слідство з гордістю відповіло, що злочин Тимошенко в тому, що вона начебто давала якісь усні вказівки бухгалтеру. При цьому і сама Тимошенко, і бухгалтер це заперечують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p6">Другий пункт обвинувачення за своєю безглуздістю абсолютно аналогічний першому. Єдина відмінність полягає в тому, що цього разу після численних перевірок податкових органів, Національного банку, Митної служби та Мінекономіки ПДВ протягом двох років компанією було відшкодовано. Цей епізод Служба безпеки кваліфікує як розкрадання коштів державного бюджету. А народний депутат Тимошенко начебто знову комусь давала якісь усні вказівки. Виникає запитання: якщо зараз, через 14 років, з'ясували, що ПДВ було відшкодовано незаконно, то чому як співучасника цього злочину не притягають Миколу Азарова, адже саме він тоді очолював податкову і особисто контролював повернення ПДВ? І це ще не найбільш безглузді обвинувачення, які в цій справі подають як підтвердження провини Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p7">Зараз весь цей недолугий мотлох зібрано для того, щоб ініціювати новий кримінальний процес, почати говорити про нове, начебто справедливе судове рішення, яке треба виконувати. Але ж усі справи за цими надуманими обвинуваченнями уже були закриті Генеральним прокурором Святославом Піскуном, який був і залишається членом Партії регіонів. А законність цього закриття була підтверджена двома палатами Верховного Суду України 11 листопада 2005 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p8">Що це таке? Чому в нашій країні замість верховенства права діє право того, хто посідає зверху? Останніми діями з екскалації політичних переслідувань Янукович чітко підтвердив, що він не має наміру виконувати ані резолюцію ПАРЄ, ані припис Європейського суду з прав людини про негайне лікування Тимошенко за межами пенітенціарної системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p9">Ліквідація незалежності судочинства, наступ на права та свободи громадян, брутальне ігнорування Президентом базових європейських цінностей повністю перекреслює стратегічне прагнення українців про інтеграцію до Європейського Союзу, загрожує нормальному життю кожної людини в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p10">У зв'язку з цим, народні депутати фракції "БЮТ - "Батьківщина" сьогодні вручили Генеральному прокурору Пшонці заяву про закриття цієї справи у зв'язку з очевидною відсутністю в діях Тимошенко складу злочину. Також було передано заяву про порушення кримінальної справи проти слідчого СБУ Миколи Грабика, який зараз вчиняє злочин, намагаючись притягнути до кримінальної відповідальності завідомо невинувату особу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u199.p11">Ми вимагаємо від Януковича, Пшонки, Голови Служби безпеки України Калініна негайно припинити політичні репресії. Закрити усі сфальшовані кримінальні справи. Випустити на волю політичних в'язнів: Юлію Тимошенко, Юрія Луценка, Валерія Іващенка і інших. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u200.p1">Дякую вам. Будь ласка, Володимир Мойсик. Підготуватися Ковалевському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:25:18">13:25:18</time></note>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u201.p1">Володимир Мойсик, Партія "За Україну!"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u201.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги народні депутати, 23 березня 2010 року, два роки тому назад вчинено замах на життя журналіста, головного редактора "Коломийського вісника" Василя Дем'яніва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u201.p3">Мотив замаху і нападу на журналіста – його журналістська діяльність і громадська діяльність. На жаль, в нашій державі чуть не нормою стає побиття журналістів, знущання над ними. В тому числі і останній випадок мера Обухова, який стався із журналісткою Іриною Геращенко, з нашою колегою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u201.p4">Виступаючи у 2010 році з цієї трибуни на захист журналіста Дем'яніва, я застерігав правоохоронця від спроб списати напад на життя журналіста на звичайний побутовий конфлікт. На жаль, не дослухалися, і 19 квітня 2011 року, Коломийський суд засудив двох непричетних осіб, начебто вони вчинили замах на життя журналіста. Доходить справа до абсурду. Журналістові завдали оскольчатогоперелому черепу голови. Суд написав зі слів нібито винних людей, що це здійснено ударом кулака по голові, тоді як професор, який оперував журналіста, звісно, підтверджує, що був удар чи арматурою, чи якоюсь трубою, чи подібним предметом. Суд допустив судову помилку. Апеляційний суд скасував вирок Коломийського районного суду і передав справу на новий розгляд до Коломийського суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u201.p5">То турбує не стільки скасування судового рішення, як те, кому потрібно приховати справжніх організаторів і виконавців замаху на життя журналіста. А вони в Коломиї, очевидно, є і громадськість Коломиї про це знає. Знає про це і потерпілий журналіст Дем'янів. Він має запис розмови з одним високопосадовцем-коломиянином, який не проживає в Коломиї, а працює у Києві. То я хотів би сьогодні з трибуни, знову виступаючи на захист журналіста Дем'яніва і всіх українських журналістів, закликати суд, який переглядає справу, повернути її на додаткове розслідування, чого просить журналіст, а прокурору розібратися в цій ситуації і встановити справжніх замовників і виконавців цього ганебного замаху. Повторюю ще раз для журналіста і для всіх журналістів, що особисто я від імені Партії "За Україну!" триматиму на контролі цей процес, який чуть не призвів до загибелі відомого у Прикарпатті журналіста. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u202.p1">Дякую. Юлія Ковалевська. Наступний – Гасюк, я не бачу. Прокопчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:28:17">13:28:17</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЕВСЬКА Ю.С.</note>
            <u who="КОВАЛЕВСЬКА Ю.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u203.p1">Шановний Адам Іванович, шановні колеги, шановні телеглядачі та радіослухачі! Не можу оминути увагою дві події, що сталися на минулому тижні та які, безумовно, матимуть важливе значення для здоров'я нашої нації. Вже ні для кого немає сумніву, що вживання тютюну є небезпечним для життя і здоров'я як кожного громадянина України, так і для здоров'я нації в цілому. Тож, по-перше, я маю на увазі прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо вдосконалення окремих положень про обмеження місць куріння тютюнових виробів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u203.p2">І, по-друге, підписання 13 березня Президентом України Закону "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо заборони реклами, спонсорства та стимулювання продажу тютюнових виробів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u203.p3">Окрім того, що ці події є наочними прикладами результативної співпраці парламенту, Президента та громадськості, – це два величезні кроки у реалізації антитютюнової політики, що провадиться у державі, формування нової культури здоров'я. Боротьба з тютюнопалінням, є одним із пріоритетів державної політики України, особливо, зважаючи на те, що 2012 рік оголошено в Україні роком спорту і здорового способу життя. Впровадження комплексу антитютюнових заходів, запропонованих рамковою Конвенцією із боротьби проти тютюну вже призвело до зменшення поширеності табакокуріння в Україні. Так завдяки підвищенню акцизу, жорсткішим вимогам щодо торгівлі, заборони реклами, обмеженню куріння у громадських місцях Україна залишила групу лідерів-країн за поширеністю табакокуріння, перемістившись із четвертого місця у світі на двадцять четверте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u203.p4">Втім тютюн продовжує вбивати громадян України. Щороку у нашій країні близько 110 тисяч осіб помирають від хвороб, спричинених тютюнокурінням, перше за все, – це онкологічні та серцево-судинні захворювання. При цьому надзвичайно небезпечним залишається таке явище, як пасивне куріння, від якого найбільше потерпають діти та громадяни, що турбуються про власне здоров'я та самі не палять. Вторинний дим є надзвичайно шкідливим, від нього помирає, як свідчать дослідження, до 10 відсотків у всіх жертв куріння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u203.p5">Я впевнена, що єдиним ефективним засобом боротьби з пасивним табакокурінням є лише повна заборона на паління у громадських місцях таких, як навчальні і освітньо-виховні заклади, під'їзди житлових будинків, підземні переходи, громадський транспорт, закриті приміщення закладів громадського харчування, культури, дитячі та спортивні майданчики, стадіони тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u203.p6">Мабуть, саме з турботи про молоде покоління ця ініціатива і народилася. І заборона реклами сигарет та самого процесу паління – це шлях до нової культури здорового способу життя, це наша спільна праця і спільна загальна перемога.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u203.p7">Наостанок хочу звернути увагу на те, що у Верховній Раді створено міжфракційну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u204.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОВАЛЕВСЬКА Ю.С.</note>
            <u who="КОВАЛЕВСЬКА Ю.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u205.p1">міжфракційну депутатську групу "За майбутнє України без куріння", членом якої я є. Це, на мій погляд, надзвичайно важливий крок на шляху до звільнення України від табакокуріння. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u206.p1">Дякую. Юрій Прокопчук, будь ласка. Тарана я не бачу. Підготуватись Баранову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:31:48">13:31:48</time></note>
            <note type="speaker">ПРОКОПЧУК Ю.В.</note>
            <u who="ПРОКОПЧУК Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u207.p1">Юрій Прокопчук, "БЮТ – "Батьківщина", Рівненщина. Шановні колеги, шановні громадяни України! Хотів би привернуть увагу всього суспільства щодо ситуації зі злочинністю в Україні. Тільки за повідомленням інформаційним з правоохоронних органів, зокрема Генеральної прокуратури, ситуація щодо росту злочинності в Україні за 2011 рік: збільшилась кількість крадіжок на 9 відсотків і в абсолютній цифрі має 277 тисяч 598 випадків зареєстрованих, розбоїв – на 8, кількість зареєстрованих грабежів суттєво збільшилась в таких містах, як Севастополь, 72 відсотки, в Харківській – 28 відсотків, в Одеській і місті Києві – 13 і практично по всіх областях Центральної і Східної України. Це говорить про те, що сьогодні люди, які не мають за що жити, виходять і скоюють злочини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u207.p2">Безпрецедентним випадком є те, що кількість вмисних вбивств зросла на 7 відсотків і складає 2 тисячі 506 випадків, практично це маленьке або велике село, або маленьке місто гине. Причому, всіх зворушили останні безпрецедентні випадки, які сталися з зґвалтуваннями за участю мажорів, діток великих представників Партії регіонів, це і в Сімферополі, в Миколаєві, в Умані. Ми знаємо, як мажори сьогодні збивають людей на дорогах. Кількість ДТП, де повністю відпускають тих людей, а потім під тиском суспільства повинні повертати до камер, зросла фактично і відповідає затримання нулю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u207.p3">Хто наступний сьогодні в цій грі? Якому місту сьогодні очікувати резонансних подій?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u207.p4">Про що можна говорити, про яку правову державу, коли міністр юстиції Лавринович, який сьогодні подав неправдиві відомості щодо стану Юлії Тимошенко і щодо стану її лікування, сам їздить на крадених автомобілях?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u207.p5">Що можна говорити про те, що натомість, щоб боротися з злочинністю, влада бореться сьогодні з опозицією, з тими людьми, які проводить мирні акції протесті, що було недавно, і ми всі спостерігали на Майдані Незалежності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u207.p6">І ще один момент, який я хочу підняти. Незаконно засуджений був Максим Дмитренко. Чи понесли відповідальність ті судді, які його засуджували, ті слідчі, які вели справу, ті свідки, які давали свідчення, і ті прокурори, які підтримали звинувачення? Очевидно, ні. І сьогодні кірєєви, вовки знають, що вони так само будуть безкарні за те, що сфабрикували кримінальні справи проти Юлії Тимошенко і Юрія Луценко, які перебувають у в`язницях незаконно. Тому вимагаю негайно притягнути до кримінальної відповідальності.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u208.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПРОКОПЧУК Ю.В.</note>
            <u who="ПРОКОПЧУК Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u209.p1">негайно притягнуть до кримінальності всіх тих, хто незаконно порушив кримінальну справу по Максиму Дмитренку, і хто. і з-за кого він незаконно відсидів 8 років. А Кірєєв і Вовк будуть нести відповідальність потім. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u210.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u210.p2">Баранов-Мохорт. Чуднов. Не бачу. Наступний Колесніченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:35:24">13:35:24</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНОВ-МОХОРТ С.М.</note>
            <u who="БАРАНОВ-МОХОРТ С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u211.p1">Уважаемый Адам Иванович! Уважаемые коллеги! Уважаемые граждане Украины! Мое предыдущее выступление с трибуны Верховного Совета Украины 23 декабря 2011 года, то есть ровно три месяца назад, касалось скандальной ликвидации внешкольных учебных заведений, расположенных в центре города Самбора Львовской области.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u211.p2">Что мы видим по состоянию на сегодняшний день через три месяца? Ситуация вокруг данного вопроса продолжает накаляться. Преподавателям, которые работают в самборских внешкольных учебных заведениях сократили часы. То есть если раньше у преподавателя был оклад, а это примерно четыре группы по 15 человек в каждой, то сейчас у преподавателя только одна группа. В результате преподаватели работают в образовательнойсфере, но им начисляется обычный трудовой стаж, а не педагогический, и впоследствии это повлияет на размер их пенсии. Два здания ликвидированных внешкольных учебных заведений стоят пустыми до сегодняшнего дня, видимо, ждут "прихватизации".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u211.p3">Хочу еще раз подчеркнуть и напомнить, от провластных партий в горсовете нет ни одного депутата. В городской совет Самбора входит 36 депутатов, большинство из них представляют фракцию "Батьківщина", "Наша Україна", "Свобода", "Собор", "За зміни" і "Фронт змін". Это они лишили почти 600 детей Самбора права на внешкольное образование, это именно они увольняют учителей-активистов, протестующих против политики депутатов горсовета, это именно они грозят учителям, цитирую, "переломать ноги", это уже было в нашей стране около 60 лет назад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u211.p4">С этой высокой трибуны обращаюсь к народным депутатам оппозиционных фракций в Верховной Раде, депутатам Львовского облсовета: остановите беспредел своих младших самборских коллег в отношении детей и учителей города Самбора. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u212.p1">Вадим Колесніченко, будь ласка. Наступний – Задирко. Не бачу. Шевченко, Ганущак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:37:20">13:37:20</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p1">Добрый день, уважаемые коллеги, добрый день, уважаемые избиратели!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p2">Я хочу сказать о мракобесии во Львовском областном совете, который сегодня начинает следить за гражданами о том, на каком языке они должны разговаривать и какую музыку они должны слушать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p3">Шестнадцатого марта на сессии Львовского облсовета была утверждена программа развития украинского языка во Львовской области на период 2012-2014 года. Одним из положений принятой программы предусмотрено организация контроля за соблюдением языкового законодательства даже при трансляции музыкальных композиций в салонах транспортных средств общего пользования. Еще одним категорическим требованием станет лишение лицензий тех субъектов предпринимательской деятельности, которые не позаботятся о том, чтобы их персонал заведений, офисов общался исключительно на украинском языке, та же плачевная участь ждет предпринимателей, если вывеска на фасаде принадлежащей им аптеки либо торгового ларька, парикмахерской, кафе будет иноязычной, а в самом помещении будет звучать неукраинская музыка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p4">Осознавая важность развития государственного языка, мы в то же время абсолютно не приемлем методы, которые используют депутаты Львовского облсовета для достижения заявленных в программе, целей, а рассматриваем данное решение как очередную грязную провокацию, направленную на дестабилизацию ситуации в обществе, на разжигание межнациональной, межрегиональной розни. Данное решение противоречит Конституции, которая закрепила принцип языкового равноправия, свободного и беспрепятственного развития региональных языков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p5">Принятое депутатами решение не только противоречит действующему законодательству и демократическим принципам, но выходит за рамки элементарной человеческой этики и морали. Это бесцеремонное вмешательство в сферу межличностных отношений. Никто не давал права Львовским депутатам самолично решать и давать указания жителям Львовщины, какие песни им слушать, какие книги им читать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p6">На протяжении последних двух лет Львовский облсовет не один раз становится площадкой для осуществления подобных провокаций, а некоторые наиболее одиозные его представители неоднократно позволяют себе дискриминационные комментарии и выражения оскорбительного характера, которые в свое время шокировали европейское сообщество. Особенно, когда в борьбе за чистоту языка мишенью для публичных оскорблений и обвинений становятся беззащитные дети.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p7">Истории известны трагические случаи и факты, когда под видом патриотических лозунгов с целью укрепления национального духа совершались преступления против человечества. В зловещих отблесках факельных шествий под предметом защиты национального и очищения национально языка сжигались книги неугодных авторов, уничтожалось все, что якобы не соответствовало национальным признакам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p8">Вызывает удивление, что эту программу поддержали единогласно депутаты "Удар" Виталия Кличко и "Фронта змін", которые не устают повторять о так называемых демократических ценностях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u213.p9">Мы призываем сосредоточиться на решении проблем Львовской области, потому что где бы ни жили наши сограждане, к какой бы конфессия не принадлежали, они все – граждане Украины и обладают равными конституционными правами. Наша задача – не допустить конфронтации и создать наше независимое демократическое.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u214.p1">Дякую. Так, Ганущак Юрій передає Ковалю. Будь ласка, В'ячеслав Коваль. За ним - Шпенов, Каплієнко, Кузьменко, Кириленко, Джоджик, Одарченко, Лукашук, Царьков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:40:47">13:40:47</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬ В.С.</note>
            <u who="КОВАЛЬ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u215.p1">Народний Рух України. Шановні колеги, шановні громадяни! 25 березня виповнюється 13 річниця з дня трагічної загибелі, точніше, вбивства Героя України В'ячеслава Чорновіла. В'ячеслав Чорновіл був людиною "з великої літери", високоморальним політиком, блискучим оратором, публіцистом, активним громадським діячем, одним з лідерів дисидентського руху в Україні, він все своє життя своє життя присвятив Україні. Завдяки його історичній постаті історія нашої держави на початку 90-х років різко повернула на шлях демократичних перетворень. Вже з кінця 50-х років Чорновіл стає визнаним студентським лідером на факультеті журналістики Київського університету імені Тараса Шевченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u215.p2">В 60-х роках його гострі публіцистичні праці з нещадною критикою існуючого політичного режиму суттєво вплинули на розвиток правозахисного руху в Україні. Згодом Чорновіл стає організатором акції спротиву, голодувань, веде боротьбу за статус політв’язня, на засланні організовує систему зв’язку між політв’язнями тощо. Протягом 1972-1980 років він не припиняє писати, незважаючи на ув’язнення та перебування в таборах, засланнях, оскільки його літературно-публіцистичний портрет невід'ємний від політичного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u215.p3">В 1996 році Чорновіл був удостоєний Державної премії імені Тараса Шевченка, В'ячеслав Чорновіл був одним з найвпливовіших політиків в нашій країні, найавторитетнішою людиною серед українських політиків-демократів, незважаючи на 15 років ув’язнення, він зумів зберегти неповторну чорноволівську щирість і в політиці, і в житті. Відверто кажучи, нам всім бракує нині цієї щирості, тому з упевненістю можна сказати, що з його загибеллю Україна втратила лідера, який вмів об’єднувати і вести за собою людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u215.p4">І насамкінець. Розслідування справи загибелі Чорновола до нинішнього часу не доведено до кінця. На превеликий сором минулих влад і нинішньої, олігархічно-тоталітарної, кримінальну справу за фактом загибелі лідера руху то закривають, то поновлюють. У будь-якому випадку, відновлення розслідування по справі може мати вагомі наслідки для політичного життя України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u215.p5">Закінчу свій виступ словами В'ячеслава Максимовича: "Не будемо говорити високі слова про ідею, відповідальність тощо. Ти вирішив, що так, а не інакше потрібно діяти, вирішив свою дорогу - йди і не звертай". Пам'ять про В'ячеслава Максимовича Чорновола назавжди залишиться у наших серцях. Слава Україні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u215.p6">Хочу від імені Народного Руху України подякувати народним депутатам України за прийняття нашого проекту Постанови за відзначення 75-річчя з дня народження В'ячеслава Чорновола на державному рівні. Дякую дуже, щиро.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u216.p1">Євген Царьков. Наступний – Добряк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:43:59">13:43:59</time></note>
            <note type="speaker">ЦАРЬКОВ Є.І.</note>
            <u who="ЦАРЬКОВ Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u217.p1">Уважаемые коллеги, уважаемые телерадиослушатели, уже второй год антифашистский комитет "Союз офицеров", местные жители и журналисты протестуют против неонацистской техногенной угрозы - проекта музейного комплекса "Вервольф". Шабаш безответственности дошел уже до края, у областной власти традиция передавать его третьему хозяину уже перешла, наверное, в систему, и передали опять-таки это уже четвертому хозяйственному субъекту. Местные жители - это единственные, кто ухаживал и ухаживает за интернациональными могилами и памятниками уничтоженным военнопленным.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u217.p2">Когда эта земля стала лакомым куском, ее забрали. Сейчас у "Вервольфа" три хозяина и прибавился к ним новый. При входе возобновили только одну надпись - "холт" (восстановили) и колючую проволоку, и вышку ограждений, тем самым непонятно во что превращают этот комплекс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u217.p3">Современная наука открыла нам очень важное историческое событие и акцию, сравне акции, которая проходила в Польше. Дело в том, что соседняя Польша уже 50 лет пожинает миллионные прибыли, и патриотическое воспитание, возрождает свою молодежь. на похожие ставки "Вольф., потому что там было покушение на Гитлера. Если вы помните, там бомба тогда не разорвалась из-за стола, на которой стоял, так вот, наши научные сотрудники и историки подтвердили, что и у нас был такой же случай, в нашей стране, только связан с радиацией.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u217.p4">С этой трибуны Петр Николаевич Симоненко уже подвергал разгромной критике всю безответственность проекта, во что сегодня хотят превратить "Вервольф". Более того, сам Президент уже перед народом публично указал винницкому руководству, что только через обсуждение с общественностью должны проходить реконструкции исторического восприятия этого комплекса, однако до сих пор ни единой реакции. Патриотическое воспитание по-винницки началось с продажи на территории будущего музея книг о Гитлере, там поминутный график его работы, в "Вервольфе", который указывает, какой он был трудоголик, там куча подробностей о Фюрере, от его картин и книг до поэзии, там же приказы, за какие вознаграждения и как именно сдавать партизан. Непонятно, во что сегодня винницкие власти превратили этот комплекс и какие ценности они пропагандируют. Я обращаюсь к Президенту Виктору Федоровичу Януковичу от имени всей фракции коммунистов, от имени всех ветеранов и тех людей, которые ценят подвиг наших дедов, тех, которые категорически противостоят возрождению неофашизма в нашей стране: разобраться в этой ситуации, пресечь осуществляемый руководством Винницкой области проект музея в том виде, в котором он есть. А также прошу Генпрокурора и МВД дать этим действиям квалифицированную оценку. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u218.p1">Дякую. Євген Добряк. Наступним – Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:46:47">13:46:47</time></note>
            <note type="speaker">ДОБРЯК Є.Д.</note>
            <u who="ДОБРЯК Є.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u219.p1">Добряк, "Блок Юлії Тимошенко – "Батьківщина". Від сьогодні набирає чинності новий, 13-й пакет санкції про Сирії. Його напередодні ухвалили міністри закордонних справ Європейського Союзу. Ввіз до країн ЄС заборонили ще 12 особам, зокрема і дружині сирійського президента Асмі Асад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u219.p2">Минулого тижня папараці бачили її в Лондоні, де перша леді Сирії робила коштовні покупки. Це викликало обурення європейської преси. Тим часом Радбез ООН підтримав план врегулювання кризи, запропонований Кофі Аннаном. План складається із шести пунктів і передбачає припинення вогню, початок діалогу між владою та опозицією, доступ до країни гуманітарних організацій. Втім поки що в Сирії не припиняються сутички. За останню добу, за даними сирійських активістів, в країні загинуло щонайменше 26 людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u219.p3">Проте не може не викликати обурення політика українських комуністів, які вимагають від Президента та МЗС підтримати очільника Сирії Башара Асада. Депутати від КПУ, які побували в цій країні, кажуть, що інформація про конфлікт між владою та повстанцями у світових ЗМІ перекручена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u219.p4">Ми, українці, проти терору в будь-який спосіб і в будь-якій точці земної кулі. Ми проти диктаторів і диктатури, які б гарні й золоті грати вони б не обіцяли, і Конституція України задекларувала це. Представники опозиції в Україні кажуть, що нинішній візит делегації комуністів з України до Сирії свідчить про їх підтримку режиму в цій та інших країнах Близького Сходу і Північної Африки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u219.p5">Компартія завжди акцентувала свою увагу на невтручання у справи інших держав. Нинішня поїздка – це спроба подивитися, як там буде розвиватися ситуація. Комуністи ще раз заявляють, що поїздка – це спроба подивитися, як буде розвиватися ситуація. Тим часом, на вихідні до Дамаска прибуває посланець Організації Об'єднаних Націй Ліги арабських держав з питань Сирії колишній Генеральний секретар ООН шановний дипломат Кофі Аннан. Він очолить спроби міжнародного посередництва в конфлікті, внаслідок якого тільки за минулий рік антиурядового повстання загинуло, згідно з даними ООН, понад 8 тисяч чоловік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u219.p6">Західні держави обговорюють і можливість збройного втручання в громадянську війну в Сирії. Президент Франції Ніколя Сарказі підтримав військове втручання в Сирію за згодою Ради безпеки ООН. На думку Сарказі потрібно домогтися зняття вето Росії і Китаю в Раді безпеки ООН, а Генеральний секретар ООН Пан Гі Мун звинуватив лідера Сирії у воєнних злочинах і вбивствах власного мирного населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u219.p7">Україна має висловити свою підтримку діям Європейського Союзу, скеровану на мірне врегулюванням кризи в Сирії, і 15 тисяч життів – це вагомий аргумент. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u220.p1">Так, Юрій Кармазін. І наступний – Ганущак, а потім – Олійник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:49:31">13:49:31</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221.p2">Шановні народні депутати, шановні співвітчизники, звернутися до вас з цієї трибуни мене спонукає загроза знищення державного підприємства "Радіопередавальний центр", який має стратегічно важливе значення для України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221.p3">До мене надійшло звернення трудового колективу цього підприємства, яке розташоване в Броварах Київської області з проханням термінової допомоги. Там висловлена стурбованість подіями щодо фактичного знищення підприємства, яке є одним з найпотужніших радіоцентрів в Україні. Вважаю, що це не знищення підприємства – це знищення української України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221.p4">Впродовж багатьох десятиріч підприємство забезпечувало розповсюдження першої та двадцять четвертої програми національного радіо на довгих та середніх хвилях, програм всесвітньої служби "Радіо України", на коротких хвилях та радіозв'язок з риболовецьким флотом в Тихому та Індійському океанах. Зараз вважають, не треба цього нічого робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221.p5">В зв'язку з відсутністю держзамовлення сьогодні не працює жоден з п'яти наявних на підприємстві радіомовних передавачів. Через зупинку підприємства понад 50 працівників залишилося без роботи, а їх родини - без засобів існування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221.p6">У той час, коли більшість країн-сусідів здійснюють мовлення на довгих і середніх хвилях потужними передавачами від 150 до 2,5 тисяч кіловат, в Україні, навпаки, держзамовник - Національна радіокомпанія в 2011 році відмовилася від мовлення до довгих хвилях передавачем потужністю 500 кіловат, який забезпечив покриття Першої програми Національного радіо понад 90 відсотків території України та частково сусідніх держав: Росії, Білорусії, Молдови - і входив до переліку технічних засобів, задіяних у системі оповіщення населення на випадок виникнення надзвичайних ситуацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221.p7">За рішенням Національної радіокомпанії України, з 1 лютого 2012 року на підприємстві зупинено роботу останнього середньохвильового передавача потужністю 200 кіловат, який задіяний на виконання державного замовлення, трансляцію програми "Промінь". Таким чином, фактично було винесено вирок підприємству, для якого державне замовлення єдине джерело доходу. Крім того, припинення роботи цих передавачів позбавило значну частину населення України можливості слухати українське радіо. Адже сьогодні проводового мовлення у сільській місцевості фактично немає. Через це для відновлення роботи одного передавача потужністю 500 кіловат, який забезпечить покриття програми Національного радіо понад 90 відсотків території України, необхідно всього близько 8 мільйонів гривень на рік при завантажені 18 годин на добу. Вдумайтесь, будь ласка, не 80 мільйонів гривень на будівництво одного майданчика для вертольота, а всього 8 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u221.p8">Через це вважаю за необхідне звернутися з цієї високої трибуни і прошу враховувати мій виступ як депутатський запит до уряду України, до Ради з питань безпеки і оборони, до Президента України. Треба порятувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u222.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u223.p1">Треба порятувати Національне радіо від приватних мовників, тільки воно доносить до слухачів українську пісню, українську мову, український дух. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u224.p1">І голос Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u225.p1">І голос Кармазіна, і Мартинюка також.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u226.p1">Дякую. Ганущак, будь ласка. За ним – Олійник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:53:02">13:53:02</time></note>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p1">Шановні виборці, 14 лютого у Києві пройшов Експертний форум з питань земельної реформи. В його роботі взяли участь ряд відомих фахівців та близько 100 учасників з різних регіонів. На відміну від дешевих агіток про щастя, яке прийде після впровадження продажу землі, тут дискусія точилася з різних аспектів: економічного, демографічного, соціального, культурного, екологічного, історичного. Що було відзначено?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p2">Перше. В Україні відсутня системна державна політика щодо сільських територій та сільськогосподарського виробництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p3">Друге. Демографічна ситуація на селі погіршується швидкими темпами. Головними причинами такої ситуації є відсутність роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p4">Третє. Зменшення робочих місць сільських територій пов'язане зі стрімкою концентрацією земельних ресурсів в руках великих холдингів, які перевели сільськогосподарське виробництво виключно на вирощування зернових і їх експорт. Сім найбільших агрохолдингів в Україні обробляють понад півтора мільйона гектарів земель, що більше, ніж земель в таких сільськогосподарських областях як Хмельницька, Черкаська, Вінницька.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p5">Такий перекіс у структурі сільськогосподарського виробництва на користь зернового господарства неминуче приводить до виснажування ґрунтів. Так в 1990 році на поля внесли 257 мільйонів тон органіки, а в 2009 – лише 10 мільйонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p6">Четверте. Ефективність високотоварного виробництва є міфом. Саме держави, де головними виробниками сільськогосподарської продукції є дрібні фермери, мають найвищу віддачу з одного гектара, в 5-10 разів вищу ніж в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p7">П'яте. В історичному аспекті найбільшого розквіту розвиток сільської місцевості спостерігався тоді, коли власник землі безпосередньо її обробляв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p8">Шосте. Земельна реформа, про яку точаться розмови в Україні, насправді не виглядає реформою, оскільки немає цілісного бачення реформи: мета, ресурси, заходи, індикатори успішності. А головне – в реформі відсутня людина. Для чого потрібно продавати землю? Який результат ми отримаємо від цього через 5, 10, 50 років? Чи залишиться в українському вимірі село як постійний ресурс відновлення української нації, як стабільний донор людської сили для міста?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p9">Рекомендації форуму. Держава має створити умови, коли вигідним стає фермерське виробництво, сімейна справа, а не холдинізація. Слід ввести верхню межу площі сільськогосподарських земель для одного виробника не більше 1000-1500 гектарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p10">Друге. Визначити, що всі виробники, які обробляють понад 200 гектарів земель, повинні бути на звичайній системі оподаткування, а державні дотації надаватись винятково дрібним та середнім виробникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p11">Третє. Показники моніторингу стану розвитку областей. Головним показникам щодо сільського господарства ввести додану вартість на 1 гектар сільгоспугідь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u227.p12">Четверте. Дані по Земельному кадастру виставити в Інтернеті, для того щоб громадськість бачила реальний стан використання землі та суб'єктів господарювання. Реформування земельних відносин неможливе без проведення розмежування функцій місцевого самоврядування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u228.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАНУЩАК Ю.І.</note>
            <u who="ГАНУЩАК Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u229.p1">та виконавчої влади, що дозволить забезпечити дієвий контроль за ефективним використанням землі, адже лише потужне місцеве самоврядування врятує Україну від наступу авторитаризму. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u230.p1">Так, будь ласка, Олійник Віктор.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-03-23T13:56:31">13:56:31</time></note>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК В.С.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u231.p1">Олійник Віктор, фракція "БЮТ - "Батьківщина", Волинь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u231.p2">Шановний головуючий, шановні громадяни України, уже два роки Україна і кожен українець відчуває на собі "поліпшення життя вже сьогодні". За цей час реформи від влади відчули пенсіонери, підприємці, лікарі, вчителі, чорнобильці, афганці. Дійшла черга і до шахтарів. Сьогодні ми є свідками фактично початку реформ у вугільній галузі. Її початком можна вважати постанову Кабінету Міністрів №71 від 11 січня 2012 року про затвердження переліку об'єктів паливно-енергетичного комплексу права державної власності, які можуть надаватися в концесію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u231.p3">Цією постановою цілу низку шахт було внесено до переліку неперспективних, що підлягають закриттю. Я думаю, усі сьогодні прекрасно розуміють, що таке "підлягають закриттю". Це означає, що тисячі шахтарів будуть викинуті на вулицю, їхні сім'ї залишаться без засобів на існування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u231.p4">Серед цих шахт, які попали в так званий "чорний" список, шахти з Донеччини, Львівщини, а також і волинські шахти, зокрема дві волинські шахти: шахта №1 Нововолинська" і шахта №9 Нововолинська. Хотів би сказати, що у цих шахт ще є достатньо запасів вугілля і за умови модернізації вони можуть працювати ще не дин рік і видавати на-гора вугілля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u231.p5">Для їх переоснащення потрібні кошти. Сума сьогодні сягає приблизно 40-а мільйонів гривень. І я переконаний, що ці кошти сьогодні потрібно віднайти. Уряд сьогодні говорить про те, що є додаткові кошти в бюджеті, будуть внесені зміни до державного бюджету, і я думаю, що зобов'язаний уряд знайти 40 мільйонів для того, щоб дати людям можливість працювати. Тому що набагато краще сьогодні дати ці кошти, ніж викинути на вулиці тисячі шахтарів. Адже шахтарі налаштовані рішуче захищати свої права. І це далеко не одна причина їхньої рішучості. Однією із проблем, яка є сьогодні і стосується волинських шахтарів, є проблема заробітної плати. На сьогоднішній день борг по зарплаті сягнув понад 6,5 мільйонів гривень. Є великі проблеми з виплатою заробітної плати за лютий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u231.p6">Аналогічна проблема з виплати заробітної плати склалася і на єдиній шахті в Україні, яка будується, – це шахта номер 10 Нововолинська. Там так само вже декілька місяців шахтобудівельники не отримують заробітної плати. І це є величезна проблема, яка приводить до зростання соціальної напруженості в даному регіоні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u231.p7">І ще про одну річ хотів би сказати, яка стосується сьогодні багато вугільних підприємств, в тому числі і Волинської шахти. На сьогоднішній день на складах шахт зосередилися десятки тисяч тонн вугілля. До недавнього часу фактично була припинена відгрузка. І тільки буквально декілька днів тому Бурштинська ТЕС почала брати волинське вугілля. Причина цього полягає у тому, що внаслідок приватизації Добротвірська і Бурштинська ТЕС, які раніше були споживачами волинського вугілля, просто припинили його брати. І це є внаслідок недосконалих дій влади, недосконалої приватизації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u232">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u232.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК В.С.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u233">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u233.p1">А що ж робити сьогодні волинським шахтарям? Чому влада кинула їх напризволяще? Волинські шахтарі поки що чекають відповіді від влади на ці та багато інших питань.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u234">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u234.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u234.p2">Шановні колеги, виступи завершені. Я прошу секретаріат ті звернення і запити, які були, підготувати для направлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u234.p3">Нагадую, що відповідно до календарного плану проведення десятої сесії Верховної Ради України шостого скликання з 26 березня по 30 березня народні депутати працюють в округах з виборцями. 2-6 квітня – робота у комітетах, комісіях, фракціях і групах. Чергове пленарне засідання відбудеться у вівторок 10 квітня о 10 годині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-03-23-m0.u234.p4">На цьому ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
