<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="9">9</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/7312.html</idno>
               <date when="2019-12-19">2019-12-19</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2019-12-19">2019-12-19</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 19 грудня 2019</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П'ЯТДЕСЯТЕ</note>
            <note type="comment">Зал засідань Верховної Ради України</note>
            <note type="time">19 грудня 2019 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T10:00:07">10:00:07</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги, шановні народні депутати, шановні представники ЗМІ, шановні запрошені і гості Верховної Ради України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u1.p2">Перш за все всіх вітаю зі Святим Миколаєм. Я сподіваюсь, що це буде, дійсно, свято: свято в кожній родині, свято в державі. І ми будемо розуміти, що такі свята об'єднують нашу країну, об'єднують нас навколо. Тому я сподіваюсь, що ви зможете, як і я, відсвяткувати сьогодні в колі сім'ї і зарядитись позитивними емоціями від рідних та близьких. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u1.p3">Також, шановні колеги, сьогодні відзначається День адвокатури. Тому вітаю всіх, хто так чи інакше пов'язаний з цим напрямком діяльності, був до Верховної Ради. Я сподіваюсь, всі призупинили адвокатське свідоцтво. Тому зі святом вас!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u1.p4">Шановні колеги, підготуйтесь до реєстрації. Готові реєструватись? Прошу реєструватись.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T10:01:39">10:01:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u1.p5">В залі зареєстровано 319 народних депутатів України. Ранкове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u1.p6">Шановні колеги, надійшла заява від двох фракцій – від "Батьківщини" і "За майбутнє". Так я розумію, депутатської групи "За майбутнє"? А, "Голос", вибачте. Від "Батьківщини" і "Голосу", перерва на 30 хвилин. Прошу голів фракцій зібратись в моєму кабінеті.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T10:02:14">10:02:14</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u2.p1">Шановні колеги, одну хвилинку. Я хотів ще звернути вашу увагу, що ми сьогодні, я впевнений. Почекайте хвилинку. Хвилинку почекайте, шановні колеги. Шановні колеги, хвилинку уваги, будь ласка. Артеме Сергійовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u2.p2">Вам, я сподіваюсь, всім роздані побажання від дітей, які були у Верховній Раді України. Вам не цікаво це? Ну, я тоді дочекаюсь, коли буде повага до дітей у цій залі. Мабуть, не від всіх фракцій я це дочекаюсь. Юлія Володимирівна, Сергій Володимирович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u2.p3">Шановні колеги, вам діти передали побажання як до народних депутатів, як до тих, від кого багато залежить в цій державі. Я вам дуже бажаю, щоб ці побажання виповнились, щоб вони збулись, щоб наступного року так само щиро вам писали діти і бажали успіхів, і щоб вам на наступний рік вдалось реалізувати все те, що написано в цих побажаннях. Ще раз зі святом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u2.p4">Зараз перерва.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u3.p1">Шановні колеги, за заявою ще двох фракцій вони беруть ще одну перерву на 30 хвилин. Дякую. Вибачте, ми перейдемо до роботи через 30 хвилин. Фракція "ЄС" і група "За майбутнє". Я не виключаю, що ми сьогодні будемо довго працювати.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">КОНДРАТЮК О.К.</note>
            <u who="КОНДРАТЮК О.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u4.p1">Шановні колеги, до президії надійшла ще одна заява від двох фракцій – "Опозиційної платформи - За життя" і групи "Довіра". І оголошується перерва до 11 години 40 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T11:54:17">11:54:17</time></note>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u5.p1">Будь ласка, займайте свої місця, підготуйтесь до роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u5.p2">Шановні колеги, надійшла пропозиція від декількох фракцій, оскільки ми багато часу сьогодні витратили на узгодження позицій, скасувати перерву з 12 до 12:30. Будь ласка, підготуйтесь до голосування. Будь ласка, займіть свої місця і підготуйтесь до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u5.p3">Шановні колеги, готові голосувати? Готові голосувати? Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію про скасування перерви з 12 до 12:30. Готові голосувати? Займіть, будь ласка, свої місця робочі. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T11:57:06">11:57:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u5.p4">За-297</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u5.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u5.p6">Ірина Володимирівна, я пам’ятаю, що я обіцяв по півтори хвилини вам та "Голосу". Однак ми зараз в розгляді питання, пройдемо його, я дам виступити. Добре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u5.p7">До слова запрошується Герус Андрій Михайлович. Повертаємось до розгляду питання денного законопроекту реєстраційний номер 2490-1.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T11:57:47">11:57:47</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРУС А.М.</note>
            <u who="ГЕРУС А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u6.p1">Доброго дня, шановні народні депутати! Ми вже розпочали розгляд цього законопроекту і, наскільки я пам’ятаю, ми зупинилися на правці номер. 34? На правці номер 34 народного депутата Вікторії Гриб. Тому, мабуть, з цієї правки маємо іти дальше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u7.p1">Шановні колеги, правка номер 35, Буймістер. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u7.p2">38. На підтвердження? Давайте в кінці поставимо на підтвердження правки, на яких ви будете наполягати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u7.p3">38-а, Гриб. Включіть, будь ласка, мікрофон Гриб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u7.p4">І, шановні народні депутати, Сергій Володимирович Шахов, колеги вашої не видно. При всій повазі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T11:58:23">11:58:23</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u8.p1">Шановні колеги, я б хотіла запропонувати поставити після ще на підтвердження правки пана Геруса: 69-у, 125-у, 126-у і 144-у. А 38-у зараз пропускаємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u9.p1">69-у, 126-у, 144-у?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u10.p1">69-а, 125-а, 126-а і 144-а.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u11.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u11.p2">Батенко, правка номер 40. Включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T11:59:07">11:59:07</time></note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u12.p1">Шановні друзі, вчора при розгляді, початку розгляду, цього законопроекту про НКРЕ, національного регулятора, ми говорили про те, що незалежність національного регулятора повинна дорівнювати прозорості регулятора. Тому даною правкою нашою ми хочемо забезпечити відкритість діяльності регулятора. І нею пропонується не скасовувати оприлюднення проекту кошторису регулятора на його веб-сайті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u12.p2">Давайте все-таки підтримаємо те, щоб кошторис не містив ніякого корупціогенного характеру проект, щоб люди могли ознайомитися з ним відповідно до доступу до відповідної інформації, і залишимо цю правку, і проголосуємо за неї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u12.p3">Прошу поставити на голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u13.p1">Ставлю на голосування правку номер 40 народного депутата Батенка Тараса Івановича. Вона не врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:00:08">12:00:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u13.p2">За-85</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u13.p3">Рішення не прийнято. Правка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u13.p4">42 правка, Волинець. Включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:00:17">12:00:17</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u14.p1">Шановні колеги, я хочу звернути увагу на те, що автор законопроекту Андрій Герус передбачив неспівмірні зарплати для працівників регулятора. Наприклад, для голови регулятора він заклав оклад 75 прожиткових мінімумів. Множимо 75 на 2027 і ми отримаємо тільки оклад 152 тисячі. Це в той час, коли шахтарі пікетують, кілька місяців не отримують зарплату, і коли їм нараховують від 9 до 10 тисяч гривень на місяць при важкій роботі, і не виплачують. І пенсіонери, і всі споживачі комунальних платежів будемо платити великі ці зарплати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u14.p2">Ми йдемо за прикладом Коболєва, Кравцова ("Укрзалізниця") і так далі. І не важко передбачити, що якщо оклад керівнику регулятора закладають в 152 тисячі, то ця зарплата може бути 1 мільйон в місяць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u14.p3">Я пропоную закласти заробітну плату.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u15.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u15.p2">Позиція комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:01:30">12:01:30</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРУС А.М.</note>
            <u who="ГЕРУС А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u16.p1">Там не може бути зарплата 1 мільйон в місяць. І ця правка пропонує, щоби зарплата керівника регулятора була в декілька нижчою, ніж зарплата народного депутата, що є неправильно. В даному випадку в регулятора немає ні премій, ні надбавок, і ми тут змінили мінімальну заробітну плату на прожитковий мінімум. Але зрештою фінансова незалежність регулятора це є вимога наших європейських партнерів для того, щоб ми збудували інституційно сильний регулятор. Тому прохання цю правку не підтримувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:01:58">12:01:58</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u17.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u17.p2">Ви наполягаєте? Наполягаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u17.p3">Ставиться на голосування правка номер 42 народного депутата Волинця, комітет пропонує правку відхилити. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:02:24">12:02:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u17.p4">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u17.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u17.p6">Наступна правка номер 43, народний депутат Волинець, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:02:29">12:02:29</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u18.p1">Я закликаю голову енергетичного комітету Андрія Геруса і автора законопроекту не маніпулювати, заробітна плата у народних депутатів 28 тисяч гривень – заробітна плата. А тут пропонується оклад голові регулятора 152 тисячі. Крім того, передбачено члену НКРЕ заробітна плата 60 прожиткових мінімумів. Я підрахував, це 121 тисяча. Це в той час, коли низькі зарплати вчителів, лікарів, коли низькі пенсії, соціальні виплати, цього не можна припускати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u18.p2">Я хочу наголосити, що пропоную механізм нарахування заробітної плати регулятору і всім іншим працівникам НКРЕКП такий механізм. Прив'язку зробити до окладу Прем'єр-міністра, у якого оклад 17,5 тисяч, і додати не більше 50 відсотків до цього окладу, буде 25 тисяч 500. Буде така зарплата, як у народних депутатів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u19.p1">Ви наполягаєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u19.p2">Ставиться на голосування правка номер 43 народного депутата Волинця, комітет пропонує правку відхилити. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:03:56">12:03:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u19.p3">За-89</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u19.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u19.p5">Наступна правка номер 44 народного депутата Волинця. Наполягаєте? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:04:04">12:04:04</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u20.p1">Шановні колеги, хочу нагадати, що ми не подолали бідність для більшості українців. Голова комітету, автор законопроекту Андрій Герус пропонує керівникам управлінь НКРЕКП призначати заробітну плату. лише оклад 91 тисячу гривень. Якщо відбувається перерозподіл заробітної плати за рахунок економії фонду зарплати і так далі, то ця зарплата може бути помножена в кілька разі. Цього не можна припускати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u21.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u21.p2">Шановні колеги. Ви наполягаєте, щоб голосували, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u21.p3">Ставиться на голосування правка номер 44 народного депутата Волинця. Комітет пропонує правку відхилити. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:05:04">12:05:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u21.p4">За-79</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u21.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u21.p6">Правка номер 45, той самий автор. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:05:10">12:05:10</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u22.p1">Шановні колеги, шановні українці! Я ще раз звертаю увагу, що автор законопроекту Андрій Герус, який намагається провести закон і зробити "кишенькового регулятора", крім того, він пропонує не співмірні заробітні плати, наприклад, найнижчий оклад в цій структурі на регіональних рівнях він пропонує оклад 45 тисяч гривень. Я ще раз говорю, зарплата може бути помножена в кілька разів. Це несправедливо, треба думати про всіх українців.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u23.p1">Дякую. Наполягаєте, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u23.p2">Ставиться на голосування правка номер 45, народного депутата Волинця. Комітет пропонує правку відхилити. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:06:06">12:06:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u23.p3">За-88</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u23.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u23.p5">Наступна правка номер 46 народної депутатки Гриб. Наполягаєте? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:06:13">12:06:13</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u24.p1">Шановні колеги, от ми сьогодні з вами почули зараз, що будуть піднімати заробітні плати регулятору. Але за рахунок чого? За рахунок того, що повинні зараз будуть компанії у сферах енергетики, комунальних послуг підвищити свої внески з 0,1 до 0,15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u24.p2">Я пропоную все ж таки це відхилити, тому що все рівно це потім буде стосуватися кінцевого споживача. Прошу вас підтримати 46 правку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u24.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u25.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u25.p2">Ставиться на голосування правка номер 46 народної депутатки Гриб. Комітет пропонує правку відхилити. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:07:10">12:07:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u25.p3">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u25.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u25.p5">Наступне. Правка номер 47 народного депутата Батенка. Наполягає. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:07:17">12:07:17</time></note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u26.p1">Шановні друзі, ми наполягаємо на тому, щоб законопроект про НКРЕ максимально вичистити з точки зору доступності до нього, до його рішень громадян. Ми знаємо, ми маємо сумний досвід діяльності НКРЕ, національного регулятора, коли ним керував пан Вовк, який досі в бігах, коли приймалися рішення в каламутній воді, за які зараз розхльобується вся країна, всі громадяни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u26.p2">Тому давайте такі елементарні речі, як оприлюднення звіту про виконання кошторису регулятора, публікувати на його веб-сайті, а також публікування рішень регулятора у друкованому органі – "Урядовому кур'єрі". Чого ми боїмося? Щоби люди бачили про ці рішення, всі, які приймає регулятор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u26.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:08:03">12:08:03</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u27.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u27.p2">Правка номер 47 народного депутата Батенка. Наполягаєте на голосуванні? Ну, да, наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u27.p3">Шановні колеги, ставлю на голосування правку номер 47 народного депутата Батенка. Комітет її не врахував. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:08:29">12:08:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u27.p4">За-124</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u27.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u27.p6">48 правка, Кучеренко. Включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:08:36">12:08:36</time></note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u28.p1">Олексій Кучеренко, фракція "Батьківщина", "Спілка власників житла України". Шановні депутати, шановні українці, можна скільки завгодно маніпулювати правильними гаслами про незалежність, прозорість, професійність регулятора, але сама процедура обрання конкурсної комісії, коли ми всі з вами – громадяни України, споживачі – позбавлені можливості впливати на цих шановних членів комісії, а їх буде визначати пан Герус в кабінеті, в який його викличуть для того, щоб призначити трьох з п'яти членів конкурсної комісії, зводить нанівець всю цю балаканину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u28.p2">Але в мене хоча б одне питання. Чому ви проти того, щоби рішення регулятора друкувалися в офіційному органі уряду – "Урядовому кур'єрі"? Чому ви проти, пане Герус і колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u28.p3">Прошу підтримати правку свою.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u29.p1">Ставлю на голосування правку номер 48 народного депутата Кучеренка. Комітет її не підтримав. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:09:58">12:09:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u29.p2">За-130</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u29.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u29.p4">Правка номер 49, народний депутат Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:10:03">12:10:03</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u30.p1">Колеги, ну, все ж таки хтось пояснить, чому не треба друкувати в "Урядовому кур'єрі"? От я не можу цього зрозуміти. У нас деякі люди не мають права. доступу зараз до Інтернету. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u30.p2">По-друге, дуже, знаєте легко буде зманіпулювати, якщо та правка буде тільки в Інтернеті. А якщо вона буде друкована в "Урядовому кур'єрі", то потім вже нічого з тим не можна зробити. То ми що, з вами покриваємо зараз маніпуляторів чи що? Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u31.p1">Позиція комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:10:43">12:10:43</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРУС А.М.</note>
            <u who="ГЕРУС А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u32.p1">Комітет не підтримав цю правку. Справа в тому, що, наскільки я знаю, взагалі уряд планує відмовитися від "Урядового кур'єру" і доступ до Інтернету в українців набагато більший, аніж доступ до "Урядового кур'єру", який, будемо говорити чесно, ніхто не читає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u33.p1">Наполягаєте на голосуванні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u33.p2">Ставлю на голосування правку 49 народного депутата Гриб. Комітетом вона не підтримана. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:11:18">12:11:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u33.p3">За-109</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u33.p4">Рішення не прийнято. Правка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u33.p5">Тарасе Івановичу, а скажіть, будь ласка, може ми якось об'єднаємо ваші правки? Є така можливість? Давайте я вам три хвилини дам для об'єднання правок.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:11:25">12:11:25</time></note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u34.p1">Ні, ні. Дмитро, у мене залишилися три правки, я хочу по них пройтися, це небагато. Там вони різні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u35.p1">Добре. Правка номер 50.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u36.p1">Їх неможливо об'єднати, бо вони різні за суттю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u36.p2">Я хочу подякувати, по-перше, позиції пана Кучеренка, пані Гриб стосовно прозорості, стосовно того, що, знаєте, навіть у Біблії написано: не бійся. Я не розумію, чого ми боїмося, і ми не є "країною в смартфоні" зараз, бо таке враження, що країна пішла вперед у смартфоні, а люди залишилися позаду. Друзі, ми не сидимо всі в Інтернеті, що стосується простих громадян країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u36.p3">Тому будь-яке рішення НКРЕ, то всі проекти рішень ми вимагаємо, що вони повинні бути обов'язково оприлюднені. Не обмежуйте доступ громадян до інформації. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u37.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u37.p2">Тарас Іванович. Правка номер 50 Тараса Івановича Батенка. Комітетом вона не врахована. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:12:31">12:12:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u37.p3">За-130</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u37.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u37.p5">Правка номер 51 народного депутата Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:12:36">12:12:36</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u38.p1">Колеги, також правка стосується прозорості і відповідальності регулятора. Чомусь замість того, щоб хоча б дати 5 днів на оприлюднення результатів, ми зараз залишаємо тільки 3 дні. Це для чого? Для того, щоб ніхто нічого не зрозумів і за 3 дні можна було б зробити, протягнути якесь рішення, яке не буде задовольняти громадян?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u38.p2">Я дуже прошу підтримати правку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u39.p1">Ставлю на голосування правку номер 51 народного депутата Гриб. Комітетом вона не врахована. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:13:24">12:13:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u39.p2">За-110</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u39.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u39.p4">Правка номер 52, Кучеренко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u39.p5">Шахов, 54-а.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u39.p6">55-а, Кучеренко. Включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:13:40">12:13:40</time></note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u40.p1">Олексій Кучеренко, "Батьківщина", Cпілка власників житла. Шановні колеги, можна скільки завгодно нести маячню про діджиталізацію, смартфонізацію. Це можна робити тільки з салону свого нового автомобіля Audi, так, пане Герус, да, в який вже встигли пересісти. А це значить, що не знають, як живуть люди, і чим вони живуть. І в мене одне запитання. Чому ви хочете скоротити процедуру до 10 днів обговорення рішень регулятора? Будь-яке рішення регулятора – це мільярди гривень чи в один бік, чи в інший.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u40.p2">Депутати, до вас звертаються сьогодні споживачі стосовно морозних коефіцієнтів, стосовно захисту своїх прав саме із-за недбалих рішень регулятора. Чому ви проти того, щоб хоча б місяць обговорювати проекти рішень, які пропонує регулятор? Як можна це робити і чи це є підтвердження ваших тез про прозорість, пан Герус.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u41.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u41.p2">Правка номер 55 народного депутата Кучеренка. Комітет її не врахував. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:15:05">12:15:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u41.p3">За-114</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u41.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u41.p5">Правка 56, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:15:09">12:15:09</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u42.p1">Так. Колеги, ну, в мене знову питання. Чому ми не можемо залишити місяць зараз на розгляд якихось рішень регулятора? Місяць було завжди. Ми нічого не змінювали. Але зараз ми хочемо залишити тільки 10 днів. Це є велика проблема, тому що якщо регулятор виносить рішення, треба з ним розібратися і потім надати коректні якісь пропозиції. Ми не даємо споживачам і компаніям такого робити. Скажіть, будь ласка, чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u42.p2">І я скажу, чому, до речі, ми піднімаємо і оприлюднюємо всі ці правки зараз, ставимо на підтвердження. Бо цей закон буде потім іти до Конституційного Суду. Подивитесь. Якщо ми не будемо голосувати зараз за те, що потрібно голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u42.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u43.p1">Ставлю на голосування правку номер 56 народного депутата Гриб. Комітет її не підтримав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u43.p2">Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:16:26">12:16:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u43.p3">За-98</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u43.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u43.p5">Правка 60, Кучеренко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u43.p6">61-а, Гриб. Не наполягаєте?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:16:40">12:16:40</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u44.p1">Так, наполягаю, наполягаю. Я так думаю, що. в даному випадку що ми пропонуємо. Статтею 4 Закону України "Про Національну комісію, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг" закріплені основні принципи діяльності регулятора. Законодавче закріплення скорочених строків порушує такі основі принципи діяльності регулятора як відвертість, прозорість і гласність процесу державного регулювання та фактично обмежує, а в деяких ситуаціях навіть позбавляє зацікавлених осіб можливості належним чином реалізувати свої конституційні права та скористатись своєю громадською позицією. Тому я прошу вас підтримати правку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u44.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u45.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u45.p2">Ставлю на голосування правку номер 61 народного депутата Гриб. Комітетом вона відхилена. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:17:49">12:17:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u45.p3">За-80</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u45.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u45.p5">Правка 62, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:17:55">12:17:55</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u46.p1">Колеги, давайте трошки скоротимо, 62-у поставимо зразу і 66-у. Це просто редакційна правка, вона тільки допоможе цьому закону. Тому прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u46.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u47.p1">Ставлю на голосування правку 62. Вона не була врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:18:28">12:18:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u47.p2">За-82</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u47.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u47.p4">Ставлю на голосування правку 66 народного депутата Гриб. Вона не була врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:18:49">12:18:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u47.p5">За-78</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u47.p6">Правка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u47.p7">63-я, наполягаєте? Включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:18:53">12:18:53</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u48.p1">Наполягаю. Ця правка, вона запропонована для того, щоб більш широко та охоплює всі нормативно-правові акти, а не лише деякі з них, як це запропоновано зараз у законопроекті. Тобто там більше підходить під наше законодавство. Колеги, зверніть, будь ласка, увагу та проголосуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u49.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u49.p2">Ставлю на голосування правку номер 63 народного депутата Гриб. Вона не була врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:19:40">12:19:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u49.p3">За-83</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u49.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u49.p5">Правка 65, Кучеренко. Не наполягаєте?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:19:46">12:19:46</time></note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u50.p1">Шановні друзі, Олексій Кучеренко, "Батьківщина", "Спілка власників житла". Шановні друзі, це абсолютно професійна правка, яка пропонує чітко визначити повноваження Регулятора при прийнятті рішень. Ще раз наголошую на тому: ми з вами всі, таке враження, присутні тут у залі до кінця не усвідомлюємо значення і роль цього органу. Цей орган приймає рішення по регулюванню ринку обсягом 400 мільярдів гривень. Тому саме в цій праці чітко прописані його повноваження для того, щоб потім не страждали наші з вами споживачі, щоб ми могли чесно дивитися їм в очі. Будь ласка, прошу підтримати та проголосувати. Так, пане Голово?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u51.p1">Позиція не була врахована комітетом. Це правка 65 народного депутата Кучеренка. Саме тому прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:21:02">12:21:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u51.p2">За-95</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u51.p3">Правка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u51.p4">70 правка, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:21:09">12:21:09</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u52.p1">Дмитро Олександровичу, а я просила поставити на підтвердження 69-у пана Геруса також.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u53.p1">Ми поставимо на підтвердження в кінці всі правки, про які ви зазначили: 69, 125, 126 і 144-у. Зараз 70-а.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:21:26">12:21:26</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u54.p1">Добре. Давайте 70-у.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u54.p2">Зміни цін та тарифів мають відбуватися виключно в рамках процедури їх встановлення. Тому я не вважаю за потрібне вигадувати додаткові процедури. Прошу підтвердити ту правку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u55.p1">Шановні колеги, ця правка не була врахована комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u55.p2">Ставлю на голосування правку 70 народного депутата Гриб. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:22:04">12:22:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u55.p3">За-79</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u55.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u55.p5">Правки 71, Бєлькова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:22:08">12:22:08</time></note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u56.p1">Шановний пане Голово, шановний пане віце-спікер. Пане віце-спікер, я хотіла би звернутися до вас особисто. Моя правка сьогодні є про тарифи, пане Руслане. Але я буду говорити про Конституцію і особисто до вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u56.p2">Вчора нам в залі роздали рішення Конституційного Суду, яке прямо і безпосередньо зачіпає питання регуляторів. Я хочу вас повернути до стенограми 3 вересня, коли я особисто взяла слово і, підтримуючи законопроект 1014, сказала вам і вашій дружній, тоді ще для нас, фракції, що то було помилкове рішення, бо на нього буде негативне рішення Конституційного Суду. Конституційний Суд вирішує про всі гілки влади, а партія влади подала лише про Президента. Тоді ви мені відповіли, ну, щось приблизно: якщо ви така розумна, збирайте 150 підписів. Є рішення Конституційного Суду, яке визнає той законопроект неконституційним. Я даю вам пропозицію: будете номер 2 у моєму законопроекті, де ми врегулюємо і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u57.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u57.p2">Ставлю на голосування правку 71 народного депутата Бєлькової. Не наполягаєте. На наступних правках теж не будете, да, наполягати? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u57.p3">Кучеренко, 73-я.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:23:38">12:23:38</time></note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u58.p1">Олексій Кучеренко, "Батьківщина", "Спілка власників житла", від імені всіх споживачів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u58.p2">Шановні друзі, ми нещодавно, депутати, прийняли рішення, і ми започатковуємо ринок електричної енергії задля виконання наших зобов’язань перед європейською спільнотою в рамках Угоди про асоціацію. Цей ринок тільки починає діяти, і він дає перші результати. Коли там знижуються ціни на електроенергію, це не досягнення Геруса і компанії, це починає працювати ринок так, він не може одразу швидко працювати. Саме тому ми виступаємо проти механізмів ручного керування цим ринком за допомогою членів НКРЕКП майбутніх, яких нам подарує пан Герус і компанія, і не допустити дати їм можливість в ручному режимі спотворювати цей ринок. Тому прошу підтримати та проголосувати цю правку, яка скасовує прийняті в першому читанні норми про ручне регулювання цього ринку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u59.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u59.p2">Ставлю на голосування правку номер 73, народного депутата Кучеренка. Комітет її не врахував, прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:25:08">12:25:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u59.p3">За-105</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u59.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u59.p5">Правка 78, Кучеренко. Олексій Юрійович, скажіть, будь ласка, а ми можемо якось об'єднати правки ваші?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:25:13">12:25:13</time></note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u60.p1">Шановний Голово, дайте мені виступити і об’єднуйте, як можна. 30 хвилин. Це жарт. Це жарт.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u61.p1">А якщо серйозно?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u62.p1">Ну дайте, буквально, декілька хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u63.p1">3 хвилини достатньо буде?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u64.p1">Навіть 2.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u65.p1">2, дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:25:40">12:25:40</time></note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u66.p1">Дякую, я відповідальна людина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u66.p2">Шановні депутати! Олексій Кучеренко, "Батьківщина", Спілка власників житла України. Шановні друзі, так сталося, що багато років поспіль я професійно займаюся діяльністю по захисту прав споживачів, усіх без виключення, наголошую, на відміну від тієї особи, яка сьогодні стоїть на трибуни і яка створила Асоціацію, так звану, захисту споживачів. Ну, можете самі звернутися до цієї Асоціації, щоб зрозуміти, що це була виключно під вибори створена фейкова чергова громадська організація для лобіювання інтересів конкретних структур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u66.p3">Шановні друзі, зверніться. Вірніше, вони до вас звертаються кожного дня, наші з вами громадяни, виборці. І вони нам з вами розповідають все, що думають про тарифи, про ціни, про облік, про "морозні коефіцієнти", про захист споживача, про гарячу воду, про правила застосування гарячої води, де абсолютно не прописано, до кого ж можна звернутися, щоб захистити свої інтереси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u66.p4">І сьогодні цей орган, який мав би, дійсно, давно стати професійним незалежним регуляторним органом, які діють в усьому світі, вони не тільки встановлюють тарифи, одним із головним завдань цього органу є захист споживача. Запам'ятайте це, це його головна місія. Цього ніколи не було і за тих часів, коли там працював в цій комісії пан Герус, який стоїть на трибуні, якого було призначено Президентом Порошенком свого часу, разом з Вовком. Так само цього захисту споживачів немає в тій версії, яку сьогодні вам пропонується проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u66.p5">Тому перед тим, як тиснути на кнопку згідно з вашою рознарядкою, подумайте десять разів, чи ви не обдурюєте вчергове, не вводите в оману Президента України і своїх виборців, створюючи фейковий національний регулятор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u66.p6">Дякую. Олексій Кучеренко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u67.p1">Дякую, Олексій Юрійович. Не наполягаєте на голосуванні? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u67.p2">Правка номер 79, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:27:57">12:27:57</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u68.p1">Так, я буду наполягати на всіх правках. Тому що, якщо ми не приймемо цих правок, це буде створювати колізію в законодавстві. От якраз 79 правка, вона говорить про те, що повноваження регулятора встановлювати граничні ціни на ринку "на добу наперед", внутрішньодобовому ринку та балансуючому ринку передбачається Законом України "Про ринок електричної енергії". І це повноваження надано регулятору відповідно до змін, передбачених законопроектом 2233, який прийнято Верховною Радою України в цілому. Тому прийняття норми в запропонованій редакції призведе до колізії, так як її текст не узгоджується з нормою, яка внесена до Закону України "Про ринок електричної енергії".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u68.p2">Колеги, давайте не створювати колізію. Проголосуйте, будь ласка, за правку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u69.p1">Ставлю на голосування правку 79 народного депутата Гриб. Комітетом вона не підтримана. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:29:08">12:29:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u69.p2">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u69.p3">Правка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u69.p4">80 правка, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:29:13">12:29:13</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u70.p1">Норма є утопічною, яка пропонується зараз у законопроекті. Регулятор здійснює регулювання діяльності ліцензіатів суб'єктів господарювання, і тому незрозуміло, яку відповідальність буде нести ліцензіат у випадку відмови його працівника надати пояснення, а також які наслідки для такого працівника у випадку відмови надавати такі пояснення будуть. Наразі закон не врегульовує даний аспект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u70.p2">Тобто ми бачимо з вами, що закон у тому виді, в якому він є, взагалі не можна приймати. Хоча треба обов'язково, тому що треба ліцензувати. Створюємо дуже багато проблем самі для себе. Будь ласка, прошу вас підтвердити і проголосувати за цю правку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u70.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u71.p1">Ставлю на голосування правку номер 80 народного депутата Гриб. Комітетом вона не врахована. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:30:20">12:30:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u71.p2">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u71.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u71.p4">Правка 81, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:30:26">12:30:26</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u72.p1">Зміни цін та тарифів мають відбуватися виключно в рамках процедури їх встановлення. Не потрібно знову ж таки вигадувати додаткові процедури для того, щоб можна було маніпулювати. Це знову ж таки про прозорість і відкритість. Прошу поставити на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u73.p1">Ставлю на голосування правку номер 81 народного депутата Гриб. Комітетом вона не врахована. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:31:06">12:31:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u73.p2">За-82</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u73.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u73.p4">82-а, Волинець. Не наполягаєте?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:31:16">12:31:16</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u74.p1">Шановні колеги, шановні українці, я звертаю увагу на те, що Україна приєдналася до Третього енергетичного пакету. Україна заявила про приєднання до європейської енергетичної спільноти. Два роки заявляли, що найкращі реформи України – це прийняття Закону про ринок електроенергії, який потім Герус своїми поправками зламав і завів російську електроенергію на ринок України, відкинув нас від прагнень інтегруватися в європейський простір і дав вектор до Росії, в інший напрямок, до країни-агресора. Андрій Герус не відповідає на наші запитання, які ми зараз задаємо, він просто ігнорує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u74.p2">Я зараз не буду наполягати на 82 поправці, оскільки вона носить редакційний характер.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u75.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u75.p2">Михайло Якович, скажіть, будь ласка, а на інших правка наполягати будете? Може якось об'єднаємо теж? Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:32:19">12:32:19</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u76.p1">Я не буду наполягати на 94 поправці, оскільки вона носить редакційний характер. Але на інших я буду наполягати і буду вимагати ставити їх на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u77.p1">Добре, дякую. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u77.p2">83-я, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:32:32">12:32:32</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u78.p1">Я пропоную поставити одночасно на підтвердження правки 83, 87, 89. Тому що у запропонованій редакції ця норма, вона містить корупційну складову, так як надає регулятору право проводити в будь-який час позапланову виїзну перевірку, навіть безпідставно, так як не визначено, про який саме документ йдеться у вислові "інші документи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u78.p2">Крім того, ця норма ніяк не обмежує кількість таких перевірок і їх періодичність. Ми з вами бачимо, якщо буде прийматися законопроект в такому вигляді, в якому він є, по-перше, "кишеньковий" буде у нас регулятор, а, по-друге, потім ще будуть приймати, застосовувати такі інструменти, які будуть, дійсно, приводити до корупційних актів. Можуть приводити. Давайте "не будуть", а "можуть".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u78.p3">Дякую. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p2">Ставлю на голосування правку номер 83. Вона не була врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:33:48">12:33:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p3">За-80</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p5">Ставлю на голосування 87 правку. Вона також не була врахована комітетом. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:34:09">12:34:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p6">За-83</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p8">І 89-у, правильно? Ставлю на голосування 89 правку, також не враховану комітетом. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:34:31">12:34:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p9">За-74</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p10">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u79.p11">85 правка, Волинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:34:36">12:34:36</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u80.p1">Пане головуючий, зважаючи на ваше звернення, я зараз прокоментую 85-у і 86-у правки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u80.p2">85 правку пропоную викласти в такій редакції: "В абзаці дев'ятому пункту 16 і І розділу із законопроекту слова "або в інших документах" виключити".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u80.p3">Тепер відносно 86 правки. Абзац десять 20 пункту. 16 пункту І розділу законопроекту виключити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u80.p4">Я дам обґрунтування. Мають бути встановлені чіткі та виключні підстави для проведення перевірок. При цьому порядок проведення таких не повинен прописуватися у законі, так як такий порядок є предметом регулювання підзаконних актів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u81.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u81.p2">Михайло Якович, обидві ставимо на голосування?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u82.p1">Да.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u83.p1">Ставлю на голосування правку 85 народного депутата Волинця, вона не врахована комітетом. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:35:56">12:35:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u83.p2">За-85</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u83.p3">Не врахована правка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u83.p4">І 86-а Волинця, також не була врахована комітетом. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:36:17">12:36:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u83.p5">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u83.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u83.p7">95-а. Гриб. Не наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:36:22">12:36:22</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u84.p1">Наполягаю. Просто мене ж не видно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u85.p1">Наполягає. Вас не видно, просто ваші колеги вас закрили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u86.p1">Нічого. В мене ця правка, це просто редакційна правка, що чітко висловлює строки для накладення стягнення. Не розумію, чому її не приймають, але знаєте, я тут. Трохи часу залишилося, я вам розповім, як комітет приймав правки. Взагалі не читали, а просто пан Герус поставив на голосування і каже: "Приймаємо все, що є в правій колонці". Як ви думаєте, хтось думав, комітет, про те, про що ті правки? Потім до мене підходили люди і говорили: "А можна було прийняти правки. А чому ні, вони мають сенс". А зараз у нас, знаєте, таке враження, що ці правки взагалі нікому не потрібні, тому що у нас є монобільшість, яка просто розуміє. Їм дається вказівка, комітет не підтримав, тому і ми не підтримуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u86.p2">Ну, не можна ж так, колеги! Давайте трошки відповідальніше ставитися до нашої роботи! Ми будемо з вами відповідати за прийняття цих рішень.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u87.p1">95 правка народного депутата Гриб не була врахована комітетом. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:37:51">12:37:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u87.p2">За-85</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u87.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u87.p4">97 правка. Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:37:57">12:37:57</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u88.p1">Не наполягаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u89.p1">99-а. Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:38:06">12:38:06</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u90.p1">Так, наполягаю. Законопроект скасовує строки оприлюднення результатів моніторингу функціонування ринків, що фактично позбавляє громадськість та суб'єктів господарювання можливості ознайомитися з результатом такого моніторингу. А те ми чому робимо? Ми вже країна смартфонів, це можна оприлюднити, дійсно, на веб-сайті. Чому такого не робимо? Ми тут збільшуємо заробітну плату зараз регулятора, але все робимо знову ж таки для того, щоб вони не були прозорі та відкриті. Колеги, чому ми не голосуємо за ті правки, скажіть, будь ласка? Прошу вас підтримати. Це моніторинг, вони обов'язково повинні це робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u90.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u91.p1">Ставлю на голосування 99 правку. Вона не врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:39:10">12:39:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u91.p2">За-86</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u91.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u91.p4">Правка номер 101, Волинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:39:20">12:39:20</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u92.p1">Шановні колеги, пропоную абзац другий підпункту 18 пункту І розділу законопроекту виключити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u92.p2">Обґрунтування. Притягнення до відповідальності як суб'єкта господарювання, так і посадових осіб таких суб'єктів має відбуватися в строки, встановлені загальним законодавством. І тому не повинно робитися виключення для одного-єдиного органу виконавчої влади.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u93.p1">Ставлю на голосування 101 правку народного депутата Волинця. Прошу визначатись та голосувати. Комітетом вона не була підтримана.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:40:07">12:40:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u93.p2">За-87</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u93.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u93.p4">104-а, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:40:11">12:40:11</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u94.p1">Колеги, в мене така сама правка. Я не розумію, чому в цьому законопроекті ми встановлюємо норми, які будуть у колізії з іншим законодавством. Прошу все ж таки залишити ту норму, яка була з самого початку – 3 роки, і проголосувати за цю правку. В нас потім буде більше проблем, бо якщо є колізія в законодавстві, то ви ж знаєте, яким чином це вирішується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u94.p2">Прошу проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u95.p1">Ставлю на голосування 104 правку народного депутата Гриб. Вона не була врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:41:00">12:41:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u95.p2">За-85</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u95.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u95.p4">Шановні народні депутати, які не встигли поснідати, я думаю, що треба трошки почекати до обіду, а потім вечеряти, да. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u95.p5">106 правка, Волинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:41:20">12:41:20</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u96.p1">Шановні колеги, я хочу звернути вашу увагу як один із керівників громадянського суспільства по інтеграції України в європейський простір про те, що впродовж останніх 5 років "грантоїди", які знаходяться тут в "Слузі народу" і в інших деяких фракціях, освоїли. Мене не чути? Освоїли 5 мільярдів гривень допомоги Європейського Союзу. І сьогодні ці реформи, які задекларовані Україною, вони всі ламаються, все переводиться в ручний режим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u96.p2">Я обґрунтую свою правку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u97.p1">Ставлю на голосування 106 правку Волинця. Комітетом вона була відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u97.p2">Прошу визначатись і голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:42:15">12:42:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u97.p3">За-93</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u97.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u97.p5">Правка 109, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:42:20">12:42:20</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u98.p1">Колеги, цією правкою пропонується забезпечити нормальну роботу регулятора, яка в повній мірі відповідає законодавству України та ситуації, що буде мати місце з призначенням членів регулятора на дату набрання чинності законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u98.p2">Крім того, додатково потрібно внести зміни до пункту 5 щодо зобов'язань, які покладаються на Кабінет Міністрів у зв'язку з прийняттям даного законопроекту. Норми необхідні, щоб забезпечити інституційно правонаступництво регулятора.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u99.p1">Ставлю на голосування правку номер 109 народного депутата Гриб. Вона була відхилена комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u99.p2">Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:43:19">12:43:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u99.p3">За-87</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u99.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u99.p5">110-а, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:43:23">12:43:23</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u100.p1">Так. Наполягаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u101.p1">112-а, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u102.p1">Ні-ні, я наполягаю, наполягаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u103.p1">Кажіть тоді. Да.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u104.p1">Так я ж сказала, так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u104.p2">Норма в запропонованій редакції є нелогічною, та норма, яка є в законопроекті. Так як, по-перше, обмеження в один рік є неспівмірним з розміром компенсації, яка виплачується тільки за 6 місяців людині, яка покидає роботу регулятора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u104.p3">Тобто про що йдеться. Ми сьогодні говоримо, що після того, якщо людина закінчує, працівник, працювати в регуляторі, він ще рік не може працювати на ліцензіаті ні на кого. А сплачується йому виплата тільки за 6 місяців. Тому я пропоную, щоб або 6 місяців зробити, або підвищити їм зарплату до 1 року. Логічно, мені здається.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u105.p1">Ставлю на голосування правку 110 народного депутата Гриб. Комітетом була відхилена. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:44:39">12:44:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u105.p2">За-61</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u105.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u105.p4">112-а, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:44:43">12:44:43</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u106.p1">Дмитре Олександровичу, і тут пан Шахов питає, чому ви і його правки не ставите на голосування, йому цікаво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u106.p2">А правка 112-а, вона. Не дивлячись на те, що судові справи щодо оскарження тарифів на передачу та диспетчеризацію викликали значний резонанс, не можна під кожну конкретну ситуацію в Кодексі адміністративного судочинства прописувати обмеження. Так як кожна проблема може мати різні боки однієї й тієї ж медалі. Якщо рішення регулятора є правомірним, а суддя при розгляді справи прийняв неправомірне, неправосудне рішення щодо забезпечення позову, то Кодекс адміністративного судочинства передбачає механізм оскарження таких неправосудних рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u106.p3">І от, у випадку прийняття регулятором дійсно неправомірного рішення зазначеною правкою ми дозволяємо, що навіть більше стимулюємо регулятора в подальшому продовженні приймати неправомірні рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u107.p1">Ставлю на голосування 112 правку народного депутата Гриб. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:46:03">12:46:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u107.p2">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u107.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u107.p4">113-а, Шахов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:46:08">12:46:08</time></note>
            <note type="speaker">ШАХОВ С.В.</note>
            <u who="ШАХОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u108.p1">Дмитре Олександровичу, я хотів би об'єднати всі правки, там їх, вважаю, 15, і дати 3 хвилини на виступ від нашої групи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u109.p1">Добавте час.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:46:21">12:46:21</time></note>
            <note type="speaker">ШАХОВ С.В.</note>
            <u who="ШАХОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u110.p1">Сергій Шахов, Луганщина, депутатська група "Довіра". Шановні колеги, я хотів би, щоб все ж таки була повага до наших колег, які сьогодні є не в опозиції, а в реальній роботі парламенту. Вікторія Гриб до вас зверталася декілька разів, ну реально нормальні правки. Чому вони були не підтримані? Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u110.p2">По-друге, ну, якщо сьогодні вас більшість і можна батька бити, то не бийте тоді людей. Вважаю, що цей національний Регулятор повинен працювати на націю, повинен працювати для людей, а сьогодні він нібито являється кишеньковим. Одні робили кишеньковим Регулятора, інші роблять Регулятор кишеньковим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u110.p3">По-друге, наш колега Олександр Сухов разом з Вельможним зверталися до голови НКРЕКП з питання, що робиться на Луганщині, в Рубіжному, в Лисичанську, в Сєвєродонецьку, в Попасній, а також я вважаю, що по всій країні. Сьогодні тепломережі беруть за неопалені під'їзди і на рік це виходить по 10 мільйонів гривень з кожного міста. Порахуйте 598 на 10 мільйонів, це виходить мільярди гривень здирають повністю з людей, які не можуть нічого зробити. Сьогодні силові структури не працюють, не звертають увагу на звичайну людину, яка стоїть під кабінетом. Їх не тільки не чують, їх не бачать взагалі і кидають їх звернення у смітники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u110.p4">Я звертаюся сьогодні і до голови НКРЕКП і я звертаюся сьогодні до Генерального прокурора звернути увагу на звернення Сухова та Вельможного з питання перевірити всі тепломережі по всій країні. І, до речі, якщо ми йдемо до діджиталізації, то давайте приймати діджиталізацію і враховувати правки і Гриб, і Волинця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u110.p5">Дякую. Сергій Шахов, депутатська група "Довіра".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u111.p1">Дякую, Сергію Володимировичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u111.p2">114 правка, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:48:30">12:48:30</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u112.p1">Колеги, запропонована в законопроекті норма суперечить позиції Конституційного Суду України. Зазначена норма не враховує правового статусу комітетів парламенту, на особливостях якого неодноразово наголошував у своїх правових позиціях Конституційний Суд України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u112.p2">Серед іншого зауважу, що за своїм конституційним статусом комітети є органами, що забезпечують здійснення парламентом його повноважень. При цьому основний закон України не наділяє комітети самостійними зовнішніми повноваженнями, а ми тут надаємо повноваження комітету, в якому має більшість безпосередньо тільки пан Герус.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u112.p3">Я хочу також, щоб наступну правку 115, зараз 114-у, а потім ще 115-у також, поставили на підтвердження. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u112.p4">Порушуємо конституційні норми. Не треба цього робити. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u113.p1">Комітет не врахував правку 114 народного депутата Гриб. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:49:54">12:49:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u113.p2">За-86</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u113.p3">Правка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u113.p4">117-а, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:49:59">12:49:59</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u114.p1">Авторами законопроекту не наведено підстав щодо недоцільності поширення на регулятора вимог Закону України "Про основні засади державного нагляду (контролю) у сфері господарської діяльності".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u114.p2">Зазначена норма порушує законодавчо врегульований механізм, який забезпечує дотримання принципів державного регулювання політики на всіх етапах діяльності регуляторних органів та віддаляє Закон про регулятор від забезпечення правових та організаційних засад реалізації державної регуляторної політики у сфері господарської діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u114.p3">Звертаю увагу, що Закон "Про засади державної регуляторної політики у сфері господарської діяльності" регулює весь спектр регуляторної діяльності органів влади, а саме: планування, прийняття та відстеження результативності дій запроваджених регулювань та взаємодію з громадськістю на всіх етапах регуляторної діяльності. На жаль, в Законі про регулятор не містяться відповідні положення. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u115.p1">Ставлю на голосування 117 правку, народного депутата Гриб. Прошу визначатись та голосувати. Комітетом вона відхилена.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:51:26">12:51:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u115.p2">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u115.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u115.p4">Гриб, 120 правка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:51:31">12:51:31</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u116.p1">Не наполягаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u117.p1">121-а, Батенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:51:40">12:51:40</time></note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u118.p1">Шановні друзі, ми цією поправкою пропонуємо усунути дублювання в одній нормі тарифів на теплову енергію та тарифів на виробництво теплової енергії, які не є окремими тарифами, як це передбачено цією нормою законопроекту. Така новела не може бути підтриманою, оскільки вона суперечить Закону України "Про житлово-комунальні послуги", який визначає, що тариф на виробництво теплової енергії є складовою, складовою, тарифу на теплову енергію. І ці поняття не є рівноцінними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u118.p2">Що нас бентежить в цій новелі – це те, чи ми не спричинимо на рівному місці безпідставне зростання вартості комунальних послуг для населення з постачання теплової енергії. Пане Андрій, прошу прокоментувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u119.p1">Позиція комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:52:32">12:52:32</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРУС А.М.</note>
            <u who="ГЕРУС А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u120.p1">Комітет не підтримав цю правку. Сьогодні в законодавстві врегульоване питання і виробництва, і транспортування теплової енергії. Тому в даному випадку комітет не підтримав цю правку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u121.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u121.p2">Ставлю на голосування правку 121, народного депутата Батенка. Комітетом вона відхилена. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:53:08">12:53:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u121.p3">За-89</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u121.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u121.p5">124-а, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:53:12">12:53:12</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u122.p1">Шановні колеги, ми цим законопроектом порушуємо і створюємо колізію не тільки в нашому законодавстві, законодавстві України, а також ми ще порушуємо міжнародні зобов’язання. І це стосується безпосередньо Закону України "Про ліцензування видів господарської діяльності", який був прийнятий в рамках виконання Україною міжнародних зобов'язань, з урахуванням європейських вимог.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u122.p2">Зазначена норма суперечить принципу єдиної державної системи ліцензування, передбаченого у частині першій статті 3 Закону України "Про ліцензування видів господарської діяльності". Такі положення законопроекту викликають велике занепокоєння, так як, фактично, буде зведена нанівець вся ідея єдиного підходу в питанні ліцензування господарської діяльності, що може стати відправною точкою, до речі, і для інших спроб щодо виведення з-під дії Закону України "Про ліцензування видів господарської діяльності" інших органів ліцензування та повернення до правової вакханалії в питанні ліцензування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u123.p1">Ставлю на голосування правку номер 124 народного депутата Гриб. Комітетом вона відхилена. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:54:39">12:54:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u123.p2">За-82</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u123.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u123.p4">Правка 129, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:54:44">12:54:44</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u124.p1">Запровадження поряд з терміном "встановлення" ще й додаткового терміну "зміна" є зайвим, так як встановлення тарифів вже включає в себе у разі потреби і зміну існуючих тарифі. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u124.p2">І по-друге. Також є необґрунтованим значне збільшення строку накладення регулятором санкцій за порушення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u125.p1">Наполягаєте на голосуванні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u125.p2">Ставлю на голосування 129 правку народного депутата Гриб. Вона не врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:55:27">12:55:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u125.p3">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u125.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u125.p5">132-а, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:55:30">12:55:30</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u126.p1">Антимонопольний комітет України має погоджувати саме нормативно-правові акти, а не їх проекти, так як погодження проектів не гарантує, що в подальшому до часу, коли проекти набудуть статус вже нормативно-правових актів, до таких проектів не буде внесено якихось змін, які суперечитимуть вимогам економічної конкуренції. Зазначене є особливо важливим в світлі того, що нормативно правові акти регулятора не підлягають обов'язковій реєстрації Міністерства юстиції. Ми з вами вже були свідками того, коли приймають деякі комітети рішення, а потім вноситься правка якась вночі і зранку вже голосується, а потім ми маємо з вами такі проблеми, як втручання в ринок електричної енергії і імпорт з Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u126.p2">Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u127.p1">132 правка народного депутата Гриб. Комітетом вона не була врахована. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:56:40">12:56:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u127.p2">За-83</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u127.p3">Правка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u127.p4">135 правка, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:56:45">12:56:45</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u128.p1">Зменшення строку розгляду Антимонопольним комітетом України проектів нормативно-правових актів регулятора є недоцільним, так як, фактично, є втручанням в діяльність Антимонопольного комітету та встановленням преференцій окремому органу виконавчої влади – регулятору. Прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u129.p1">Ставлю на голосування правку 135 народного депутата Гриб. Комітетом вона була відхилена. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:57:26">12:57:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u129.p2">За-63</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u129.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u129.p4">138-а, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:57:30">12:57:30</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u130.p1">Встановлення тарифів вже включає в себе у разі потреби і зміну існуючих тарифів. То незрозуміло, навіщо тоді також включати зміну існуючих тарифів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u130.p2">Прошу проголосувати. Практично редакційна правка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u131.p1">138 правка народного депутата Гриб. Була не врахована комітетом. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:58:04">12:58:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u131.p2">За-67</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u131.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u131.p4">Правка 140, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:58:09">12:58:09</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u132.p1">Авторами законопроекту не надано обґрунтування щодо необхідності значного збільшення строку накладення регулятором санкцій за порушення. Тобто просто вони накладають, а чому вони це роблять, ніхто і пояснювати не хоче. Прошу підтримати правку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u133.p1">140 правка Гриб, не врахована комітетом. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:58:44">12:58:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u133.p2">За-67</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u133.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u133.p4">Правка 142, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:58:48">12:58:48</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u134.p1">Практично аналогічна правка. Авторами законопроекту не надано обґрунтування щодо необхідності значного збільшення строку накладення регулятором санкцій за порушення з 3 до 5 років.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u135.p1">Ставлю на голосування правку 142 народного депутата Гриб. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T12:59:21">12:59:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u135.p2">За-69</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u135.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u135.p4">Правка 146, Волинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T12:59:27">12:59:27</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u136.p1">Зміст моєї правки є в порівняльній таблиці, тому я не буду її коментувати, тому що вона там велика, але я дам обґрунтування. Має бути дотриманий встановлений законом порядок формування складу регулятора на підставі конкурсу та встановлений чіткий механізм ротації тих членів регулятора, які були вперше призначені на підставі положень цього закону. При цьому правка враховує вимоги Конституції та Закону щодо розподілу повноважень між гілками влади, встановлюючи, що схема ротації затверджується Кабінетом Міністрів України, а не Президентом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u136.p2">І ще раз я звертаюсь до автора законопроекту. Пане Герус, ми звертаємося до вас, ви там навіщо стоїте? Ви не відповідаєте на наші питання, ви не звертаєте уваги на ті правки, які ми подаємо, ви так само поводите себе на комітеті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u137.p1">Позиція комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:00:32">13:00:32</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРУС А.М.</note>
            <u who="ГЕРУС А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u138.p1">Комітет не підтримав цю правку, тому що є передбачений в цьому законопроекті механізм ротації, який забезпечує інституційну пам'ять і який забезпечує конкурсний відбір нових членів регулятора. Тому правка не підтримана.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u139.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u139.p2">Ви наполягаєте на голосуванні? Ставлю на голосування 146 правку Волинця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u139.p3">Вона не врахована комітетом. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:01:08">13:01:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u139.p4">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u139.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u139.p6">141 правка, Гриб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:01:12">13:01:12</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u140.p1">Не наполягаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u141.p1">149-а, Батенко. Остання правка. Після цього переходимо на підтвердження, чотири правки, ті, що ви зазначали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u141.p2">Я не чую. А, да, вибачте, 147-а ще. Так ні, тільки що я питав, ви ж сказали, не наполягаєте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u142.p1">Ви сказали, 141-а. Я сказала, не наполягаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u143.p1">147-а. Включіть. 147-а була.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:01:28">13:01:28</time></note>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u144.p1">Да, включайте мені мікрофон, а то тут в колеги вже, в Петра Васильовича вже голова болить. Ну, не можна ж так. Так, у пана Юрчишина.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u145.p1">147-а, я сказав, на жаль, ви не почули.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИБ В.О.</note>
            <u who="ГРИБ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u146.p1">147-а, так, добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u146.p2">147 правка. Колеги, пунктом 4 "Прикінцевих та перехідних положень" фактично пропонується легалізувати зайняття тимчасовим членом регулятора своїх посад без проведення конкурсу. От скажіть, будь ласка, ми спочатку всіх тих, які не угодні, приберемо по якійсь причині, я вже говорила, що там дуже багато зараз буде можливостей в цьому законопроекті, а потім тимчасових назначимо і все, і будуть працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u146.p3">Ми говоримо з вами про те, що в цьому законопроекті закладено дуже багато маніпуляцій, підстав для маніпуляцій. То це вже останні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u147.p1">Ставлю на голосування правку 147 народного депутата Гриб. Не була врахована комітетом. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:02:56">13:02:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u147.p2">За-76</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u147.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u147.p4">149 правка Батенка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:03:03">13:03:03</time></note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u148.p1">Шановні друзі, це не тільки остання правка в цьому законопроекті про національного регулятора, це, як на нас, одна з найбільш принципових правок в цьому законопроекті. Даною правкою, шановний пане Голово, шановні народні депутати, пропонується закріпити право затвердження схеми ротації членів регулятора з поіменним списком за Кабінетом Міністрів України. В даному законопроекті пропонується цю схему ротації закріпити за Президентом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u148.p2">Друзі, ми надання таких повноважень Президенту України не надавали. Ми ж розуміємо, що це стало причиною рішення Конституційного Суду – перевищення службових повноважень Президента України, коли відповідне рішення Конституційного Суду стало підставою для розроблення даного законопроекту. Навіщо нам повертатися на ті самі граблі, тільки виду збоку? Давайте ми відшліфуємо цю норму і залишимо в статусі парламентсько-президентської країни і норму за Кабінетом Міністрів України ротацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u148.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u149.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування 149 правку Батенка. Прошу визначатися та голосувати. Вона не була врахована комітетом.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:04:26">13:04:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u149.p2">За-92</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u149.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u149.p4">Да, Михайло Миколайович Папієв. Які правки?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:04:36">13:04:36</time></note>
            <note type="speaker">ПАПІЄВ М.М.</note>
            <u who="ПАПІЄВ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u150.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u150.p2">Шановні народні депутати України! У нас у одного народного депутата України 65 відсотків, а треба 70. Ви сказали, що там чотири поправки на підтвердження. Я хочу, щоб поставили ще три: це 143, 144 і 150.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u151.p1">Почекайте. Ще раз. На підтвердження 143?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАПІЄВ М.М.</note>
            <u who="ПАПІЄВ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u152.p1">143-я, 144-а і 150-а. Щоб він міг вийти на 70 відсотків.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u153.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u153.p2">Шановні колеги, зараз є шість правок на підтвердження. Правка 69, правка 125, правка 126, правка 143, правка 144, правка 150.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u153.p3">Позиція. Комітету. Після цього переходимо до голосування за. на підтвердження правок. Після цього голосуємо за закон в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:05:28">13:05:28</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРУС А.М.</note>
            <u who="ГЕРУС А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u154.p1">Позиція комітету – підтримати ці правки. Цей законопроект є збалансованим, і ми проводили консультації з Європейським Союзом, ми проводили консультації з Енергетичним Співтовариством, і ми отримали лист підтримки, я про це говорив ще перед першим читанням, від Енергетичного Співтовариства, тому це дуже важливий законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u154.p2">Прохання підтвердити ті правки і підтримати законопроект загалом. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування на підтвердження правку номер 69. Вона була врахована комітетом, комітет на ній наполягає. Зараз я автора подивлюсь. Будь ласка, займіть свої місця, підготуйтесь до голосування. 69 правка, автор Герус Андрій Михайлович. Готові голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p2">69 правка, ставлю її на голосування. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:06:40">13:06:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p3">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p4">Правка врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p5">125 правка. По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p6">Ставлю на голосування правку 125 народного депутата теж Геруса, якщо не помиляюсь. Народного депутата Геруса. Вона була врахована комітетом. Колеги наполягають на її підтверджені. Ставлю на підтвердження правку 125. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:07:23">13:07:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p7">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p8">Рішення прийнято, правка врахована. По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p9">Ставлю на голосування правку 126 народного депутата Геруса. Вона була врахована комітетом. Автор наполягає на ній. Прошу голосувати, прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:07:49">13:07:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p10">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p11">Рішення прийнято, правка врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p12">143 правка народного депутата Геруса, врахована комітетом. Наполягає автор на її врахуванні. Колеги просять поставити це питання на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p13">Ставлю на голосування питання про підтвердження правки 143 народного депутата Геруса. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:08:25">13:08:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p14">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p15">Рішення прийнято. Правка підтверджена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p16">144 правка Геруса. Ставлю на голосування. Прошу підтримати та проголосувати. Ставлю на підтвердження.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:08:46">13:08:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p17">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p18">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p19">Правка 150 народного депутата Стефанчука. Була врахована комітетом. Автор, я так розумію, наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p20">Прошу, ставлю на підтвердження правку номер 150. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:09:15">13:09:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p21">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p22">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p23">Переходимо до голосування за закон в цілому. Ставлю на голосування питання про прийняття в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними правками проекту Закону про внесення змін до деяких законів України щодо забезпечення конституційних принципів у сферах енергетики та комунальних послуг (реєстраційний номер 2490-1).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p24">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:09:57">13:09:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p25">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p26">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p27">Шановні колеги, будь ласка, не розходьтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p28">По фракціях покажіть. Зараз по фракціях. "Слуга народу" – 229, "Опозиційна платформа - За життя" – 7, "Європейська солідарність" – 0, "Батьківщина" – 1, "За майбутнє" – 13, "Голос" – 0, "Довіра" – 12, позафракційні – 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u155.p29">Ми обіцяли, що після перерви одній фракції надамо слово – 2 хвилини. Не розходьтесь, будь ласка, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:10:34">13:10:34</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u156.p1">Дякую за надане слово, за перерву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u156.p2">Шановні колеги, у середу 18 грудня в Мінську відбулося останнє цього року засідання Тристоронньої контактної групи та робочих груп, на якому Російська Федерація, а також контрольовані повністю нею бойовики повністю зірвали, нівелювали і перекреслили всі досягнення саміту в "нормандському форматі". Ми всі пам'ятаємо, що в Парижі було домовлено про дві ключові речі: це звільнення наших заручників до нового року, а також безстрокове припинення вогню. І саме у Мінську мала бути визначена дата цього припинення вогню. Насправді ми бачимо, що перекреслені всі ці результати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u156.p3">І в цьому контексті ми хочемо не тільки засудити дії Російської Федерації, яка несе повну відповідальність за зрив цих домовленостей, але, в першу чергу, апелювати до партнерів України по "нормандському формату" – Франції і Німеччини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u156.p4">Шановні наші колеги з Франції і Німеччини! Ви є не лише партнерами і модераторами цієї зустрічі. Ви так само є гарантами виконання цих домовленостей. І сьогодні, коли святкова Європа входить, знаєте, в передноворічні свята і різдвяні, це не є нормальним, що українські заручники і політв'язні, а їх залишаються сотні на окупованому Донбасі, в Донецьку і Луганську, не мають шансу зустріти новорічні свята вдома.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u156.p5">Ми апелюємо сьогодні до Франції і Німеччини застосувати тиск на Російську Федерацію для того, щоб Путін весь свій тиск і безумовний вплив на бойовиків застосував, і щоб чоловіки і жінки, цивільні і військові, були до нового року вдома.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u156.p6">Ми закликаємо ОБСЄ провести відеоконференцію в "форматі мінському" для того, щоб ці домовленості були виконані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u156.p7">І ми закликаємо українську владу так само голосно сьогодні говорити про невиконання Росією домовленостей "нормандського формату". І, знаєте, не ставитися до такої.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u157.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u157.p2">Будь ласка, шановні колеги. З мотивів – Корнієнко. з процедури – Корнієнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:13:11">13:13:11</time></note>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u158.p1">Шановні колеги, є пропозиція продовжити. сьогодні завершити порядок денний питанням 2468, тобто щоб порядок денний вичерпався на цьому питанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u159.p1">І?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u160.p1">І продовжити роботи до вичерпання питань порядку денного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u161.p1">Тобто, якщо я правильно зрозумів пропозицію представника політичної партії "Слуга народу", фракції "Слуга народу", є пропозиція скоротити порядок денний до питання реєстраційний номер 2468. Включно з цим питанням. Олександре Сергійовичу, включно. Зараз, я дам з мотивів, зараз. Включно з цим питанням. І продовжити засідання до вичерпного порядку денного. Не заперечуєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u161.p2">З мотивів. Добре. Шуфрич Нестор Іванович з мотивів. Княжицький з мотивів. Після цього переходимо до голосування. Будь ласка, підготуйте до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:14:18">13:14:18</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u162.p1">Дякую, шановний головуючий. Шановні колеги, ми просимо, щоб законопроект 2126 залишився в порядку денному. 2126.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u162.p2">А також ви вчора пообіцяли, що ми сьогодні будемо розглядати Закон про слідчі комісії. А його немає в порядку денному. Прошу його включити до порядку денного. І ми підтримуємо таке продовження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u162.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u163.p1">Тобто. Княжицький Микола Леонідович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:14:56">13:14:56</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u164.p1">Шановний пане Голово, сьогодні взагалі-то День святого Миколая, це дитяче свято. Нас дома чекають діти. Тих, хто цінує сім'ю, тих, хто є віруючий, тих, хто цінує якусь українську нормальну традицію, ми не живемо в Радянському Союзі, щоб у цей день сидіти тут до ночі. Наша пропозиція працювати до 18 години, так, як це має бути, а далі нормально йти до своїх дітей і робити дитяче свято. Бо це лицемірство вітати дітей листівочками і не дати батькам з дітьми один раз у рік відзначити найбільше дитяче свято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u164.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u165.p1">Шановні колеги, я думаю, що ця пропозиція була зумовлена тим, що ми втратили півтори години. Не втратили, да. Почекайте, була ще пропозиція додати до порядку денного. реєстраційний номер який? 2124. 2126?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:15:51">13:15:51</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u166.p1">Включіть мікрофон на хвилинку. Законопроект 2126 та законопроект про пропозиції Президента – Закон про слідчі комісії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p1">Про тимчасові слідчі комісії стоїть – 2163.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p2">Ні. Я думаю, що. Нестор Іванович, я можу що завгодно поставити, але це буде, ну, якось дивно трошки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p3">Давайте голосуємо в порядку надходження пропозицій. Перша: цей порядок денний, продовжити. Після цього додати ще питання. Добре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p4">Ставлю на голосування пропозицію обмежити порядок денний, останнє питання включно до 2468: проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Проблеми виконання Україною рішень Європейського суду з прав людини".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p5">Готові голосувати? Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати. Скорочення порядку денного до питання 2468. Після цього я поставлю продовження, а після цього я запропоную добавити ще питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p6">Ставлю на голосування. Прошу підтримати та. Давайте тоді можемо поставити скорочення та продовження до вичерпного порядку денного. Да? Ні, з мотивів після цього. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> З процедури що? Зараз надасте пропозиції свої. Ні, чому, ми можемо обмежити порядок денний цим питанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p7">Ставлю на голосування зазначену вище пропозицію Олександра Сергійовича Корнієнка. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:18:12">13:18:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p8">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p10">Шановні колеги, пропоную продовжити засідання Верховної Ради України вечірнє до повного, до того, як ми повністю пройдемо порядок денний. Я зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p11">По фракціях покажіть, будь ласка. 121 – "Слуга народу", "Голос" – 11, "Довіра" – 2, позафракційні – 2. Дякую, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p12">Продовжуємо засідання Верховної Ради України до вичерпного порядку денного. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:18:54">13:18:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u167.p13">За-225</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:19:07">13:19:07</time></note>
            <note type="speaker">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u168.p1">Шановні колеги! Шановні колеги, ставиться питання щодо продовження часу до вичерпання питань порядку денного. Будь ласка, прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:19:32">13:19:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u168.p2">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u168.p3">Рішення прийнято.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:19:56">13:19:56</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u169.p1">По фракціях покажіть. "Слуга народу" – 221, "Опозиційна платформа - За життя" – 0, "Європейська солідарність" – 0, "Батьківщина" – 0, "За майбутнє" – 0, "Голос" – 6, "Довіра" – 0, позафракційні – 2. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u169.p2">Пропозиція додати яке питання була? Два питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u169.p3">Нестор Іванович Шуфрич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:20:03">13:20:03</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u170.p1">У нас була пропозиція законопроект 2126 і 0979 щодо слідчих комісій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u170.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u171.p1">Ставлю на голосування пропозицію додати до порядку денного сьогоднішнього засідання, підняти його наверх, питання 2126. Прошу визначатись та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:20:59">13:20:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u171.p2">За-92</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u171.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u171.p4">Повертаємось до розгляду питань порядку денного. Вам запропонований до розгляду проект Закону про внесення змін до Митного кодексу України щодо тимчасового порядку застосування статей 470 та 481. Доповідає голова Комітету з питань фінансів, податкової та митної політики Гетманцев Данило Олександрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u171.p5">Олександр Ковальчук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u171.p6">Шановні колеги, будь ласка, не розходьтесь, тут лише три невраховані правки. Три чи чотири.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:21:33">13:21:33</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬЧУК О.В.</note>
            <u who="КОВАЛЬЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u172.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги, сьогодні ми розглядаємо у другому читанні проект Закону України Закону про внесення змін до Митного кодексу України щодо тимчасового порядку застосування статей 470 та 481 (реєстраційний номер 2288).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u172.p2">Нагадаю, що мета законопроекту – відтермінування введення в дію нових посилених адміністративних санкцій за вчинення порушень митних правил, передбачених статтями 470 та 481 Митного кодексу України. Необхідність прийняття законопроекту обґрунтовується тим, що Закон України від 12.09.2019 року номер 739 про внесення змін до Митного кодексу України, не забезпечив досягнення вищезазначеної мети у повному обсязі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u172.p3">Даний законопроект був прийнятий Верховною Радою України за основу 5 грудня 2019 року із скороченням наполовину строку подання зауважень і пропозицій суб'єктів права законодавчої ініціативи. Після прийняття в першому читанні до нього від народних депутатів України надійшло 16 пропозицій. За результатами розгляду цих пропозицій комітетом враховано 11 пропозицій та відхилено 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u172.p4">Крім того, з метою більш чіткого визначення моменту виявлення порушень митних правил, які є предметом правового регулювання даного законопроекту, комітет за результатами обговорення, керуючись пунктом 4 частини першої статті 15 Закону України "Про комітети Верховної Ради України" запропонував абзац третій та четвертий пункту 1 законопроекту після слів "цього кодексу" доповнити словом "виявлені".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u172.p5">Розглянувши законопроект на засіданні 17 грудня 2019 року, комітет вирішив рекомендувати Верховній Раді України прийняти його у другому читанні та в цілому як закон України з пропозицією комітету, пропозиціями суб'єктів права законодавчої ініціативи, врахованими комітетом та з необхідними техніко-юридичними правками. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u172.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p2">Будь ласка, підготуйтеся до розгляду правок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p3">1 правка, Лаба. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p4">2-га Южаніна Ніна Петрівна. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p5">Лаба, 8 правка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p6">Южаніна 15 правка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p7">Шановні колеги, 16-а, Южаніна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p8">Шановні колеги, підготуйтеся, будь ласка, до голосування за закон в цілому. Будь ласка, запросіть народних депутатів до залу. Я попросив не розходитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p9">Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію про прийняття в другому читанні та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u173.p10">З мотивів цього питання? Гончаренко – хвилину з мотивів. Переходимо до голосування після цього по закону.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:24:51">13:24:51</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="ГОНЧАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u174.p1">Олексій Гончаренко, "Європейська солідарність", Одещина. Ми зараз розглядаємо дуже важливий закон, особливо в світлі того, що зараз відбувається з державними фінансами, де із-за ненадходжень від митниці ми сьогодні маємо діру більше 50 мільярдів гривень. І сталося безпрецедентне, вперше в історії України Прем'єр-міністр своїм дорученням зупинив всі платежі і навіть прийняття бюджетних зобов'язань в казначействі. Такого ще ніколи не було. Зупиняється оплата ліків, ремонти шкіл, дитячих садків – всі важливі соціальні питання. Це такий подарунок на Святого Миколая всій країні від уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u174.p2">Наша фракція вимагає, щоб завтра тут був Гончарук, він дав пояснення, що відбувається. А насправді уряд такий має писати заяву і йти по профнепридатності.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u175.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію про прийняття в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними правками проект Закону про внесення змін до Митного кодексу України щодо тимчасового порядку застосування статей 470 та 481 (реєстраційний номер 2288).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u175.p2">Будь ласка, займіть свої місця, підготуйтесь до голосування. Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:26:45">13:26:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u175.p3">За-285</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u175.p4">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u175.p5">Покажіть по фракціях. "Слуга народу" – 225, "Опозиційна платформа - За життя" – 8, "Європейська солідарність" – 0, "Батьківщина" – 15, "За майбутнє" – 14, "Голос" – 0, "Довіра" – 16, позафракційні – 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u175.p6">Шановні колеги, вам запропонований до розгляду Виборчий кодекс України з пропозиціями Президента України від 13.09.2019 року (реєстраційний номер 0978). Слово для доповіді надається Представнику Президента України у Верховній Раді України Стефанчуку Руслану Олексійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:27:26">13:27:26</time></note>
            <note type="speaker">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги! Прийнятий парламентом 11 липня 2019 року Виборчий кодекс України не міг бути підписаний Президентом у запропонованій редакції, виходячи з такого. Глава держави, підтримуючи в цілому зведення в єдиний кодифікований законодавчий акт усіх виборчих процедур, наголошує на тому, що відповідний кодекс має забезпечити належну регламентацію виборчого процесу на демократичних засадах. Однак кодекс, що надійшов на підпис, містить положення, які не відповідають Конституції України, не враховують останні позитивні зміни щодо виборчого законодавства, не узгоджуються з іншими законодавчими актами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p2">Перш за все, незважаючи на задеклароване запровадження виборчої системи з відкритими регіональними списками, кодекс містить положення, які є характерними саме для закритих списків. Зазначене обумовлено тим, що партія гарантовано отримує 10 мандатів, які розподіляються у порядку черговості за загальнодержавним списком. Такий механізм нівелюватиме волевиявлення виборців та гарантуватиме проходження до парламенту кандидатів незалежно від результатів персоніфікованого голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p3">Друге. Положення кодексу допускають нівеляцію принципу гендерної рівності, не забезпечують рівного доступу всіх кандидатів і суб'єктів їх висування до представництва у виборчих комісіях, не передбачають достатніх механізмів забезпечення реалізації виборчих прав окремих категорій осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p4">Третє. В частині невідповідності Конституції України положення кодексу необґрунтовано ускладнюють дотримання вимог цензу осілості, обмежують право громадських організацій оскаржувати до суду рішення ЦВК щодо офіційних спостерігачів на виборах Президента України та народних депутатів та передбачають звернення ЦВК до Конституційного Суду стосовно офіційного тлумачення Конституції та законів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p5">Також положення кодексу не узгоджуються із Законом про політичні партії в частині відшкодування витрат, пов'язаних із фінансування передвиборчої агітації, Законом "Про державну службу" в частині надання статусу держслужби. голові, заступнику та секретарю виборчої комісії, Законом про основні засади здійснення державного фінансового контролю в частині покладення на ЦВК контролю за використанням коштів, Законом "Про публічні закупівлі" в частині здійснення закупівель без проведення тендерних процедур та Законом про друковані ЗМІ в частині тимчасової заборони випуску друкованих ЗМІ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p6">Більше того, фактично, кодекс допускає можливість після набрання ним чинності застосування положень виборчого законодавства, яке втратить чинність. Окрім того, в кодексі неповною мірою враховані рекомендації міжнародних експертів, а його положення потребують техніко-юридичного доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p7">Враховуючи вище викладене, з метою забезпечення належної регламентації виборчого процесу Президент України пропонує доопрацювати кодекс з урахуванням наведених вище зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p8">З огляду на зазначене прошу підтримати пропозиції Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p9">І окремо від себе хочу подякувати тій робочій групі, яка зібралася і пропрацювала всі зауваження Президента України і запропонувала ту редакцію, яку, на мою думку, сьогодні може бути підтримано в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u176.p10">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u177.p1">Дякую, Руслане Олексійовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u177.p2">Запитань немає до доповідача.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u177.p3">Загоруйко Аліна Леонідівна, заступник голови Комітету з питань організації державної влади, місцевого самоврядування, регіонального розвитку та містобудування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:30:39">13:30:39</time></note>
            <note type="speaker">ЗАГОРУЙКО А.Л.</note>
            <u who="ЗАГОРУЙКО А.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p1">Дякую, шановний пане Голово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p2">Народні депутати України, я попрошу вашої уваги, тому що ми зараз розглядаємо надзвичайно важливе питання – питання ветованого Виборчого кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p3">Комітет з питань організації державної влади, місцевого самоврядування, регіонального розвитку та містобудування на своєму засіданні 17 грудня 2019 року розглянув пропозиції Президента України до Виборчого кодексу України, повернутого для повторного розгляду у Верховній Раді України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p4">Я вам нагадую, що Президент України звернув увагу парламенту, що даний кодекс не може бути підписаний у запропонованій редакції, висловив щодо його тексту цілу низку пропозицій, сказавши при цьому, що наведений перелік зауважень не є вичерпним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p5">Головне науково-експертне управління у своєму висновку зазначає, що значна частина зауважень Президента України до тексту кодексу є обґрунтованою і їх варто врахувати. За наслідками вивчення та аналізу кожної із наданих Президентом пропозицій (а я нагадую, їх біло 17) комітет констатує, що вони стосуються практично усіх аспектів сфери регулювання проекту Виборчого кодексу України, його змістовних положень та структурних одиниць. При цьому більшість із зазначених пропозицій Президента України сформульовано узагальнено, і вони охоплюють групи статей та окремі тематичні напрями, які відображені у різних частинах документу. Зважаючи на дану обставину, предметом розгляду та опрацювання у комітеті став увесь норматив. масив нормативного матеріалу проекту кодексу, чинне виборче законодавство, Закон України "Про Центральну виборчу комісію ", Закон України "Про Державний реєстр виборців", інші закони України, на необхідність узгодження або врахування положень яких вказував глава держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p6">За результатами проведеної роботи, зважаючи на відповідні рішення комітету від 15 листопада і від 4 грудня і з огляду на вимоги частини четвертої статті 133 Регламенту Верховної Ради України, комітетом до розгляду на пленарному засіданні парламенту підготовлено порівняльну таблицю в редакції від 17 грудня. Колеги, я звертаю вашу увагу, що це саме та таблиця, яка враховує всі 17 пропозицій Президента України. Всі 17 пропозицій Президента України були обговорені усіма фракціями і мають підтримку усіх фракцій нашого парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p7">За наслідками всебічного обговорення комітет ухвалив рекомендувати Верховній Раді України з огляду на врахування комітетом усіх пропозицій Президента України, відповідно до частини третьої статті 134, частин четвертої та п'ятої статті 135 Регламенту Верховної Ради України прийняти всі пропозиції Президента України до Виборчого кодексу України та прийняти Виборчий кодекс України в редакції комітету від 17 грудня в цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p8">Також комітет пропонує врахувати технічне уточнення щодо вилучення абзацу 2 частини дев'ятої статті 140 кодексу. У разі прийняття Виборчого кодексу України в цілому Верховній Раді України пропонується доручити комітету при підготовці тексту кодексу на підпис Голові Верховної Ради України здійснити спільно з Головним юридичним управлінням його техніко-юридичне доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p9">Колеги, і в мене пропозиція до головуючого: оскільки питання кодексу має підтримку і консенсус серед усіх фракцій нашого парламенту, пропоную пропозицію – голосувати всі разом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u178.p10">Дякую. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u179.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u179.p2">Запитання до доповідача? Запитання. Ні, виступи. запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u179.p3">Парубій Андрій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:34:49">13:34:49</time></note>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u180.p1">Дякую. Я хочу нагадати, що Виборчий кодекс був прийнятий 11 липня 19-го року і отримав велику підтримку і в суспільстві, і в усіх наших міжнародних партнерів. Багато послів ЄС і Сполучених Штатів Америки були тут у залі під час його прийняття і вітали й мене як Голову Верховної Ради, і весь парламент. Тому для мене не є обґрунтованим вето, яке наклав Зеленський на Виборчий кодекс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u180.p2">І також хочу вам нагадати, що вся суть Виборчого кодексу полягає в тому, щоб кодифікувати всі закони, які стосуються виборів. Було п'ять законів в Виборчому кодексі. В результаті вето Президента і роботи комітету залишилося тільки три закони. І для мене незрозуміло, яка була суть, який був сенс так обрізати Виборчий кодекс і фактично знищити саму філософію і саму логіку уніфікації і кодифікації всіх виборчих законодавств. Поясніть мені, чому так сталося і як ви плануєте видрукувати бюлетень за новою формулою, яку ви пропонуєте? Це буде неймовірна плахта, яку, мені здається, буде навіть технічно важко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u181.p1">Дякую, Андрій Володимирович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u181.p2">Батенко Тарас Іванович і після цього можемо переходити до голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u181.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:36:10">13:36:10</time></note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u182.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u182.p2">Шановні друзі, шановний Дмитро Олександрович, важливий законопроект. На жаль, в межах 1 хвилини часу про Виборчий кодекс багато не скажеш.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u182.p3">Хочу сказати, що робоча група активно засідала. Дякую усім учасникам робочої групи. Ми вичистили все, що могли. Немає оптимальної виборчої системи. Ми хотіли б максимально відкрити цей Виборчий кодекс для людей. Ми не впевнені, що ми його максимально відкрили, що є реальні виборчі списки. Це покаже тільки практика на прикладі виборів в місцеві органи влади, тобто 1 жовтня наступного року, і чергові чи позачергові парламентські вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u182.p4">Я хочу сказати, що не виключаю того, що ми повернемося до доопрацювання вже прийнятого Виборчого кодексу в наступному році, щоб вичистити ще його таким чином, щоб він був бездоганний з точки зору відкритості для людей в плані відкритих виборчих списків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u182.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p2">Шановні колеги, час вичерпано. Переходимо до голосування. Шановні колеги, шановні колеги, будь ласка, займіть свої місця, підготуйтесь до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p3">Оскільки всі пропозиції, як було зазначено комітетом, були враховані, я ставлю на голосування пропозицію про прийняття в цілому з урахуванням пропозицій Президента України з необхідними техніко-юридичними правками Виборчий кодекс України з пропозиціями Президента України від 13.09.2019 року (реєстраційний номер 0978).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p4">Будь ласка, займіть свої місця, підготуйтесь до голосування. Підготуйтесь до голосування, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p5">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:38:34">13:38:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p6">За-330</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p7">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p8">Покажіть, будь ласка, по фракціях. "Слуга народу" – 223, "Опозиційна платформа - За життя" – 26, "Європейська солідарність" – 21, "Батьківщина" – 10, "За майбутнє" – 11, "Голос" – 18, "Довіра" – 12, позафракційні – 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p9">Переходимо до наступного питання порядку денного. Вам запропонований до розгляду проект Закону про внесення змін (не розходьтесь, будь ласка) до Кримінального кодексу України щодо відповідальності за злочини, вчинені злочинною спільнотою (реєстраційний номер 2513).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p10">Нам необхідно підтримати та проголосувати про включення до порядку денного пленарного засідання. Це необхідно 226 голосів. Прошу підготуватись до голосування. Готові голосувати? Народні депутати, не розходьтесь, будь ласка, ще раз звертаюсь до вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p11">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:39:55">13:39:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p12">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p14">Пропонується застосувати процедуру ad hoc щодо розгляду та прийняття рішення на цьому пленарному засіданні. Необхідно 226 голосів. Прошу прийняти та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:40:22">13:40:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p15">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p17">По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p18">Пропонується застосувати процедуру про прийняття рішення за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:40:49">13:40:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p19">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p20">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u183.p21">Шановні колеги, слово для доповіді надається Представнику Президента України у Верховній Раді Стефанчуку Руслану Олексійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:41:04">13:41:04</time></note>
            <note type="speaker">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u184.p1">Вельмишановний пане Голово, шановні колеги! Відповідно до статті 92 Конституції України виключно законами України визначаються діяння, які є злочинами та відповідальність за них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u184.p2">Закон "Про організаційно-правові основи боротьби з організованою злочинністю" було прийнято в 93-му році, через що він значною мірою морально застарів. В усьому цивілізовано світі організована злочинність визнається найбільш небезпечним видом протиправної діяльності, що завдає істотної шкоди базовим цінностям сталого розвитку держав і громадянського суспільства. Сучасна криміногенна ситуація в України характеризується значною поширеністю кримінальної субкультури та намаганням її представників брати активну участь у вирішенні публічною владою найбільш важливих життєвих питань. Чітка структурованість, ієрархічність і стійкість кримінальних спільнот, що діють під керівництвом так званих "злодіїв у законі", зумовлює необхідність запровадження достатньо жорстких механізмів реагування на їхні незаконні діяння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u184.p3">Проект закону, що пропонується вашій увазі, покликаний усунути диспропорцію у засобах кримінально-правового реагування на злочини, вчинені злочинними угруповуваннями, створити надійний і ефективний механізм захисту інтересів особи, суспільства та держави від злочинних посягань, не порушуючи при цьому основоположних засад захисту прав і свобод людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u184.p4">Запропоновані зміни щодо кримінальної відповідальності за участь у злочинних спільнотах, організацію, керівництво або сприяння їхній діяльності, відповідають досвіду країн. у сфері боротьби з організованою злочинністю, є достатньою мірою апробованими і довели свою ефективність на практиці. Зокрема, після запровадження відповідних змін у кримінальне законодавство Грузії, починаючи з 2006 року, було фактично нейтралізовано вплив злочинних угрупувань і зупинено процес розростання злочинної діяльності. Достатньо суворі санкції проти керівників та представників злочинних організацій закріплено в законодавстві Італії та Японії, в країнах національні кримінальні структури яких набули міжнародного характеру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u184.p5">З урахуванням викладеного прошу вас підтримати законопроект і схвалити його за основу, надавши органам правопорядку України реальні можливості протистояти найбільш небезпечним організованим проявам злочинної діяльності. Звертаюсь від імені Президента та прошу підтримати даний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u184.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u185.p1">Слово для співдоповіді надається голові Комітету з питань правоохоронної діяльності Монастирському Денису Анатолійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:43:23">13:43:23</time></note>
            <note type="speaker">МОНАСТИРСЬКИЙ Д.А.</note>
            <u who="МОНАСТИРСЬКИЙ Д.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u186.p1">Шановні колеги, Комітет з питань правоохоронної діяльності на своєму засіданні 18 грудня 19-го року розглянув проект Закону про внесення змін до Кримінального кодексу щодо відповідальності за злочини, вчинені злочинною спільнотою (реєстраційний номер 2513) внесений Президентом України і визначений ним як невідкладний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u186.p2">Насправді історія цього закону налічує близько 5 років. І фактично за цей час за останні 5 років кількість "воров в законі", які перебувають на території України і становлять дійсно національну небезпеку, різко збільшилась, що впливає негативно на загальну кримінальну ситуацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u186.p3">Даний законопроект підтримується Міністерством внутрішніх справ, Національною поліцією, Міністерством юстиції України. Але під час розгляду на засіданні комітету народні депутати України члени комітету висловили низку пропозицій до проекту, які потребують вирішення під час доопрацювання до другого читання, зокрема щодо передбачення відповідних змін до Кримінально-виконавчого кодексу України та Закону України "Про організаційно-правові основи боротьби з організованою злочинністю", внесення змін до законодавства в частині пожиттєвої заборони в'їзду до України іноземцям та особам без громадянства, відносно яких є достатньо підстав вважати їх "злодіями в законі", доопрацювання поняття "злодій в законі" відповідно до аналогічних практик окремих держав у протидії організованої злочинності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u186.p4">Внесення змін до Кримінально-процесуального законодавства щодо передбачення можливості не визначати заставу при постановленні ухвали про застосування запобіжного заходу у вигляді тримання під вартою щодо осіб, які визначаються, обвинувачуються у злочині передбаченому відповідними статтями Кримінального кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u186.p5">Таким чином, проаналізувавши законопроект, комітет ухвалив рішення рекомендувати Верховній Раді України прийняти законопроект під номером 2513 в першому читанні за основу з подальшим доопрацюванням у другому читанні з урахуванням пропозицій комітету. Прошу підтримати даний законопроект за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u186.p6">Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u187.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u187.p2">Шановні колеги, необхідно обговорення цього питання? Необхідне?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u187.p3">Прошу записатись: два – за, два – проти, по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u187.p4">Веніславський Федір Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:45:53">13:45:53</time></note>
            <note type="speaker">ВЕНІСЛАВСЬКИЙ Ф.В.</note>
            <u who="ВЕНІСЛАВСЬКИЙ Ф.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u188.p1">Шановна президія, шановні колеги! Про що цей законопроект, колеги. Цей законопроект спрямований на те, щоб Україна нарешті перестала бути малиною для "ворів в законі". На сьогоднішній день за оперативними даними наших спецслужб доходить ситуація до абсурду, шановні колеги. "Вори в законі" на своїх сходках вирішують, як їм подалі керувати тими чи іншим секторами економіки України. "Вори в законі", шановні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u188.p2">Як свідчать записи оперативних наших служб, вирішують, кого ставити в наглядові ради тих чи інших державних підприємств, кого ставити в ради громадськості при державних органах влади, в тому числі і при Міністерстві юстиції. Тому звичайно, цей законопроект конче необхідний для того, щоб ми пішли шляхом цивілізованих наших сусідів і не зовсім цивілізованих, але які сьогодні на законодавчому рівні закріпили, що якщо в органів досудового слідства є достатні підстави вважати, що особа є "злодієм в законі", то це вже є достатньою підставою для того, щоб застосувати до неї ті негативні кримінально-правові наслідки, які передбачені цим законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u188.p3">Тому, я думаю, прихильників, які мають підтримати цей законопроект, має бути стільки, скільки щойно проголосувало за подолання права вето чи за врахування права вето до Виборчого кодексу. Буде дуже цікаво подивитися, хто противник цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u188.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u189.p1">Бєлькова Ольга Валентинівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u189.p2">Цимбалюк Михайло Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:47:51">13:47:51</time></note>
            <note type="speaker">ЦИМБАЛЮК М.М.</note>
            <u who="ЦИМБАЛЮК М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u190.p1">Михайло Цимбалюк, "Батьківщина". Шановний пане Голово, шановна президія, шановні колеги! Ми вітаємо бажання Президента допомогти правоохоронцям все-таки забезпечити боротьбу професійну з організованою злочинністю. І приємно, що в Міністерстві внутрішніх справ, нарешті, відновлено або створено новий орган по боротьбі з організованою злочинністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u190.p2">Але, шановні колеги, досвід Грузії це не панацея. Бо Україна – не Грузія. Якщо ми йдемо в Європу, то давайте будемо брати приклад боротьби з організованою злочинністю європейських держав. А те, що ми хочемо визнати в українському кримінальному судочинстві і законодавстві визнання такі, як "злодії в законі", то, як на мене, я вважаю, не зовсім етично. Ми визнаємо кримінальний жаргон або жаргон кримінального світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u190.p3">Фракція "Батьківщина" погоджується з позицією комітету, що потрібно підтримати в першому читанні і в цілому, але до другого ретельно попрацювати з фахівцями. Тому що це проблема загальна суспільства, і потрібно допомогти правоохоронним органам боротися на професійному рівні з організованою злочинністю, яка набрала нових обрисів під час військових дій в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u190.p4">Дякую. І ми будемо підтримувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u191.p1">Арешонков Володимир Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:49:42">13:49:42</time></note>
            <note type="speaker">АРЕШОНКОВ В.Ю.</note>
            <u who="АРЕШОНКОВ В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u192.p1">Володимир Арешонков, група "Довіра". Я хочу підтвердити слова керівника Комітету правоохоронної діяльності мого колегу пана Монастирського про те, що вчора була дуже непроста дискусія під час засідання комітету. І я хочу сказати, що питання для в цілому нашого суспільства надзвичайно актуальне на сьогоднішній день. Які б цифри не наводили сьогодні представники правоохоронних органів, ми мусимо визнати, що криміногенна ситуація залишається вкрай складною. Ми маємо велику кількість злочинів, скоєних саме злочинними угрупуваннями, які безперечно кимось керуються, і ті авторитети або лідери, або, як їх називають, "вори в законі", на сьогодні нам потрібно визнати, що їх діяльність є небезпечною для нашого суспільства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u192.p2">Тому, власне, Президент і Комітет наш правоохоронної діяльності підтримав абсолютно всі ініціативи, визнав, що цей законопроект є важливий. Так, фахівці мають попрацювати і до другого читання, особливо те, що стосується спеціальної термінології, узгодження окремих положень Кримінального кодексу, обов'язково мають бути приведені у відповідність з тим, щоб допомогти правоохоронним органам організувати якісну боротьбу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u192.p3">Тому я хочу сьогодні подякувати і членам Комітету правоохоронної діяльності, і всім, хто активно буде працювати до другого читання. Група "Довіра" буде підтримувати цей законопроект. Ні – злочинцям, ні – "злодіям в законі". За порядок в державі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u193.p1">Герасимов Артур Володимирович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u193.p2">Сюмар Вікторія Петрівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u193.p3">Шановні колеги, після цього Колтунович з мотивів, після цього переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u193.p4">Включіть мікрофон Сюмар з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:51:53">13:51:53</time></note>
            <note type="speaker">СЮМАР В.П.</note>
            <u who="СЮМАР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u194.p1">Добрий день, шановні учасники "сходки", тому що так, очевидно, нас пропонують називати автори даного законопроекту, оскільки такий термін впроваджується взагалі в українське законодавство. Тут чітко написано: організація проведення зустрічі (в лапках) "сходки". Скажіть, будь ласка, наші зустрічі "сходкою" можемо вважати, якщо ми розділяємо певні цінності і щось інше. Це таке одне з риторичних питань, насправді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u194.p2">Ми пропонуємо визнати "я у законі" особу, яка дотримується притаманних злочинному середовищу традицій і правил поведінки, користується авторитетом серед осіб, які вчиняли кримінальне правопорушення, керує, координує, організовує діяльність злочинної групи або є її учасником такої спільноти. Знову-таки питання про, взагалі як це буде визначатися, воно залишається досить гострим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u194.p3">Більше того, ми звільняємо від кримінальної відповідальності особи, крім "злодія в законі", яка вчинила злочин і при цьому визнала себе "злодієм в законі", він від відповідальності звільняється. Але якщо людина злочину не вчинила, але хтось її вписав до цього злочинного угрупування, то відповідальність очевидно ця людина має нести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u194.p4">Я розумію, що це калька з грузинського закону. Я розумію, звідки ви її взяли цю річ, я розумію, навіть якими мотивами ви керувалися. Питання треба вирішувати і проблему треба вирішувати, оскільки вона наявна. Але чи треба її вирішувати таким шляхом? Оскільки тут не передбачено зокрема лімітизація в'їзду на територію України саме цих людей, які підозрюються, з інших країн, які підозрюються в такому роді злочинів і приналежності до злочинної спільноти, цим законом це не вирішується. Натомість в законодавство України ви впроваджуєте таку термінологію, від якої, чесно кажучи, волосся дибки стоїть, про "сходки" і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u194.p5">Тому з таким підходом, очевидно, ми не погоджуємося станом на зараз, хоча погоджуємося, що з цим явищем, очевидно, треба боротися і починати це робити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u195.p1">Німченко Василь Іванович – з мотивів. Після цього Геращенко, і переходимо до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:54:10">13:54:10</time></note>
            <note type="speaker">НІМЧЕНКО В.І.</note>
            <u who="НІМЧЕНКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u196.p1">Шановні колеги, якщо ми повели мову про "злодія в законі", тоді давайте називати не засідання парламенту Верховної Ради, а "сходка". Чого, і коротше, і зрозуміліше. Про що ми ведемо? Виходить з докладом доповідач, що це вже "малина", "злодії в законі". Ми сміємося з нашого суспільства, перш за все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u196.p2">І тому я хотів би, щоб взагалі оцей сленг, який пропонується внести в норму закону, було виключено. Це ганебне явище. І в тій же Грузії немає назви такої, почитайте, про що там йде мова. Ми, борьбистів можна називати злочинцями після цього. От і вся. весь рух цього. цієї політики, яку ми ведемо. Тому прошу до другого читання прийняти всі міри, щоб не було.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u197.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u197.p2">Шахов Сергій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:55:26">13:55:26</time></note>
            <note type="speaker">ШАХОВ С.В.</note>
            <u who="ШАХОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u198.p1">Сергій Шахов, Луганщина, депутатська група "Довіра". Шановні колеги, якщо ми говоримо о "злочинцях в законі", то чому сьогодні не заарештовані ті депутати, секретарі ради міста Сєвєродонецька, Лисичанська, Рубіжного, які, справді, "в законі" грабують сотні мільйонів гривен?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u198.p2">Я неодноразово заявляв з трибуни, розграбовано в місті Сєвєродонецьку 25-ма депутатами "в законі" 700 мільйонів гривень. І я вимагаю від Генерального прокурора звернути і ще раз туди увагу і 89 кримінальних проваджень, які були порушені з написання нашою командою. порушення і дійсно перевірити всі докази, і дати відповідь тут, в цій залі: законно чи незаконно розграблялися людські гроші. Люди сьогодні недоїдають хліба, не можуть купити ліків, не можуть заплатити сьогодні за тарифи, які сьогодні зашкалюють драконівські, тому, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u199.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u199.p2">Геращенко Антон Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:56:38">13:56:38</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u200.p1">Шановна президія, шановні народні депутати, шановний український народе! Міністерство внутрішніх справ підтримує законопроект, внесений Президентом України. Цей законопроект спрямований на те, щоб ми знизили рівень загальної злочинності, особливо організованої злочинності. Річ у тому, що українське кримінальне законодавство, воно є більш неточним у порівнянні із законодавством Російської Федерації та Грузії, які 10-15 років тому уточнили його саме у відношення таких осіб, яких називають в суспільстві "злодії в законі" або "крадії в законі". Цей закон спрямований на те, щоби правоохоронні органи і прокуратура, і суди більш точно могли кваліфікувати злочинні дії цих осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u200.p2">І я прошу вас підтримати цей закон, незважаючи на різні фракції і різні думки. Цей закон потрібен, якщо будуть уточнення – перед другим читанням ми його разом з вами допрацюємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p2">Шановні колеги, переходимо до голосування. Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Кримінального кодексу України щодо відповідальності за злочини, вчинені злочинною спільнотою (реєстраційний номер 2513). Будь ласка, займіть свої місця, підготуйтесь до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p3">Будь ласка, готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:58:25">13:58:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p4">За-264</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p6">Шановні колеги, вам запропонований до розгляду проект Закону про державне регулювання діяльності у сфері організації та проведення азартних ігор (реєстраційні номери 2285, 2285-1, 2285-2, 2285-3, 2285-4, 2285-5, 2285-6, 2285-7, 2285-д).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p7">Шановні колеги, пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2019-12-19T13:59:10">13:59:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p8">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p10">З мотивів – Гетманцев. І я об'явлю перерву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p11">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u201.p12">Данило Олександрович, включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2019-12-19T13:59:18">13:59:18</time></note>
            <note type="speaker">ГЕТМАНЦЕВ Д.О.</note>
            <u who="ГЕТМАНЦЕВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u202.p1">Шановні колеги, керуючись статтею 31 прим. та статтею 37 частиною шостою Регламенту Верховної Ради я заявляю про наявність потенційного, підкреслюю, потенційного конфлікту інтересів і тому не буду брати участь у розгляді цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u202.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u203.p1">Дякую. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2019-12-19-m0.u203.p2">Шановні колеги, ранкове засіданні Верховної Ради України оголошую закритим. Вечірнє розпочнеться о 16:00. Прошу не запізнюватися.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
