<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5232.html</idno>
               <date when="2014-04-09">2014-04-09</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2014-04-09">2014-04-09</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 09 квітня 2014</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ ТРЕТЄ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">9 квітня 2014 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України О.В.ТУРЧИНОВ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати! Прошу сідати на свої місця і підготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p2">За традицією я хочу привітати нашого колегу Тетяну Ярославівну Слюз, яка святкує сьогодні свій день народження.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p3">Шановні народні депутати, прошу зареєструватися. Будь ласка, включіть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:03:20">10:03:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p4">У залі зареєструвалося 271 народний депутат. Верховна Рада розпочинає свою роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p5">Шановні колеги, я звертаю увагу і парламенту, і всього нашого українського народу на те, що вчора був дуже важливий і результативний парламентський день. Ми з вами прийняли дуже багато важливих законів. Зокрема, враховуючи ситуацію в країні, ми прийняли Закон про посилення відповідальності за вчинення злочинів проти основ національної безпеки. Цей закон скерований, в першу чергу, проти тих, хто пробує розпалювати полум'я сепаратизму, хто виступає нашої країни, виступає проти цілісності, недоторканності наших кордонів. Ми з вами прийняли дуже важливе рішення, проголосувавши за Закон про зміни до Закону про вибори депутатів місцевих рад, тим самим забезпечили ефективність проведення виборів до місцевих рад 25 травня і зекономили біля мільярда бюджетних коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p6">Дуже важливе питання, яке проголосувала вчора Верховна Рада, - це питання гуманізації нашої країни, в першу чергу ми прийняли рішення про амністію засуджених. Нагадаю, що три роки поспіль не приймалося рішення щодо амністію наших громадян. А також дуже важливо, що ми внесли зміни до законодавства, які забезпечують адаптацію правового статусу засудженого до європейських стандартів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p7">Шановні колеги, революційним рішенням нашого парламенту стало прийняття Закону про відновлення довіри до судової системи України. І я переконаний, що саме з прийняття цього закону ми забезпечимо шлях до чесного, відкритого правосуддя в Україні і забезпечимо, безумовно, довіру до нашої судової системи. Суди повинні приймати рішення відповідно до закону і Конституції, а не до політичних замовлень і корупційних схем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p8">Шановні колеги, дуже важливий крок ми зробили, прийнявши Закон "Про освіту" у першому читанні. Цей закон забезпечує якісну освіту в Україні, забезпечує розвиток і погляд у майбутнє, забезпечує гідну освіту для нашої молоді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p9">Я звертаю увагу, що за наполяганням сотень тисяч наших громадян вчора Верховна Рада скасувала утилізаційний збір та акциз на переобладнання транспортних засобів. І не менш важливе питання – ми посили з вами і обороноздатність нашої країни, прийнявши Закон про матеріально-фінансове забезпечення обороноздатності держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p10">Я дуже дякую всім народним депутатам, які вчора ефективно і результативно працювали у парламенті. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p11">А зараз оголошення. Відповідно до поданої заяви і частини третьої статті 60 Закону про Регламент Верховної Ради народний депутат Гончаров заявляє про свій вихід зі складу фракції Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p12">Наступне питання, шановні колеги. 8 квітня 2014 року Центральна виборча комісія зареєструвала народних депутатів України: Крутія Віталія Івановича, обраного 28 жовтня 2012 року у загальнодержавному багатомандатному виборчому окрузі, включено до виборчого списку партії "УДАР" та Чорну Галину Михайлівну, обрану 28 жовтня 2012 року у загальнодержавному багатомандатному виборчому окрузі, включено до виборчого списку політичної партії Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p13">Відповідно до статті 79 Конституції України перед вступом на посаду народні депутати України складають Присягу перед Верховною Радою України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u1.p14">Для складання Присяги на трибуну запрошується народний депутат України Крутій Віталій Іванович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КРУТІЙ В.І.</note>
            <u who="КРУТІЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u2.p1">Присягаю на вірність Україні. Зобов'язуюся усіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України. Дбати про благо Вітчизни і добробут українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України. Виконувати свої обов'язки в інтересах усіх співвітчизників.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u3.p1">Вітаю. До складання Присяги на трибуну запрошується народний депутат України Чорна Галина Михайлівна. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧОРНА Г.М.</note>
            <u who="ЧОРНА Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u4.p1">Присягаю на вірність Україні. Зобов'язуюся усіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України. Дбати про благо Вітчизни і добробут українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України. Виконувати свої обов'язки в інтересах усіх співвітчизників. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u5.p1">Шановні колеги, давайте привітаємо наших колег.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u5.p2">І я прошу всіх народних депутатів записатися на виступи. Нагадаю, що сьогодні за Регламентом ми маємо 30 хвилин для виступів народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u5.p3">Прошу включити систему "Рада" і провести запис на виступ народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u5.p4">Слово надається народному депутату Корж, Партія регіонів. Будь ласка. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Будь ласка, прошу на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:10:09">10:10:09</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6.p1">Здравствуйте, уважаемые коллеги, уважаемые зрители, избиратели! В первый раз за этой трибуной выступаю на русском языке в поддержку того, чтобы поддержать те законодательные инициативы, которые в частности наша фракция инициирует относительно введения второго государственного языка – русского.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6.p2">Но я бы хотел все-таки поднять не политические вопросы, а экономические вопросы, которые интересуют наше общество, наше государство. Поскольку, как известно, действующая власть приняла недавно закон, который вступил в действие с 1 апреля этого года – Закон о преодолениях последствий финансовой катастрофы и создания экономических предпосылок для развития, экономического развития в Украине. В частности этим законом действующая власть анонсировала, что вклады на депозиты будут налогооблагаться с июля месяца этого года, чего нет, поскольку этот закон принимался с колес. В день, в этот же день, раздали депутатам этот законопроект, он не был отработан. Были проигнорированы наши замечания относительно того, чтобы он прошел профильный комитет, чтобы в него субъекты права законодательной инициативы подавали соответствующие предложения. Что мы имеем?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6.p3">С 1 апреля сего года операции по ввозу лекарственных средств осуществляется на таможенную территорию Украины по ставке 20 процентов. Это значит, что при операции по первичному ввозу увеличивается стоимость на 20 процентов импортерам. При дальнейшей реализации этих лекарственных средств в розницу применяется ставка 7 процентов – это покращення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6.p4">Второе. С 1 апреля сего года налогооблагаются депозиты вне зависимости от их размера. Анонсируемые властью положения относительно того, что не будут налогооблагаться доход в виде процентов свыше 20 тысяч, является просто блефом. Это будет применяться с 1 июля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6.p5">Соответственно, представителями нашей фракции зарегистрирован, в частности, законопроект, который предусматривает приостановление на период с 1 апреля сего года по 1 июля сего года включение в налогооблагаемый доход каких-либо процентов, и чтобы привести в действие в соответствии с теми рекламациями, которые были провозглашены авторами этого законопроекта, чтобы эти положения начали действовать с 1 июля этого года.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6.p6">Также законопроектом предлагается, номер законопроекта 4633, просим относительно включения его в повестку дня. Этим законопроектом предлагается введение амнистии на те вклады, которые были размещены населением в национальной валюте. Чем это продиктовано? На те вклады, которые получены до 1 мая этого года относительно договоров. Это обусловлено тем, что гривна девальвировала. Население, которое вложило в национальную валюту, и так уже потеряло. Налогооблагать нет смысла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6.p7">Также, уважаемые коллеги, хочу обратить внимание на необходимость принятия законопроектов относительно отсрочки периода подачи отчетов по трансфертному ценообразованию. 1 мая уже будет скоро. Необходимо плательщикам подавать соответствующие отчеты. Ни плательщики налогов не готовы, ни налоговая не готова администировать указанную информацию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u6.p8">Соответственно прошу на этой либо на следующей неделе в срочном порядке рассмотреть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u7.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u8.p1">рассмотреть законопроект 4375, в котором сказано о том, чтобы отчетный период был не с первого. не с этого года, а со следующего года.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u8.p2">И, соответственно, в этом законопроекте также предусмотрено освобождение внутригосударственных операций от налогового контроля по трансфертному ценообразованию. Это очень актуальные вопросы для бизнеса. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u9.p1">Будь ласка, слово надається від Комуністичної партії народному депутату Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:14:38">10:14:38</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u10.p1">Уважаемые коллеги, уважаемые граждане Украины! Хочу продолжить свое выступление, которое вчера не дали мне закончить те, кто сегодня навязывает борьбу с инакомыслием не только за пределами нашего парламента, а именно здесь, то есть с трусами, кто боится услышать другую точку зрения, кто боится услышать с вой народ.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u10.p2">В информационном пространстве идет сегодня, кроме борьбы с инакомыслием идет жесточайшая война против собственного народа. Собственный народ, который выходит на массовые акции протеста в Донецке, Луганске, Харькове, других областях, сегодня обвиняют в сепаратизме и терроризме, то есть говорят о том, что они совершают преступления и заявляют о том, что готовы применять антитеррористические акции. Это перед Европой отчитываются те, что собрались уже стрелять в собственный народ, потому что антитеррористические акции и предусматривают как раз борьбу всеми методами, те, которые сегодня в мире признаны как борьба против мешающих жить сегодня свободно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u10.p3">И поэтому я еще раз заявляю позицию фракции Компартии то, что это недопустимо вообще – обвинять народ Украины в сепаратизме и терроризме. Потому что эти акции носят тысячный характер, а информационная война приобрела характер гебельсовской пропаганды сегодня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u10.p4">Я был лично на площади в Донецке, я встречался с людьми, я пытался прояснить ситуацию, что их вывело на площадь центральную и за что они ведут борьбу сегодня. И я хочу сказать, что там нет экстремистов, там нет сепаратистов, там есть люди, которые думают о будущем нашего государства, думают о будущем наших граждан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u10.p5">Я обращаюсь к жителям юго-востока Украины. Мы – коммунисты вас поддерживаем в статусе русского языка, который вы отстаиваете как второй государственный. Мы вас поддерживаем в стремлении защищать свои интересы, обсуждая все эти вопросы на местных референдумах. И мы вас поддержим в том, что именно территории, такие крупнейшие, которые сегодня составляют гордость украинского народа и Украины как государства, должны именно обсуждать все этим вопросы и бороться за свое будущее. Мы вас поддерживаем и в позиции, которую вы изложили в отношении того, как сохранить целостность государства Украины, это в вопросах федерализации. Мудрый украинский народ, кто живет на востоке, заявил, что единственным механизмом сегодня сберечьцелостность государства Украины – это федеральное устройство нашего государства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u10.p6">Мы сегодня все сделаем для того, чтобы защитить и поддержать право граждан Украины на свободу изложения своей позиции и на то, что они имеют право защищать свои ценности, как они считают необходимым. Мы в этом уверены, коммунисты, и поддержим обязательно наших граждан в этих устремлениях. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u11.p1">Від Комуністичної партії виступає народний депутат Гончаров.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:17:52">10:17:52</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРОВ С.В.</note>
            <u who="ГОНЧАРОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p1">Гончаров Сергей, фракция Компартии Украины. Уважаемые избиратели, Госслужба статистики обнародовала оценку валового регионального продукта Украины. Это показатель, который обобщает экономическую деятельность регионов и характеризует процесс производства товаров и услуг для конечного использования.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p2">Крупнейший показатель ВРП был в Киеве: 275,7 миллиарда, или 18,9 процента от общеукраинского. За ним идут Донецкая область (170,8 миллиарда, или 11,7 процентов), Днепропетровская (148, или 10,1 процента), Харьковская (62,2 миллиарда, 5,6), Луганская область (58,4 процента).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p3">Эти цифры я привел к тому, что некоторые бдительные аналитики шокировали очередной сенсацией Украину: обнаружили "черную дыру" проедания именно Восточной Украины. А эти цифры помогают нам видеть реальность: а кто же донор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p4">Бюджет Украины для сбалансирования местных бюджетов есть в размере дотации в Иране, а по абсолютному размеру такой дотации и делайте вывод, уважаемые аналитики, сколько из бюджета на каждый регион в расчёте на душу населения выделяется средств. К примеру, Волынь – 2 тысячи 530 гривен, Закарпатье – 2 тысячи 499, Черновцы – 2 тысячи 300. В то же время, Донецкая – 741 гривна, Харьковская – 964, Луганск - 1 тысяча 128.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p5">Поэтому давайте делать так, чтобы цифры помагали видеть реальность в ее количественном и качественном измерении, помогали всей Украине делать высокие результаты, позволять нашим людям жить лучше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p6">Да, полностью избавиться от дотационности регионов сегодня невозможно. Да, стопроцентной бюджетной самодостаточности всех без исключения территорий государства не бывает в природе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p7">Но уменьшить зависимость от государственного бюджета возможно, если дальше укреплять отечественную экономику, добросовестно и упорно трудиться каждому на своем месте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p8">И второй вопрос. Хочу еще раз обратить внимание граждан Украины. Компартия твердо стоит на позиции не допустить даже попытки вести разговор о какой-то войне. Мы за мир и согласие.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p9">Коммунисты предупреждали о том, что отказ от референдума по вопросам евроинтеграции вызовет риск в обществе. Нас не услышали. Мы предупреждали, что легализация радикализма приведет к открытому протесту на Востоке. Нас тоже не слышат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p10">Может быть давайте, если у власти нет возможности вести диалог с Россией, давайте позволим тем политическим силам, которые могут. И чтобы сделать так, чтобы наша Украина была целой и единой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u12.p11">И второй, последний. Хочу обратиться к министру сельского хозяйства. Ко мне обратились жители Луганской области Белокуратинского района Алексеевского сельского совета, где товарищи с.агро арендуют 2тысячи 38 гектар земли в 540 пайщиков. Так вот.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u13.p1">Дайте можливысть завершити виступ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОНЧАРОВ С.В.</note>
            <u who="ГОНЧАРОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u14.p1">Эти люди не получили за прошлый год более 500 тысяч гривен. Сегодня, на сегодняшний день не сделано, не посеяно ни одного гектара земли. Руководитель – Людмила Николаевна Тимошенко – проживает здесь в Киеве. Поэтому я обращаюсь. считаю, чтобы данное мое выступление стало депутатским запросом. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u15.p1">Будь ласка, від фракції Партії регіонів слово надається народному депутату Герман.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:21:34">10:21:34</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u16.p1">Прошу передати слово депутату з Луганська пану Горохову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u17.p1">Будь ласка, народний депутат Горохов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:21:48">10:21:48</time></note>
            <note type="speaker">ГОРОХОВ С.О.</note>
            <u who="ГОРОХОВ С.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u18.p1">Добрый день, уважаемые коллеги. Я хотел бы вначале обратить ваше внимание на то, что мы все, народные депутаты, должны соблюдать Конституцию. А именно в каком плане? Те депутаты, которые перешли в органы исполнительной власти, работают губернаторами, работают еще на других должностях, должны написать заявление о сложении депутатского мандата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u18.p2">Теперь я хочу сказать какая ситуация происходит в бизнес среде. Я скажу за Луганщину, может у кого то другая ситуация. Но, заявление, непродуманное заявление отдельных политиков, а именно о том, что ввести визовый режим с Российской Федерацией. О том, что Украина должна выйти из Содружества Независимых Государств очень пугает бизнес. У нас бизнес на Луганщине начал себе искать уже места, которые хотят уходить в другую страну. К чему это может привести. У нас экспертно - ориентированный бизнес на Луганщине, который ориентирован на страны таможенного союза. Если в этом или в следующем году они перейдут в Российскую Федерацию мы увидим снижение налогообложения. И это негативно скажется, прежде всего, на наших жителях, на наших избирателях. Я считаю, что это недопустимо и нужно взвешено подходить в данной ситуации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u18.p3">Что еще происходит у нас на востоке, я думаю, что и у вас, можем поделиться мнениями. Значит, Налоговая администрация вызывает к себе предпринимателей и заявляет о том, что возмещение НДС, которое было до 1 января 2014 года, о нем предприниматели должны забыть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u18.p4">Второй момент, нет текущего возмещения НДС, которое вы если сталкиваетесь с бизнесом, то это очень серьезная налоговая нагрузка, которая на грани рентабельности и конкурирования на внешних рынка. Я считаю, это не допустимо. Если мы не хотим полностью угробить нашего отечественного товаропроизводителя и эксперто-ориентированного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u18.p5">Дальше, что происходит еще. Вызываются предприниматели в Налоговую администрацию и говорят, что мы вам досчитаем, снимем какую-то налоговую нагрузку НДС с прошлых периодов. И вы сейчас будете это платить в текущем периоде. Предприниматели отказываться это делать, и говорят о том, что мы лучше закроем свой бизнес, чем мы будем работать в таком климате.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u18.p6">Я думаю о том, что если такой момент будет происходить, у нас через пару месяцев уже некому будет платить налоги в бюджет. И это может произойти уже не то, что происходит сейчас на улице, это может произойти очень серьезный социальный взрыв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u18.p7">Поэтому я призываю всех политиков, давайте взвешенно, обдумано делать заявления, а фискальные органы не нужно, как говорят предприниматели, нам не нужно помогать, вы нам не мешайте вести бизнес. Нужно не повышать налоги, а уменьшать налоги и выводить их из тени. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u19.p1">Народний депутат Шипко, "Економічний розвиток".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:25:05">10:25:05</time></note>
            <note type="speaker">ШИПКО А.Ф.</note>
            <u who="ШИПКО А.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u20.p1">Днепропетровская область, 35 выборчий округ, Никополь, Орджоникидзе, Никопольский район.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u20.p2">Шановні колеги, шановні виборці. Сьогодні в нашій державі багато викликів. Але я хочу звернути увагу на проблему, від якої вмирають українці. Введення додаткового оподаткування на ліки прямопропорційно кількості людей, які не зможуть їх купити та отримати лікування. Фармацевтична галузь є соціально значима і неможливо вносити зміни, не проаналізуваши всі ризики. Може статися, що ставка ПДВ в розмірі 7 відсотків – це не багато. Але наслідки змін вражають. Зайшовши до аптеки ми бачимо як провізори переклеюють цінники, ліки дорожають просто на очах. І що ми маємо? По-пеше, аптеки віявилися технічно не готовими до нових умов оподаткування, їм потрібний перехідний період.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u20.p3">По-друге, импортери зупинили вантажі на митному кордоні, цілі групи життєво важливих ліків зникають з полиць аптек і що значно гірше – з лікарень. І найстрашніше. Податкові зміни напряму вдарили по кишенях сотень тисяч українців. Я розумію, що економіка саме зараз потребує антикризових заходів, але експериментувати із життям та здоров'ям неприпустимо. Усі ми усвідомлюємо, що ПДВ лягає на плечі саме кінцевого споживача. Вводити такі податки слід лише після ретельної підготовки та аналізу усіх ризиків. Світовий досвід говорить нам, що ПДВ на ліки успішно існує лише в країнах, де діє страхова медицина та держава відшкодовує вартість лікарських засобів. Тому я наполягаю, що введення ПДВ на ліки сьогодні є передчасним, і пропоную відтермінувати введення цього податку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u20.p4">Шановний Олександре Валентиновичу, шановні депутати, це ми можемо зробити негайно. Наш законопроект 4637, який знімає означені ризики, вже зареєстрований. А також наші фахівці одночасно відпрацювали і урядові зміни. Час внести їх в порядок денний як невідкладні, і на цьому наполягає наша група "Економічного розвитку", та негайно проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u20.p5">Я хочу, щоб держава захищала наших людей, давала їм надію і віру в життя. Сподіваюся на вашу підтримку. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u21.p1">Народний депутат Розенко, фракція "УДАР".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:27:51">10:27:51</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u22.p1">Павло Розенко, фракція "УДАР Віталія Кличка". Шановні народні депутати, хотів би звернути вашу увагу, що незважаючи на постійну риторику російського керівництва про те, що вони начебто не розглядають питання про введення військових сил Російської Федерації на територію України, тим не менше загроза військового втручання є занадто актуальною. І тому все суспільство ми повинні консолідувати навколо можливості негативного розвитку ситуації в Україні. Адже для того, щоб ввести війська потрібні жорсткі підстави. І підстави сьогодні, на жаль, створюються по всій території України. Це підстави економічного незадоволення. Підвищення цін на газ за тиждень, буквально, вдвічі – це якраз елемент дестабілізації ситуації в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u22.p2">Друге. Постійній і чітко скоординовані сепаратиські виступи невеличкої кількості людей, які не підтримуються на Сході і Півдні України, але тим не менше мають системний характер. І от тут нам товариш Симоненко розповідав про те, що там немає намірів відокремлюватися і сепаратистських настроїв, так це ж відверта брехня. Ви ж нам це про Крим розповідали. Але ваша Комуністична партія голосувала у кримському парламенті за відокремлення Криму від складу України і проведення федерації. Тепер ви нам розказуєте теж саме про Схід. Але ж подивіться документи, які приймаються купкою людей в захопленій Донецькій адміністрації. Там же чітко написано: введення донецької так званої республіки до складу Російської Федерації, там же прямий заклик до Путіна – ввести російські війська. Що ж ви нам тут розповідаєте!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u22.p3">Тому, шановні, не хотілося б розпалювати ситуацію, але, безумовно, боєздатність Збройних Сил – сьогодні питання номер один. І все це залежить від матеріально-технічного забезпечення наших Збройних Сил. Верховна Рада зробила певні кроки у цьому напрямку, ми виділили додатково понад 7 мільярдів гривень. Сьогодні все суспільство об'єдналося у пошуку благодійних внесків для армії. Ми вчора упорядкувала це питання. Але я прошу, звертаюся до кожного бізнесмена, сьогодні ваш борг, ваш персональний громадянський борг перед суспільством – допомогти українській армії. Є всі можливості це зробити. Благодійні внески. Можете перерахувати мільйон – перерахуйте мільйон на користь української армії. Можете перерахувати 10 тисяч гривень – перерахуйте це. Всі громадяни сьогодні через номер "565" допомагають українській армії. Ми у Верховній Раді України сьогодні і фракція "УДАР" перерахувала частину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u23.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u24.p1">Ми перерахували частину своєї заробітної плати, тижневу заробітну плату на допомогу української армії. Нас це має сьогодні об'єднати. Тому, колеги, я. Але, Олександре Валентиновичу, я спеціально до вас звертаюся, дуже коротко. Всі ці благодійні кошти мають поставити бути під жорсткий контроль ваш персонально, тому що, не дай Бог, хоч копійка із цих благодійних коштів піде кудись в кишені якихось чиновників. Ми маємо, не повинні дати можливості дискредитувати народну підтримку українській армії. Тому я вас дуже прошу, взяти на тими 100 мільйонами гривень, які перерахували наші громадяни на підтримку українській армії особистий контроль, щоб вони надійшли саме до, на підтримку нашої армії. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u25.p1">Народний депутат Борита, Комуністична партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:32:01">10:32:01</time></note>
            <note type="speaker">БОРИТА О.В.</note>
            <u who="БОРИТА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u26.p1">Прошу передати слово Михайленко Ользі Дмитрівні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u27.p1">Будь ласка, прошу на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:32:16">10:32:16</time></note>
            <note type="speaker">МИХАЙЛЕНКО О.Д.</note>
            <u who="МИХАЙЛЕНКО О.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u28.p1">Дякую. Ольга Михайленко, Херсонщина, фракція Комуністичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u28.p2">Уважаемые коллеги, избиратели, нас беспокоит отсутствие власти в регионе. Власть безучастна. Единственное, чем занимается – это развозит новых глав районных государственных администраций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u28.p3">В Херсоне 30 марта люди отмечали 70-летие образование Херсонской области. Мало того, что Верховная Рада не в состоянии была рассмотреть Постановление по данному вопросу, автором которого являюсь. Потому что революционные портфели раздавала. А херсонцы в этот день не получили поздравлений от власти ни от центральной, ни от местной. Вместо того, чтобы сказать спасибо ветеранам, почествовать людей, которые в свое время сделали регион таким, что звучали со всех концов нашей страны большой: "Хочу жить так, как в Херсоне". Власть ничего другого не придумала, как пригласить "Правый сектор" с других регионов и кричать: "Ганьба ветеранам Великой Отечественной войны!" освободителям Херсонской области, ветеранам, строителям судостроительных заводов Северо-Крымского канала Каховской оросительной системы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u28.p4">Мне поручили люди задать вопрос исполняющему обязанности Президента Украины. Уважаемый Валентин Александрович, вы в какой стране живете? Вы чем занимаетесь? Укреплять армию надо, безусловно. Но на ряду с этим надо восстанавливать орошение, газифицировать населенные пункты, ремонтировать водо- и канализационные сети, финансировать в полном объёме школы, детсады, учреждения культуры. Коммунисты требуют прекратить запугивание, насилие, террор, необоснованную милитаризацию страны. Еще раз выражаем свой протест бездеятельности правоохранительных органов по освобождению помещений Компартии от бандитов. Выполнению резолюции Европарламента. Требуем от руководства Верховной Рады объективных оценок неправомерных действий отдельных невоспитанных свободовцев, безнаказанность которых приводит к новым нарушениям морали и человечности. По большому счету, из-за таких политиков мы потеряли Крым. Сегодня проходят акции на юго-востоке нашей страны. Это такие политики сегодня делят Украину на части. Позор профашистской свободе позор! Позор коалиции, в которую входят неонацисты! Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u29.p1">Шановні колеги, я нагадаю, про що вчора ми домовились на засіданні керівників фракцій – про те, що ми не будемо у Верховній Раді застосовувати силу, це неприпустимо. Але ж в той же час і не будемо провокувати у своїх виступах, принижувати депутатів і ображати їх. І я би звернув увагу останнього виступаючого на те, що ви своїм виступом ображаєте своїх колег народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u29.p2">Будь ласка, Воропаєв, Партія регіонів. Передає слово Бондаренко народному депутату.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:35:55">10:35:55</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО О.А.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u30.p1">Уважаемые коллеги, я хотела бы сегодня подчеркнуть и рассказать о трех очень важных фактах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u30.p2">Первое. Это Временная следственная комиссия якобы под руководством Москаля, которая должна заниматься непосредственно расследованием действий правоохранителей во время массовых беспорядков в Киеве. Что у нас происходит, уважаемые? А происходит следующее. Я, почему-то, должна из господина Москаля личное приглашение на комиссию выпрашивать в зале. Мы приходим на Временную следственную комиссию, вдумайтесь, я думала, что такое бывает только в сказках про Гарри Поттера, есть персонажи, имени которых не называют, а у нас есть комиссии, в которых документы не показывают.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u30.p3">Я прихожу на Временную следственную комиссию, мне на руки не выдают ни повестку дня, ни список приглашенных, ни стенограммы прошлых заседаний. Более того, ни один из членов комиссии не видел копий ни входящих, ни исходящих документов в принципе. Ни одной! Чем занимается господин Москаль? Я понимаю, как в пословице: "Из крокодила птенца не выдавишь". В данном случае я требую на абсолютно законных основаниях показать мне хоть какую-нибудь бумажку, зашедшую во временную следственную комиссию для того, чтобы мы могли потом принять хоть какое-то решение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u30.p4">Я понимаю, для чего это делается. Господин Москаль, вам не стыдно? Вы хотели, чтобы мы все участвовали в вашей фальсификации, подписали в итоге некий фальшивый звит? Этого не будет! Поучитесь хотя бы у Яремы, который в своей Временной следственной комиссии распространял хоть какие-то копии исходящих и входящих писем. Я хочу обратить внимание своих коллег на этот факт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u30.p5">Далее, по сегодняшнему дню. Посмотрите на закон 4648. Вы знаете, что предлагается этим законопроектом? Я вам сейчас расскажу. Расскажу и для журналистов, расскажу для учителей и для родителей всей студентов. А этим законопроектом на нынешний момент предлагают, прежде всего, снизить оплату за педагогическую нагрузку на учителей, ввести оплату за внешкольную освиту, практически ликвидировать бюджетную форму образования в высших учебных заведениях, хотят также поднять плату для контрактников в вузах в связи с инфляцией, что сейчас запрещено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u30.p6">Далее, нам, оказывается, предлагается всем чиновникам, которые работают в местных органах самоуправления снять все надбавки, все выплаты, посадить только на голый оклад. Вы вообще представляете ситуацию, кто останется работать в местных органах самоуправления на зарплате 800-900 гривен? Вы, фактически, людям открываете путь в коррупцию, потому что они начнут зарабатывать помимо своей заработной платы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u30.p7">Посмотрите, что в этом законопроекте? Вы убираете все надбавки за выслугу лет у государственных чиновников. Более того – цинизм! – данным законопроектом предлагается уменьшить размер помощи для матерей-одиночек на детей! Что вы делаете? У вас юго-восток в огне, а вы принимаете такие законопроекты.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u31.p1">Дайте можливість декілька. завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО О.А.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u32.p1">момент. И последний момент. До каких пор в нашем парламенте будут совместители Шульга, Бондаренко, Сех, Пашинский, Одарченко, Ярема и Сенченко? Эти уроды, которые находят.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u33.p1">Народний депутат Чуб, фракція Партії регіонів передає слово народному депутату Герман.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:40:02">10:40:02</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u34.p1">Шановні народні депутати, після чергової демонстрації того, що в парламенті не уміють слухати один одного, я змушена дати вам маленький урок демократії і загадати Вольтера. Ви пам'ятаєте він сказав: "Я не поділяю твої поглядів, але я життя віддам за те, щоб ти міг їх висловлювати". Вчиться у Вольтера, панове, то перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u34.p2">Друге, другий курок демократії, шановні представники парламенту і більшості. Я думаю, що це соромно і неправильно, коли люди, які прийшли до влади під гаслами демократії, порушують Конституцію і закон, займаючи два крісла. Тут є губернатори, які працюють губернаторами і разом з тим займають парламентські крісла, міністри, глави адміністрацій Президента і так далі. Якщо ви хочете, щоб Україна жила за законом – покажіть нарешті приклад і не показуйте такого ганебного нехтування Конституцією України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u34.p3">Я хочу подякувати Голові Верховної Ради за те, що він зробив все, щоб з цієї трибуни люди мали можливість висловлювати свої думки без побоїв і знущань. Але я також хочу просити Голову Верховної Ради, щоб парламент більше уваги звертав на ті насущні проблеми людей, які зараз так їх болять. Зокрема, військові, які повертаються з Криму, і їх сім'ї опинилися у дуже жалюгідній ситуації. Вони ютяться десь по санаторіях, якихось тимчасових, по чужих притулках і квартирах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u34.p4">Пане Голово, протягом останніх хоча б 5 років було дуже багато народних депутатів, які вже не є народними депутатами, які отримали службове житло. Треба це службове житло забрати. Якщо воно приватизоване, таку приватизацію через суд скасувати, і віддати це житло сім'ям військових. які повертаються з Криму. І це буде приклад того, що ми справді тут дбаємо про народ і вчимо Україну демократії. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u35.p1">Шановні колеги, ми завершили виступи народних депутатів. Було назване прізвище народного депутата Москаля. Я даю можливість йому зробити репліку. І прошу секретаріат зробити оголошення, щоб всі депутати підійшли до сесійної зали. Ми зараз будемо приймати рішення шляхом голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u35.p2">Будь ласка, зробіть оголошення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:43:14">10:43:14</time></note>
            <note type="speaker">МОСКАЛЬ Г.Г.</note>
            <u who="МОСКАЛЬ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u36.p1">Шановна пані Бондаренко, послухайте мене! У нищих і політичних банкротів слуг немає. Всі документи, які стосуються злочинної діяльності Януковича, Клюєва, Захарченка, Якименка і всіх, від кого ви по 50 тисяч доларів в місяць отримали, будуть віддаватись Генеральній прокуратурі, а не вам читати. Будете читати разом з ними в Москві або на скам'ї подсудимих. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u37.p1">Шановні колеги, я оголошую інформацію, що відповідно до поданої заяви народний депутат України Чорна Галина Михайлівна вступила до фракції Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u37.p2">Шановні колеги, нам треба приймати рішення. Я би просив ще раз зробити оголошення в кулуарах Верховної Ради і запросити всіх народних депутатів – всіх, я підкреслюю, народних депутатів – до зали для прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u37.p3">Я звертаюсь до народних депутатів з питанням. Ми вчора з вами не спромоглися прийняти рішення щодо включення до порядку денного цілого пакету важливих законів. У тому числі в цьому пакеті і багато антикризових законів, які уряд просить розглянути в першу чергу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u37.p4">Шановні колеги, вчора в деяких виступах була інформація, що голосування пакетом – це є порушення Регламенту. Я з керівниками фракцій спеціально прочитав Регламент, де нема жодних проблем з таким голосуванням. Безумовно, за наполяганням народних депутатів ми можемо голосувати і кожний закон окремо. Але, з одного боку, ми втратимо багато часу, з іншого боку, шановні колеги, ми можемо не прийняти. не включити до порядку денного непопулярні закони, на яких наполягає уряд, а також не проголосувати включення до порядку денного ті ж самі закони від опозиції. Тому я би просив. я бачу руку. Я, шановні колеги, прошу все ж таки підтримати пропозицію і проголосувати весь пакет пропозицій, я підкреслюю, від всіх депутатських фракцій, від позафракційних депутатів. У тому числі і безумовно від Кабінету Міністрів першочергові закони, які треба включити до порядку денного, щоб їх оперативно розглянути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u37.p5">Будь ласка, народного депутата Яворівського включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:46:11">10:46:11</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u38.p1">Шановний пане Голово! Володимир Яворівський, Троєщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u38.p2">Шановний пане Голово, я звертаюся до вас ще один раз. Ми домовлялися і знаєте, як болісно тоді приймалося це рішення, що щоранку головуючий на засіданні буде оголошувати відсутніх людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u38.p3">Ну, чому ми цього не робимо. Тим більше, що сьогодні це настільки актуально. Щоби виборці знали, який сегмент, які групи сьогодні ігнорують в такий важкий час для України, ігнорують роботу законодавчого органу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u38.p4">І друге, шановний пане Голово, ви вчора нас так обнадіяли, і справді, якось полегшало на душі після цього. Що ви будете в разі, коли будуть або ображати якийсь політичний сегмент присутній у Верховній Раді тай поза Верховною Радою, або, якщо з державної трибуни, я наголошую, з державної трибуни будуть звучати антидержавні виступи, ще раз підкреслюю, в такий трагічний для держави час, вимикайте мікрофон. Це не буде ніяким гріхом. Навпаки, це буде робота на Україну. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u39.p1">Дякую. Шановні колеги, я інформую, що у мене нема кнопки для вимикання мікрофону, тільки можу просити секретаріат це робити. Давайте технічно опрацюємо це питання, щоб воно оперативно відбувалось. Тому, що поки людина вже завершила виступ, я тільки зможу дати технічну команду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u39.p2">Колеги, я на прохання народного депутата Яворівського оголошую, що у відпустці перебуває народний депутат Демішкан. Народні депутати перебувають у відрядженні Попеску, Соболєв, Алієв***, Вечерко, Геращенко, Кондратюк, Ківалов, Льовочкіна, Миримський, Пилипенко, Симоненко, хоча я його бачив сьогодні зранку, Шевченко, а також Андрій Тягнибок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u39.p3">Шановні колеги, я бачу руки, і, будь ласка. Колеги, це до порядку, до включення законів, так? Будь ласка, народний депутат Томенко хоче внести пропозицію щодо включення, і будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T10:48:21">10:48:21</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u40.p1">Шановний Олександре Валентиновичу, шановні колеги, ну, дивним чином вчора ми це з колегою Соболєвим звертали увагу, що у нас вночі є постанова нашого комітету, якою ми хочемо з'ясувати, що відбувається в інформаційній сфері. Вночі є, а на ранок вона випадає. Чи це випадковість, чи може в Апараті Верховної Ради є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u41.p1">Номер назвіть, будь ласка, постанови.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u42.p1">4401.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p1">4401 постанова профільного комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p2">Шановні колеги, я бачу знову багато рук. Ми знову зараз повключаємо з голосу закони, знову включимо в пакет. Тому, шановні колеги, я прошу сісти на свої робочі місця. Андрій Володимирович, на свої робочі місця. І прошу підтримати длшя включення до порядку денного сесії пакет законів, який був оголошений вчора з урахуванням пропозиції народного депутата Томенка. У вас у всіх є перелік цих законів, я вчора під стенограму оголосив ті закони, які були включені, а також ті, на яких наполягали народні депутати і прошу, шановні колеги, підтримати включення цього пакету законів до порядку денного нашої сесії. Щодо включення. Прошу включити систему "Рада" і підтримати цю пропозщицію. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:50:01">10:50:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p3">За-162</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p5">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 69, "УДАР" - 25, "Економічний розвиток" – 4, "Суверена європейська Україна" -9, "Свобода" – 31, Компартія – 0, Позафракційні – 24. Я дякую членам коаліції за підтримку пропозиції, яка провалена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p6">Шановні колеги, в мене інший є варіант. Я не бачу перспективи його розгляду, але ж я відповідно Регламенту пройду по цьому варіанту. Йдеться про включення кожного окремо закону до порядку денного нашої сесії. Є пропозиція, шановні колеги, щоб ми без обговорення голосували. Їх дуже багато, саме тому я буду називати номер і назву закону і прошу сесійний зал голосувати. Будь ласка, починаємо працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p7">Номер реєстраційний проекту 4131, проекту Закону про внесення змін до Кримінального кодексу України (щодо посилення відповідальності за посягання на територіальну цілісність та недоторканність України).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p8">Будь ласка, шановні колеги, прошу визначитися щодо включення цього проекту до порядку денного нашої сесії. Будь ласка, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:51:28">10:51:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p9">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p10">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p11">Наступне питання – проект Закону про люстрацію в Україні. Це проекти народних депутатів (реєстраційні номери: 4570, 4571, 4572, 4573).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p12">Прошу зал визначитися з цього питання, підтримати їх щодо включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:52:08">10:52:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p13">За-177</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p14">По фракціях, будь ласка, просять депутати. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 72, "УДАР" – 29, "Економічний розвиток" – 3, "Суверенна європейська Україна" – 17, "Свобода" – 32, Компартія – 0, позафракційні – 24.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p15">Наступний – проект Закону про внесення змін до Закону про столицю України місто-герой Київ (номер закону 4638). Прошу зал визначитися з цього питання.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:52:49">10:52:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p16">За-257</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p17">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p18">Наступне питання (реєстраційний номер 4632) проект Закону про внесення змін до Закону "Про Вищу раду юстиції" (щодо удосконалення правових норм, які регламентують порядок припинення повноважень членів Вищої ради юстиції). Будь ласка, прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:53:24">10:53:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p19">За-169</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p20">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p21">Наступне питання. Реєстраційний номер 4556. Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у сфері державної антикорупційної політики у зв'язку з виконанням Плану дій щодо лібералізації Європейським Союзом візового режиму України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p22">Будь ласка, шановні колеги, йдеться про лібералізацію візового режиму з Європейським Союзом. Прошу підтримати, це важливий урядовий проект. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:54:10">10:54:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p23">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p24">Шановні колеги, у нас парламент проти виступає лібералізації візового режиму? Я не розумію таку позицію. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Технічні питання. Шановні колеги, я прошу, щоб ми працювали відповідально, тоді у нас не буде технічних проблем при прийнятті рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p25">Повторно ставлю це питання на голосування. 4556: проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів у сфері державної анти. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Хвилинку. Шановні колеги, щодо повернення, хоча це включення до порядку денного, це не розгляд питання за змістом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p26">Будь ласка, щодо повернення до цього питання. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:55:10">10:55:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p27">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p28">Рішення прийнято. Ми повертаємося до цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p29">Шановні колеги, я прошу уважно працювати. Ще раз прошу включити до порядку денного проект Закону 4556, який зараз ми підтримали, щоб повернутись до його розгляду. Будь ласка, прошу голосувати. Прошу всіх голосувати уважно.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:55:39">10:55:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p30">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p31">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p32">Шановні колеги, ще раз, у випадку, коли ми включаємо до порядку денного, тут повертатися, відповідно до Регламенту, необов'язково. Ми можемо декілька разів включати до порядку денного питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p33">4607 реєстраційний номер проекту Закону про внесення змін до чинного законодавства України щодо прав громадян в боротьбі з корупцією та зловживанням владою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p34">Будь ласка, підтримайте закон, який скерований на боротьбу з корупцією. Прошу парламент підтримати включення до порядку денного. Будь ласка, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:56:25">10:56:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p35">За-168</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p36">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 71, "УДАР" – 21, "Економічний розвиток" – 2, "Суверенна європейська Україна" – 14, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 27.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p37">Наступне питання: реєстраційний номер 4591, потім, колеги, пройдемо я дам можливість прокоментувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p38">4591 – проект Закону про внесення змін до Бюджетного кодексу України (щодо підвищення фінансової самостійності Автономної Республіки Крим та міста Севастополь).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p39">Будь ласка, урядовий проект. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:57:15">10:57:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p40">За-260</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p41">Рішення прийнято. Тим самим ми підтверджуємо, що Крим і Севастополь були, є і будуть українськими регіонами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p42">Будь ласка, наступне питання: проект Закону про здійснення державних закупівель. Дуже важливе питання, шановні колеги. 4587 (урядовий) і 4587-1 є депутатський законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p43">Прошу за ці два проекти, які є альтернативними проголосувати щодо включення їх до порядку денного. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:57:59">10:57:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p44">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p45">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p46">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – й, "Батьківщина" – 72, "УДАР" – 26, "Економічний розвиток" – 26, "Суверенна європейська Україна" – 31, "Свобода" – 33, позафракційні – 33.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p47">Шановні колеги, це найважливіше питання, прозорі тендери, прозорі держані закупівлі. Невже не зрозуміло, що це треба підтримати у Верховній Раді? Я повторно ставлю це питання і прошу голосувати. Прошу, проекти 4587, 4587-1, прошу підтримати щодо включення. Прошу всіх голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:58:46">10:58:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p48">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p49">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p50">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 1, "Батьківщина" – 71, "УДАР" – 30, "Економічний розвиток" – 27, "Суверенна європейська Україна" – 32, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 36.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u43.p51">Мені здається, що опозиція також зацікавлена в прозорості державних закупівель. Щоб не було корупції і щоб був доступ до інформації щодо проведення тендерних процедур в Україні. Я здивований, чому не голосуються ці проекти з боку опозиційних фракцій.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p1">Шановні колеги, наступне питання. 4590, проект Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо надання інформації про державну реєстрацію прав та їх обтяжень з Державного реєстру речових прав на нерухоме майно). Це питання прозорості, інформаційності нашого суспільства, будь ласка, прошу підтримати проект.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T10:59:57">10:59:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p2">За-262</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p4">Наступне питання. Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо посилення відповідальності за порушення законодавства у сфері надання адміністративних послуг. Це депутатський закон і урядовий, ідуть як альтернативні. Прошу підтримати, шановні колеги, це також антикорупційний напрямок нашої діяльності. Будь ласка, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:00:35">11:00:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p5">За-270</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p7">Наступне питання, шановні колеги. Проект Закону про внесення змін до Закону "Про дозвільну систему у сфері господарської діяльності" (щодо вдосконалення процедури видачі документів дозвільного характеру, оформлених центральними органами виконавчої влади. Йдеться про спрощення процедури і діяльності дозвільної системи. Будь ласка, 4584, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:01:15">11:01:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p8">За-264</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p10">Наступний проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо засвідчення вірності копій, фотокопій документів і виписок з них та справжності підпису на документах. Боротьба з фальшуванням, підробкою тощо. Будь ласка, 4582, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:01:52">11:01:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p11">За-268</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p12">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p13">Наступний проект Закону про метрологію та метрологічну діяльність, 4583 реєстраційний номер. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:02:41">11:02:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p14">За-267</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p15">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p16">Наступне питання – проект Закону про стандартизацію, реєстраційний номер 4585. Прошу проголосувати, шановні колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:02:41">11:02:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p17">За-260</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p18">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p19">Наступне питання – проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо захисту прав інвесторів. 4586. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:03:05">11:03:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p20">За-257</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p21">Реєстраційний номер 4551. Рішення прийнято. 257, вибачте за.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p22">. Проект Закону про внесення змін до деяких Законів України, пов'язаних із діяльністю Уповноваженого Верховної Ради з прав людини у сфері захисту персональних даних (номер реєстраційний 4551). Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:03:37">11:03:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p23">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p24">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p25">Наступний проект Закону про внесення змін до статті 1 Закону України "Про біженців та осіб, які потребують додаткового або тимчасового захисту". (номер проекту 4580). Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:04:07">11:04:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p26">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p27">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p28">(Реєстраційний номер 4581), проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо запобігання та протидії дискримінації. Будь ласка, прошу підтримати (4581).</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:04:35">11:04:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p29">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p30">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p31">Наступне питання, проект Закону про внесення змін до Законів України про основи соціального захисту бездомних осіб і безпритульних дітей та про зайнятість населення. Будь ласка, (номер проекту 4574), прошу підтримати важливий соціальний закон.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:05:09">11:05:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p32">За-253</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p33">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p34">Проект Закону про Національне бюро антикорупційних розслідувань. Тут два альтернативних проекти (номер 4573) і (4573-1), прошу підтримати народних депутатів включення цих проектів до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:05:43">11:05:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p35">За-174</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p36">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p37">Я бачу, що багато депутатів не мають бажання боротися з корупцією. По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 72, "УДАР" - 26, "Економічний розвиток" – 4, "Суверенна європейська Україна" – 12, "Свобода" – 31, Компартія – 0, позафракційні – 29.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p38">Наступне питання: проект Закону про внесення змін до Бюджетного кодексу щодо приведення його у відповідність з Конституцією України, два депутатських проекти, будь ласка, 4160, 4160-д. Прошу визначитися парламент.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:06:33">11:06:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p39">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p40">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p41">Наступне питання: проект Закону про внесення змін до Закону України "Про судоустрій і статус суддів" (щодо суміщення адміністративних посад в судових органах). Це два депутатських проекти: 4540 і 4540-1. Уже у зв'язку з учорашнім рішенням парламенту щодо Закону про довіру до судів ми знімаємо це питання, так я розумію авторів? Знімається питання, його немає потреби голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p42">Будь ласка, наступне питання, 4344 реєстраційний номер: проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів" (щодо особливостей виборів міських голів абсолютною більшістю виборців). Будь ласка, прошу підтримати. 4344: посилення місцевого самоврядування. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:07:43">11:07:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p43">За-193</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p44">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p45">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 74, "УДАР" – 16, "Економічний розвиток" – 17, "Суверенна європейська Україна" – 25, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 28.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p46">Наступне питання: Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення голосування за кордоном, номер проекту 4595. Прошу Верховну Раду визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:08:28">11:08:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p47">За-211</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p48">Не визначилася Верховна Рада, "за" – 211.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p49">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p50">Цей закон регламентує питання голосування за кордоном, я не розумію проблем. Але йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p51">Наступне питання. №4369, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про соціальний і правовий захист військовослужбовців та членів їх сімей". Дуже важливе питання. Прошу підтримати №4369.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:09:08">11:09:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p52">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p53">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p54">Наступне питання. Проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо впорядкування визначення та погашення боргових зобов'язань, які виникли внаслідок неповних розрахунків за енергоносії. Це два депутатських проекти: 4566, 4566-1. Прошу Верховну Раду визначитися з цього питання, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:09:49">11:09:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p55">За-178</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p56">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p57">Наступне питання. Проект Постанови про внесення змін до Додатку до Постанови Верховної Ради України "Про комітети Верховної Ради України сьомого скликання". Номер реєстраційний цієї постанови 4345. Будь ласка, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:10:26">11:10:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p58">За-174</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p59">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 70, "УДАР" – 22, "Економічний розвиток" – 2, "Суверенна європейська Україна" – 23, 33 – "Свобода", 0 – Компартія, позафракційні – 24.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p60">Наступне питання. №4506, проект Закону про внесення змін до статті 73 Кодексу законів про працю України щодо встановлення святкового дня 9 березня – Шевченкового Дня, будь ласка, 4506.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p61">Прошу визначитись парламент.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:11:10">11:11:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p62">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p63">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p64">По фракціям, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p65">Партія регіонів – 1, "Батьківщина" – 72, "УДАР" – 14, 14 - "Економічний розвиток", "Суверенна європейська Україна" – 30, 33 – "Свобода",. – 0, 31 – позафракційні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p66">Наступне питання, шановні колеги, проект Закону про внесення змін до статі 110 Кримінального кодексу України щодо посилення кримінальної відповідальності за незаконне розміщення на території України державних символів інших держав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p67">Прошу підтримати парламент.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:11:56">11:11:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p68">За-185</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p69">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p70">По фракціям, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p71">Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 70, "УДАР" – 22, "Економічний розвиток" - 6, "Суверенна європейська Україна" – 24, "Свобода" - 33, Компартія – 0, позафракційні - 30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p72">Шановні колеги, наступне питання. Реєстраційний номер 4621, проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо заборони іноземцям та особам без громадянства приймати участь в політичній діяльності на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p73">Прошу визначитись парламенту, 4621.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p74">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:12:46">11:12:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p75">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p76">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p77">Наступне питання, реєстраційний номер 4644 проект Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо удосконалення розрахунків за енергоносії).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p78">Прошу парламент підтримати це питання, яке регулює дуже важливий сектор економіки країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p79">Прошу підтримати парламент.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:13:22">11:13:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p80">За-158</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p81">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p82">Наступне питання. 4645 реєстраційний номер, проект закону про внесення змін до Потаткового кодексу України та деяких їнших законодавчих актів України щодо усунення окремих неузгодженостей норм законодавства. Прошу, шановні колеги, підтримати урядовий закон, 4645. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:13:57">11:13:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p83">За-199</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p84">Рішення не прийнято,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p85">По фракціям. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 70, "УДАР" - 13, "Економічний розвиток" – 25, "Суверена європейська Україна" -29, "Свобода" – 32, Компартія – 0, Позафракційні – 30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p86">Шановні колеги, я прошу сісти і опустити руки, ми пройдемо по всьому списку і потім, коли буде наполягання повернутися до окремих питань, я зможу це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p87">Будь ласка, шановні колеги, 4645 реєстраційний номер, проект закону про внесення змін до Потаткового кодексу. Вибачайте, 4646 реєстраційний номер, проект закону про внесення змін до Митного кодексу України. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:15:04">11:15:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p88">За-201</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p89">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p90">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 11, 72 - "Батьківщина", "УДАР" - 1, (я не розумію позицію, це урядовий пакет законів) "Економічний розвиток" – 27, 28 – "Суверенна європейська Україна", 33 – "Свобода", 0 – Компартія, позафракційні – 29.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p91">Проект Закону про внесення. Колеги, повернемося ми наприкінці, по завершенню будь-яка пропозиція щодо повернення буде мною підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p92">4648 – проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів (щодо окремих положень соціальної політики). Прошу підтримати. 4648.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p93">Включіть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:16:06">11:16:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p94">За-151</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p95">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p96">По фракціях. Будь ласка, партія Регіонів – 0, "Батьківщина" – 58, "УДАР" – 1, "Економічний розвиток" – 3, "Суверенна європейська Україна" – 28, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 28.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p97">Шановні колеги, реєстраційний номер 4647 – проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України та деяких інших законодавчих актів України. Будь ласка, прошу визначитися парламенту, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:16:53">11:16:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p98">За-148</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p99">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p100">Шановні колеги, тепер я прошу підняти руки народних депутатів, які наполягають на повторному розгляді щодо включення тих чи інших законів, які не були підтримати під час нашого голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u44.p101">Прошу включити мікрофон Андрій Кожем'якіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:17:13">11:17:13</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u45.p1">Олександре Валентиновичу, я хотів би попросити вас повернутися до голосування для включення до порядку денного законопроекту № 4607. Це революційний законопроект, який сьогодні дає можливість боротися з корупцією не правоохоронним органам, які у нас від цієї хвороби не можуть очиститися до цих пір, а дає можливість боротися з корупцією простим громадянам в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u45.p2">І я хочу вам сказати, Олександре Валентиновичу, подивіться, я звертаюся до пана Кінаха, пана Єремеєва, Москаленка. Будь ласка,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u45.p3">Товариші, це тест для вас, хочете ви боротися з корупцією. Я розумію, що ви сьогодні зайняті тим, щоб розподіляти людей, свої кадри регіональні на податкову, митницю і всі інші монополії. Не бійтеся голосувати і боротися з корупцією, будь ласка. Іще раз тест і ми побачимо і все суспільство, за що вмирали люди на Майдані. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u46.p1">Шановні колеги, я зразу буду ставити відповідно до пропозиції проект і прошу визначатися Верховній Раді. Прошу парламент визначитись з підтримкою і включення до порядку денного законопроект № 4607, про який говорив голова комітету Кожем'якін Андрій Анатолійович. Будь ласка, прошу голосувати. Йдеться про боротьбу з корупцією. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:18:45">11:18:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u46.p2">За-161</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u46.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u46.p4">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 69, "УДАР" – 14, "Економічний розвиток" – 2, "Суверенна європейська Україна" – 14, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 29.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u46.p5">Зараз, зараз. Наступне питання. Будь ласка, включіть мікрофон народного депутата Рудьковського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:19:08">11:19:08</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u47.p1">Шановні колеги, я звертаюся, по-перше, до пана Кожем'якіна, мені здається, що вам треба в середині коаліції, між собою, домовитися і не виносити ваші протиріччя наружу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u47.p2">Шановні колеги, законопроект 4607 – це той, який дає можливість кожному громадянину України зафіксувати корупційні дії чиновника. Ми сьогодні повинні цей закон проголосувати і дати можливість всьому українському суспільству боротися з корупцією. Бо якщо тільки Антикорупційне бюро буде одне боротися, корупцію ми не поборемо. Весь народ повинен боротися з корупцією, тоді ми маємо шанси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u47.p3">Друге. Я звертаюся до Партії комуністів і Партії регіонів. Якщо ви не голосуєте за те, щоб зробити прозорі тендери, то корупція залишиться. У мене таке враження, що ви до сих пір берете участь у цих тендерах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u48.p1">Зрозуміла пропозиція. Шановні колеги, 4607 я двічі ставив на голосування, на превеликий жаль, я не бачу балансу для прийняття цього рішення. Давайте попрацюємо з заломі коли буде готовність залу, я знову готовий поставити це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u48.p2">Будь ласка, я бачу всі руки, включіть мікрофон народного депутата Тягнибока.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:20:38">11:20:38</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u49.p1">Дякую. Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u49.p2">Шановні колеги, перше. Прошу повернутися до питання про розгляд в залі законопроекту про люстрацію в Україні. Це вимога суспільства і однозначно треба вносити в порядок денний, це 4507.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u49.p3">Друге. Законопроект 4595. Дамо можливість українцям, які є за кордоном, ефективніше голосувати під час виборів. І не тільки тим, які там стоять на консульському обліку, а тим, які фактично тимчасово перебувають за кордоном, а також тим українцям, які далеко мешкають від виборчих дільниць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u49.p4">І третє. 4506, про встановлення святкового дня 9 березня, Шевченкового дня, вихідним днем. Товариство, 200 років Шевченкові, давайте проголосуємо ці три законопроекти. Дякую. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p1">Шановні колеги, прошу підтримати пропозицію Олега Ярославовича і визначитись голосуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p2">Перше.45., ну наскільки я бачу, це не 07, а коли це йдеться про люстрацію, то це 4570. Так? Тобто помилка була. 4570, 4570-1, 4570-2, 4570-3. Прошу визначитись парламенту з цього питання. Прошу підтримати питання люстрації. 4570, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:22:27">11:22:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p3">За-172</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p5">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 1, "Батьківщина" – 71, "УДАР" – 26, "Економічний розвиток" -1, "Суверенна європейська Україна" – 17, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 23.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p6">Наступна пропозиція була повернутися до закону 4595, який регламентує порядок голосування за кордоном, щоб мали можливість всі громадяни України, які перебувають за кордоном зараз. я бачу руки. під час виборів, мати можливість проголосувати. Прошу, 4595 підтримати. Прошу Верховну Раду визначитися шляхом голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:23:17">11:23:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p7">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p8">Колеги, я не розумію, чому ми не можемо спростити процедуру голосування наших громадян за кордоном. По фракціях, будь ласка. 200 голосів, рішення не прийнято: Партія Регіонів – 1, "Батьківщина" – 68, "УДАР" – 25, 25 – "Економічний розвиток", 21 – "Суверенна європейська Україна", "Свобода" – 33, 0 – Компартія , позафракційні – 27.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p9">Шановні колеги, наступна була пропозиція, проект 4506, це стосується Шевченківського Дня, зробити його вихідним замість іншого вихідного, який є у календарі. Будь ласка, прошу зал визначитися з цього питання. 4506, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:24:09">11:24:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p10">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p11">Рішення не прийнято. По фракціях, будь ласка: Партія Регіонів – 0, 72 – "Батьківщина", 26 – "УДАР", 8 – "Економічний розвиток", 27 – "Суверенна європейська Україна", "Свобода" – 33, 0 – Компартія, позафракційні – 29.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u50.p12">Будь ласка, включіть мікрофон народного депутата Чумака.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:24:31">11:24:31</time></note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u51.p1">Шановний Олександр Валентинович, шановні колеги, я хочу попросити повернутися до проекту Закону 4573 про Національне антикорупційне бюро. Без цього проекту Закону ми не будемо мати лібералізації візового режиму, тому що це є перша вимога ГРЕКО, яка стоїть для лібералізації візового режиму. Більше того, цей закон потрібен для того, щоб отримати всі кредити від всіх організацій, які можуть надавати нам кредити, тому що під цей закон ставиться одна з вимог щодо контролю і моніторингу коштів, які будуть надходити до України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u51.p2">Я друге, я хочу попросити вас повернутися до проекту постанови 4345 про внесення змін до Додатку до Постанови Верховної Ради "Про комітети Верховної Ради сьомого скликання" щодо предметів відання, щодо передачі предмету відання розгляду кримінально-процесуальних законів Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p1">Шановні колеги, зрозуміла пропозиція? І так повертаємося до голосування щодо Закону (4573) пов'язаного із боротьбою із корупцією. Будь ласка, прошу парламент визначитися з цього питання. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:25:56">11:25:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p2">За-180</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p4">По фракціях, будь ласка: Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 72, "УДАР " – 30, "Економічний розвиток" – 0, "Суверенна європейська Україна – 23, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 22.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p5">Шановні колеги, була пропозиція також повернутися і підтримати проект Постанови щодо діяльності наших комітетів, парламентських комітетів мається на увазі. Проект, я правильно записав, (4345), так? (4345), будь ласка, прошу повернутися до цього питання і підтримати його голосуванням, щодо включення до порядку денного, проект Постанови (4345), прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:26:51">11:26:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p6">За-177</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p8">По фракціях, будь ласка. Колеги, я бачу всі руки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p9">Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 72, "УДАР " – 27, "Економічний розвиток" – 2, "Суверенна європейська Україна – 19, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 24.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u52.p10">Будь ласка, мікрофон народного депутата Мартиненка включить.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:27:16">11:27:16</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЕНКО М.В.</note>
            <u who="МАРТИНЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u53.p1">Шановні колеги, дуже велике прохання підтримати наступні законопроекти (4566), (4566-1) – альтернативний, а також законопроект (4644). Ці законопроекти стосуються стану розрахунків на енергетичному ринку, а також судових позовів до державних енергокомпаній.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u53.p2">У нас катастрофічна ситуація на енергоринку, ми, для інформації: за березень місяць збір коштів на енергоринку склав 75 відсотків. При такому стані ми залишимо без зарплати шахтарів, ми не зможемо закуповувати паливо і розбалансуємо свою енергосистему. Тому велике прохання проголосувати за ці законопроекти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54.p1">Шановні колеги, зрозуміла пропозиція? Повертаємося до питання, спочатку два закони: 4566 і 4566-1. Це альтернативні закони з одного питання: енергетичної безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54.p2">Прошу підтримати парламент. Включіть систему "Рада" для голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:28:33">11:28:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54.p3">За-184</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54.p4">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 36, "Батьківщина" – 66, "УДАР" – 0, "Економічний розвиток" – 14, "Суверенна європейська Україна" – 17, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54.p5">Наступна пропозиція була з цього ж питання: підтримати проект Закону 4644, також пов'язаний з енергетичною безпекою. Прошу парламент визначитися щодо включення до порядку денного 4644.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:29:11">11:29:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54.p6">За-149</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u54.p8">Шановні колеги, які ще пропозиції? Олег Ляшко, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:29:22">11:29:22</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u55.p1">Шановні колеги, я прошу вас підтримати включення до порядку денного законопроекту 4608: щодо посилення кримінальної відповідальності за незаконне розміщення на державних будівлях на території України державних символів інших держав. Це те, що сьогодні відбувається масово в Україні, коли зривають українські прапори і вішають прапори іноземних держав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u55.p2">Я звертаюся окремо до групи "Економічний розвиток". Анатолій Кирилович Кінах, будь ласка, ви перед цим не голосували. Я прошу групу підтримати. Це важливе, ви ж державник, ви ж борець, підтримайте, покажіть на ділі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u55.p3">І, Олександр Валентинович, до вас пропозиція, дві. Перша. Я думав, у нас після революції семафора Чечетова вже в залі немає. Він продовжує працювати. Чого він махає руками. Дайте йому лікаря, якщо у нього хвороби. А якщо він керує залом, то хай припинить керувати залом, є Голова Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u55.p4">І друга пропозиція. Перекрийте підземні переходи з Верховної Ради. Хай депутати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u56.p1">Шановні колеги, я прошу, була пропозиція 4608, закон України. Прошу проголосувати щодо включення його до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:30:59">11:30:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u56.p2">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u56.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u56.p4">По фракціях, будь ласка. 0 – Партія регіонів, "Батьківщина" – 69, 25 – "УДАР", 20 – "Економічний розвиток", 24 –"Суверенна європейська Україна", 33 – "Свобода", 0 – Компартія, позафракційні – 27.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u56.p5">Будь ласка, Олесь Доній.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:31:20">11:31:20</time></note>
            <note type="speaker">ДОНІЙ О.С.</note>
            <u who="ДОНІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u57.p1">Шановні колеги, є прохання повернутися до законопроекту №4344. Це законопроект Олександра Бригинця, він стосується двохтурової системи виборів для міських голів. Нагадаю, що коли ми перебували в опозиції, це була одна з наших вимог. Це дозволяє не викривляти інтереси виборців на виборах до органів місцевого самоврядування, вона більш демократична система. Дуже дивно, якщо у нас змінюється зараз позиція. Тому прохання – повернутися до цього законопроекту і проголосувати позитивно. Нагадаю, №4344 "Про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів" (щодо особливостей виборів міських голів абсолютною більшістю виборців). Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u58.p1">Шановні колеги, зрозуміла пропозиція? Проект закону №4344, прошу підтримати. На цьому наполягають багато мільйонів наших громадян. Прошу підтримати цей проект.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:32:24">11:32:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u58.p2">За-178</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u58.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u58.p4">По фракціях. 0 – Партія регіонів,"Батьківщина" - 71, "УДАР" – 17, "Економічний розвиток" – 3, "Суверенна європейська Україна" – 27, 33 – "Свобода", 0 – Компартія, позафракційні – 27.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u58.p5">Шановні колеги, включіть, будь ласка, мікрофон народного депутата Яворівського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:32:45">11:32:45</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u59.p1">Шановні наші виборці, я звертаюся до вас, сьогодні в парламенті момент істини. Сьогодні все стало на свої місця. Будь ласка, подивіться, бояться як вогню люстрації, бояться двотурових виборів мера, бояться боротьби з корупцією комуністи, регіонали і їхні осколки. Бояться Тараса Шевченка. Чи можна уявити, щоби в Росії не проголосували за відзначення Пушкіна? У Польща за Міцкевича?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u59.p2">Через те про вас, саме про вас великий Тарас сказав: "Раби, підніжки, грязь Москви!"</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u60.p1">Шановні колеги, я би просив, щоб ми з пропозиціями зараз виступали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u60.p2">Будь ласка, Терьохіна народного депутата включіть мікрофон. Я бачу руку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:33:36">11:33:36</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u61.p1">Шановні колеги, от послухайте мене уважно. Сьогодні з трибуни ранком виступали колеги наші, говорячи, критикуючи той антикризовий закон податковий, який незграбно дійсно, вів оподаткування ліків, процентів по депозитам і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u61.p2">Уряд зрозумів те, що не можна похапцем наступного разу такі речі робити і подав зміни 4645 і 4647. Якщо ми включимо ці законопроекти до порядку денного, то відкриється шлях для народних депутатів подавати альтернативні до них, там /1, /2, /3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u61.p3">Тому в мене прохання, якщо ми на ділі, а не на словах хочемо виправити недолугості оцих оподаткування ліків, депозитів і так далі, плюс – привести у відчуття дефіциту НАК "Нафтогазу", прошу підтримати включення цих.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p1">Так, шановні колеги, була пропозиція 4645, наскільки я зрозумів, так чи ні? І 4647. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p2">Шановні колеги, я прошу, 4645 для того, щоби зняти протиріччя, які виникли під час прийняття попереднього рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p3">Прошу зал підтримати цю пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p4">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:35:24">11:35:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p5">За-194</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p7">По фракціям. Регіони – 0, "Батьківщина" – 71, "УДАР" – 11, "Економічний розвиток" – 27, "Суверенна європейська Україна" – 27, 33 – "Свобода", Компартія – 0, 25 – позафракційні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p8">І пропозиція була 4647.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p9">Прошу, шановні колеги, це також питання, яке знімає протиріччя в попередньо прийнятих податкових законах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p10">Прошу підтримати 4647.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:36:07">11:36:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p11">За-161</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p12">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u62.p13">Будь ласка, я уже, колеги, давайте по разу виступали. Анатолію Кінаху прошу включити мікрофон. І потім Журавський народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:36:19">11:36:19</time></note>
            <note type="speaker">КІНАХ А.К.</note>
            <u who="КІНАХ А.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u63.p1">Шановні народні депутати, ми проявили дуже високий рівень відповідальності і прийняли законопроект про запобігання фінансової катастрофи і створення сприятливих умов для економічного розвитку держави. Тому депутатська Група "Економічний розвиток" звертається до вас і просить підтримати законопроект 4645, 4646, які дають можливість уникнути подвійного оподаткування, знизити соціальний фіскальний тиск на громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u63.p2">І друге, ми також звертаємося до Верховної Ради і просимо підтримати включення в порядок денний законопроекту 4637 оподаткування податку на додану вартість медикаментів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u63.p3">Зараз створена серйозна соціальна напруга у зв'язку з відсутністю нормативних механізмів. Виникає дефіцит, і це все несе пряму загрозу нашим громадянам, їх здоровцю і життю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u63.p4">Законопроект 4637 пропонуємо включити в порядок денний. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p1">Шановні колеги, 4645 ми голосували і не було підтримано повторно. Я ставлю пропозицію Анатолія Кінаха щодо підтримки включення до порядку денного закону 4646.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p2">Прошу шановних колег визначитися з цього питання. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:37:55">11:37:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p3">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p5">Я розумію, що. Я прошу заспокоїтися. По фракціях, будь ласка, Партія регіонів – 38, "Батьківщина" – 59, "УДАР" – 11, "Економічний розвиток" – 27, "Суверенна європейська Україна" – 28, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 28.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p6">Шановні колеги, я розумію, що два голоси, просто технічно не спрацювали. Я прошу, 4646 ще раз поставити на голосування і прошу уважно працювати народних депутатів. Прошу голосувати 4646. Прошу ще раз спробувати його прийняти. Важливі питання до порядку денного. Шановні колеги, прошу сісти на свої робочі місця і попрацювати. Прошу, Ігор Олексийович, працюйте, будь ласка. Включіть систему"Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:38:58">11:38:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p7">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p8">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p9">Я не буду більше ставити це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u64.p10">Я даю хоча би по разу депутатам. Деякі депутати жодного разу не виступили. Ви починаєте скандалити, що вам другий раз на дають сказати. Будь ласка, я дам можливість виступити і позафракційним. Народному депутату Лабунській включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:39:18">11:39:18</time></note>
            <note type="speaker">ЛАБУНСЬКА А.В.</note>
            <u who="ЛАБУНСЬКА А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u65.p1">Олександр Валентинович, я хотіла звернутися до вас і до залу стосовно чотирьох законів про люстрацію. Я думаю, що треба згадати наш принцип роботи. В нас про довіру до судової влади теж їх було п'ять. Створіть робочу групу, можна внести один узгоджений. Тиждень попрацювати, прибрати деякі питання, які вже врегульовані. На слідуючому сесійному тижні можемо проголосувати в першому і в цілому. Питання просто в створенні робочої групи з авторів законопроектів. Це пропозиція. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u66.p1">Я підтримую пропозицію народного депутата Лабунської і звертаюся до авторів цих проектів вийти з одним проектом, щоб він мав шанси бути підтриманим залом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u66.p2">Шановні колеги, будь ласка, народний депутат Журавський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:40:05">11:40:05</time></note>
            <note type="speaker">ЖУРАВСЬКИЙ В.С.</note>
            <u who="ЖУРАВСЬКИЙ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u67.p1">Шановні колеги, я думаю, що в цьому залі, принаймні тих, хто зараз перебуває на сесії в Верховній Раді, немає людей, які виступають проти територіальної цілісності, недоторканності і соборності нашої держави. Тому я ухильно вас просив би підтримати законопроект 4131. Поставте, будь ласка, на голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68.p1">Шановні колеги, йдеться про перший проект 4131, який має можливості отримати підтримку залу, - проект Закону про внесення змін до Кримінального кодексу (щодо посилення відповідальності за посягання на територіальну цілісність та недоторканність України).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68.p2">Я прошу, шановні колеги, підтримати цей проект щодо включення його до порядку денного сесії. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68.p3">Прошу голосувати. Шановні колеги з "УДАРу", прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:41:13">11:41:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68.p4">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68.p6">По фракціях. Регіони – 1, 70 – "Батьківщина", 15 – "УДАР", 28 – "Економічний розвиток", "Суверенна європейська Україна" – 28, 33 – "Свобода", 0 – Компартія, позафракційні – 30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68.p7">Шановні колеги, я не розумію, коли питання, пов'язані з посиленням відповідальності за посягання на територіальну цілісність, недоторканність України не отримують голосів, в тому числі від фракції коаліції. Це незрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u68.p8">Будь ласка, народний депутат Головко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:41:47">11:41:47</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВКО М.Й.</note>
            <u who="ГОЛОВКО М.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u69.p1">Михайло Головок, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", 164 виборчий округ, Тернопільщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u69.p2">Шановні депутати, це, дійсно, є законопроект зареєстрований нашою політичною силою. Я співавтором є того. Але мені прикро, що український парламент такий законопроект навіть не може проголосувати, щоби включити в порядок денний, коли сьогодні реально нависла загроза над суверенітетом і цілісністю української держави, коли ми бачимо на Сході різні шабаші, фінансовані з Кремля, провокації, захоплення адмінбудівель, практично терористичні угрупування, коли реально сьогодні ставить під загрозу знищення нашої держави, і сьогодні ми не хочемо проголосувати цей законопроект у порядок денний, та це ганьба всім тим депутатам, які такі речі не голосують. І тому фракції всі, будь ласка, і "УДАР", і "Батьківщина" – всі, хто є, будь ласка, провірте, щоб всі проголосували. Якщо не проголосують, то громадяни України мають знати "героїв" своїх в обличчя. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u70.p1">Шановні колеги, я розумію, що є пропозиція повернутися до цього питання. Будь ласка, давайте повернемось і підтримаємо 4131: проект Закону про посилення відповідальності за посягання на територіальну цілісність та недоторканність України. 4131. Шановні колеги, прошу голосувати. Прошу всім разом підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:43:19">11:43:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u70.p2">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u70.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u70.p4">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 2, 73 – "Батьківщина", "УДАР" – 22, "Економічний розвиток" – 11, 28 – "Суверенна європейська Україна", 32 – "Свобода", Компартія – 0, позафракційні – 30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u70.p5">Шановні колеги, депутату народному Донець включіть мікрофон. Колеги, і будемо давайте підводити підсумки, тому що ми уже по п'ятому колу ходимо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:43:43">11:43:43</time></note>
            <note type="speaker">ДОНЕЦЬ Т.А.</note>
            <u who="ДОНЕЦЬ Т.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u71.p1">Всім, доброго дня. Я звертаюся до всіх, хто не підтримав Закон 4646, особливо до депутатів "УДАРу", 11 чоловік. Ви маєте розуміти, що цей закон говорить виключно про те, щоб можна.зараз буде, то можете ліки не по 20 відсотків ПДВ, а по 7 відсотків. Сьогодні вже більше тижня жодна таблетка не переткнула кордон України, оскільки за ціною в 20 процентів ПДВ її ніхто не розтаможує. І цей закон говорить виключно про життя людей, безпосередньо, не на Майдані, а зараз, які можуть загинути, тому що не буде ліків у країні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u72.p1">Шановні колеги, є сенс ще раз повертатися до цього питання? Є?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u72.p2">Будь ласка, Рудьковський, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:44:28">11:44:28</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u73.p1">Я хочу підтримати попередню виступаючу. Олександре Валентиновичу, я думаю, треба представнику партії "УДАР" дати слово саме по двох законах, щоб вони прокоментували, чому 4646 і 4747, які виправляють ті антинародні помилки, які були зроблені у Законі про подолання економічного кризи, який прийняли поспіхом, зараз уряд бачить, що їх треба виправити, чому фракція не голосує. Вона, що хоче, щоб люди отримали ліки дорожче? Щоб заробили на цьому знову ж таки посередники більше?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u73.p2">Я звертаюся до фракції "УДАР", прокоментуйте свою позицію. Хай громадяни України зрозуміють, чому, коли необґрунтоване оподаткування чи то наших вкладів, чи то в кінці-кінців ліків не може бути розглянуто і ці недолугі закони відмінені. Будь ласка, візьміть і скажіть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u74.p1">Шановні колеги, ми тут не дискутуємо, ми приймаємо рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u74.p2">Тому я ще раз можу, коли зал наполягає, поставити ці два закони – 4646 і 4637. Прошу, шановні колеги, визначитися шляхом голосування.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. (Не чути)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u75.p1">Колеги, будь ласка, Олег Іванович хоче з цього питання, я так розумію? Будь ласка, і давайте приймати рішення.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. это совершенно правильно, они должны оставаться, это они специально делают и никакой катастрофы нет.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u76.p1">Фракція "Свобода". Я прошу включити мікрофон народного депутата Гелевея.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:46:22">11:46:22</time></note>
            <note type="speaker">ГЕЛЕВЕЙ О.І.</note>
            <u who="ГЕЛЕВЕЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u77.p1">Олег Гелевей, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u77.p2">Шановні колеги депутати, я дуже прошу повернутися до законопроекту 4645, щоб ви зрозуміли, там є, нонсенс. Не можна ввозити ліки за 20 відсотків податком на додану вартість, а потім їх продавати за сім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u77.p3">На сьогоднішній день всі фармакологічні імпортери зупинили розмитнення ліків. Через тиждень у нас харківські, луганські, донецькі події будуть в Києві і по всій Україні. Якщо вам не подобається 4645, то я вчора подав альтернативний законопроект - 4645-1, який стосується тільки семи відсотків на ввезення ліків і медобладнання за кордон. Будь ласка, визначіться і проголосуйте чи за один, чи за другий законопроект, це дуже важливо для стабільної ситуації в Україні. Дякую за увагу. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u78.p1">Шановні колеги, давайте я поставлю ці три закони, про які говорять депутати, вони пов'язані, з один пакетом, 4645, 4646, 4637. І.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u78.p2">37. Значить тут помилка. Значить 4645, 4646. Добре. будь ласка, прошу визначитись колег.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u78.p3">Мікрофон включіть депутату Терьохіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:47:53">11:47:53</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u79.p1">Шановні колеги, значить, тут те, що стосується мита – це 46, те, що стосується ПДВ на ліки – 47. А 45 – це адміністрування всієї цієї грустной історії. Тому, якщо голосувати, то пакетом оці три закони включати. І я звертаюся до "УДАРу", якщо у вас є альтернативні законопроекти з цього питання, то після включення, відповідно до Закону по Регламенту, ви вже без голосування в залі можете альтернативні реєструвати, там, дріб 1, дріб 2. І їх не треба буде тут голосувати для включення. Ну знайте процедуру, яка тут є. Давайте підтримаємо цей пакет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u80.p1">Шановні колеги, я підтримую народного депутата Терьохіна, це три пов'язаних закони.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u80.p2">Шановні колеги, ми можемо пакетом їх проголосувати?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u80.p3">Народному депутату Хомутинніку дайте можливість сказати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:48:53">11:48:53</time></note>
            <note type="speaker">ХОМУТИННІК В.Ю.</note>
            <u who="ХОМУТИННІК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u81.p1">Шановний Олександр Валентинович, як голова комітету, послухайте, про що йдеться, щоб не вводили в оману. 4645 – дійсно необхідно підтримувати цей закон, який уточняє уточності, так би мовити, антикризового законопроекту, який був нещодавно прийнятий. Його треба прийняти начебто тому, щоб з 1 квітня вже не знімали податок на депозити. Зараз банки вже фіксують ці речі і фактично цей податок вносить, тому його необхідно приймати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u81.p2">4646, також необхідно приймати, це також виправляння безглуздя, яке було прийнято "впопихах" і йшло через економічний комітет, а не через податковий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u81.p3">І останнє, що стосується лік, це 4637.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u81.p4">4647, він не стосується лік, це взагалі нові інновації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u81.p5">Тому поставити прохання 4645 і підтримати, 4646 і 4637.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u81.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u82.p1">говоримо про включення до порядку денного. Ми не розглядаємо за змістом проекти, колеги. Тому я прошу, була пропозиція 4645 пакет, 4646, 4647 і 4637. Саме такий пакет я ставлю зараз на голосування. Прошу підтримати. І я більше не буду ставити закони на голосування. Все! Будь ласка, прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T11:50:45">11:50:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u82.p2">За-160</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u82.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u82.p4">Будь ласка, шановні колеги, Віктору Пинзенику, фракція "УДАР". Гінка, будь ласка, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:51:02">11:51:02</time></note>
            <note type="speaker">ГІНКА Я.Я.</note>
            <u who="ГІНКА Я.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u83.p1">Дякую. Отже, позиція фракції "УДАР". Ми готові підтримати законопроект 4637, що стосується ліків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u83.p2">Що стосується законопроекту 4646, хочу наголосити, жодного відношення до ліків цей законопроект не має. Законопроект говорить про експрес-перекази коштів, які наші заробітчани переказують з-за кордону. Яке відношення цей законопроект має до ліків? Жодного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u83.p3">Крім того, законопроект 4645, треба розділяти питання ліків і питання підняття акцизу на транспортні засоби, вірніше, підняття ставки. І там є альтернативне, і альтернативне ми теж готові розглядати. Давайте не будемо все перетворювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u83.p4">Да, і головне, поставити 4637. Його ми готові підтримати. Це по ліках, в дійсності, ми вирівнюємо цю ситуацію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u84.p1">Шановні колеги, я бачу всі руки. Ми пройшли вже по всім питанням. По всім питанням ми пройшли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u84.p2">Тому я буду проводити під час перерви консультації з урядом, тому що (4637) у нас нема щодо включеного до порядку денного, він відсутній в переліку питань, які роздані народним депутатам. Я з голосу не буду ставити окремий закон. В пакеті я готовий був поставити і в пакеті проголосувати. Нема бажання, шановні колеги, давайте, значить, окремо будемо розглядати питання. Ми витратили з вами фактично дві години. півтори години на те, щоб просто включити до порядку денного, не говорячи щодо розгляду змістом цих законів, хоча могли одним голосуванням це зробити. І навіть коли комусь не подобається закон, ми могли спокійно його включити, а коли визначалися в залі – просто його не підтримати. Тому, шановні колеги, мені дуже шкода нашого спільного з вами робочого часу, який ми витрачаємо на розмови, не пов'язані із змістом цих законів, а просто качелі робимо. Тому, колеги, я прошу. я прошу, шановні колеги, буде баланс голосів, я ще раз буду ставити питання, десятий раз я ставити питання в залі не буду. Все, дякую. Прошу опустити руки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u84.p3">Шановні колеги, у нас залишається п'ять хвилин, давайте порадимося з вами до перерви. Сім. можемо, сьогодні - короткий день, ну, я бачу, що в залі в нас просто, ми скажемо, працюємо, в залі не буде людей. Колеги, у нас друге читання проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо скорочення кількості документів дозвільного характеру. И можемо прийняти цей закон і потім зробити перерву? Можемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u84.p4">Будь ласка, це дуже важливе питання. Прошу Олександру Іванівну Кужель. Олександру Володимирівну Кужель проінформувати парламент і визначитися народним депутатам. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:53:40">11:53:40</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85.p1">Дякую. Якщо проголосуєте – я готова і Іванівна, і Павлівна, і ким завгодно бути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85.p2">Шановні колеги, це, дійсно, дуже важливий законопроект. Вперше за 20 років парламент розглядає, дійсно, дерегуляцію, дійсно, робить серйозне скорочення тих дозволів, які заважають підприємницькій діяльності. Хочу сказати, нагадати, бо маю честь, що цей законопроект був внесений Президентом Януковичем, як задача щодо підняття рейтингу Україні щодо прозорості і конкурентного середовища в бізнесі. Він допрацьований всіма депутатами Верховної Ради, всі приймали участь. Що ми маємо наприкінці? Я зроблю вам обов'язково після прийняття закону таку таблицю, з якою ви можете йти до своїх виборців, яка вам буде давати дуже прозоре розуміння, бо закон дуже тяжкий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85.p3">Цим законопроектом ми вносимо зміни до 38 законодавчих актів, 4 кодексів, 1 декрету Кабінету Міністрів і 33 в сумі законі. Ми скасовуємо існування 113 дозвільних документів і дозвільних процедур, 13 дозвільних документів звужуємо застосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85.p4">Я готова розпочати закон з поясненнями. Перший законопроект – це Кодекс про надра. Ми знищуємо погодження місць розташування. Ми збираємо по всіх законопроектах – один раз роблю всім пояснення, - погодження всі убираються, бо є дозвіл на надра, який передбачає все інше. І сьогодні політика завжди була така: є дозвільний центр, здавай документи – і бігайте між собою, погоджуйте скільки завгодно, а суб'єкта господарської діяльності не чіпаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85.p5">Водний кодекс. Убираємо 7 погоджень. Є один дозвіл на спеціальне водокористування. Я здаю свої документи до дозвільного органу, і всі 7 погоджень убираються. Погоджуйте, будь ласка, між собою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85.p6">Лісовий кодекс. Ми маємо сьогодні два закони, які регулюють виділення земельних ділянок, - це Земельний кодекс і Лісовий кодекс. І місцеві органи влади вибирають, по якому із кодексів вони б хотіли зробити ті чи інші зміни. І тому ми приводимо все до Земельного кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85.p7">Може привести приклад. Коли в Криму приймалося рішення щодо видачі 32 тисяч гектарів на лісові угіддя, то їх приймали по Земельному кодексу. І коли я зверталася, чому не погодили з органами, які повинні відповідати за збереження лісів, говорили: "Ми виконали, місцеві органи влади прийняли це рішення".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u85.p8">Кодекс щодо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u86.p1">Дайте можливість завершити виступ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u87.p1">Кодекс щодо адміністративного судочинства. Дозволяється дозвільні документи, то, якщо їх хочуть у вас забрати – тільки через суд. Нема лімітів на утворення отходів. Слухайте, ви їх утворили, і самі реалізуєте. Дозвіл на захоронення регулюється законом про відходи. Тобто на кожен документ є підтвердження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u87.p2">Прошу вас, от всі депутати, звертаюсь до вас з проханням - він вивірений. Щодо редакційних поправок єдине хочу озвучити. Одну хвилинку, радіочастотний. Щодо відходів від 50 то тисячі кілограм, щоб маленькі не сплачували, а середні давали тільки декларацію. Щодо радіочастотного ресурсу, залишається тільки реєстр заборонених до ввезення. Всі інші ліквідуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u87.p3">Прошу в редакційній частині убрати прикінцеве положення, що радіочастотного ресурсу закон діє три місяці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u87.p4">Прошу вас також забезпечити розміщення на своєму офіційному сайті всіх тих рішень, які приймає ця комісія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u87.p5">Щодо зерна, ми ліквідуємо сертифікацію зернохранилищ і сертифікацію зерна. Знімаються штрафні санкції. Це додатково зберігає як менше 380 мільйонів доларів виробникам сільськогосподарської промисловості. Закон вводиться в дію з дня опублікування, тільки в частині радіочастот – через три місяці. Дякую. Прошу підтримати закон в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u88.p1">Шановні колеги, зрозуміло зміст закону, який несе дуже серйозне і революційне навантаження. Тобто ми знімаємо дуже багато перепон і проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u88.p2">Це не обговорюється питання. Шановні колеги, це друге читання, я хочу нагадати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u88.p3">Я прошу, шановні колеги. Шановні колеги, я прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u88.p4">Олександра Володимирівна, можна сідати і голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u88.p5">Ми не обговорюємо це питання, це друге читання я нагадаю, це друге читання. В редакції комітету можемо голосувати, Олександра Володимирівна? Можемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u88.p6">Депутату Герман дайте слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T11:59:30">11:59:30</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u89.p1">Я хочу подякувати парламентській більшості, що нарешті вона зрозуміла, що законопроекти, ініційовані нашою владою і нашою більшістю, законопроекти Януковича, йдуть на користь Україні. Я дякую за те, що ви за це проголосуєте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u90.p1">Шановні колеги, я би просив, давайте не піаритись даним питанням, а давайте вирішувати серйозні справи в державі. Тому я прошу підтримати проект, який доповіла голова Комітету з питань підприємництва і регуляторної та антимонопольної політики Олександра Володимирівна Кужель. Прошу підтримати, Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u90.p2">2436–а, прошу голосувати. Прийняти прошу в другому читанні і в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T12:00:29">12:00:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u90.p3">За-270</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u90.p4">Рішення прийнято.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u91.p1">Я прошу врахувати мій голос, я нажала не ту кнопку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u92.p1">Шановні колеги, оголошується перева на 30 хвилин. Прошу по завершенню перерви всіх депутатів прийти до сесійної зали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <u who="ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u93"/>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94.p1">Шановні колеги, прошу сідати на свої робочі місця. Я прошу секретаріат запросити народних депутатів до залу. прошу керівників фракцій також обдзвонити своїх депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94.p2">Колеги! Я звертаюся до вашого патріотизму і дисциплінованості. Ну повинна у нас бути самодисципліна якась. Півгодини перерви пройшло – в залі досі нема людей.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94.p3">Комітети повинні проходити у відповідний час, шановні колеги, – після другої години повинні проходити комітети. А зараз ми повинні приймати рішення в парламенті. Тому що важливі питання будемо зривати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94.p4">Шановні народні депутати! У нас з вами є невеликий борг щодо вчорашнього голосування. Це питання пов'язано з тим, що м не прийняли з вами, хоча були близькі до цього, зміни до Податкового кодексу, які забезпечують матеріально-фінансове сприяння обороноздатності держави, це проект № 4492 і №4492-1. І у нас була пропозиція вчора повернутися до цього питання з тим, щоб ми могли все ж таки рішення прийняти. Але зараз я дивлюся в зал Верховної Ради і бачу, що готовності для цього ще нема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94.p5">Давайте, шановні колеги, тоді перейдемо. підемо по другому питанню, тому що там нам тільки проголосувати треба. Давайте розпочнемо тоді доповідь з питання першого читання проекту Закону про внесення змін до Закону "Про Державну службу спеціального зв'язку та захисту інформації України і спеціальний зв'язок та захист інформації".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94.p6">Я просив би пана Стойка. Є пан Стойко у нас? Народний депутат Стойко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94.p7">Будь ласка, шановні колеги, півгодини перерва. Я, в перш чергу, роблю зауваження керівникам фракцій, які не можуть організувати роботу своїх фракцій і депутатських груп в сесійній залі. І прошу шановних керівників діяти відповідно до ваших повноважень і забезпечувати роботу фракцій і депутатських груп.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u94.p8">Прошу, Іване Михайловичу, на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T12:40:22">12:40:22</time></note>
            <note type="speaker">СТОЙКО І.М.</note>
            <u who="СТОЙКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p1">Дякую. Шановний пане Голово, шановні колеги! Вашій увазі пропонується проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державну службу спеціального зв'язку та захисту інформації України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p2">Даний проект розроблений з метою визначення ролі та місця Держспецзв'язку в системі державного управління, проведення оптимізації системи центральних органів виконавчої влади, її функціонування як державного органу, що здійснює діяльність у сфері національної безпеки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p3">Але за нинішніх умов найважливіше наголосити на тому, що законопроект розроблявся у відповідь, які постали сьогодні перед нами, перед Україною, перед нашою державою, і він спрямований на врегулювання норм з метою реалізації нових завдань і функцій, які покладені на Державну службу спецзв'язку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p4">Події в Криму, особливо на цьому хочу наголосити, поставили питання щодо надання, зокрема територіальним підрозділам Державної служби спецзв'язку та захисту інформації статусу військового формування. Про що йде мова? Мова йде, перш за все, про полки, тобто військові частини, урядового зв'язку, які існували у структурі Служби безпеки України до утворення Державної служби спеціального зв'язку. Склалося так, що сьогодні особи рядового та начальницького складу Держспецзв'язку відповідно до чинного законодавства, на жаль, не мають прав та обов'язків щодо участі у воєнних, сьогодні можна говорити і про бойові дії. Несформований резерв осіб, які необхідні для комплектування Державної служби зв'язку під час мобілізації, оскільки проходження військової служби в резерві та перебування в запасі передбачено законодавством України тільки стосовно військових формувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p5">Для підготовки Держспецзв'язку до виконання завдань із забезпечення управління державою у мирний час, в умовах надзвичайного та воєнного стану має бути передбачений і виконуватися комплекс відповідних заходів. Проте законодавством передбачено, що ці заходи здійснюються тільки, як я уже говорив, щодо військових формувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p6">І тому сьогодні реалізація законопроекту здійснюватиметься за рахунок коштів, призначених у Державному бюджеті України на утримання саме цієї служби. Хочу наголосити також на тому, що прийняття цього законопроекту потребуватися щорічних додаткових витрат у розмірі 450 тисяч, тобто гривень. Це невеликі кошти для нашої держави, але вони необхідні для належного підтримання мобілізаційних ресурсів державного спеціального зв'язку, зокрема йде мова про доукомплектування непорушних запасів, а також проведення занять з бойової підготовки і багато чого іншого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p7">Відповідно до доручення наш комітет розглянув, Комітет з питань національної безпеки та оборони розглянув даний законопроект на своєму засіданні 19 березня і одноголосно, наголошую, одноголосно представники усіх фракцій підтримали даний законопроект і ухвалили рішення – рекомендувати нам, Верховній Раді, за результатами розгляду у першому читанні прийняти його за основу та в цілому як закон. Але з урахуванням тих пропозицій та зауважень, які були висловлені науково-експертним управлінням. Науково-експертне управління у своєму висновку рекомендує за результатами розгляду в першому читанні прийняти згаданий законопроект за основу з урахуванням тих пропозицій і зауважень, які вони висловили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p8">Хочу сказати, що наш комітет висловився, щоб ми цей законопроект прийняли за основу та в цілому як закон. І для стенограми я хочу наголосити на тому, що ми комітетом разом із керівництвом Держслужби спецзв'язку підготували ті зміни, які запропоновані науково-експертним управлінням і доповнення. І я їх передам Голові Верховної Ради для того, щоб Апарат вніс їх в тіло закону і щоб ми могли, я зараз скажу декілька слів, про що йде мова, щоб ми могли прийняти за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p9">Тут, якщо озвучувати, тут близько. я зрозумів. Зараз я озвучу їх і скажу, узагальнюючи, про що йде мова. Йде мова про, перше – пропозицію об'єднати статті 2 та 3, виклавши статтю 2 в наступній редакції, мова йде про саме призначення Державної служби спецзв'язку, а також стосовно підпорядкування даної служби, про порядок проходження військової служби, про соціальні гарантії військовослужбовців, а також про зберігання, носіння і застосування вогнепальної зброї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p10">Тут іде ще мова про в "Прикінцевих положеннях" про те, що ми хочемо аби даний законопроект, зважаючи на нинішню ситуацію військово-політичну, яка склалася в Україні, а саме: пункт 12 "Прикінцевих" та "Перехідних положень" викласти в наступній редакції: "Цей закон набирає чинності з дня наступного за днем його опублікування", а не відтерміновується, як це було запропоновано на початку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p11">Крім того, пропонуємо законопроект доповнити пунктом 13 наступного змісту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p12">"Рішення, що прийняті на виконання Закону України "Про Державну службу спецзв'язку та захисту інформації України" до набрання юридичної сили цим законом, тобто вступу його в дію, вважаються чинними".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p13">Це доповнення необхідно зробити з метою уникнення правової колізії щодо припинення дій норм законів, які були внесені в законодавчі акти Законом України "Про Державну службу спецзв'язку та захисту інформації".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u95.p14">Тому, шановні колеги, я вже наголосив, про що йде мова в тих доповнення і зауваженнях експертного управління. Ми їх передаємо Голові Верховної Ради. І я прошу підтримати позицію нашого комітету прийняти закон за основу та в цілому сьогодні, тому що ситуація потребує і вимагає саме від Верховної Ради прийняття в цілому. Бо в загальному мобілізацію і все, що необхідно для оборони України, здійснює Державна служба спецзв'язку, але не маючи фактично на те юридичних повноважень. Саме цим законом ми закріплюємо і надаємо статусу даній службі і даємо їм права і повноваження, щоб вони діяли сьогодні разом з українськими Збройними силами, зрештою вони це і роблять. Дякую за увагу і надіюсь на вашу підтримку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u96.p1">Дякую, Іване Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u96.p2">Я попрошу, тоді давайте ми запишемося від фракцій, запишемося від фракцій тоді, по 3 хвилини висловимося щодо цього законопроекту. Прошу записатися на виступи від фракцій по 3 хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u96.p3">Всеукраїнське об'єднання "Свобода", Юрій Бублик, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T12:48:45">12:48:45</time></note>
            <note type="speaker">БУБЛИК Ю.В.</note>
            <u who="БУБЛИК Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u97.p1">Прошу передати слово Юрію Сиротюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u98.p1">Будь ласка, прошу передати слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T12:48:51">12:48:51</time></note>
            <note type="speaker">СИРОТЮК Ю.М.</note>
            <u who="СИРОТЮК Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u99.p1">Юрій Сиротюк, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", Черкащина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u99.p2">Шановні народні депутати, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державну службу спеціального зв'язку та захисту інформації України" є сьогодні як ніколи нагальний, необхідний, і має бути ухвалений, я переконаний, і в першому читанні, і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u99.p3">Законопроект передбачає внесення змін, що дозволяє Державній службі спеціального зв'язку бути задіяною у період воєнного стану, зокрема, в зоні бойових дій. Ми сьогодні, фактично, маємо особливий період, ми сьогодні маємо, фактично, анексію частини території України, ми сьогодні маємо діяльність диверсійних груп країни-агресора Росії на території України, ми сьогодні стоїмо щохвилини перед загрозою прямого військового вторгнення сусідньої держави на територію України, і дуже масштабного вторгнення. І тому потрібно створити правовий механізм, щоб залучати цю важливу службу, щоб вона могла бути задіяна і в бойових діях, і в період воєнного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u99.p4">З метою захисту інформації державний контроль за господарською діяльністю не поширюється на криптографічний та технічний захист інформації. Поряд з тим, ми пропонуємо поширити ряд положень, що регулюють діяльність міліції на особовий склад Головного управління фельд'єгерського зв’язку, що входить до складу Держспецзв'язку. В цей критичний час Державна служба спеціального зв’язку, що виконує функції передачі інформації, повинна отримати законодавче підтримання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u99.p5">Дійсно, Головне науково-експертне управління висловлює ряд зауважень. Їх би можна було б врахувати доопрацьовувати закон, якби це не був період, в якому ми живемо. Нам роблять зауваження, що ми занадто розширюємо пільги українським військовослужбовцям. Але якщо ми сьогодні не забезпечимо захист, соціальний захист, гідну оплату праці, підтримку, житло наших військовослужбовців і всіх спеціальних служб, то завтра доведеться забезпечувати тим самим чужу армію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u99.p6">Ми всі повинні пам'ятати, що ми живемо у період, коли інформаційна війна, коли війна за доступ до інформації, війна за поширення дезінформації є не менш важливою, ніж війна технічна, війна арміями. Тому посилення Державної служби спеціального зв’язку та захисту інформації – це ще один аспект посилення кібербезпеки України. Ми знаємо, що сьогодні сторона-агресор намагається заволодіти кодами, шифрами, намагається захопити систему спеціального зв’язку, щоб знищити систему конфіденційного зв’язку в Україні. Тому я закликаю всіх присутніх тут народних депутатів України проголосувати за основу і в цілому цей законопроект. І пізніше внести зміни до інших законодавчих актів, щоб належним чином посилити соціальний захист і підтримку усіх наших військових структур. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u100.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u100.p2">До слова прошу народного депутата Герман, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T12:51:56">12:51:56</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u101.p1">Шановні народні депутати України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u101.p2">Це хороший закон і Партія регіонів його підтримає для того, щоб він був проголосований в Верховній Раді. Оскільки парламентської більшості реально нема і без нас цей закон не буде проголосований. І ми ще раз закликаємо парламентську більшість ходити на роботу і підтримувати ті закони, які ви пропонуєте, а також здати сумісникам мандати і не порушувати Конституцію України. Ми будемо підтримувати даний закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u102.p1">Прошу до слова народного депутата Яворівського, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T12:52:35">12:52:35</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u103.p1">Шановні колеги, шановні виборці! Володимир Яворівський, "Батьківщина", Троєщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u103.p2">Дуже давно депутатське око не зазирало до цього, такого, здавалося б, дуже специфічного і дуже вузькоспрямованого законопроекту про державну службу і державний захист спеціального зв'язку. Через те я від імені партії "Батьківщина" хочу подякувати Іванові Стойкові, який не лише зазирнув в цей закон і відчув, що у нього треба негайно внести в зв'язку із ситуацією, яка склалася в Україні, тобто саме життя редагує цей законопроект, що він цей закон підготував.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u103.p3">Я ще раз нагадаю, що в даному випадку тут йдеться про те, що ми повинні внести уточнення відразу до кількох законів, це: про мобілізаційну підготовку та мобілізацію, про військовий обов'язок і військову службу, це основи законодавства України про охорону здоров'я, про Статут внутрішньої служби Збройних Сил України, про статут гарнізонної та вартової служби Збройних Сил України, про Дисциплінарний статут Збройних Сил, про стройовий статут Збройних Сил України. Добре, що ми нарешті подбали і про цих людей, і про саму цю систему. В радянські часи вона охоронялася як зіниця ока, охоронялася найдужче. За часи відновлення української незалежності ми якось так, тюхтіювато, до цього поставилися: от була собі Служба, хай вона там буде, - і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u103.p4">Справді, тут вже і мої колеги, які перед цим були на цій високій трибуні, встигли сказати про те, що, справді, і зі "Свободи" колеги сказали, що, справді, особливо це важливо у нас сьогоднішній час. Ми самі знаємо, що момент глобалізації, яка набрала колосальних буквально розмахів, ви знаєте про те, що з Америки сьогодні можуть прослуховувати розмови Меркель, скажімо, чи ще когось. Тобто фактично сьогодні утаємничуватися все важче, важче і важче. То що вже казати про Україну, яка сьогодні оточена військами з усіх сторін окупанта, про Україну, в якій сьогодні продаються національні інтереси направо і наліво, коли сьогодні перехоплювати ту чи іншу інформацію державну сьогодні можуть ті ж самі, хто ховаються там десь., які хочуть цю країну роздерти, розірвати сьогодні на частини?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u103.p5">Через те це дуже важливо. І я переконаний, що це обов'язок кожного із нас. Там, правда, Іване, там є зауваження нашого Головного юридичного управління. Треба подивитися, мені видається, що там є слушні моменти. Але цей закон треба приймати дуже оперативно. І я переконаний, що ми це обов'язково зробимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u104.p1">Прошу до слова народного депутата Кулініча, група "Економічний розвиток".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T12:56:00">12:56:00</time></note>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u105.p1">Прошу передати слово народному депутату Кузьмуку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u106.p1">Дякую. Прошу включити мікрофон. Народний депутат Кузьмук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T12:56:14">12:56:14</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМУК О.І.</note>
            <u who="КУЗЬМУК О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u107.p1">Шановний головуючий, високоповажні народні депутати! Я закликаю всіх в цьому залі відновити зв'язок з реальністю. А реальність сьогодні така: будь-який агресор перше, що він робить, це руйнує систему управління державою, Збройними Силами і іншими військовими формуваннями. На жаль, в багатьох це вдалося. Реальність така, що деякі складові нашої системи управління, наш зв'язок скомпрометований: це захоплення в Криму, Служби безпеки України і так далі. Негайно це потрібно відновлювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u107.p2">В той же час Державна служба спеціального зв'язку і захисту інформації зробила і робить все неймовірне, щоб відновити управління частково. мобілізування. І це їй вдається. І вона нарощує свої засилля. Нам потрібно сьогодні поправити закон. Державна служба входить в сектор безпеки і оборони, там служать військовослужбовці, а не начальницький і рядовий склад. І ми з вами зможемо сьогодні значно підсилити цю необхідну складову сектору безпеки і оборони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u107.p3">Я закликаю вас проголосувати і підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u108.p1">Від фракції "УДАР" Капліну прошу включити мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T12:58:06">12:58:06</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u109.p1">Сергій Каплін, фракція "УДАР Віталія Кличка", 144 виборчий округ, Полтавщина, секретар Комітету з питань національної безпеки і оборони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u109.p2">Дійсно, ми на комітеті розглядали це питання. Воно, безумовно, актуальне. Воно, безумовно, має бути проголосоване сьогодні у залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u109.p3">Разом з тим, хотілося б звернути увагу українських громадян на відсутність у цьому залі тих, хто коли потрібно продемонструвати які вони віддані прихильники захисників Вітчизни, своїх матерів і дідів, на 9 Травня виходять з прапорами, щоб попіаритися, тоді коли потрібно приймати, дійсно, надзвичайно важливі законопроекти, які в цілому мають скласти фундамент для захисту українців, цілісності України, її суверенітету, забезпечення національної безпеки і оборони країни. Тоді ці політики, ціла фракція Комуністичної партії України просто іде із залу, таким чином зраджує український народ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u109.p4">Переконаний, кожному із депутатів із фракції Комуністична партія України сьогодні треба дати по 15 років за державну зраду. Тоді, коли нам треба приймати дуже важливі закони, коли потрібно робити кроки на зустріч Донбасу. І я сьогодні хотів би ще раз наголосити і звернути увагу керівництва Верховної Ради, усіх депутатів Верховної Ради, щоб не повинна бути непоміченою моя ініціатива про призначення уповноваженого з питань розвитку південно-східних регіонів, уповноваженого Верховної Ради України, який має скордеонувати роботу усього парламенту, підняти з пилу оті десятки, сотні законопроектів, які розроблялися для соціального, економічного захисту мешканців, жителів Херсонської області, Одеської області, Харківської, Донецької, Луганської області. Ці люди мають бути почуті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u109.p5">Ми повинні провести там виїзні засідання кожного, без винятку, комітету Верховної Ради України у ключових містах. Ми там повинні проводити навіть Погоджувальні ради. Люди повинні чути, що до влади в країні прийшли не для того аби встановити контроль над їх долею, над підприємствами в яких вони працюють, а прийшли, дійсно, боротися з корупцією. Дійсно, дати високу якість люстрації. Вигнати з кабінетів тих мародерів, корупціонерів, негідників, які грабували донбаський народ, народ, який проживає в східних областях, в південних областях. Це наше сьогодні головне завдання. Люди звертаються до нас і хочуть, щоб ми почули їх. І тоді жодна провокація Кремля, Путіна і ФСБ не буде працювати, бо вони знатимуть, ми єдиний народ. Ми єдиний народ, який всі один за одного, і разом будують нову Україну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u110.p1">Від позафракційних, прошу включити мікрофон Олегу Ляшку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:01:30">13:01:30</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u111.p1">Олег Ляшко – Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u111.p2">Шановні колеги депутати, ви знаєте, мені прикро чути, коли на цю трибуну виходить депутат від Партії регіонів і дорікає провладній коаліції, що та не здатна проголосувати в парламенті без підтримки регіоналів жоден законопроект. І це є правда, любий Боже правий. В мене питання: що це за коаліція, яка має залежати від тих, хто допомагав Януковичу грабувати країну? Що це за коаліція, яка залежить від тих, їхто несе відповідальність за вбивство українських громадян на Майдані? Хто несе відповідальність за розкол країни, за сепаратизм? Чи потрібна країні така коаліція?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u112.p1">Пане Олеже, по законопроекту, будь ласкка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u113.p1">Я по суті законопроекту. Це по суті законопроекту. Бо ми не можемо прийтяти тут жодного законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u114.p1">Ви підтримуєте чи критикуєте?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u115.p1">Тому я прошу, дайте мені можливістьсказати по суті піднятого питання. Дякую. Ви б перебивали так регіоналів, а не побратимів. Тому я хочу сказати, що Верховна Рада, коли в умовах, коли країна знаходиться в надзвичайному стані, коли країна знаходиться в умовахвійськової агресії Верховна Рада має або працювати, або така Верховна Рада не потрібна. Тому я закликаю, для того, щоб забезпечити роботу Верховної Ради, негайно сумісники мають скласти мандати. До прламенту мають зайти депутати, які будуть працювати. Перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u115.p2">Друге. Має бути забезпечена стопроцентна явка людей щодня. Верховна Рада має працювати без перерви щодня, поки ми ліувідуємо загшрози, що є на сході, на півдні України, які намічаються. Я закликаю до рішучих дій і протидії сепаратистам. В купі із заходами дипломатичними, юридичними, економічними, військовими. Я прошу, колеги, віце-спікер Кошулинський правильно, чи хто там, вибачте, Кузьмук правильно сказав. Давайте встановимо зв'язок з реальністю. Хто втратив цей зв'язок, вийдіть із залу і поїдьте в Луганськ. Я тричі за двоє суток був у Луганську. Поїдьте в Донецьк, поїдьте в Харків, і ви побачите, що ситуація в Україні зовсім інша, ніж це здається в залі Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u115.p3">І тому я прошу вас, опустіться на землю і зрозумійте, що якщо зараз парламент не буде працювати, якщо парламент не прийматиме необхідні рішення, не буде України. Чуєте мене чи ні? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p1">Шановні колеги, у нас є можливість зараз приймати рішення. Я прошу, колеги, заспокойтеся, будь ласка. Будь ласка, заспокойтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p2">Шановні колеги, ми з вами розглядали закон 4432, його обговорили повною мірою. І ми можемо зараз приймати рішення. Пропозиція комітету – прийняти в першому читанні. Давайте в першому читанні, коли приймемо, тоді будуть пропозиції, можемо проголосувати і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p3">Шановні колеги, прошу сідати, запросіть депутатів до сесійної зали, будемо приймати рішення. Прошу підтримати прийняття проекту (4432) Закону про внесення змін до Закону України "Про Державну службу спецзв'язку та захисту інформації" в першому читанні. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:05:43">13:05:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p4">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p6">Шановні колеги, знаєте, із-за нашої неорганізованості треба декілька разів переголосовувати закон. Я прошу, колеги, заходьте до залу, сідайте на свої робочі місця. Зрозумів по вашим висловам, що є пропозиція повернутись ще раз до цього питання. Давайте спробуємо це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p7">Шановні колеги, є пропозиція повернутися до розгляду цього питання ще раз. Прошу проголосувати цю пропозицію. Хто – "за" (прошу, на свої місця, колеги), підтримайте. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:06:35">13:06:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p8">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p9">Поки не втратили натхнення голосувати, прошу підтримати у першому читанні цей закон. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:06:56">13:06:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p10">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u116.p12">Шановні колеги, є пропозиція в цілому проголосувати його. Немає заперечень? Прошу підтримати прийняти цей закон в цілому. Прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p1">Обов'язково з урахуванням.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:07:19">13:07:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p2">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p3">Рішення прийнято. Вітаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p4">Я розумію, що озвучені були, я просто не був під час обговорення цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p5">За-227. По фракціям, будь ласка, покажіть. Партія регіонів – 31, "Батьківщина" – 70, 18 – "УДАР", 26 – "Економічний розвиток", "Суверенна європейська Україна" – 28, "Свобода" – 28, 0 – Компартія, 26 – позафракційні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p6">Шановні колеги, ми з вами вчора обговорювали питання щодо змін до Податкового кодексу (щодо посилення матеріально-фінансового забезпечення обороноздатності держави). Це законопроект народного депутата Панькевича. І попросили вечором, уже було, ви пам'ятаєте, на завершенні засідання, щоб повернутись до цього питання і прийняти рішення за основу і в цілому. Шановні колеги. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> У першому читанні, я помилився. Добре, заспокойтесь, будь ласка. Шановні колеги, є необхідність повернутись до цього питання? Є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p7">Прошу підтримати пропозицію і повернутись до цього питання для того, щоб ми могли прийняти рішення. Вчора це питання було детально обговорено. Проекти 4492, 4492-1 проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу щодо посилення матеріально-фінансового забезпечення обороноздатності держави. Це податкові пільги для тих, хто підтримує армію, нагадаю, про що йдеться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p8">Шановні колеги, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:09:03">13:09:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p9">За-192</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p10">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p11">На превеликий жаль, парламент не хоче повертатися до розгляду цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p12">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 2, "Батьківщина" – 66, "УДАР" – 22, 23 - "Економічний розвиток", 26 – "Суверенна Україна", "Свобода" – 28, 0 – Компартія, 25 – позафракційні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p13">Шановні колеги, на повторне перше читання можемо підтримати? Обидва закони на повторне перше читання. Я прошу, Шановні колеги, підтримаємо обороноздатність країни. Давайте в комітет повернемо на повторне перше читання, щоб вони доопрацювали. Прошу підтримати пропозицію. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:09:51">13:09:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p14">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p15">На жаль, не підтримані проекти, за – 197.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p16">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p17">Шановні колеги, переходимо до наступного питання. Це пакет законів 4017-1, 4267, 4267-1, 4267-2. Вони фактично регламентують одне і теж саме питання. Я оголошу назву цих проектів: проект Закону про статус і соціальний захист громадян, які постраждали під час участі у мирних зібраннях і проект Закону про внесення змін до Закону "Про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту" щодо надання статусу особам, які постраждали під час мирних акцій протесту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p18">У нас чотири закони, які регламентують одну проблему, важливу проблему, шановні колеги. Є пропозиція, щоб ми розглянули ці питання за скороченою процедурою, щоб всі автори могли виступити. Нема заперечень? Нема заперечень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p19">Прошу підтримати Верховну Раду пропозицію розгляду цього питання за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:11:10">13:11:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p20">За-176</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p21">Рішення прийнято. За – 176 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u117.p22">Я прошу доповідача з цього питання. Будь ласка, народний депутат Котеляк Лідія Леонідівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:11:32">13:11:32</time></note>
            <note type="speaker">КОТЕЛЯК Л.Л.</note>
            <u who="КОТЕЛЯК Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u118.p1">Лідія Котеляк, 123 виборчий округ, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u118.p2">Шановні українці! В країні відбулася революція гідності. Ми воювали за свою свободу. За незалежну та суверенну державу. Ми перемогли. Але ціна нашої перемоги – це сотні загиблих та тисячі поранених. За даними Міністерства охорони здоров'я станом на 18 березня 2014 року з 30 листопада минулого року загинуло та померло 104 особи, учасників мирних акцій. При цьому тільки з 18 лютого по 3 березня в медичні заклади міста Києва звернулося тисячу тридцять дев'ять поранених, постраждалих. З них 675 госпіталізовано. Про факти госпіталізації, про надання першої необхідної медичної допомоги, про термінове вивезення поранених в домівки киян можуть багато розповісти жінки-депутати від фракції "УДАР", від фракції "Батьківщина", які цілодобово несли варту в лікарнях міста Києва. Тому ми, автори законопроекту 1017-1, Лідія Котеляк та Андрій Сенченко, учасники мирних акцій, які бачили всі ті страшні знущання наших правоохоронних органів, нашого "Беркуту", не нашого, а їхнього, пропонуємо на розгляд Верховної Ради законопроект про статус і соціальний захист громадян, які постраждали під час участі у мирних акціях. Законопроектом пропонується встановити статус осіб, які постраждали під час участі у мирних зібраннях. Проектом акту визначаються такі категорії постраждалих: члени сімей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u119.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОТЕЛЯК Л.Л.</note>
            <u who="КОТЕЛЯК Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u120.p1">Особи, які під участі у мирних зібраннях отримали поранення чи інвалідність, особи, які зазнали переслідувань за участь у мирних акціях, учасники мирних зібрань, у яких знищено або пошкоджено майно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u120.p2">Дія законопроекту не поширюється на працівників правоохоронних органів та військовослужбовців, оскільки їх соціальний захист здійснюється відповідно до інших законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u120.p3">Визначається перелік документів, на підставі яких буде встановлюватися статус постраждалої особи. Це документи медичних, правоохоронних та інших компетентних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u120.p4">Крім цього, для підтвердження статусу можуть використовуватися відео- та аудіо-записи, а також задокументовані свідчення осіб з числа учасників мирних акцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u120.p5">Проектом акту передбачається надання грошової допомоги постраждалим особам у таких розмірах: членам сімей загиблого (померлого) учасника мирних акцій – стократний розмір прожиткового мінімуму; особам, які отримали під час участі у мирних зібраннях поранення, що призвело до повної втрати працездатності, 50-кратний розмір прожиткового мінімуму; особам, які отримали під час участі поранення, що призвело до часткової втрати працездатності, 40 прожиткових мінімумів; учасникам мирних акцій, у яких знищено або пошкоджено майно, виплачується одноразова грошова допомога у розмірі компенсації вартості пошкодженого або знищеного майна. Виплата цієї допомоги здійснюватиметься органами соціального захисту населення за місцем проживання постраждалого за рахунок коштів, що мають бути передбачені у Державному бюджеті для центрального органу виконавчої влади, що забезпечує формування державної політики у сферах трудових відносин соціального захисту населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u120.p6">Враховуючи, що законопроектом передбачається визначити розмір та умови надання грошової допомоги постраждалим особам, а також встановити додаткові пільги для цих осіб, пропонується визначити таким, що втратив чинність Закон України про встановлення державної допомоги постраждалим учасникам масових акцій громадського протесту та членам їхніх сімей. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u121.p1">Дякую. Шановні колеги, я прошу авторів інших законів, щоб вони мали можливість виступити, будь ласка, Ілик Роман Романович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:16:35">13:16:35</time></note>
            <note type="speaker">ІЛИК Р.Р.</note>
            <u who="ІЛИК Р.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u122.p1">Роман Ілик, фракція "Батьківщина", 121-й виборчий округ, Дрогобиччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u122.p2">Дорогі українці, шановні колеги народні депутати, 23 березня помер один ліз останніх,напевно, учасників мирних протистоянь Ганжа Петро. Це людина, яка понад місяць лікувалася в 12-й лікарні міста Києва, яка отримала газові опіки бронхів і легень та, на жаль, життя цієї людини врятувати не вдалося, як і більшості тих героїв Небесної сотні, які загинули або безпосередньо на Майдані, або отримавши травми, які несумісні з життям. Я думаю, що новообраний Президент України один із перших указів видасть указ про те, що, власне, ці герої посмертно отримають звання Героя України, справжнього народного Героя України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u122.p3">Суть законопроекту (4267) є дуже проста, посеред тих людей, які постраждали на Майдані є дуже багато таких, які втратили руки, які втратили ноги, які втратили очі і пожиттєво стали інвалідами. Тому якісь одноразові допомоги, які б вони не були за розмірами, не вирішать тих проблем, які вони отримали на все життя. Тому, згідно законопроекту пропонується наступне, щоб для осіб, які отримали інвалідність, внаслідок мирних протистоянь, вони мали можливість отримати статус інвалідів війни. І порядок визначення відповідних категорій, а також осіб, які відносяться до цих категорій, може зробити Кабінет Міністрів України разом з профільним комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u122.p4">До речі, цей законопроект розглядався профільним комітетом, і це ті пільги, які вкрай необхідні для інвалідів, які мають цю інвалідність, а це пільги на забезпечення безоплатно ліками, пільги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u123.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ІЛИК Р.Р.</note>
            <u who="ІЛИК Р.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u124.p1">пільги щодо оплати комунальних послуг, щодо проїзду в транспорті і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u124.p2">Про це багато раз йшлося на Майдані, про це ми багато говорили тут, в парламенті. Про це говорили окремі представники уряду. Сьогодні кияни, в принципі, уже вирішили це питання за нас, за депутатів Верховної Ради України. Коли ми йдемо вранці на роботу по вулиці Інститутській, висять уже таблички, що це є "вулиця Героїв Небесної Сотні". Але коли спустимося нижче, то бачимо, що там "алея Героїв Небесної Сотні".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u124.p3">Тому щодо альтернативного законопроекту, 4267-1, ми домовилися з Валерієм Миколайовичем Сушкевичем, що, беручи до уваги необхідність, актуальність, а саме головне – важливість загаданого закону, ми приймаємо мій законопроект за основу, а в другому читанні внесемо всі необхідні правки та зміни і приймемо тоді його в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u124.p4">На завершення я хочу сказати, що на комітеті, коли слухався цей законопроект, його підтримали представники Міністерства оборони, Міністерства соціальної політики, Міністерства економіки, держслужба. І я звертаюся до вас, шановні колеги-депутати, підтримаймо цей законопроект. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u125.p1">Шановні колеги, прошу на трибуну парламенту голову Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів Сушкевича Валерія Михайловича, будь ласка. Валерій Михайлович, з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:20:22">13:20:22</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u126.p1">Дякую, Олександр Валентинович. Голова Комітету Верховної Ради у справах пенсіонерів, ветеранів і інвалідів, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u126.p2">Олександр Валентинович, я хочу сказати, що у мене є як у автора і свій законопроект, але три законопроекти, які ви назвали: і пана Ілика, і колеги Продан, - я готовий і повинен виступити як голова комітету в кінці, уже по факту цих трьох законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u126.p3">А тепер по суті законопроекту, який ми підготували разом з шановним колегою Розенко Павлом Валерійовичем, і він стосується ситуації, яка є по факту тих акцій громадського протесту, які тривали в Україні протягом листопада 2013 – лютого 2014 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u126.p4">Ви знаєте, що трагічні події. Люди не жаліли здоров'я, життя свого, щоб здобути майбутнє для української держави і підтримати український народ. Воювали за майбутнє України. І цим законопроектом, розуміючи, що безумовно є трагічні моменти, пов'язані з втратою здоров'я багатьох людей, які були на Майдані, і те, що багато людей втратили життя; молодих хлопців, дівчат – людей, які не жаліли свого життя, щоб здобути українську незалежність і українську державність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u126.p5">Законопроектом пропонується:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u126.p6">Перше. Надати право встановлення статусу інваліда війни особам, які стали інвалідами внаслідок поранень чи інших пошкоджень здоров'я, одержаних під час участі в масових акціях громадського протесту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u126.p7">І друге, що є суттю мого законопроекту разом з колегою Розенко, це те, що ми пропонуємо не забути сім'ї, які втратили загиблих. які втратили тих людей, які.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u127.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:22:33">13:22:33</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u128.p1">наших героїв, які не пожаліли свого житті. І законопроектом пропонується надати право на встановлення статусу члена сім'ї загиблого або померлих внаслідок поранення, контузії чи каліцтва, інших ушкоджень здоров'я учасникам мирних акцій громадського протесту, що тривали в Україні протягом зазначеного періоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u128.p2">Таким чином, я пропоную підтримати ці два положення нашого законопроекту. Звертаю увагу, що Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради підтримало мою. нашу законодавчу ініціативу з колегою Розенко, і я прошу підтримати положення цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u128.p3">Водночас звертаю увагу, що я погоджуюсь з народним депутатом Іликом, що наша спільна позиція що можна взяти за основу його законопроект і відповідно доопрацювати з урахуванням положень нашого з колегою Розенко законопроекту. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u129.p1">Дякую. Будь ласка, слово надається народному депутату України Оксані Продан.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:23:50">13:23:50</time></note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u130.p1">Шановний Олександре Валентиновичу, шановні колеги я представляю вам законопроект, який, хоча внесений Апаратом Верховної Ради як альтернативний, насправді є зовсім іншим за змістом. І я дякую комітету, профільному Комітету у справах ветеранів, пенсіонерів та інвалідів, який підтримав пропозицію авторів для того, щоб його відокремити і розглядати в залі окремо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u130.p2">Ми пропонуємо нашим законопроектом визнати правоохоронців, військових, прикордонників, які стояли на сторожі України в Криму. Які вистояли і повернулися в Україну не зрадивши присягу присвоїти статус "учасників бойових дій".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u130.p3">Присвоєння цього статусу буде визнанням нами з вами того, що ці люди, дійсно, були захисниками, що вони стояли там із зброєю і не стріляли. Тому, що вони виконували наказ. Вони стояли там і не звільняли ті приміщення, які намагалися захопити спочатку зелені чоловічки, потім Збройні Сили Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u130.p4">Нічого іншого ми їм не дали. Ми не забезпечили їх зараз належним житлом, ми не забезпечили їх, ми до сих пір ще їх не вивели з Криму. Але визнати, що вони воювали, визнати, що вони були без зброї навпроти озброєних загарбників, ми повинні з вами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u130.p5">Що передбачає присвоєння статусу "учасників бойових дій", передбачає визнання 14 пільг. Надання 14 пільг з яких по закону не працює 12. Насправді вони отримають крім моральної підтримки і визнання того, що вони стояли на сторожі України, дві пільги. Це пільга по комунальним платежам і пільга по платежам за житло, 75 відсотків від тієї вартості, яка встановлена для всіх інших. Я хочу подякувати пану Кузьмуку за те, що він підтримав законопроект і сказав, що буде разом із співавторами, разом з профільним комітетом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u131.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u132.p1">і сказав, що буде готувати законопроект разом з комітетом до другого читання для того, щоб ми визначили всі нюанси того, в який час відбувалися ці події, хто саме повинен отримати статус учасників бойових дій. Я дуже прошу всіх вас підтримати цей законопроект в першому читанні, 4267-2 і прошу поставити на голосування 7 днів підготовки до другого читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u133.p1">Дякую. Шановні колеги, я погоджуюся з Оксаною Петрівною, що дійсно, ці закони мають однакову назву, але ж вони регламентують різні питання. Тому я би пропонував, щоб ми окремо розглянули 4017-1, 4267, 4267-1 і окремо розглянули законопроект 4262. Тому що не зважаючи на назву, вони регламентують, я підкреслюю, різні питання. Я тут погоджуюся з доповідачем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u133.p2">Будь ласка, Валерій Васильович Пацкан.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:27:06">13:27:06</time></note>
            <note type="speaker">ПАЦКАН В.В.</note>
            <u who="ПАЦКАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u134.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати. Комітет розглянув даний законопроект 4017-1 і також просить розмежувати всі законодавчі акти на Комітеті з питань прав людини, національних меншин та міжнаціональних відносин було прийнято рішення, що даний законопроект потрібно доопрацювати, тому що комітет висловив застереження, що ухвалення даного законопроекту в поданій редакції може привести до до звуження розміру одноразової допомоги особам, які набули статусу постраждалих під час участі у мирних заходах, які вже до речі, встановлені законом України "Про встановлення державної допомоги постраждалим учасникам масових акцій громадських, громадського протесту та членам їх сімей від 21 лютого 2014 року. Ми пропонуємо як комітет за результатами обговорення законопроект 4017/1 прийняти за основу і намагатися розглянути його в першому читанні. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u135.p1">Дякую. Будь ласка, шановні колеги, прошу записатися на виступи: два – "за", два –"проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u135.p2">Є там можливість, Валерій Михайловичу, вам виступити вкінці?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u135.p3">Будь ласка, Томенко, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:28:32">13:28:32</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u136.p1">Шановні колеги, я хотів подякувати авторам, які відреагували на вирішення цих проблем, учасниками або спостерігачами і учасниками яких ми бачили, коли люди, не думаючи про своє здоров'я, про своє життя, стали на захист свободи, демократії і незалежності України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u136.p2">Я думаю, що ці законопроекти треба, в цих законопроектах визначити ті проблеми, які потребують невідкладного вирішення, і подумати, як із цих чотирьох зробити, можливо, один чи два законопроекти, які вирішували б цю проблему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u136.p3">Отже, перша проблема. Мова не йде, на мою думку, про разову допомогу. Бо разова допомога, це ми так дали, умовно кажучи, відкупилися. Це повинна бути системна державна підтримка людей, які по категоріях: сім'ї тих людей, які загинули, категорія тих, хто отримав інвалідність, і категорія тих, хто потерпів фізично і потребує лікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u136.p4">Друга обставина пов'язана із тим, що вже колеги говорили, власне, визнанням, статусністю. Тому що я представляю своїх побратимів афганців, які сьогодні 25 років після виводу із Афганістану практично не мають реальної соціальної допомоги, але мають морально-політичну сатисфакцію, що держава визнає їх і її шанує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u136.p5">І третє, Олександре Валентиновичу, не менш важлива позиція, яка в законах не передбачена, а на яку ми мусимо реагувати. Можливо, нам в п'ятницю, коли день уряду буде, ми повинні слухати наших правоохоронців і розуміти, що ми не забули, що цих людей хтось убивав, цих людей хтось катував, цих людей хтось вивозив. Знаєте, на Черкащині зараз відомого блогера-журналіста уже по закінченню акцій протесту знайшли у лісосмузі мертвим. А перед цим він писав про зловживання злочинної влади і деяких депутатів з Партії регіонів. Я не звинувачую нікого, але такі розслідування треба проводити. І ми зобов'язані тут слухати і поставити крапку над "і" у тому, хто повинен понести відповідальність за вбивство і тортури проти мирних людей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u137.p1">Народний депутат Мірошниченко, фракція "Свобода". Передає слово Богдану Бенюку. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:31:00">13:31:00</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u138.p1">Прошу передати слово Бондану Бенюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:31:15">13:31:15</time></note>
            <note type="speaker">БЕНЮК Б.М.</note>
            <u who="БЕНЮК Б.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u139.p1">Шановні друзі, я хотів би звернути нашу увагу ось на яку проблему. Ми завжди із прекрасними благами і законами, які ми хочемо ввести на порядок денний, ми трошки запізнюємося. А запізнюємося досить потужно, тому що, як виявляється, бажання допомогти, відзначити, зберегти пам'ять тих людей, які революцію проводили в Україні, воно потягнуло за собою величезну кількість ще проблем, які пов'язані потім з подальшими подіями, які розгорталися у нас в Україні. Туди, як бачите, ми зараз маємо різні закони, які нібито висвітлюють різні теми цієї проблеми. І не дай Боже, щоб кожна ця тема не потягнула те, що ми взагалі ці закони не змогли би їх затвердити. І тому дуже важливо почати з чогось, зробити фундамент, і далі ми будемо розуміти важливість тих речей. Ми зараз не зможемо врахувати всі нюанси, які будуть з'являтися з кожним днем у нас в нашому житті. І обов'язково ми будемо додавати до тих законів. Але прийняти той закон, який би в першу чергу регулював ці речі для тих людей, які йшли на самопожертву, або тих людей, яких немає, - це святий обов'язок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u139.p2">Всеукраїнське об'єднання "Свобода" буде завжди стояти на захисті українців, особливо тих патріотів, які служать на благо України або загинули на благо України. Слава Героям!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u140.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u140.p2">Фракція "УДАР", народний депутат Розенко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:32:42">13:32:42</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u141.p1">Прошу передати слово Віктору Чумаку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u142.p1">Будь ласка, включіть мікрофон Віктора Чумака.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u143.p1">Віктор Чумак, 214 виборчий округ, місто Київ, Дніпровський район.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u143.p2">Шановні колеги, я хотів би вас підтримати, прийняти ці законопроект в першому читанні. Я хотів би сказати, що в першу чергу треба зробити певні техніко-юридичні процедури для того, щоб ці три перших законопроекти, а саме: 4017-1, 4267, 4267-1 об'єднати до другого читання в один проект і для того, щоб там містилися саме ті норми, які б регулювали соціальний захист громадян, які постраждали під час участі в мирних зібраннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u143.p3">Але особливо я хочу звернути вашу увагу на те, що необхідно підтримати і прийняти окремо, проголосувати окремо за законопроект 4267-2. Це стосується наших військовослужбовців і правоохоронців, які знаходилися в Криму під час цих дій. Хто був в Криму, той бачив, в яких дуже важких умовах перебували військовослужбовці і правоохоронці під час окупації Криму під час прямої агресії, яка там проходила з боку Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u143.p4">Ми запізнилися з тим законом, ми дуже запізнилися. Тому що про цей закон говорили ми з вами ще в перші дні, коли відбувалися кримські події. Ми повинні хоча б так підтримати сьогодні наших військових тих, невелику частину, яка виведена зараз з Криму, яка перебуває зараз в Україні і надати їм мінімальні пільги, які можна сьогодні надати. Але визнати за ними статус людей, які дійсно брали участь у бойових діях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u143.p5">Те, що там були бойові дії, можливо, не типового характеру, ми всі з вами бачили. Те, що це були бойові дії дуже напруженої і психологічної боротьби – ми теж це бачили. І те, що пережили там ці люди – це їх героїчний вчинок, героїчна поведінка, ми її повинні вшанувати і повинні віддати цей борг цим людям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u143.p6">Я прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u144.p1">Шановні колеги, будь ласка, народний депутат Цибенко і одну хвилину просить народний депутат Зарубінський. Будемо приймати рішення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:34:58">13:34:58</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u145.p1">Шановні колеги, шановні громадяни України! Закон про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту був одним із перших законів по соціальному захисту в пострадянській Україні. Тоді він взяв під своє крило, під свій захист найбільш знедолені категорії населення. Він виконував і виконує свою надзвичайно важливу функцію. Але я зраз хочу звернутись, Валерій Михайлович. Валерій Михайлович! Валерій Михайлович Сушкевич! Валерій Михайлович Сушкевич! Валерій Михайлович Сушкевич, я хочу звернутись до вас! Ми з вами тривалий час працювали в Комітеті пенсіонерів, ветеранів, інвалідів. Ми з вами зробили все для того, щоб Закон про статус ветеранів війни і гарантії соціального захисту, в ньому знаходилися тільки ті категорії, які мають безпосереднє відношення до нього. А були спроби, ми з вами знаємо, дипломатів туди вмонтувати, були спроби миротворців туди вмонтувати. За нашою з вами ініціативою було прийнято Закон про соціальний захист жертв нацистських переслідувань. Але, шановні колеги, я просив би вас, якщо хочете, я вас благаю, не вносити зміни до Закону про.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u146.p1">Дайте завершити можливість.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u147.p1">Бо, присвоюючи статус учасника бойових дій, ми таким чином визнаємо наявність війни. Так, було протистояння, так, були зіткнення, так, були вбиті, причому з обох сторін, але в повному жахливому розумінні цього слова все-таки сподіваюсь, війни не було. Отже, я прошу вас, шановні колеги, прийміть окремий закон, але не ставте на одну дощечку фронтовика-окопника 90-річного, який 4 роки гнив в окопах, мерз, мок, і хлопця 20-річного студента, присвоюючи такий статус. Прийміть окремий закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u148.p1">Шановні колеги, народний депутат Зарубінський. І будемо виходити на рішення, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:37:14">13:37:14</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u149.p1">Шановний Олександре Валентиновичу, шановні колеги! Щодо законопроекту 4267-1, здається, немає питань, тут є чітка ідентифікація людей хто це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u149.p2">Стосовно перших трьох законопроектів, я відразу хочу сказати, що розглядаю їх як гуманні, гуманістичні і буду за них голосувати. Але в мене є питання. А хто буде ідентифікувати цих людей, які є постраждалими? Хто, який орган, який інститут?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u149.p3">Розумієте, в чому справа? От сьогодні мій шановний колега сказав і очевидно це вже майже офіційна інформація, що через майдани по всій країні протягом 3-4 місяців пройшло 9 мільйонів чоловік. Ще раз кажу, 9 мільйонів чоловік. Зрозуміло, що це були за умови, зрозуміло, скільки з цих людей, якщо їх 9 мільйонів, є ті, хто є постраждалими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u149.p4">У мене у зв'язку з цим, не зважаючи на скорочену процедуру, є питання: я хотів би, щоб уряд чітко сказав: скількох хоча б приблизно людей це буде стосуватися – "а".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u149.p5">"Б" – які це витрати з бюджету, крім першого, де ви сказали, що 110 мільйонів гривень це.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u150.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u151.p1">Дякую, Олександр Валентинович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u151.p2">110 мільйонів – те, що Котеляк, законопроект, тут зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u151.p3">А от другий і третій законопроект – скільки це грошей і скільки це людей, і хто буде встановлювати реально, чи ця людина є постраждала, розумієте? А не в іншій якійсь частині, бо свідки завжди знайдуться. Ну, давайте чесно скажемо! Щоб у нас не виникла ситуація, коли чорнобильці, яких у нас стільки дуже багато, щоб це були просто "семечками", щоб у нас не виникла ситуація, коли у нас учасників Другої Світової війни більше, ніж в Росії, в якій у три рази більше населення. Тому питання – ідентифікація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u151.p4">А голосувати варто за такі гуманні законопроекти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u152.p1">Будь ласка, враховуючи пропозицію, я прошу дати хвилину голові комітету Сушкевичу Валерію Михайловичу, і потім від уряду прокоментувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:39:14">13:39:14</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u153.p1">Дякую, Олександр Валентинович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u153.p2">Шановні колеги, Комітет у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів розглянув на засіданні всі три законопроекти, які тільки що прозвучали, і хочу сказати, що, власне, що тільки що прозвучала ситуація у Верховній Раді від авторів. Перше рішення, яке прийняв комітет, це неможливість вважати законопроект колеги Продан за номером 4267-2 як альтернативний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u153.p3">Безумовно, він торкається іншого питання, Олександр Валентинович шановний, ви про це сказали, його треба приймати окремо, не як альтернативний. Я прошу про це проголосувати. І комітет пропонує прийняти його за основу – це є перше рішення комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u153.p4">Друге рішення комітету про те, що торкається двох законопроектів – 4267 і 4267-1, вони альтернативні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u153.p5">Я хочу сказати, що, на жаль, в комітеті голоси розділилися і рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u154.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-09T13:40:25">13:40:25</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u155.p1">І, на жаль, рішення комітет не зміг прийняти по одному з цих законопроектів. Тому, Олександр Валентинович, визначитися залу, який з законопроектів сьогодні підтримати і в варіанті об'єднати, безумовно, їх як такі, які працюють на одну тему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u155.p2">І останнє, хочу сказати про те, ту думку, яку висловив мій колега Цибенко. Я хочу сказати, що, дійсно, підчас обговорення на засіданні комітету ряд громадських організацій ветеранів висловили, ну, скажімо так, сумніви тому, що торкається доцільності внесення цих положень, які стосуються Закону про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту. Я деяким з цих питань міг погодитися, але, шановні друзі, ми можемо ще дуже довго вирішувати питання тих наших героїв, які загинули, які отримали поранення, контузії і каліцтва в зв'язку з подіями на Майдані.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u156.p1">Дякую. Шановні колеги, я прошу уряд прокоментувати. представників уряду прокоментувати цей пакет законів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МУЩИНІН В.В.</note>
            <u who="МУЩИНІН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u157.p1">Дозвольте висловити також думку уряду з приводу цих законопроектів. Я хочу зосередити увагу, що ми сьогодні обраховували законопроект 4017, саме перший законопроект і вираховували саме видатки, які сьогодні необхідні для виконання цього закону. Крім того, це, до речі, це біля 110 мільйонів гривень. Що стосується всього закону, чому ми спираємося на нього, бо цим законом в першу чергу чітко визначено коло осіб, на яких поширюється дія цього закону, підстави для визначення статусу постраждалих від участі, підчас участі у мирних зібраннях, перелік документів, які необхідні для того, щоб підтвердити статус. Тобто цей законопроект він конкретизований під конкретні дії. І після його прийняття ми бачимо як на протязі двох, трьох місяців ми зможемо реалізувати, оскільки він має в даному плані можливість сьогодні визначити і статус одночасно і не потрібно буде вносити зміни до Бюджетного кодексу, а користуватись тією субвенцією, яка сьогодні передбачена бюджетом. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p1">Зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p2">Шановні колеги, ще раз акцентую вашу увагу, що у нас розглянуто чотири проекти закону, але є ж три з них фактично регулюють одне питання: це стосується питання учасників мирних зібрань. Це проекти: 4017-1, 4267, 4267-1. Я саме просив би, щоб ми їх зараз розглянули, а потім розглянули закон 4267-2, закон Оксани Продан, який стосується саме наших військових, які захищали Україну в Криму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p3">Тому, шановні колеги, пропозиція і уряду, я розумію, і профільних комітетів: із цих трьох перших законів (4017-1, 4267, 4267-1) один із них прийняти за основу, з тим щоб можна було його доопрацювати. Уряд пропонує підтримати за основу 4017-1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p4">Шановні колеги, я в послідовності, як вони зареєстровані, зараз буду ставити на голосування. Шановні колеги, я прошу сісти на свої місця і проголосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p5">Колеги, я прошу! Колеги – учасники президентської кампанії! Петро Олексійович! Колеги, серйозне питання зараз будемо голосувати. Петро Олексійович, не відволікайте депутатів. І вас також прошу до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p6">Отже, шановні колеги, ще раз фіксую позицію. І комітет, і уряд підтримують, що 4017-1 треба взяти за основу в першому читанні. Колеги, ставлю питання на голосування: підтримати 4017-1 в першому читанні, прийнявши його за основу. Будь ласка, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:44:58">13:44:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p7">За-168</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p8">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p9">По фракціях, будь ласка. "Регіони" – 1, "Батьківщина" – 71, "УДАР" – 24, "Економічний розвиток" – 4, "Суверенна європейська Україна" – 21, "Свобода" – 27, Компартія – 0, позафракційні – 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p10">Шановні колеги, наступний закон ставлю на голосування №4267. Будь ласка, він також регулює це питання. За основу прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:45:34">13:45:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p11">За-170</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p12">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p13">Останній закон з цього блоку. Будь ласка, покажіть по фракціях і проголосуємо останній закон з цього блоку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p14">Регіони – 1, 70 – "Батьківщина", 28 – Кличко, 5 – "Економічний розвиток", 21 – "Суверенна європейська Україна", 27 – "Свобода", 0 – Компартія, позафракційні – 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p15">Останній закон з цього блоку №4267-1. Прошу визначитися парламенту прийняти його за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:46:15">13:46:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p16">За-168</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p17">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p18">Шановні колеги! Я звертаюся зо залу, до Верховної Ради України. Колеги, важливе питання, давайте всі три закони відправимо на потворне перше читання, щоб на їх базі відпрацювати один закон. Нема заперечень? Давайте спробуємо це зробити, дуже прошу вас. Прошу підтримати. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:46:48">13:46:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p19">За-193</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p20">Рішення не прийнято. На превеликий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p21">По фракціях, будь ласка, покажіть. Партія регіонів – 3, 72 – "Батьківщина", 29 – "УДАР", "Економічний розвиток" – 20, "Суверенна європейська Україна" – 20, 27 – "Свобода" – 30, 0 – КПУ, позафракційні – 22.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p22">Шановні колеги, у нас залишилося дуже мало часу для роботи парламенту. Я не маю. а, вибачте, дякую. Дякую за поправку, за допомогу, шановні колеги. У нас залишився закон №4267-2, який регламентує питання, пов'язані з наданням статусу учасників бойових дій нашим військовим, які гідно виконували свій обов'язок конституційний під час окупації Автономної Республіки Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p23">Колеги, №4267-2 я дуже прошу підтримати цей проект закону за основу. Прошу, шановні колеги, підтримати цей проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p24">Прошу всіх голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:47:59">13:47:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p25">За-201</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p26">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p27">По фракціям, будь ласка. 5 – Регіони, 71 – "Батьківщина", 30 – "УДАР", 24 – "Економічний розвиток", 21 – "Суверенна європейська Україна", "Свобода" – 26, 0 – Компартія, позафракційні – 24.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p28">Шановні колеги, я думаю, що давайте так, нам треба буде повернутися до цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p29">Я думаю, що ми, шановні колеги, не повинні ганьбити ні парламент, ні наших, скажемо, громадян, які парламенту довіряють. І просив би, шановних колег, щоб ми повернулися наступного разу до цього питання і обов'язково визначилися з нього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p30">Шановні колеги, у нас залишилося дуже мало часу, і я бачу розклад сил в парламенті. Тому пропозиція, шановні колеги, прийняти тільки постанову, закон ми вже не встигнемо прийняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p31">Прийняти Постанову 4482 про внесення змін до Постанови Верховної Ради "Про зміну і встановлення меж міста Барвінкове Барвінківського району Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p32">Шановні колеги, нема заперечень, щоб прийняти?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p33">Я просив би всіх проголосувати, це питання не складне, без обговорення. Нема заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p34">Прошу підтримати і проголосувати постанову без обговорення. Прошу за це проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-09T13:49:31">13:49:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p35">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p36">Я бачу, що парламент не готовий працювати навіть з простих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p37">Ми закриваємо сьогоднішнє засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-09-m0.u158.p38">Верховна Рада продовжить свою роботу завтра о 10 годині.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
