<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5142.html</idno>
               <date when="2014-01-15">2014-01-15</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2014-01-15">2014-01-15</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 15 січня 2014</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК ДРУГЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">15 січня 2013 року, 10.35 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1.p1">Добрий ранок, шановні народні депутати! Перемовини між керівниками фракцій продовжуються. На сьогоднішній день є головні питання, які не узгоджені. Це піднімається питання опозиції – продовжити переговори між більшістю і опозицією, між опозицією і владою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1.p2">Я думаю, той круглий стіл, який був започаткований до нового року, він, дійсно, повинен продовжити свою роботу, і ми будемо продовжувати переговорний процес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1.p3">Але в залі знаходяться 5 народних депутатів, які вибрані в мажоритарних округах. Вони хочуть, щоб вони стали законними народними депутатами, щоб вони могли виконувати ті обіцянки, які вони давали своїм виборцям, виконувати ті програми, які були підтримані виборцями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1.p4">Тому я прошу народних депутатів зареєструватися.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-01-15T10:39:51">10:39:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1.p5">В залі зареєструвалося 254 народних депутати. Тому ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1.p6">Шановні народні депутати, 9 та 13 січня 2014 року Центральна виборча комісія зареєструвала народних депутатів України, обраних на повторних виборах народних депутатів України 15 грудня 2013 року в одномандатних виборчих округах: номер округу 197 – Даценка Леоніда Миколайовича; округ № 223 – Пилипишина Віктора Петровича; округ № 94 – Бадаєва Руслана Геннадійовича; округ № 132 – Круглова Миколу Петровича і округ № 194 – Поплавського Михайла Михайловича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1.p7">Відповідно до статті 79 Конституції України перед вступом на посаду народні депутати України складають присягу перед Верховною Радою України. Тому для складання присяги я запрошую народного депутата України Леоніда Миколайовича Даценка. Прошу. Де він?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u1.p8">Даценка я прошу включити мікрофон на трибуні. Є Даценко? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДАЦЕНКО Л.М.</note>
            <u who="ДАЦЕНКО Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u2.p1">Присягаю на вірність Україні. Зобов'язуюся усіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України. Дбати про благо Вітчизни і добробут українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України. Виконувати свої обов'язки в інтересах усіх співвітчизників. Народний депутат України Даценко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u2.p2">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u3.p1">Дякую.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u3.p2">Дякую. Присягу давайте сюди. Відключіть мікрофон на трибуні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u3.p3">Запрошується до складання присяги народний депутат України Віктор Петрович Пилипишин. Прошу. Ну, хай іде на трибуну.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u3.p4">Я прошу, Вікторе Петровичу, на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИЛИПИШИН В.П.</note>
            <u who="ПИЛИПИШИН В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u4.p1">Присяга. Присягаю на вірність Україні. Зобов'язуюся усіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України. Дбати про благо Вітчизни, добробут українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України. Виконувати свої обов'язки в інтересах співвітчизників. Народний депутат Пилипишин.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u5.p1">Дякую.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u5.p2">Для складання присяги на трибуну запрошується народний депутат України Русла Геннадійович Бадаєв. Прошу.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">БАДАЄВ Р.Г.</note>
            <u who="БАДАЄВ Р.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u6.p1">Присягаю на вірність Україні. Зобов'язуюся усіма своїми діями боронити суверенітет та незалежність України. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України. Виконувати свої обов'язки в інтересах усіх співвітчизників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u6.p2">Дякую. Народний депутат України Бадаєв.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u7.p1">Для складання присяги на трибуну запрошується народний депутат України Микола Петрович Круглов. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КРУГЛОВ М.П.</note>
            <u who="КРУГЛОВ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u8.p1">Присягаю на вірність Україні.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u8.p2">Зобов'язуюсь усіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України. Дбати про благо Вітчизни і добробут українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України. Виконувати свої обов'язки в інтересах усіх співвітчизників. Народний депутат Круглов Микола.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u9.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u9.p2">Для складання присяги запрошується народний депутат України Михайло Михайлович Поплавський. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u9.p3">Увімкніть мікрофон на трибуні. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОПЛАВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="ПОПЛАВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u10.p1">Присягаю на вірність Україні. Зобов'язуюсь усіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України. Дбати про благо Вітчизни і добробут українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України. Виконувати свої обов'язки в інтересах всіх співвітчизників. Народний депутат України Михайло Поплавський.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u11.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u11.p2">Шановні народні депутати, давайте привітаємо нових народних депутатів і побажаємо успіхів.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u11.p3">Я оголошую перерву. Прошу керівників фракцій зайти в кабінет Голови Верховної Ради України. Перерва оголошується на 30 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-01-15-m0.u12.p1">Сьогодні у нас середа, по нашому графіку роботи, я прошу, щоб ви зосередились попрацювали в комітетах Верховної Ради України. Завтра, ви знаєте, першим питанням як ми і приймали з вами Постанову Верховної Ради України, буде розглядатися проект Закону про Державний бюджет України на 2014 рік. Тому я запрошую вас завтра до сесійної зали о 10 годині. А сьогодні ранкове засідання Верховної Ради України я оголошую закритим. А керівники, керівництво Верховної Ради, керівництво фракцій буде продовжувати узгодження тих питань по яким є розбіжності, будемо продовжувати консультації. Всього доброго, до побачення, до завтра, до 10 години.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
