<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1361.html</idno>
               <date when="2006-12-01">2006-12-01</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2006-12-01">2006-12-01</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 01 грудня 2006</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК ПЕРШЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">1 грудня 2006 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради, представники засобів масової інформації! Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p2">Будь ласка, ввімкніть систему „Рада”. Реєструємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T10:04:24">10:04:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p3">В сесійні залі зареєстровано 438 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p4">Сьогодні, шановні колеги, ми відзначаємо 15-ту річницю прокуратури України. Серед нас є, якщо я не помиляюся, вісім. Сьогодні в нашому складі Верховної Ради, якщо я не помиляюся, працює біля десь семи представників органів прокуратури. Давайте ми їх привітаємо із цим днем, побажаємо їм і в їхній особі усім працівникам прокуратури сприяти виконанню тих законів, які ми з вами приймаємо.</seg>
               <note>(О п л е с к и)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p5">І сьогодні ж виповнюється 15-та річниця проведення референдуму про Незалежність України. Давайте також один одного привітаємо із цим святом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p6">Заяви будуть о 13 годині. Кожен, хто хоче щось заявити, о 13 годині заявиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p7">Сьогодні відповідно до статті 25-ї Регламенту у п’ятницю ми маємо час для оголошення депутатських запитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p8">Надійшли запити народних депутатів України:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p9">Тараса ЧОРНОВОЛА до Президента України щодо доцільності перебування на займаній посаді представника Президента у Верховній Раді Романа Зварича у зв’язку з його антиконституційними заявами, які суперечать позиції Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p10">Я ставлю на голосування про підтримку запита.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T10:06:22">10:06:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p11">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p12">Прийнято рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p13">Тепер ставлю на голосування пропозицію про направення запиту Президенту. Тут треба 226 голосів.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T10:06:46">10:06:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p14">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p15">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p16">Запит направляються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p17">Юрія КРУКА до Прем’єр-міністра України щодо забезпечення прозорості бюджетного процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p18">Юрія КРУКА до Прем’єр-міністра щодо уникнення втручання в господарську діяльність суб’єктів господарювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p19">Миколи СИВУЛЬСЬКОГО до Першого віце-прем’єр-міністра, Міністра фінансів про ігнорування заступником міністра фінансів Тетяною Єфименко депутатського звернення про надання інформації щодо окремих показників проекту Закону України “Про внесення змін до Закону “Про Державний бюджет на 2006 рік”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p20">Миколи КОМАРА до Першого віце-прем’єр-міністра, Міністра фінансів щодо погашення заборгованості перед відкритим акціонерним товариством “Костянтинівське автотранспортне підприємство - 1149” міста Костянтинівка Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p21">Миколи СИВУЛЬСЬКОГО до Першого віце-прем’єр-міністра, Міністра фінансів про приховування першим заступником голови Державної податкової адміністрації Вадимом Кайзерманом інформації щодо обсягів відшкодування податку на додану вартість у розрізі областей України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p22">Катерини САМОЙЛИК до Віце-прем’єр-міністра Дмитра ТАБАЧНИКА щодо невдоволення відповіддю на депутатське звернення від 18 жовтня 2006 року стосовно відповідності Конституції України та чинному законодавству запровадження вивчення курсу “Християнська етика в українській культурі” у перших класах загальноосвітніх навчальних закладах міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p23">Миколи КОМАРА до Віце-прем’єр-міністра Дмитра ТАБАЧНИКА щодо узгодженості дій Міністерств у вирішені проблеми забезпечення інвалідів-чорнобильців спецавтотранспортом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p24">Івана БОНДАРЧУКА до Кабінету Міністрів України про постанову Кабінету Міністрів від 17 липня 2006 року № 999 “Про затвердження Порядку забезпечення інвалідів автомобілями”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p25">Анатолія КУКОБИ до Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ щодо порушення вимог законодавства під час відчуження майна військового містечка № 1 Міністерства оборони України в місті Полтава та передачі в оренду його земельних ділянок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p26">Євгена МАРМАЗОВА до Генерального прокурора про факт порушення органами прокуратури вимог статті 16 Закону України „Про статус народного депутата України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p27">Михайла ВОЛИНЦЯ до Генерального прокурора щодо незадоволення відповіддю на депутатські звернення стосовно порушень конституційних прав та свобод громадянина Яковлєва І.А.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p28">Григорія КАЛЕТНІКА до Генерального прокурора, Голови Державної податкової адміністрації про вжиття заходів щодо припинення незаконних дій працівників податкової міліції Державної податкової адміністрації у Вінницькій області до колективу Гайсинського спиртзаводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p29">Михайла ВОЛИНЦЯ до Генерального прокурора щодо незадоволення відповіддю на депутатське звернення щодо порушення вимог трудового законодавства відносно реєстрації профспілкової організації адміністрацією Харківського державного університету мистецтв імені Котляревського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p30">Тараса ЧОРНОВОЛА до Міністра внутрішніх справ, Генерального прокурора щодо захоплення та часткового зруйнування групою невідомих осіб за участю і прямого потурання керівництва Подільського районного управління Головного управління Міністерства внутрішніх справ України у місті Києві нежитлової будівлі, яка є приватною власністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p31">В’ячеслава КИРИЛЕНКА до Міністра освіти і науки щодо забезпечення права на здобуття освіти державною мовою та необхідності розширення мережі шкіл з українською мовою викладання в Криму, Донецькій та Луганській областях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p32">Ярослава ФЕДОРЧУКА до Міністра оборони щодо видачі дозволу на відчуження майна Державного підприємства “Центральний військовий санаторій Міністерства оборони України “Ялтинський” з подальшим його продажем за суттєво заниженою вартістю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p33">Групи депутатів <note>(КОРСАКОВ, АНТЕМЮК, ЯНУКОВИЧ та інші. Всього 6 депутатів)</note> доМіністра палива та енергетики щодо погашення заборгованості за природний газ комунального підприємства “Прилукитепловодопостачання”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p34">Арнольда РАДОВЦЯ до Київського міського голови про відміну незаконних рішень Київради від 29 травня 2003 року № 486-2/646, та від 12 лютого 2004 року № 59/1269 про виділення земельних ділянок під будівництво житла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p35">Романа ЗАБЗАЛЮКА до Київського міського голови щодо ненадання відповіді на депутатське звернення з приводу порушень прав громадян посадовими особами Київської міської державної адміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p36">Групи депутатів <note>(КОВЗЕЛЬ, ПЕТРЕНКО, БІРЮК та інші. Всього 9 депутатів)</note> до Генерального директора Державної адміністрації залізничного “Укрзалізниця” щодо незадовільної відповіді на депутатське звернення та забезпечення участі у засіданнях комісії з реалізації тарифної політики “Укрзалізниці”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p37">Групи народних депутатів <note>(КИСЕЛЬОВ, ГРАЧ, ЧЕРНОМОРОВ)</note> до заступника Генерального прокурора України Кузьміна щодо незадовільної відповіді військового прокурора Лємішева на депутатське звернення щодо законності закриття кримінальної справи за фактом розпродажу майна державного підприємства Міністерства оборони України „Центральний військовий санаторій „Ялтинський”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p38">Це всі ті депутатські запити, які ми надійшли відповідно до норм, встановлених Регламентом. Переходимо до розгляду питань порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u1.p39">Слухається інформація керівника постійної делегації Верховної Ради України у Парламентській асамблеї Організації з безпеки та співробітництва у Європі щодо участі делегації у осінній сесії Асамблеї 17-19 листопада 2006 року. Доповідає керівник постійної делегації Олег Григорович Білорус. Будь ласка, 10 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:12:39">10:12:39</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати і громадяни України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p2">ХХІ століття – це століття глобалізації, постіндустріальної ери. Проблеми безпеки у політичному, соціальному, економічному і гуманітарному сенсі, проблеми безпеки розвитку кожної країни стають імперативними і невідкладними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p3">Організація із безпеки і співробітництва в Європі, вона є правонаслідницею історичних Гельсінських угод, які пережили значну політичну еволюцію, і сьогодні світ опинився перед складними проблемами безпеки людського розвитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p4">Наша делегація представляє Верховну Раду у Парламентській асамблеї організації з безпеки і співробітництва в Європі вже не перший рік. Делегація Верховної Ради України завжди працювала активно, конструктивно і продуктивно. Делегація очолювали керівники Верховної Ради, представники різних наших комітетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p5">Відповідно до планів роботи в період 17-20 листопада відбулась так звана осіння сесія парламентської асамблеї організації з безпеки і співробітництва в Європі. Ця осіння сесія показала, що чи ненайважливішим політичним результатом стає для діяльності цієї організації системи ООН перехід і розширення зони діяльності цієї міжнародної організації, яка діяла в зоні від Ленінграду до Ванкуверу, як раніше говорили, перехід на глобальні масштаби. Підтвердила також і принцип „безпека кожного через безпеку всіх”. Тобто особливий акцент знов і знов було зроблена на вирішенні невідкладних проблем колективної безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p6">Нажаль, ця ж сесія показала, що має місце злоякісна тенденція повзучого переходу від принципів Гельсінських угод і підрив цих святих для кожної демократичної країни принципів, про що свідчать так звані заморожені конфлікти в Грузії, Азербайджані, в Сербії і в багатьох інших країнах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p7">Програма осінньої сесії ПА ОБСЄ включала 3 основні складові. Це міжнародна парламентська конференція і міграція, інтеграція та міжкультурний діалог народів, роль організації безпеки, співробітництва в Європі. Друге, була проведена сесіячетвертого Середземноморського форуму, про який доведеться говорити особливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p8">І третє. Було проведено засідання постійного комітету парламентської асамблеї ОБСЄ, на якому було підтверджено і зустрін. аплодисментами повідомлення про те, що наступна сесія, річна сесія Парламентської асамблеї відбудеться у нас в Києві в Верховній Раді України в період з 4 по 10 липня наступного року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p9">Осіння сесія асамблеї пройшла в умовах, коли делегація, постійно делегація Верховної Ради України було в новому складі, крім доповіла приймав участь заступник глави постійної делегації, перший заступник керівника делегації, голова Комітету Верховної Ради з питань Регламенту Олександр Сергійович Єфремов, від фракції Компартії Алексєєв, від фракції БЮТ Зубов і від Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності Ющенко, і від Комітету культури і духовності, і від Комітету правоохоронної діяльності Левченко. Делегація працювала злагоджено, професійно і мала всі можливості для висловлення позицій Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p10">Постійна делегація Верховної Ради України послідовно відстоювала позиції Верховної Ради щодо врегулювання проблем пов’язаних з нелегальною міграцією, які є для України особливо гострими, а також щодо необхідності знаходження оптимальних та оперативних шляхів розв’язання проблем нелегальної міграції не тільки на національному рівні, не тільки в регіоні Європи, а і на глобальному рівні. Члени делегації постійно проводили думку про те, що розв’язання проблем, пов’язаних із зростанням масштабів нелегальної міграції має розв’язку шляхом налагодження міжкультурних діалогів, що належить до головних завдань всіх європейських країн, включаючи і Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p11">Питання нелегальної еміграції зростає в актуальності для України через те, що наша країна стала, на жаль, країною постачання нелегальних мігрантів та транзитною країною у західному напрямку. І це створює складнощі у відносинах України з сусідами, країнами Європейського Союзу і країнами Європи. Це зумовлює появу нових негативних явищ, які безпосередньо впливають і на життя українського населення як в Україні, так і на життя наших мігрантів за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p12">Протягом останніх років на території України збільшились темпи розповсюдження наркотиків, кількість випадків торгівлі людьми, зброєю, поширення нетипових для нашої країни інфекційних захворювань – СПІД, ВІЛ і так далі, і туберкульоз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p13">У бесідах з парламентарямі країн ОБСЄ представники української делегації неодноразово наголошували на гострій проблемі організації, ефективній організації співробітництва щодо зменшення обсягів нелегальних мігрантів та створення системи допомоги особам, які через певні причини залишають свої країни в пошуках кращої долі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p14">Позиція делегації України стосовно того, що міграційні процеси в суспільствах та пов’язані з ними негативні наслідки є соціальним явищем, що потребує комплексного підходу на глобальному міжнародному рівні, фактично підтримана іншими членами асамблеї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p15">Українські парламентарії звернули увагу членів Асамблеї, що такі наслідки нелегальної міграції як підвищення навантаження на державний бюджет, проблеми державного управління, обусловленні діями злочинних груп торгівців людьми та контрабандистами, переховування серед нелегалів осіб, які загрожують національній міжнародній безпеці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p16">Під час дискусій щодо врегулювання проблем багатонаціональних суспільств члени постійної делегації України повідомили про сучасне становище та захист національних меншин в нашій країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p17">Основними темами четвертого Середземноморського форуму були Середземноморський форум ОБСЄ і ситуація на Близькому Сході.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p18">Слід сказати, що, на жаль, організація з безпеки і співробітництво в Європі сама мігрує з Європи в Африку і на Близький Схід. Це, на жаль, пояснюється запахом нафти і газу і іншими інтересами, як правило країн Європейського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u2.p19">І ми повинні зробити все, щоб ця організація більше уваги приділяла Східній Європі, і ми поставили питання про те, щоб.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u3.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u4.p1">і присвячений проблемам Східної Європи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u4.p2">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u5.p1">Дякую Олег Григорович. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u5.p2">Мікрофон Саса. Мікрофон Сас, будь ласка. Одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:23:07">10:23:07</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u6.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u6.p2">Шановний Адаме Івановичу, відповідно до вимог частини першої статті 29 Регламенту мушу зробити вам зауваження, а саме: відповідно до статті 27 Регламенту, яка визначає обов’язки головуючого на пленарному засіданні, головуючий на пленарному засіданні повинен повідомити після реєстрації, хто на пленарному засіданні відсутній з поважних причин. Ця норма Регламенту, ваш обов’язок як головуючого, постійно не виконується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u6.p3">Я прошу виконати норму Регламенту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p1">Дякую за зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p2">Розглядається проект Постанови про внесення зміни до календарного плану проведення другої сесії Верховної Ради України п’ятого скликання, реєстраційний номер 2627.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p3">Шановні колеги! Ви знаєте, що ми заборгували разом з урядом заборгували у питанні розгляду Державного бюджету на 2007 рік. І тому на у зв’язку з необхідністю прискорити розгляд питання, оскільки наступний пленарний тиждень ми працюємо у комітетах, є необхідність провести ще одне пленарне засідання. Тому я на ваш розсуд пропоную таку Постанову про внесення зміни до календарного плану проведення другої сесії Верховної Ради України п’ятого скликання: „Верховна Рада постановляє: внести зміну до календарного плану проведення другої сесії Верховної Ради України п’ятого скликання затвердженого постановою Верховної Ради України 27 липня 2006 року стосовно роботи парламенту у грудні 2006 року, передбачивши проведення 6 грудня пленарних засідань”, на яких розглянути і Державний бюджет і ті сотівські закони, які ми ще не встигли розглянути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p4">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T10:25:15">10:25:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p5">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p7">Тобто нагадую, 6 грудня ми з вами працюємо у сесійному режимі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p8">По фракціях, прошу. Партія регіонів – 178, „Блок Юлії Тимошенко” – 4, „Наша Україна” – 4, соціалісти –29, комуністи – 21, позафракційні – 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p9">Наступне питання. Проект Постанови про звільнення Тарасюка Б.І. з посади Міністра закордонних справ України. Зараз. Тут, шановні колеги, у нас є два проекти постанов 2629 внесений народними депутатами і 2629-1 внесений Кабінетом Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p10">Я вам нагадаю, що ми слухаючи звіт двох міністрів, прийняли рішення про те, що профільні комітети на цей пленарний тиждень, який сьогодні вже закінчується, подали відповідні проекти постанов. Я звертаю, шановні колеги, вашу увагу, що Комітет з питань національної безпеки і оборони проігнорував рішення Верховної Ради і не виконав його, Комітет у закордонних справах розглядав його на своєму засіданні, це питання, і доручив групі депутатів підготувати проект постанови, який підготовлений і поданий на ваш розгляд. З процедури немає, на жаль, такого. От Саса запитайте. Але запишіться, п’ять хвилин від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p11">Нема з процедури вже, нема! П’ять хвилин запишіть з процедури, поговоримо. А що є, запитайте в Саса, він скаже, що є. Є гарантовано право фракції на виступ, якщо вона щось хоче сказати. Ось цим ми і скористаємось. Так, будь ласка, по одній хвилині, п’ять хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u7.p12">Ключковський, "Наша Україна". За ним Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:27:08">10:27:08</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u8.p1">Шановний Адаме Івановичу, я хочу нагадати вам, що процедура є завжди. А якщо її немає та ще й в вустах Головуючого, то це – кінець демократії і початок правової і політичної сваволі. Тому процедура є. І її треба дотримуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u8.p2">Хочу звернути вашу увагу на те, що і доповідач записаний невідомо хто по цій постанові, чому Комітет з питань державного будівництва, який не має до цього жодного відношення. Чомусь Комітет з питань національної безпеки і оборони не розглянув і не не виконав, а не встиг розглянути. Є строки, встановлені процедурою для цього розгляду. Але найголовніше, Адаме Івановичу, а хто суб’єкт законодавчої ініціативи? Скажіть, будь ласка, а чому по квоті Президента України постанови вносить хтось зовсім інший?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u8.p3">Верховна Рада не має права розглядати цієї постанови, і хто цього не розуміє, хай загляне в Конституцію, а як ні, то в проект Закону про Кабінет Міністрів, підписаний Януковичем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u9.p1">Будь ласка, Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:28:18">10:28:18</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u10.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u10.p2">Фракція комуністів, Петро Цибенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u10.p3">Шановні колеги, я розумію, що, вибачте на слові, Баба Яга завжди буде проти, але, тим не менше, у нас є сьогодні подання Прем’єр-міністра, у нас є сьогодні те рішення, яке ми доручали профільним комітетам і яке не виконано. Є проект постанови Верховної Ради і тому у нас є всі підстави сьогодні завершити розглядом ту проблему, яка надмірно затягнулася. Я абсолютно переконаний, що ті люди, яким приділяється надмірна увага, навряд чи достойні такої пристальної уваги з боку Верховної Ради України, у нас маса інших невідкладних питань. Тому я пропоную прийняти рішення щодо. до проекту постанови, який у нас є на руках. Це проект постанови 2629-1. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u11.p1">Будь ласка, Олександр Стоян.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:29:23">10:29:23</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u12.p1">Прошу передати слово Ярославу Сухому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u13.p1">Ярослав Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:29:28">10:29:28</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u14.p1">Шановні колеги, у мене на руках дві постанови Верховної Ради. Проти однієї постанови, я так розумію, категорично заперечує "Наша Україна" – про звільнення Тарасюка. Но але є ще інша постанова Верховної Ради України, які вносять самі „нашисти” – схвалити діяльність Міністерства закордонних справ України, Тарасюка, чимось там його нагородити і кудась відправити. То я не розумію, так ви будете розглядати це питання чи ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u14.p2">Стосовно того, що хтось читав Конституції. Любі друзі і люті друзі, і закляті друзі! Подивіться статтю 113 Закону України „Про внесення змін до Конституції України”. Де ви таке слово чули „квота Президента”? та немає такої політичної партії, яка називається „Президент України Ющенко”. Є його право вносити кандидатури міністрів конкретних, і ми це право свято поважаємо, дотримувалися і будемо дотримуватися. Але Тарасюк як і інші назначені нашою постановою 1254. В цьому переліку був і Тарасюк, тому ми маємо повне право його зняти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u15.p1">Так, будь ласка, Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:30:37">10:30:37</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u16.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u16.p2">Прошу передати слово Олександру Турчинову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u17.p1">Мікрофон Турчинова, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:30:46">10:30:46</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u18.p1">Шановні колеги, я хочу звернутися до головуючого. Адаме Івановичу, скажіть, будь ласка, вам відомо, що, відповідно до Конституції, пропонує саме Президент і міністра закордонних справ, і міністра оборони. Це 2 міністерства, які мають особливий статус. Саме тому, що Президент – Верховний головнокомандувач і також він відповідає за Конституцією за міжнародні зв’язки, міжнародні справи, зовнішню політику, так точніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u18.p2">Я хочу запитати у вас як людину, яка входить до Антикризової коаліції. Проводились консультації з Президентом? І яка позиція Президента з цього питання? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u19.p1">Шановні колеги, були висловлені думки. Дозвольте я займу декілька хвилин вашого часу, тому що тут. А, вибачте, да, Бондарчук. Вибачте, Бонарчук Іван, хвилина є. Я не туди глянув.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T10:31:48">10:31:48</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u20.p1">Шановні колеги, зволікаючи з розглядом даного питання, ми свідомо підтримуємо напругу в суспільстві. Тому ми повинні зрозуміти, що урядова команда повинна бути консолідованою, хто б якій квоті і в якому порядку не призначав будь-якого міністра. І ми прекрасно розуміємо, що відповідно до Конституції Президент має право вносити пропозицію про призначення, але ми, Верховна Рада, маємо право ставити перед Президентом питання про звільнення того чи іншого міністра. Тобто ми повинні допомогти Президенту визначитися врешті-решт. Я думаю, що він чекає від нас такого сигналу. Тому давайте проголосуємо і приймемо рішення – і знімемо це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u20.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p2">Шановні колеги, було звернення до головуючого. Звертали увагу на Конституцію і так далі. Я дозволю вам процитувати Конституцію. Будьте уважні, щоб потім не було у нас, або, хто має з собою Конституцію, подивіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p3">Стаття 85 Конституції пункт 12: „До повноважень Верховної Ради України належить: призначення за поданням Президента України Прем’єр-міністра України, міністра оборони України, міністра закордонних справ України, призначення за поданням Прем’єр-міністра України інших членів Кабінету Міністрів України, Голови Антимонопольного комітету України, Голови Державного комітету телебачення та радіомовлення України, Голови Фонду державного майна України, звільнення зазначених осіб з посад, вирішення питання про відставку Прем’єр-міністра України, членів Кабінету Міністрів України”. Тобто, як ви звернули увагу, тут немає приписки, що звільнення зазначених осіб посад за поданням того-то того, чи того, того. Це одне, друге, 106-та стаття, 106-та стаття Конституції, яка говорить про президента України, 106-та стаття: президент України, пункт десятий, вносить до Верховної Ради України подання про призначення, ще раз наголошую, призначення міністра оборони України, міністра закордонних справ України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p4">Тут слово про те, що по призначення і звільнення немає. А ось 14-та стаття. 14-ий пункт цієї 106-ої статті говорить, що Президент України вносить до Верховної Ради України подання про призначення на посаду та звільнення з посади голови Служби безпеки України. Ще раз наголошую, в 106-ій статті право президента вносити подання на звільнення міністра оборони і міністра закордонних справ не записано. В той час те, що стосується Служби безпеки, безпосередньо вказується, що і подає на призначення, і подає на звільнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p5">Так що, будь ласка, тут ми дотримуємося Конституції, бо в Конституції, бо в Конституції немає, бо в Конституції немає припису. Вибачте, вибачте, шановні колеги, вибачте, ми не можемо зараз дискутувати, було запитання до головуючого, я процитував. Все решта коментарі може давати Конституційний, все решта Конституційний суд може давати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p6">Ми обмінялися на рівні, на рівні зауважень і відповідей головуючого. Шановні колеги, я ще раз повторюю, ще раз повторюю, заява про перерву буде після розгляду питання, бо воно оголошене до розгляду вже. Воно оголошене до розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p7">Давайте так, давайте ми поступимо мудріше. Хто за те, хто за те, щоб перервати розгляд питання? Не треба, шановні колеги. Шановні колеги, шановні колеги, я звертаюсь до правої і лівої частини сесійної зали. Юрій Богданович, шановні колеги. Шановні колеги, сядьте, будь ласка, на місце. Я прошу підтримати мою пропозицію про те, щоб всупереч Регламенту на вимогу двох фракцій, не зважаючи на те, що оголошено питання уже для розгляду, оголосити перерву на 30 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p8">Прошу проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p9">Прошу проголосувати! Прошу голосувати!</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T10:36:29">10:36:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p10">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p11">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p12">Будемо розглядати питання, потім оголосимо перерву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p13">Шановні колеги, коли оголошено питання, перерви не можна оголошувати. Тому я хотів скористатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p14">Добре, ви хочете виголосити заяву без перерви? Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p15">Я ставлю на голосування, прошу підтримати мою пропозицію: не зважаючи на те, що оголошено розгляд питання, зробити перерву на вимогу двох фракцій на 30 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p16">Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p17">Це треба голосувати! Питання не переривається. Я оголосив розгляд питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p18">Тому що, ви читайте Регламент так, як треба, а не так, як хочете!</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T10:38:16">10:38:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p19">За-392</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u21.p20">Оголошується перерва на 30 хвилин до 11 години 10 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u22.p1">Шановні колеги, прошу сідати. Ми будемо продовжувати, я думаю, спокійно далі засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u22.p2">Так, будь ласка, хто від фракції? Коваль? Прошу. Да, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u22.p3">Коваль. Можна і на трибуну, В’ячеславе. Від фракцій, які брали перерву, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u22.p4">Давайте, будь ласка, поділимо. Півтори хвилини Ковалю, півтори – Турчинову. Прошу, три хвилини загальний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:10:57">11:10:57</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬ В.С.</note>
            <u who="КОВАЛЬ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u23.p1">Народний депутат Коваль, Народний Рух України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u23.p2">Заява фракції „Наша Україна”. Стосовно спроби політичної розправи над міністром закордонних справ Тарасюком Борисем Івановичем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u23.p3">Фракція „Наша Україна” розцінює дії антикризової коаліції щодо звільнення міністра закордонних справ України Бориса Тарасюка як такі, що спрямовані на дискредитацію міністрів, призначених в уряд відповідно до конституційних повноважень Президента України, як цілеспрямоване політичне переслідування та спробу реалізувати зовнішньополітичний курс держави. Проект рішення про звільнення Бориса Тарасюка є не чим іншим, як політичною провокацією, спрямованої на узурпацію влади в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u23.p4">Ймовірно антикризова коаліція живе ілюзіями, що міністри в уряді повинні виконувати передвиборчі програми Партії регіонів та комуністів, деякі положення яких не тільки залишені здорового глузду, але і відверто антидержавницькими і неконституційними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u23.p5">Прийняття рішення сьогодні суперечить Конституції України, оскільки звільнення міністра закордонних справ України може відбуватися тільки за поданням Президента України. Більше того, таке рішення суперечить Регламенту Верховної Ради України, оскільки комітети у закордонних справах і національної безпеки та оборони не підготували проекту постанови за підсумками звіту міністрів, як це було доручено Верховною Радою України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u23.p6">Ми заявляємо, що міністр закордонних справ Борис Тарасюк діяв і діє відповідно до чинного законодавства, професійно реалізовує зовнішній курс, визначений главою держави згідно Конституції України та чинного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u23.p7">Ми вимагаємо оголосити відсутніх народних депутатів України у залі засідання Верховної Ради України для недопущення фальсифікації голосування. Ми заявляємо, що сьогоднішнє рішення є антиконституційним, незаконним. його прийняття, і нами воно визнаватися не буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u24.p1">Будь ласка, Турчинов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:12:46">11:12:46</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u25.p1">Шановні колеги, я хочу спочатку привітати всіх вас і всіх наших громадян з тим, що 15 років тому відбувся референдум, на якому громадяни України підтвердили юридичну мрію всіх українців жити в незалежній країні. Це велика подія і я хочу, щоб ми оплесками привітали один одного з цим.</seg>
               <note>(О п л е с к и)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u25.p2">І наступне. Я хочу констатувати за дорученням нашої фракції, що сьогодні, коли Антикризова коаліція без консультації з Президентом, а, вірніше, принципово проти його позиції хоче зняти Міністра оборони і міністра закордонних справ. Це повністю перекреслює універсал, який був підписаний представниками і „Нашої України”, і „Регіонів”, і комуністів, і соціалістів. Ви сьогодні публічно перекреслюєте цей універсал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u25.p3">Вчора, коли відбулося голосування за відставку Луценка і подання Прем’єр-міністра не набрало необхідну кількість голосів, було засвідчено фактично повну руйнацію Антикризової коаліції і я хочу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u26.p1">Шановні колеги, прошу, давайте спокійно, давайте спокійно. Справа в тому, ще раз, ще раз, напевно, із-за перерви, із-за певного збудження ми забули про те, що я вже говорив з приводу цих постанов. Я ще раз нагадую, в нас із даного питання є два проекти постанов. Це постанова за номером 2629 групи народних депутатів, які, виконуючи рішення Верховної Ради, підготували цей проект постанови за звітом міністра, який ми слухали. І ви пригадуєте, ми тоді доручили зробити це. Це зроблено. І є проект постанови за номером 2629-1 Кабінету Міністрів. Ось в такому порядку і ми будемо, ми будемо їх і розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u26.p2">Для представлення проекту постанови за номером 2629 я надаю слово, хто від авторів буде? Кисельов? Будь ласка, Василь Олексійович Кисельов, прошу. 10 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:15:19">11:15:19</time></note>
            <note type="speaker">КИСЕЛЬОВ В.О.</note>
            <u who="КИСЕЛЬОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p1">Дякую. Шановні співвітчизники! Під час слухання звіту міністру закордонних справ України представники антикризової коаліції, на жаль, не мали змоги в повному обсязі донести до суспільства навіть частину основних недоліків роботи Міністерства закордонних справ та її керівника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p2">Тому, в рамках часу відведеного на доповідь, я викладу аналіз роботи Міністерства закордонних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p3">Відверто кажучи, ми всі сподівалися на те, що час, який Верховна Рада України дала міністру буде використано на виправлення помилок. Але час показав, що ми марно сподівалися. Бо останніми днями, а точніше 28 листопада стався безпрецедентний випадок, коли МЗС України передало дипломатичну ноту послу США Тейлору про перенесення строків візиту, а точніше відміну візиту Прем’єр-міністра Україна до Сполучених Штатів Америки, читаю: „У зв’язку з несхваленням відповідних директив на цей візит”. Тобто, вперше в українській історії міністр українського уряду поскаржився на главу цього ж уряду представнику іноземної держави. Такий випадок є унікальним не тільки для України, але і всього світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p4">В той же час, існує ще один прецедент, аналогів якому теж немає в світі. Коли б на посаді ключового міністра працював голова партії, яка входить до складу блоку, що заявив про опозицію до діючого уряду та вимагав його відставки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p5">Наш міністр чіпляється за крісло, в той час, коли Верховна Рада України відмічає незадовільну роботу Міністерства закордонних справ України по імплементації стратегічного курсу України на європейську інтеграцію: розрив між словами і ділами, знехтування європейськими принципами організації роботи, етикою спілкування з його працівниками, дезорганізацію роботи Міністерства закордонних справ та його закордонних установ, зокрема, були суттєво погіршені відносини з Російською Федерацією, на тлі накопичення численних економічних проблем, що виникли, в першу чергу через це саме погіршення зовнішньоекономічних відносин, фактично відсутній будь-який діалог з ініціативи Міністерства закордонних справ України. До приходу до влади антикризової коаліції не відбувалося засідань міжурядової комісії, а також міждержавної комісії Ющенко-Путін, українсько-російські відносини переобтяжувалися вербальною перепискою та перепалкою односторонніми монологами. Внаслідок неправильного розуміння суті процесів, що відбуваються в Європейському Союзі, було змарновано півтора року. Коли українська сторона намагалася вести розмови про подачу на членство до ЄЕС. Також мали місце порушення при опрацюванні проектів документів з відповідними урядовими структурними інших країн.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p6">Так, приводжу приклади, на Київському самміті ГУАМ 22-23 травня цього року українська сторона виступила ініціатором розроблення та реалізації економічного проекту „Придунайський енерготранспортний міст”. Це перший найсерйозніший проект цього міжнародного об’єднання. Міністерство економіки разом з Національним інститутом проблем міжнародної безпеки при Раді нацбезпеки України розробили концепцію зазначеного економічного проекту, яка мала бути узгоджена з країнами-учасницями ГУАМ. До цього часу це не узгоджено. Проект концепції надісланий країнами, але МЗС не потурбувався про те, щоб забезпечити це узгодження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p7">Також слід відмінити, що згідно закону України про міжнародні договори України, відповідальний центральний орган виконавчої влади протягом двух місяців з дня підписання відповідного договору повинні подати до МЗС пропозиції щодо ратифікації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p8">В свою чергу МЗС, відповідно до статті 9 пунктів 3 та 5 цього закону мають подати Президенту або Кабміну відповідні матеріали протягом шести місяців з дня підписання угоди. Проте, аналіз свідчить, що тривалість проходження окремих міжнародних договорів необхідним внутрішніх процедур становить в середньому від одного до трьох років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p9">Я приводжу приклади. Кримінальна конвенція про боротьбу з корупцією підписана Україною 27 січня 1999 року, набула чинності 1 липня 2002 року після. державами. Але Україною ратифікована тільки 18 жовтня 2006 року! Виконавець – мін’юст, МЗС. Угода між Україною та ЄЕС про процедуру безпек, які стосуються обміну інформацією з обмеженим доступом, підписана 13 червня 2005 року, подана до Верховної Ради тільки 2 листопада 2006 року. Виконавці – МЗС. Європейська конвенція про відшкодування збитків жертвам насильницьких злочинів, підписана 11 квітня 2005 року, подана тільки 1 березня 2006 року. І я міг би цей список продовжувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p10">На жаль, за останні півтора року не відбувалося інтенсивного політичного діалогу на рівні Міністерства закордонних справ з країнами регіонів Центральної Азії, крім Киргизької Республіки, до речі, без позитивних зрушень в цьому напрямку, незважаючи на те, що Україна має особливий економічний інтерес у цьому регіоні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p11">Так, зокрема, МЗС не вдалося погодити терміни проведення засідання Спільної міжнародної українсько-туркменської комісії з питань економічного співробітництва України в Туркменістані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p12">У той же час помітно зріс політичний і економічний вплив Російської Федерації, Китаю, Туреччини, Ірану, Франції, Німеччини у цьому регіоні, про який я говорив. За рахунок надмірної концентрації зусиль виключно на західному напрямку в умовах, коли вони все одно не могли бути реалізованими, були занедбані інші перспективні напрямки, де є суттєво важливі українські національні інтереси: ринки збуту нашої продукції, джерела інвестицій та освоєння родовищ корисних копалень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p13">Так не було забезпечено візити керівників держави та уряду до таких перспективних для України регіонів, як Латинська Америка, Близький та Середній Схід, країн Азіатсько-Тихоокеанського регіону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p14">Штучне форсування проблеми євроатлантичної інтеграції в умовах, коли до цього не було готове суспільство, призвело до зайвої політизації громадської думки та загострення суспільно-політичної ситуації в країні. Саме на напрямі євроатлантичної інтеграції у повному обсязі проявились такі негативні риси, як волюнтаризм керівництва МЗС, його відірваність від політичних реалій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p15">Приводжу приклади. У той час, коли і в Універсалі національної єдності записано, що вступ до НАТО можливий тільки за наслідками всенародного референдуму, і Президент України, до речі, на цьому наголошує, міністр закордонних справ і тут має свою особисту думку, встановлюючи свої терміни, як свідчить оця інформація з Інтернету, яку він вчора намагався заперечувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p16">Крім того, слід зауважити, що значні упущення та несистемність у кадровій роботі фактично дезорганізували роботу Міністерства закордонних. і закордонних установ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p17">Через проведення непродуманої кадрової політики непідкріпленої політики керівництво закордонних установ України тривалий час не призначає біля 20 послів України. При цьому довгий час посольство України в таких ключових країнах, як США , Росія, Великобританія, і це під час головування в Євросоюзі, а також постійне представництво України при ООН, і це під час сесії Генеральної асамблей, залишалися без керівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p18">Безпрецедентними і неприпустимими є також факти, коли у таких країнах, як Швеція, Швейцарія і деяких інших вже близько двох років немає послів. Не кращим чином складається ситуація і в центральному апараті МЗС, коли у ключових департаментах звільнено і не призначаються керівники. Міністерство не дотримується статті 13 Закону „Про дипломатичну службу”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p19">Як наслідок, вищезазначені недоліки і прорахунки у роботі Міністерства Закордонних справ привели до втрати авангардної ролі вітчизняної зовнішньої політики та її активної участі у державотворчості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p20">Враховуючи вищевказане, керівники фракції антикризової коаліції звернулися до Прем’єр-міністра України Януковича Віктора Федоровича з пропозицією внести подання до коаліції і депутатських фракцій у Верховній Раді про звільнення Тарасюка Бориса Івановича з посади Міністра закордонних справ України. Таке звернення до Верховної Ради від Прем’єр-міністра надійшло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p21">Пропонуємо підтримати проект постанови Верховної Ради України та звільнити Тарасюка Бориса Івановича з посади міністра закордонних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p22">Що стосується репліки, яку тут абсолютно несправедливо висловлювали про те, що ми ігноруємо Президента, я наводжу приклад, що до звільнення керівника СБУ, нам вчора роздали проект про його звільнення, а він вже призначений керівником СНБО. То хто кого провокує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u27.p23">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u28.p1">Дякую. Уточнюю, не керівником, немає такої посади, заступником Секретаря Ради національної безпеки і оборони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u28.p2">Є запитання? Запишіться, будь ласка. Будь ласка, 5 хвилин. В’язівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:25:01">11:25:01</time></note>
            <note type="speaker">В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М.</note>
            <u who="В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u29.p1">Володимир В’язівський, фракція „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u29.p2">У даному поданні Прем’єр-міністра значиться, що саме позиція Тарасюка позначається на негативній діяльності уряду. У мене якраз контрверсійна думка: а чи не позиція самого Прем’єр-міністра, перша його поїздка в Брюссель і подальші його дії, чи вони не ганьблять нашу Україну на відміну, як це принципово і чітко відстоює позиції нашої держави Тарасюк?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИСЕЛЬОВ В.О.</note>
            <u who="КИСЕЛЬОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u30.p1">Шановний колего, це з того прикладу, коли кажуть: рота вся іде у ногу. Вся рота йде не в ногу, а один солдатик іде в ногу. Так і ви цей приклад привели. Я міг би вам привести сьогодні десятки прикладів, коли Україна втратила мільярди тільки від того, що зовнішньоекономічна ситуація, яка сьогодні створилася в Україні, в значній мірі залежить від того, як себе вів міністр закордонних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u30.p2">В результаті такої діяльності Україна сьогодні погіршила стосунки з Російською Федерацією. В результаті цього ми отримали газ замість 50 доларів за тисячу метрів кубічних, отримали вже 130 доларів. І це дуже болюче вдарило по наших виборцях. На сьогодні комунальні послуги внаслідок цього зросли більше ніж в три рази. Тому я хотів би сказати, що коли міністр закордонних справ веде таку політику, яка викликає протистояння в суспільстві, коли погіршує відносини з країнами, добро сусідні відносини з країнами, які нам завжди допомагали, і ці відносини були добрими, такому міністру не місце.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u31.p1">Віталій Заблоцький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:27:01">11:27:01</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБЛОЦЬКИЙ В.П.</note>
            <u who="ЗАБЛОЦЬКИЙ В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u32.p1">У мене кілька запитань. По-перше, чи правильно ми розуміємо, що відповідна діяльність пана Тарасюка на посаді міністра закордонних справ завдала конкретних економічних збитків нашій країні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u32.p2">Друге запитання. Є, наскільки я розумію, відомості про втрати професійного кадрового складу дипломатичного корпусу. Чи це так, що за останні роки певна, досить велика кількість людей покинула посади свої в дипломатичному відомстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u32.p3">І нарешті, по-третє, чи є якісь пояснення того чому не відбулися призначення близько 10 або як ви сказали там послів на посади. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИСЕЛЬОВ В.О.</note>
            <u who="КИСЕЛЬОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u33.p1">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u33.p2">На перше питання відповідаю. І заодно й колегам, які кричали мені справа: наведи приклади, де ми втратили!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u33.p3">Після заяви Тарасюка – підкреслюю, в Інтернеті це пройшло, я вчора казав це на передачі – після заяви про те, що в 2007-2008 роках Україна буде в НАТО, як ви думаєте чому зупинився проект „АН-70”, де Україна мала мільярди і мільярди? Перше, тому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u33.p4">Від такої недолугої зовнішньоекономічної політики звісно Україна втратила. Я міг би ще повторити по газу, але є ще 2 питання, я на них буду відповідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u33.p5">Є в мене, значить, 23 керівники, 23 керівники було звільнено з приходом з департаментів Міністерства закордонних справ було звільнено з приходом Тарасюка на посаду міністра закордонних справ. До цього часу 15 не влаштовано на роботу. Крім того, ви запитали скільки не затверджено сьогодні послів. Я називав в своїй. говорю точно, 13 послів на сьогоднішній день не призначено від України в інші державах. Ось де робота міністра, яка. звісно ж.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u34.p1">Олена Нетецька, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:29:12">11:29:12</time></note>
            <note type="speaker">НЕТЕЦЬКА О.А.</note>
            <u who="НЕТЕЦЬКА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u35.p1">Олена Нетецька, фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u35.p2">Прошу передати слово моїй колезі Ганні Герман.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u36.p1">Прошу мікрофон Ганни Герман.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:29:24">11:29:24</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u37.p1">Шановний доповідачу, ми знаємо, що в світовій дипломатичній практиці прийнято, що міністр закордонних справ залагоджує скандали. Наш навпаки, скандали провокує то один, то другий. Одним з таких скандалів був зрив міністром закордонних справ одного з найважливіших пунктів програми перебування в Україні Генерального секретаря Ради Європи. Чи відомо вам чому міністр закордонних справ не був відповідно покараний за це своє діяння, яке зашкодило Україні і її міжнародному іміджу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИСЕЛЬОВ В.О.</note>
            <u who="КИСЕЛЬОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u38.p1">Дякую вам з запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u38.p2">Справа в тому, що ви, як хто бачив учора передачу, ви бачили, як ведуть себе міністри від помаранчевих: вони просто ведуть себе брутально і відверто, що Гриценко, що Тарасюк, відверто ігнорують норми моралі навіть. Відповідаю на ваше запитання: да, була спроба його покарати, але ви бачите, що Президент України повністю прикриває цих міністрів. І в мене звідсіля є така, ну, не заява, але таке міркування: що я не думаю, що Президент України Віктор Андрійович Ющенко може собі дозволити весь час брати на себе відповідальність політичну за дію таких міністрів. Я думаю, що він має подумати, що, коли в державі щось не те, то є винні люди і їх треба карати за ці помилки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u39.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u39.p2">Шановні колеги, поки ми з вами почали розгляд, тут ще одна ініціатива появилася, є ще один альтернативний законопроект за номером 2632: „Про схвалення діяльності міністра закордонних справ України Тарасюка”. Тобто ми і цей проект як альтернативний заслухаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u39.p3">Чи є необхідність, шановні колеги, у вас. Я ще раз повторюю: ми ще не перейшли до вас, не збуджуйтесь! Усьому свій час, присядьте, Яковина, присядьте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u39.p4">Наступний законопроект Постанови за номером 2629-1 – це подання Прем’єр-міністра за ініціативою коаліції. Є подання у вас на руках, є у нас присутній виконувач обов’язків Прем’єр-міністра Анатолій Петрович Клюєв. Чи є необхідність доповідати цей проект? Немає. Будуть запитання? Є запитання? Добре, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u39.p5">Андрій Петрович, прошу на трибуну вас. Запишіться на запитання. Добре, скаже зараз, зробить подання. Андрій Петрович, будь ласка, на трибуну. Записуєтесь на запитання. П’ять хвилин. І, Андрій Петрович, прошу, представте подання, а потім п’ять хвилин, представте подання і п’ять хвилин відповіді на запитання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЄВ А.П.</note>
            <u who="КЛЮЄВ А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u40.p1">„Відповідно до пункту 12 частини першої статті 85 Конституції України Верховна Рада постановляє звільнити Тарасюка Бориса Івановича з посади закордонних справ України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u40.p2">Ця постанова набирає чинності з дня її прийняття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u40.p3">Значить, є пропозиція коаліції і відповідно до пункту 12 частини першої статті 85-ої Конституції України і пункту 4-ого частини 6-ої статті 202 Регламенту Верховної Ради України, вношу, за пропозицією коаліції депутатської фракції у Верховній Раді України п’ятого скликання подання про звільнення Тарасюка Бориса Івановича з посади міністра закордонних справ України. Прем’єр-міністр Віктор Янукович”. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u41.p1">Так, дякую. Так, записалися уже на запитання. Будь ласка, Якименко, за ним – Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:33:37">11:33:37</time></note>
            <note type="speaker">ЯКИМЕНКО М.Є.</note>
            <u who="ЯКИМЕНКО М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u42.p1">Слово прошу передати Сухому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:33:42">11:33:42</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u43.p1">Дякую. Шановний Андрій Петрович, ну, я так розумію, як народний депутат України вже не одного скликання, що політик Тарасюк сам собі обрав таку долю. Він мав би, в принципі, якщо він заявив про опозиційність цьому Уряду, сам написати заяву і піти у відставку. Я не розумію о цього крику і шельмування з боку „нашистів”. Але в мене питання до вас конкретне: скажіть, будь ласка, о ці газові перемовини, о ця біда, яка точилася навколо розмов з Росією про газ, ви приймали в цьому безпосередню участь, чи надавав допомогу Тарасюк, або його відомство в проведенні таких переговорів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u43.p2">І ще одне, я знаю ті нарікання, які посилилися останнім часом від тих промислових підприємств експортноорієнтованих на позбавлення повністю уваги і підтримки до їхніх потреб за кордоном. Скажіть, будь ласка, в якій співпраці перебуваєте ви і Міністерство закордонних справ в економіці?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЄВ А.П.</note>
            <u who="КЛЮЄВ А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u44.p1">Ну, что касается сотрудничества, у нас достаточно сложные отношения в этом вопросе, особенно экономического блока и Министерства иностранных дел. Что касается газовых переговоров, то вы прекрасно знаете о том, что еще в январе 2005 года, в марте 2005 года Министерством иностранных дел были подписаны инструкции для менеджмента НАК «Нефтегаз Украины» и Минтопэнерго, в то время Плачкова-Ивченко, где четко было написано о том, что те контракты, которые были подписаны в 2004 году по поводу транзита, по поводу поставок газа на Украины, их желательно разорвать и подписать новые. В результате в августе месяце 2005 года, вы все знаете прекрасно, был подписан протокол со стороны НАК «Нефтегаз Украины», где было четко написано, что те пункты – поставка газа 50 долларов за тысячу кубов и транзит газа на 100 километров – доллар 9 центов, значит, этот пункт разрывается, после чего мы вошли в новую стадию переговоров с «Газпромом», в результате, вы знаете, что уже 4 января 2006.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u45.p1">Будь ласка, В’ячеслав Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:36:06">11:36:06</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u46.p1">В’ячеслав Кириленко, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u46.p2">Шановний Андрію Петровичу! Ви мене вибачте, але мені все-таки з вашої доповіді не зрозуміло, які саме мотиви у Прем’єр-міністра Януковича щодо усунення Бориса Тарасюка із своєї посади?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u46.p3">Крім того, мені видається, що набагато логічніше було б, якби ви стояли на трибуні тоді, коли парламент буде розглядати постанову, яка внесена фракцією "Наша Україна" про заслуховування звіту міністра палива та енергетики України Юрія Бойко, який запропонував українському народу надзвичайно високу ціну за природний газ на наступний рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u46.p4">Крім того, я хотів би запитати, чи свідомі ви того, що загальне керівництво зовнішньополітичною діяльністю згідно нової навіть Конституції здійснює Президент України Віктор Ющенко? І антикризова коаліція, втручаючись у його виняткові повноваження, свідомо створює нову лінію напруги після того, коли ви, в тому числі, так багато разів говорили про необхідність національної єдності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u46.p5">Поясніть, будь ласка, логіку цих дій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЄВ А.П.</note>
            <u who="КЛЮЄВ А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u47.p1">На счет логики и на счет того, почему я здесь нахожусь в настоящий момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u47.p2">Я в настоящий.сегодня исполняю обязанности. Поэтому я представляю здесь интересы Кабинета Министров и, естественно, я здесь выступаю на трибуне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u47.p3">Все, что касается поставок газа и высокой цены, когда будет рассматриваться этот вопрос в Верховном Совете, я точно так же буду стоять на трибуне и точно так же буду отвечать на вопросы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u47.p4">Все, что касается национального единства, я и сейчас выступаю за то, чтобы у нас было единство в нашем обществе. Чтобы не было ни бело-голубых, ни оранжевых, ни красных, ни синих – никого угодно. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Потому что мы – один народ, мы одна нация. Мы должны быть вместе не зависимо от того, нравимся мы друг другу или не нравимся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u47.p5">Но все, что касается Министерства иностранных дел, я вам скажу, что было последней каплей. Последней каплей было того, когда просто-напросто взяли и подписали, вызвали, пригласили вернее посла Америки в Министерство иностранных дел и попросили без ведома Кабинета Министров, без ведома.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u48.p1">Дайте завершити. Говоріть. Продовжуйте, продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЄВ А.П.</note>
            <u who="КЛЮЄВ А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u49.p1">Без ведома Кабинета Министров, без ведома Премьер-министра была подписана нота о том, чтобы перенести визит Премьер-министра в Соединенные Штаты Америки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u49.p2">Но это мы получили. Кабинет Министров получил в прошлую субботу только письмо, инструкцию от МИДа. В понедельник фактически их только начинали рассматривать, во вторник уже была нота. Хотя еще неделя оставалась до визита Премьер-министра в Соединенные Штаты Америки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u49.p3">Я не знаю, для чего это была такая поспешность. Но мнение всех, буквально всех членов Кабинета Министров, что это было специально сделано для того, чтобы сорвать поездку Премьер-министра. Я бы сказал немножко грубее, но мое воспитание мне здесь не позволяет это сказать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u50.p1">Дякую, Андрій Петрович, сідайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЄВ А.П.</note>
            <u who="КЛЮЄВ А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u51.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u52.p1">І як я уже вам говорив, шановні колеги, ще є один проект постанови за номером 2632, його автори - народні депутати Коваль і Яковина, про схвалення діяльності міністра закордонних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u52.p2">Хто буде доповідати? Яковина? Будь ласка. Шановні колеги, це альтернативний проект, нехай оповідає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:40:06">11:40:06</time></note>
            <note type="speaker">ЯКОВИНА М.М.</note>
            <u who="ЯКОВИНА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u53.p1">Микола Яковина, Українська республіканська партія „Собор”, фракція „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u53.p2">Шановні колеги, напевно симптоматично, що сьогоднішнє засідання головуючий, перший заступник Голови Верховної Ради Адам Мартинюк розпочав з нагадування про професійне свято прокурорів, проігнорувавши єдиний суверен влади в нашій державі, проігнорувавши український народ, який 15 років тому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u54.p1">Вимкніть мікрофон. Шановний колего, ви депутат першого скликання, тому, будь ласка, говоріть по темі. Сьогодні буде різне. Ви скажете все, що хочете. будь ласка, про міністра Тарасюка, а не першого заступника Голови Верховної Ради Мартинюка. У вас доповідь. Тому, будь ласка, по темі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯКОВИНА М.М.</note>
            <u who="ЯКОВИНА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p1">Відтак ми бачимо і свідоме ставлення до вищий державних інститутів влади, і пересмикування, і порушення Регламенту, порушення конституційних норм і, до речі, Конституцію має пояснювати не заступник Голови Верховної Ради, а Конституційний Суд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p2">Шановні колеги, про Міністра закордонних справ Бориса Івановича Тарасюка. Антикризова коаліція зробила все можливе задля дискредитації окремих міністрів нашоукраїнців, затягуючи, підкреслюю, затягуючи процедуру відставки в цілком зрозумілій, ясній ситуації, коли були подані заяви і відповідно до всіх процедур та Регламенту Верховної Ради ці питання були розглянуті у профільних комітетах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p3">На цих наших міністрів, на наших колег, котрі перейшли в опозицію за волею тих партій, 6 партій, котрі створили блок „Наша Україна”, здійснювався тривалий час морально-психологічний тиск. Зараз ми бачимо прискорений, авральний порядок вирішення питання, зокрема і в порушення Регламенту, і в порушення законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p4">Згідно закону „Про комітети Верховної Ради” профільний комітет мав би зареєстровані, внесені проекти постанов розглянути на своєму засіданні. Станом на позавчорашній день на час засідання Комітету у закордонних справах жодної постанови з цього приводу до Верховної Ради внесено не було. Перша постанова, котра вже була сьогодні озвучена, 2629 з’явилося вчора, комітет ще не засідав і не розглядав цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p5">До речі, Адаме Івановичу, очевидно коректно було би не переповідати, не знаю, з третіх вуст інформацію за комітет, а дати слово голові комітету Віталію Яковичу Шибку, аби він доповів як це питання про звіт Міністра закордонних справ обговорювалося на профільному комітеті і чи приймали ми якесь рішення, і яке доручення зрештою від членів комітету одноголосно отримав голова комітету, а не переповідати тут у жанрі анекдоту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p6">Шановні колеги, ми маємо, перш за все, бути свідомі того, що у стані незавершеності конституційної реформи час від часу в цьому залі виникають і виникатимуть певні політико-правові колізії. Тому в багатьох речах треба все-таки демонструвати високу політичну культуру, ми закладаємо своїми рішення прецедент. І це прецедент, котрий ввійде в практику, котрий творитиме і далі правове поле нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p7">Я вважаю, що міністра закордонних справ Бориса Івановича Тарасюка зараз зроблено заручником, власне, не, давайте абстрагуємося, стосунків між персонами, а він є заручником невирішеності питань конституційного плану. Є колізія між статтями, між певними положеннями статті 106 Конституції та статті 116 Конституції і це закладено, власне, в незавершеність реформи. Тому порушувати, навіть дрібні регламенті питання, але законодавство, я згадав про комітет, неможливо. Це питання мало би бути розглянуте у встановленому порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p8">Я вважаю, і така думка нашої фракції, і така думка відома мені фракції Блоку Юлії Тимошенко, що немає жодних підстав закинути Борису Івановичу Тарасюку, як міністру закордонних справ, будь-яке невиконання міжнародних зобов’язань України або порушення українського законодавства в частині зовнішньополітичної політики. І тому ініціювання звільнення міністра перед візитом до Сполучених Штатів, послухайте, шановні колеги з антикризової коаліції, це нервова, емоційна, дріб’язкова реакція, що не личить державним мужам. Вона нікому не додасть авторитету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p9">І про Бориса Івановича Тарасюка. Я знаю Бориса Івановича Тарасюка, як його колега, як теж перший заступник міністра на початку 90-тих, я знаю його як людину, з котрою разом працював в Міжвідомчій комісії з питань підготовки вступу України до Ради Європи. Ця людина багато зробила тоді і ми в уряді Кучми, в уряді Звягільського таки зробили це, досягли дуже ефективного стану готовності до вступу в Раду Європи і стали повноправними членами цієї спільноти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p10">Я нагадаю про діяльність Бориса Івановича Тарасюка на початку 90-тих, коли в Організації Об’єднаних Націй він як заступник міністра закордонних справ виявив ініціативність, виявив і велику мудрість, і блискавичну реакцію, коли розглядалося питання про нерозповсюдження ядерних озброєнь і зокрема долі тих ядерних арсеналів, котрі успадкувала Україна, незалежна Україна від Радянського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p11">МЗС зараз працює ефективно. Про це свідчать, як візити в Україну численних делегацій і колег Тарасюка, міністрів закордонних справ інших країн, так і візити та укладені за результатами цих поїздок міжнародні правові акти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p12">Принципово відстоює Борис Іванович наші національні інтереси. Але це, безумовно, не подобається тим, хто не зацікавлений боронити національні інтереси України, а, очевидно, керується настановами сусіда, котрий більше прислухається до центрів того зовнішнього управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p13">І, до речі, шановні колеги з антикризової коаліції, якщо ви хочете закинути міністрові закордонних справ погіршення стосунків з Російською Федерацією, то запитайте і самі себе: а що, Тарасюк ініціював м’ясну, молочну, винну, війни? Зате будьте щирі і послідовні, згадайте Казанський самміт, згадайте, скільки документів було підготовлено і наскільки ефективно той же Борис Іванович Тарасюк працював над розробкою документів щодо Єдиного економічного простору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p14">Українсько-російські відносини не вперше переживають певний складний період і не з ініціативи Тарасюка, це було і за попереднього Президента Кучми, і за інших міністрів. І тут, очевидно, не Україна винна. Російську Федерацію не влаштовує наш зовнішньополітичний курс. І про це теж треба говорити відверто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p15">І до речі, у цьому залі уже ті, хто ратує за інтереси Російської Федерації, я би сказав п’ята колона, згадували 2017 рік, термін закінчення дії договору про перебування Чорноморського флот, бази Чорноморського флоту на території України. А чому ви не згадуєте, що у травні цього року минає термін дії великого договору про дружбу співробітництва і партнерства з Російською Федерацією. Чому ви не апелюєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p16">Борис Іванович над цим працює. До речі, і про це свідчить ефективна робота Бориса Івановича, зокрема візит міністра закордонних справ Російської Федерації Лаврова, котрий нещодавно відбувся, і ефективне успішне проведення засідання спільної комісії із зовнішньополітичних питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p17">Ясно, що ми слухали звіт Бориса Івановича Тарасюка. Він дав фахову глибоку оцінку. Ми мали можливість задати питання і могли б бачити наскільки компетентно, наскільки обґрунтовано була дана відповідь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p18">Наша пропозиція зводиться до того. Діяльність міністра закордонних справ і Міністерства закордонних справ в цілому треба схвалити, треба дати людині працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p19">Ми не раз в цьому залі чути заклики до єдності. Але не ми перекреслювали ті зобов’язання, котрі брали на себе. Нас кидають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u55.p20">І, до речі, зважте, Кабінет Міністрів , котрий відповідно до 116 статті здійснює внутрішню і зовнішню політику, зараз перед візитом у Штати повинен задуматися, от таке, вибачте, кидалово у внутрішній політиці воно не додасть авторитету у зовнішній. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u56.p1">Залиштеся на трибуні поки що. Є запитання? Прошу записатися. Будь ласка, 5 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u56.p2">Кілінкаров.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:50:34">11:50:34</time></note>
            <note type="speaker">КІЛІНКАРОВ С.П.</note>
            <u who="КІЛІНКАРОВ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u57.p1">Я прошу передать слово Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u58.p1">Будь ласка, мікрофон Симоненка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:50:39">11:50:39</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u59.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u59.p2">Уважаемый докладчик! Я хотел бы уточнить перспективу нашей работы и возможного выполнения обязанностей министра Тарасюком вот в каком контексте. Я не говорю о его пагубности в политике проамериканской, а том, какую он позицию занимал, когда в Ирак наших солдат отправляли, в Афганистан заявления, Это, так скажем, на его совести останется. Но в последнее время в Сочи в этом году летом встреча, проваливает министр иностранных дел, игнорирует, специально не готовит Премьер-министра и проваливает эту встречу. Поездка в ФРГ Президента. Проваливается эта встреча - оплеуха всей Украине, канцлер ФРГ не принимает Президента Украины. В США провал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u59.p3">К чему еще нам готовиться? Какие официальные визиты будут еще провалены, чтобы мы с вами понимали, какая задача ставится перед Верховной Радой с точки зрения доверия или недоверия министру Тарасюку?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯКОВИНА М.М.</note>
            <u who="ЯКОВИНА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u60.p1">Я не вважаю, що міністр Тарасюк несе відповідальність за ніби-то провал, за вашими словами, візиту у Сполучені Штати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u60.p2">Далі. Наскільки я пам’ятаю, Міністерство закордонних справ у серпні підготувало проект листа до Генерального секретаря НАТО, який власноручно чи Прем’єр-міністром, чи кимсь у Кабінеті Міністрів було переписано, з котрого було випущено ті тези, котрі випливають з міжнародних зобов’язань України та з українського законодавства. І більше того, не міністр закордонних справ шептав ту фразу, котра пізніше стала підставою для прийняття рішення Антикризовою коаліцією, йдеться про ту постанову за результатами візиту в НАТО Прем’єр-міністра. А він там сказав – взяв без наданих на це повноважень державою і зокрема Кабінетом Міністрів і нами, Верховною Радою, він там сказав про готовність України брати участь у збройних <note>(послухайте)</note> операціях України спільно з НАТО. Читайте Інтернет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u61.p1">Кульчинський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:52:59">11:52:59</time></note>
            <note type="speaker">КУЛЬЧИНСЬКИЙ М.Г.</note>
            <u who="КУЛЬЧИНСЬКИЙ М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u62.p1">Прошу передати слово народному депутату Катеринчуку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u63.p1">Микола Катеринчук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:53:09">11:53:09</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u64.p1">Микола Катеринчук, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u64.p2">Шановний доповідачу, я так розумію, що ви знаєте, що зараз йдеться розгляд цього питання з грубим порушенням Регламенту. Відповідно до частини другої статті 29 Регламенту Верховної Ради України, зважаючи на систематичні грубі порушення Регламенту Верховної Ради України вимагаємо відсторонити Мартинюка Адама Івановича від ведення пленарних засідань Верховної Ради України. Це – вимога від двох фракцій – фракції "Наша Україна" і фракції БЮТ. Це питання мається розглядатися негайно після його внесення, і ви, Адаме Івановичу, не маєте права зараз вести засідання. Ви будете мати право його проводити далі після того, як це питання буде розглянуто в сесії. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u65.p1">Розглянемо питання. І ви знаєте, що воно буде далеко не на вашу користь. Кисельов, будь ласка, передає слово Сухому. Це не запитання, це був виступ не по темі, до речі. Будь ласка, Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T11:54:12">11:54:12</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u66.p1">Шановні колеги, шановний пане Яковина, мені особисто як колишньому партійному працівнику особисто важко буде голосувати за відставку Бориса Тарасюка, якого я пам’ятаю, як колишнього старшого товариша, інструктора ЦК Компартії України міжнародного відділу, котрий успішно розробляв методики по протидії руху за кордоном, як показувати цей рух, який тільки народжується. Мені буде важко. Але я хочу вас запитати: чи знаєте ви, чи зрозумілий вам такий термін як „детермінізм”? Причинно-наслідкові зв’язки. Я знаю, що зрозумілі. Скажіть, будь ласка, то чому першопричина відставки Тарасюка?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u66.p2">В тім, що: а) в нових політичних умовах він відмовляється працювати в уряді, бо він йде в опозицію? чи в тім, що є до нього якісь реальні претензії, чи у вас є якась можливо третя причина? Так що, власне кажучи, сталося? Чому ми сьогодні ставимо таке питання? Чи можливо це сам Борис Тарасюк поставив своєю поведінкою так себе, що він працювати в цьому уряді не може? І тут ні до чого ні істерика, ні крики.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯКОВИНА М.М.</note>
            <u who="ЯКОВИНА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u67.p1">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u67.p2">Ви знаєте. Мене не хвилює жоден з тих фактів біографії трудової і політичної біографії Бориса Івановича Тарасюка, котрий ви хочете йому закинути. Я переконаний націоналіст і антикомуніст, але працюючи на будь-якій посаді, я цінував людей за професійні дані, за відданість справі і за патріотизм, і дуже багато людей з червоними квитками 3-мільйонної КПУ виявилися справжніми патріотами, і ми, слава Богу, не розкололи суспільство. Цей червоний куток - це очевидно, даруйте, уже маргінали з того середовища, котрі не змогли реалізуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u67.p3">Стосовно Тарасюка. Шановні колеги, змінюйте, вносьте зміни і доповнення до законодавства, зокрема до Закону про засади національної безпеки та оборони, виписуйте інші завдання зовнішньополітичного відомства, а тоді закидайте міністрові, що він їх не виконує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u67.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u68.p1">Так, дякую. Сідайте, будь ласка. Чи будемо обговорювати питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u68.p2">Будем? Тоді, будь ласка, запишіться від фракцій. Від фракцій запишіться, обговоримо. Так, будь ласка, записались від фракцій. Так, шановні колеги, перед тим, як надати представникам фракцій, я надаю слово представнику Президенту у Верховній Раді Роману Михайловичу Зваричу. Будь ласка. За ним буде виступати Потімков.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u69.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u69.p2">Перед прийняттям рішення з цього приводу дозвольте поділитися деякими міркуваннями, які доручив мені Президент України озвучити на цьому засіданні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u69.p3">Тарасюк Борис Іванович був призначений міністром закордонних справ Верховною Радою України за поданням Президента відповідно до його компетенції, які викладені в окремих конституційних нормах, зокрема в пункті 10-му частині першій статті 106 Конституції України. Ця компетенція Президента є безумовною, нічим не обмеженою та випливає зі змісту пункту третього частини першої статті 106 Конституції України, в який визначено, що Президент України – цитую: „здійснює керівництво зовнішньополітичною діяльністю держави”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u69.p4">Друге. До Президента України надійшов лист Прем’єр-міністра України, в якому містилася пропозиція Президенту України внести подання Верховній Раді України про звільнення Тарасюка Бориса Івановича з посади міністра закордонних справ. Розглянувши цього листа та, зокрема, пропозицію, яка в ньому була висловлена, Президент України вирішив відхилити цю пропозицію. Зокрема, в своїй відповіді Президент наголосив на тому, що – цитую: „Борис Тарасюк, обіймаючи посаду міністра закордонних справ України належним чином виконує покладені на нього обов’язки, успішно забезпечує реалізацію зовнішньополітичного курсу нашої держави, визначеного Президентом України відповідно до Конституції України”. При цьому слід також відмінити, що з листа Прем’єр-міністра не зрозуміло, чи пропозиція, висловлена в ньому, була погоджена з Кабінетом Міністрів України, який відповідно до Основного Закону держави діє за принципом колегіальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u69.p5">Третє. Повноваження Верховної Ради України в частині її компетенції звільнити члена або членів уряду визначені пунктом 12-им частини першої статті 85 Конституції України. У цій же самій нормі визначені не тільки повноваження Верховній Раді в частині призначення на посаду членів уряду, але й також визначено суб’єктів подання. Отже, за Президентом зберігається виключна преференція вносити подання до Верховної Ради України щодо призначення міністра закордонних справ. Із цього випливає, що за ним зберігається таке виключне право щодо внесення подання на звільнення міністра закордонних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u69.p6">Дозвольте також привернути увагу до наступної обстави6ни: у проекті Закону України про Кабмін, внесений на розгляд Верховної Ради України Кабінетом Міністрів України за підписом Віктора Януковича і підтриманий в першому читанні українським парламентом, визначено, що міністр закордонних справ може бути звільнений з посади Верховною Радою України за подання президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u69.p7">І четверте, отже, незалежно від того, що Верховна Рада України, безумовно, наділена повноваженнями звільнити будь-кого з членів Уряду, Конституція України не надає прем’єр-міністру окремих повноважень: вносили подання до Верховної Ради України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u70.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u71.p1">Можна 30 секунд? Стосовно звільнення міністра закордонних справ. Натомість, оскільки Конституція зберігає за президентом повноваження щодо керівництва зовнішньополітичною діяльністю держави, яке він може здійснювати виключно через міністра закордонних справ, призначеним за його поданням, є підстави вважати, що подання прем’єр-міністра України щодо звільнення Тарасюка Бориса Івановича виходить за межи визначених Конституцією повноважень Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u72.p1">дякую. Будь ласка, Потімков, "Блок Юлії Тимошенко". Кому? Терену. Будь ласка, Терен. Підготуватися Кульчинському. Кириленку підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:01:27">12:01:27</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u73.p1">Віктор Терен, "Блок Юлії Тимошенко", Партія „Батьківщина”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u73.p2">Шановні колеги, сьогодні зросли чутливо тарифи – 3-4 рази, розкручується інфляція, немає бюджету на наступний рік. Іншими словами Уряд Януковича переконливо демонструє свою професійну нездатність і корупційність. І тому, щоб відвернути увагу суспільства від тяжких наслідків роботи цього Уряду і задіяна, теж з цією метою, вся серія відставок Луценка, Тарасюка, Гриценка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u73.p3">Так от, подібна практика переведення стрілок не є новою. Це, власне, комуністична практика. Ще один переконливий приклад, коли комуністичний Уряд Москви довів Україну до голодомору, то почалися в Україні масові політичні судилища, щоб відвернути увагу громадськості від геноциду над українською нацією. Тобто це комуністичний сценарій насильства і безкарності, але я хочу сказати головне: коли Президент вагався, пропонувати Януковичу на Прем’єра чи ні, то громадськість України і до честі, і до правди Блок Юлії Тимошенко і вся преса попереджала його, що вони зрадять Універсал, що цього не можна зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u73.p4">Юлія Мостова в газеті „Дзеркало тижня” пророче писала тоді, що міністрів Ющенка передавлять поодинці. І велика помилка Президента, що він тоді не дослухався і повірив облудникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u73.p5">І як наслідок: сьогодні в Україні формується комуністично-олігархічна хунта – унікальне, ще не відоме світу явище. І вони сьогодні знімають міністрів, завтра вони візьмуться за свободу слова, за знищення демократії в Україні і за саму нашу незалежність. Вони будуть діяти так, як завжди діяли комуністи. Тільки в Першу світову війну ленінців оплачували німці, а тепер їх оплачують власні олігархи. І тому суспільство повинно усвідомлювати, що сьогодні діється в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u73.p6">З іншого боку, ця більшість приречена. Вона вже тріщить по швах, хоч вона сьогодні і діє абсолютно в дусі цієї безкарності, бо питання, яке сьогодні розглядається, воно розглядається з порушенням всіх норм Регламенту, бо проекти постанов не розглядалися навіть на комітетах, а цього не можна робити, бо треба перед усім мати совість для того, щоб діяти по Регламенту. Однак, дорогі друзі, у цієї антибільшості сьогоднішньої совість чиста, тому що вони нею не користуються. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u74.p1">Кириленко.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u74.p2">Ми перерву вже мали. За ним - Бондарчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:04:14">12:04:14</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u75.p1">В’ячеслав Кириленко, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u75.p2">Шановні колеги! Мені здається, що як і всі подібні питання останнім часом, це питання розглядається із максимальною упередженістю. Ні представники уряду, ні представники опонуючої фракції правлячої коаліції не згадували про жоден великий успіх, яке мало Міністерство закордонних справ протягом цього часу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u75.p3">Ніхто і не згадував про те, що Україна отримала від Євросоюзу статус країни з ринковою економікою. Ніхто і не намагається згадувати, що скасована дискримінаційна поправка Джексона-Веніка щодо української економіки. Ніхто і не намагається згадувати про ті великі візові покращання для наших співвітчизників, які протягом останніх двох років цілеспрямовано, послідовно впроваджувалися Міністерством закордонних справ під керівництвом Тарасюка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u75.p4">Тому що це і не ставиться на меті правлячою коаліцією. На меті ставиться повна ревізія зовнішньополітичного курсу країни і остаточне вичищення із уряду усіх демократичних міністрів, усіх тих, хто представлений там а квотою Президента України. При цьому не береться до уваги навіть те, що це прямо суперечить навіть новій, зміненій Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u75.p5">Всі ті, хто вносить ці питання, давно забули, що 106 стаття частина третя прямо говорить, що керівництво зовнішньополітичною діяльністю в Україні здійснює Президент України. Верховна Рада визначає засади зовнішньої і внутрішньої політики. При цьому ніхто не згадує, що засади зовнішньої політики ще 2003 року визначені як концепція, яка ухвалена законом. І до речі, у тій концепції прямо йдеться про те, що Україна має на меті набуття членства в НАТО. Разом із тим цим дорікають міністру Тарасюку тільки за те, що він виконує законодавство і підкоряється тим рішенням, які раніше були ухвалені Верховною Радою України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u75.p6">Тому я переконаний, що внесення цього питання є абсолютно безперспективним. Бо міністра закордонних справ, навіть якщо правляча коаліція сьогодні усуне, буде вносити Президент України Віктор Ющенко. І не виключено, що це буде та сама кандидатура. А, якщо навіть не та сама, то зовнішньополітичний курс країни вам не вдасться змінити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u75.p7">І все це, що затіяно сьогодні, є абсолютно безперспективним, бо на меті є дестабілізація політичної ситуації. Правляча коаліція давно забула про заклинання про національну єдність, коли ви благали Президента, щоб він вніс сюди Януковича. Тоді ви підписали Універсал, Президент вніс, Янукович - Прем’єр. Але на наступний день, як і під час свого першого перебування при владі Прем’єр Янукович і весь ваш уряд забув про свої обіцянки. І це неминуче буде покарано, весь уряд піде у відставку, бо він не працює на національні інтереси.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u76.p1">Іван Бондарчук, фракція соціалістів. Підготуватися, Кисельов передає слово Кожарі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:07:33">12:07:33</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u77.p1">Шановні колеги, на жаль, навколо міністра закордонних справ Бориса Івановича Тарасюка піднімається нездоровий і необґрунтований політичний ажіотаж. Але тут політики значно менше, ніж логіки. Логіка проста. Не можна бути одночасно і у владі, і в опозиції. Потрібно обирати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u77.p2">Перше, він, нажаль, є надмірно політично заангажованим. На посаді Міністра закордонних справ повинна бути людина в більшій мірі нейтральна, яка керується виключно інтересами держави, а не корпоративними чи вузькопартійними. Ми не хочемо, щоб міністр був ані проамериканський чи пронатівський, ані проросійський. Він повинен бути проукраїнський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u77.p3">Друге, Міністр закордонних справ є обличчям держави. Якщо так, то обличчя нашої держави сьогодні і не виразне, і обмежене, і несимпатичне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u77.p4">Третє, Міністр закордонних справ повинен мати схильність знаходити компроміси, він же майстер конфліктів. Він дуже часто ставить Президента в невиразне становище і, я думаю, що ми повинні допомогти главі держави, якого шануємо і шануємо його конституційні повноваження, звільнитися від такого компаньйона.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u77.p5">Четверте, міністр - член команди Кабінету Міністрів України і як солдат повинен іти у ногу з усім строєм. Борис Іванович намагається як поганий старшина сам іти, вважає, що він іде в ногу, а вся рота іде не в ногу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u77.p6">П’яте, що стосується певної правової невизначеності, якою намагаються нас тут шантажувати, я не буду згадувати як в багатьох випадках раніше голосувалися в таких випадках, різні приймалися рішення, то просто хочу сказати, що це ще один зайвий і додатковий аргумент на користь завершення політичної реформи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u78.p1">Будь ласка, Кожара, Партія регіонів, підготуватися Алексєєв передає Симоненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:09:52">12:09:52</time></note>
            <note type="speaker">КОЖАРА Л.О.</note>
            <u who="КОЖАРА Л.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u79.p1">Шановні народні депутати! Ми сьогодні кілька разів чули і від представника Президента України у Верховній Раді, і від представників „Нашої України”, положення Конституції України, в якому правильно сказано, що Президент України керує зовнішньополітичною діяльністю України. І я хочу всіх вас запитати, де написано, що Президент України керує зовнішньою політикою чи визначає зовнішню політику, ніде не написано. І, саме Конституція говорить, що є єдиний орган в державі, це саме Верховна Рада України, яка визначає зовнішню політику держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u79.p2">По-друге. Ми сьогодні вже розглядали проект постанови внесений „Нашою Україною” про схвалення діяльності міністра закордонних справ Бориса Івановича Тарасюка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u79.p3">Я хотів би сказати в чому ми схвалюємо діяльність міністра. В тому, що в такій ганебній формі Міністерство закордонних справ поскаржилось на Прем’єр-міністра України перед його візитом до Сполучених Штатів Америки, причому поскаржилось представникові іноземної держави. Так, якщо ми схвалюємо цю діяльність, то чого так, така практика і буде продовжуватись надалі. Я вважаю, що, оскільки сталася така ситуація, яка, як уже казали, має безпрецедентний характер не тільки в українській історії, а і в історії всього світу, я думаю, що ми вимушені дати належну оцінку діяльності міністра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u79.p4">По-друге. Ми також почули від шановного пана Яковини, що нібито те, що сталося це така дріб’язкова подія. Давайте подумаємо, чи стан українсько-американських відносин це дріб’язкова подія чи ні. Ви розумієте, що після того як американський посол прийняв. українського МЗС було завдано шкоди українсько-американським відносинам, було завдано шкоди престижу нашої держави, престижу, врешті, Президента України. І мені здається, що, коли ми говоримо про стосунки України із такими стратегічними партнерами як Сполучені Штати Америки, ми не маємо право залишити це без реагування. Ну, і нарешті я хотів би сказати, що я погоджуюсь з попередніми виступаючими про те, що міністр закордонних справ – це не тільки людина, яка виконує повноваження Президента. Відповідно до нині діючої Конституції, у нас уже уряд партійний. Уряд, час безпартійних урядів минув. Тому не може міністр закордонних справ не прислу</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u80.p1">Симоненко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:13:12">12:13:12</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p1">Уважаемые коллеги, хочу обратить ваше внимание на то, что в нашей Конституции, в статье, определяющей полномочия Президента глагола «определяет» нет. Поэтому, когда говорим о том, что он реализует, это значит, что он должен выполнить решение Верховной Рады по закону об основных направлениях внутренней и внешней политики. Вот и все. И не больше. Поэтому пускай он выполняет то, что требуется от него.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p2">Во-вторых, вот эта ситуация очень опасна для государства в связи с тем, что устанавливается диктатура Президента и его окружения. Ибо Президент своим выбором пытается подменить выбор нации, выбор народа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p3">Далее. Я хотел бы обратить внимание на следующий принципиальный вопрос. Антикризисная коалиция отказывается от политического доверия министру. А он цепляется за эту должность. Ну как-то смешно это выглядит. Мы отказываем ему в доверии, а он цепляется. Зачем он нам нужен, такой министр, который не собирается выполнять то, что требует антикризисная коалиция? В чем опасности всего этого?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p4">Это, во-первых, то, то разрыв идет от политики, которую реализует антикризисная коалиция и тем, что навязывают обществу министр и Президент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p5">Далее. Он ведь сегодня, и это очень опасно, уважаемые товарищи, сознательно выполняет роль пешки, провокатора по обострению противоречий межгосударственных и внутри страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p6">Поэтому я бы хотел сегодня обратить внимание на то, что раскручивается спираль по созданию нового витка кризиса в управлении, и не случайно как раз помаранчевые постоянно говорят о том, чтобы якобы кризис приближается.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p7">На что хотел бы обратить внимание, уважаемые товарищи. Есть еще одна опасность оставить его на месте. Вы обратите внимание, программа Президента «10 шагов на встречу», президентская выборная, ни слова нет о вступлении в НАТО. Установча программа Партии «Народный Союз Наша Украина» ни слова о вступлении в НАТО. Блок «Наша Украина» ни слова о вступлении в НАТО. Чью программу выполняет Тарасюк и Президент Ющенко? Оказывается программу Кучмы по вступлению в НАТО. Поэтому опасно, что они сохраняют «кучмизм» во власти. И нам надо немедленно антикризисной коалиции принять решение об отставке их, потому что они программу Кучмы выполняют.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p8">Дале, товарищи. Они очень опасно обостряют взаимоотношения между государствами. Куба нам лечит детей. Белоруссия – это наши братья и Россия. Что поехал по указке, так скажем, Ющенко по указке министра Тарасюка заявляет: мы будем демократию наводить на Кубе и в Белоруссии по заказу американцев. Ну чего ж вы не лечите тогда наших детей украинских в тех же самых в Соединенных Штатах Америки?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p9">Так, что я хотел бы обратить внимание, уважаемые товарищи, министр не занимается Юго-Восточной Азией, не занимается Африкой, не занимается Латинской Америкой. На Ближнем Востоке послы так и заглядывают у рот американским указаниям, которые выдаются, они отстаивают национальные интересы. Полный провал во внешней политике.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u81.p10">Я считаю, что нам надо немедленно принять решение.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u82.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u82.p2">Так, шановні колеги, я прошу Віталія Яковича Шибко, будь ласка. Яка розмова була на комітеті.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:16:45">12:16:45</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p1">Я дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p2">Відповідно до рішення сесії Верховної Ради було минулої середи засідання комітету, де розглядалося питання щодо доручення. Питання розглядалося відповідності до Конституції, Регламенту, а також Закону про комітети Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p3">На засіданні були виказані думки, що стосуються позиції тих чи інших сторін до Президента, до міністра у закордонних справах, а також виказані претензії з одного боку та іншого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p4">Перше. Були виказані претензії щодо того, що на сьогоднішній день Міністерство у закордонних справах не забезпечує діяльність зовнішньополітичне нашої держави, а також було багато виказано нарікань щодо того, що в останню мить було накоєно дуже багато небезпечностей, а також лиха, які були зв’язані з цим поданням і викликом американського посла до Міністерства закордонних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p5">Ті, які виказували цю позицію, вони вважали, що міністр повинен залишити цю посаду, тому що на сьогоднішній день Міністерство у закордонних справах якраз не справляється зі своїми функціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p6">Інша сторона виказувала, як ви чули сьогодні на засіданні нашому, те, що сьогодні міністерство успішно справляється зі своєю діяльністю і навіть пропонувала схвалити діяльність міністра у закордонних справах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p7">Були ще інші думки третьої сторони, де було сказано, що це на сьогоднішній день не є компетенцією комітету, що комітет не повинен вирішувати сьогодні кадрові питання, посилання були на Конституцію і на Регламент, а також те, що на сьогоднішній день з’ясовуються просто ситуація Президент – Прем’єр-міністр, і заложником цієї ситуації став міністр у закордонних справах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p8">Було також виказано те, що на сьогоднішній день Міністерство у закордонних справах дуже багато допускає саме дрібних помилок, не кажучи вже про ті великі, які були допущені, про це на сьогоднішній день казалося, з яких, з цих дрібниць, складається велика політика. Ця велика політика тоді трактується, як взагалі провальна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p9">І також було виказано багато фактів, наведено у цих виступах щодо доцільності перебування Бориса Івановича на посаді міністра у закордонних справах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u83.p10">Комітет, заслухавши і обговоривши це питання, вирішив доручити голові комітету довести в якості інформації до сесії Верховної Ради думку членів комітету. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84.p2">Обговорення питання завершено. Я ставлю на голосування постанову за номером 2629-1 про звільнення Тарасюка з посади Міністра закордонних справ України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T12:19:59">12:19:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84.p3">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84.p5">По фракціях, будь ласка: Партія регіонів – 186, „Блок Тимошенко” – 4, "Наша Україна" – 2, Соціалістичної партії – 30, комуністів – 21, позафракційні – 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84.p6">Шановні колеги, у нас дехто вимагає перерви. Можливо, ми знову поступимо таким чином: ми попрацюємо, на 30 хвилин раніше закінчимо засідання. Хто за те, щоб працювати без перерви, але на 30 хвилин раніше закінчити засідання, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T12:20:59">12:20:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84.p7">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u84.p8">Чечетов, будь ласка. Вибачте, вибачте. Добре, Чечетов скаже. Всі решта представники фракцій записуйтесь.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:21:11">12:21:11</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u85.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u85.p2">Фракція Партії регіонів просить включити в порядок денний у відповідності з діючою Конституцією питання про звільнення з займаної посади Міністра внутрішніх справ Луценка Юрія Віталійовича і про призначення на посаду Міністра у справах сім’ї, молоді та спорту Коржа Віктора Петровича, кандидатуру якого відповідно до пункту 12 частини першої статті 85 Конституції України вніс Прем’єр-міністр України Віктор Федорович Янукович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u86.p1">Так, будь ласка, запишіться представники інших фракцій, крім Партії регіонів, будь ласка, по хвилині. Бондарчук, фракція соціалістів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:22:12">12:22:12</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u87.p1">Прошу передати слово Івану Сидоровичу Бокому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u88.p1">Іван Бокий, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:22:24">12:22:24</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u89.p1">Фракція соціалістів вважає, що варто підтримати цю пропозицію, тому що немає потреби тягти із призначенням на посаду міністра молоді і спорту і також немає ніякого потреби тримати Міністерство внутрішніх справ у стані невідомості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u89.p2">Очевидно, що ці питання ми можемо вирішити оперативно і таким чином уряд матиме нових членів свого Кабінету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u90.p1">Так, будь ласка, Беспалий, "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:23:09">12:23:09</time></note>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u91.p1">Борис Беспалий, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u91.p2">Якась дивина. Ті питання, які не мають обговорюватися, ви ставите на голосування. Ну для прикладу. Вчора уже Верховна Рада України не тільки розглянула, але й проголосувала. І відмовили задовольнити подання на відставку Юрія Луценка. Я думаю, це було правильне рішення, хай нормально працює і хватить вам дискредитувати міліцію, тим більше в День прокуратури - дружньої структури такої. Це неправильне було рішення. Тому ви не можете до цього повертатися, немає подання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u91.p3">Тепер рішення, яке ви повинні були поставити, але чомусь не ставите. Ось вам же було дуже доречно сказано, що, відповідно до частини 2 статті 29 Регламенту Верховної Ради, зважаючи на ваші систематичні грубі порушення Регламенту є вимога відсторонити вас від ведення пленарних засідань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u91.p4">Я розумію, що ви. тобто, ну тримаєтесь за крісло, це зрозуміло в людському вимірі, але, будь ласка, покиньте місце головуючого і зніміть це питання з розгляду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u92.p1">Ляшко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:24:13">12:24:13</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u93.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u93.p2">Приєднуюся до побажання, щоб ви, Адаме Івановичу, покинули своє крісло хоча б тимчасово і передаю слово Олександру Турчинову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u94.p1">Олександр Турчинов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:24:28">12:24:28</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u95.p1">Шановні колеги! Шановний Адаме Івановичу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u95.p2">Я хочу вам нагадати, що буквально декілька хвилин тому Верховна Рада проголосувала, щоб на півгодини раніше закінчити роботу. У нас в годину повинно починатися „Різне”, тому „Різне” повинно початися через п’ять хвилин. У зв’язку з цим, по-перше, ми не зможемо технічно розглянути у зв’язку з рішенням Верховної Ради жодного з цих питань. По-друге, я хочу нагадати, що вчора Верховна Рада не прийняла рішення, і тому ви завжди наполягаєте, що під час однієї сесії повертатися до цього рішення неможливо. Тому прошу також діяти в межах Регламенту і Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u95.p3">І, Адаме Івановичу, все ж таки наступне питання. Я розумію, що у Антикризової коаліції є бажання кадрові питання вирішувати. Але ж є закони, в тому числі і щодо виборів і так далі, які ми не змогли розглянути уже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u96.p1">Кравченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:25:25">12:25:25</time></note>
            <note type="speaker">КРАВЧЕНКО М.В.</note>
            <u who="КРАВЧЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u97.p1">Кравченко, фракция коммунистов. Прошу передать слово Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u98.p1">Симоненко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:25:35">12:25:35</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u99.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u99.p2">Шановні колеги, подання Прем’єр-міністра відносно звільнення Луценка з посади міністра внутрішніх справ є. Але ми повинні врахувати наступне: наступний тиждень працюємо в комітетах. Правоохоронні органи, а це структурована вертикаль, це люди, які володіють зброєю, які сьогодні можуть впливати дуже серйозно на процеси, які відбуваються в суспільстві, можуть ініціювати і забезпечувати за використанням спецпідрозділів різні акції і таке інше, це дуже серйозна проблема. І правоохоронні органи вже знають, що міністра звільнено фактично, це тільки, скажімо, у часі: день, два, три. І ось тут ми, народні депутати, не маємо права діяти так. Це громадський порядок, і ми повинні сьогодні прийняти рішення щодо його звільнення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u100.p1">Шановні колеги, заспокойтеся!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u100.p2">Я звертаюся: Кабінет Міністрів готовий розглядати наступні кадрові питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u100.p3">____________________. Кабінет Міністрів готовий розглянути ці кадрові питання. Подання Прем’єр-міністра є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u101.p1">Я ставлю на голосування пропозицію про розгляд кадрових питань щодо Міністерства внутрішніх справ та Міністерства в справах сім’ї, молоді і спорту, прошу підтримати цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T12:27:19">12:27:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u101.p2">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u101.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u101.p4">Я ставлю на голосування постанову Верховної Ради за номером 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u101.p5">Матвієнко ввімкніть мікрофон, бо не витримає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:27:43">12:27:43</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u102.p1">Українська республіканська партія „Собор”, Блок „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u102.p2">Адаме Івановичу, я звертаюсь до вас з проханням дати мені пояснення, хто вам сьогодні уповноважив грубо порушувати Регламент з самого початку нашого засідання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u102.p3">І якщо говорити конкретно, за те, за що ви зараз проголосували з порушенням, я хочу вам запитати: дайте мені подання, я є народним депутатом, у мене не має подання, я не знаю, що ви голосуєте. Вчорашнє подання відхилено. В такий спосіб ви порушуєте не тільки Регламент, а Конституцію, за що маєте нести відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u102.p4">Якщо ви тільки сьогодні працюєте, то я розумію, а якщо ви поважаєте авторитет вищого законодавчого органу, будь ласка, не слугуйте, не знаю тільки за що, амбіціям і кланам, а слугуйте українському народу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p2">Шановні колеги, Анатолій Сергійович, ви, на щастя, були в той час, виконували іншу роботу, коли ми двічі підряд голосували за призначення Прем’єр-міністра Єханурова. О це вам відповідь за аналогією, що робила Верховна, що була робила Верховна Рада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p3">Я ставлю на голосування проект постанови 2635 про звільнення Луценка з посади міністра внутрішніх справ. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T12:29:23">12:29:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p4">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p6">По фракціях: Партія регіонів – 186, „Блок Тимошенко” – 5, "Наша Україна" – 2, Соціалістична партія – 30, комуністів – 21, позафракційні – 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p7">Шановні колеги, у нас є подання про призначення Коржа міністром України у справах сім’ї, молоді та спорту, реєстраційний номер 2648.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p8">Віктор Петрович є нашим колегою – депутатом Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p9">Обговорення?</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p10">Запишіться від фракцій, хто хоче обговорити цю кандидатуру. Будь ласка, від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p11">Так, шановні колеги, зараз записалися від фракцій. Я просив би, Віктор Петрович, хочуть вас побачити. Будь ласка, на трибуну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p12">Побачили? Запитання хочете?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p13">Добре, давайте, запишіться ще на запитання. Записуйтеся на запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u103.p14">Так, будь ласка, 5 хвилин. Бондарчук Іван.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:31:13">12:31:13</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u104.p1">Слово прошу передати депутату Філіндашу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u105.p1">Філіндаш Євген, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:31:25">12:31:25</time></note>
            <note type="speaker">ФІЛІНДАШ Є.В.</note>
            <u who="ФІЛІНДАШ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u106.p1">Дякую. Євген Філіндаш, фракція соціалістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u106.p2">Віктор Петрович, відомо, що у 2008 році у нас попереду Олімпіада, і відомо, що існують певні проблеми при підготовці. Як ви бачите, які основні заходи потрібно зробити для того, щоб ми врешті решт на наступній Олімпіаді продемонстрували не регрес, а прогрес, і були шанси зберегти реноме спортивної держави? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРЖ В.П.</note>
            <u who="КОРЖ В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u107.p1">Я дякую за запитання. Я хочу сказати, що, дійсно, уже повним ходом іде підготовка наших олімпійців до такого важливого самого крупного світового спортивного форуму, як Олімпійські ігри. І уже окреслено коло кандидатів. Я як віце-президент Національного олімпійського комітету в курсі цих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u107.p2">Є, дійсно, дуже багато проблем, проблем фінансових, проблем технологічних. Дійсно, сьогодні професійний спорт – це боротьба технологій, дуже великі гроші задіяні у цьому. І, на превеликий жаль, ми маємо велике відставання у питаннях матеріально-технічного забезпечення. Ви знаєте, що, на превеликий жаль, за роки незалежності за рахунок держави не збудовано жодного Палацу спорту, жодного сучасного олімпійського об’єкту. Тому ця складова у нас ще дуже хромає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u107.p3">У нас є проблеми з національним допінговим центром і багато інших поточних проблем. Но я хочу сказати, що сьогодні є абсолютно дружна робота міністерства, Олімпійського комітету і нашого профільного комітету Верховної Ради. І переважна більшість цих проблем уже в стадії вирішення. Я.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u108.p1">Юрій Ключковський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:33:16">12:33:16</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u109.p1">Я прошу передати слово моєму колезі пані Катерині Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u110.p1">Катерина Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:33:26">12:33:26</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО К.Б.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО К.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u111.p1">Шановний Вікторе Петровичу, у мене до вас наступне питання. Я знаю, що ви є гарним фахівцем у галузі спорту, але міністерство, яке ви збираєтеся очолювати, займається також питаннями дітей, сім’ї, молоді, впровадження гендерної рівності. Ці ті питання, які сьогодні є дуже актуальними і серйозними, в тому числі таких, що стосуються соціальних сиріт, розвитку системи дитячих будинків сімейного типу, тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u111.p2">Скажіть мені, будь ласка, які ваші плани у цій сфері і на скільки ви збираєтеся продовжувати таку політику, яка велася два роки поспіль у цьому напрямку? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРЖ В.П.</note>
            <u who="КОРЖ В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u112.p1">Я дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u112.p2">Дійсно, ви торкнулися дуже важливих проблем. І я розумію, що невипадковим є те, що ця проблематика об’єднана у профільному цьому міністерстві. І неможливо відокремити питання здоров’я нації, фізичної культури, спорту від такого аксіомного питання як сім’я, як молодь, його профорієнтація, працевлаштування і таке інше. Я намагався протягом своєї роботи в профільному комітеті глибше вникнути в ці питання і ми підтримали всі ініціативи Міністерства у справах сім’ї, молоді та спорту і ви знаєте, що вже декілька законопроектів наших спільних пройшло через зал Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u112.p3">Я переконаний, ще багато що треба зробити. Прийняті ряд конвенцій, законодавчих актів, які ще потребують того, щоб були опрацьовані як державні програми. Це стосується і безпритульності, і бездоглядності, на превеликий жаль непрацюючої програми вітчизняного усиновлення ми віддали перевагу чомусь міжнародному. Наші сироти не мають можливості найти собі домівку в українській сім’ї. Багато є питань.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u113.p1">Дякую. Бондик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:35:31">12:35:31</time></note>
            <note type="speaker">БОНДИК В.А.</note>
            <u who="БОНДИК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u114.p1">Шановний Віктор Петрович, по-перше, я вас вітаю з таким високим призначенням, яке я, сподіваюсь, відбудеться в цій сесійній залі. На відміну від вашого попередника, трудова біографія якого була тільки політична діяльність в молодіжних рухах і організаціях, ви маєте досвід і фізкультурника, і спортсмена професійного. І я наскільки знаю, ви були керівником загального общества „Динамо”, ви генерал-майор міліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u114.p2">Скажіть, будь ласка, я десь читав в періодичній пресі, що вас звільнив колись колишній Міністр внутрішніх справ Луценко за політичних підстав, тобто, мовити, за революційною цілесообразністю. Так це чи ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРЖ В.П.</note>
            <u who="КОРЖ В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u115.p1">Я думаю, що це дійсно так, бо ніяких звинувачень по суті я не отримав і той фарс, який був продемонстрований на конференції динамівській, йому вже дала оцінку історія, ці півтора роки, які товариство „Динамо” працює за новим менеджментом, який, на превеликий жаль, привів тільки до негативних наслідків як економічних, так і суто спортивних. Обсяги виробництва скорочені, декілька спортивних шкіл закриті, сотні дітей опинились на вулиці. Це підсумок спортивної діяльності керівництва внутрішніх справ. Але я не вважаю, що так все безнадійно. Я думаю, що час протистояння, час політики у спорті він уходить і я абсолютно підтримую великого фахівця Хуана Антоніо Самаранча, почесного президента міжнародного олімпійського комітету, який сказав, що спорт зовні політики і мене надихає те, що на Дні уряду депутати, які працюють в цьому залі віддали 418 голосів за нашу програму, за здоров’я нації, за розвиток фізичної культури і спорту, за це я вам дуже вдячний. Сподіваюсь, що так буде і надалі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u116.p1">Дякую, Віктор Петрович, сідайте, будь ласка. Я думаю, ми абсолютно правильно поступили, що дали можливість послухати претендента на посаду. Обговорення, так, Катеринчук, будь ласка. За ним Калашніков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u116.p2">Кому, Микола Дмитрович? Ви з місця хочете? Мікрофон, будь ласка, Катеринчука.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:37:57">12:37:57</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u117.p1">Микола Катеринчук, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u117.p2">Шановний Адаме Івановичу, сьогодні ви проводите засідання з грубим порушенням Регламенту як завжди. І сьогодні поза регламентним нормам, ви поставили на голосування про зміну Тарасюка, про зміну Луценка і я розумію, що сьогодні це тільки початок тої демонстрації встановлення монополії Партії регіонів, разом з комуністами, яку ви намагаєтеся нав’язати суспільству.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u117.p3">Адам Іванович, сьогодні ви порушник Регламенту. Сьогодні ми внесли пропозицію від двох фракцій, яку ви маєте негайно виконати про відсторонення вас від виконання обов’язків головуючого на засіданні. Це питання ви також з порушенням Регламенту навіть не поставили на обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u117.p4">Адам Іванович, все що сьогодні відбувається в парламенті, це не демократично. Ви абсолютно розумієте свою безвідповідальність і неможливість вас усунути, крім фізичного винесення вас з кріса, після порушення того, що ви зробили сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u117.p5">Я переконаний, що суспільство оцінить ваші дії і дії Антикризової коаліції. І те, що зараз відбувається, це масштабний і поступовий наступ на той демократичний курс, який підтримали в 2004 році 15 мільйонів громадян України, подається свідомому реваншу антикризової коаліції, за яку проголосувало на попередніх виборах не більше 40 відсотків. Ви розумієте, що це абсолютно той шлях, який веде до політичної кризи. І ви свідомо, Адам Іванович, займаєте місце ключового інструменту по здійсненню цієї політики. Я розумію, чому Мороза сьогодні немає в цьому кріслі, тому що сьогодні проводяться антиконституційні і анти регламенті дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u117.p6">Адам Іванович, я думаю, що у вас буде багато проблем надалі, тому що сьогоднішня тільки постанова, яку ми внесли про усунення вас, це тільки перша ластівка, ми зробимо другу и третю, а після того ви на два тижні підете вчити Регламент, а після того ми поставимо питання, щоб ви не були в цьому кріслі ніколи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u118.p1">У мене можуть проблеми, це ви правильно говорите. Але вони у вас уже є. Калашніков, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:40:19">12:40:19</time></note>
            <note type="speaker">КАЛАШНІКОВ О.І.</note>
            <u who="КАЛАШНІКОВ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u119.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! шановні співгромадяни!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u119.p2">Олег Калашніков, Партія регіонів, антикризова коаліція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u119.p3">Я підтримую Віктора Петровича Коржа! Це людина, який є патріот України, фахівець, спортсмен, людина, яка підняла „Динамо” на той рівень, на який сьогодні треба його піднімати після діяльності тих, кого ви сьогодні звільнили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u119.p4">Віктор Петрович, від нашої партії, від антикризової коаліції, працюйте на Україну, працюйте на державу, впевнений, що саме ви зробите все, щоб Україна привезла великі медалі з Китаю, щоб Україна стала потужною спортивною державою, а ви фахівець, яким сьогодні пишається держава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u119.p5">Спасибі вам, працюйте!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u120.p1">Ткаченко. З місця, мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:41:15">12:41:15</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u121.p1">Шановні колеги! Шановні українці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u121.p2">Я думаю, що ви, слухаючи виступи моїх попередників, розділяєте ту позицію, за яку я скажу, як представник Комуністичної фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u121.p3">Віктор Петрович, це, дійсно, державницька людина, дійсно, людина з великим і минулим, і з прекрасним майбутнім, людина, яка, як фахівець, глибоко розбирається і в спорті, і в питаннях економіки, розвитку спорту. Він лікар за освітою. А це сама гуманна спеціальність. Я думаю, шановні друзі, що Віктор Петрович вихований в кращих традиціях радянської України, коли спорт процвітав, коли Україна достойно представлялася на всіх рівнях від чемпіонатів Європи, світу до олімпіад. Думаю, що кращі традиції радянського спорту Віктор Петрович перенесе на відродження України, яке розпочалось з початку формування антикризової коаліції. Тому у мене до Віктора Петровича лише одне побажання від фракції комуністів і від мене особисто: так тримать і ми вірим вам, ми вірим, що ви, ставши міністром, достойно будете займатися і розвитком спорту, достойно будете відстоювать права нашої молоді, права сім’ї і достойно будете представлять антикризову коаліцію в уряді нашої України. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u122.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u122.p2">Євген Філіндаш, будь ласка. За ним Писаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:43:08">12:43:08</time></note>
            <note type="speaker">ФІЛІНДАШ Є.В.</note>
            <u who="ФІЛІНДАШ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u123.p1">Євген Філіндаш, фракція соціалістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u123.p2">Я знаю Віктора Петровича за роботою спільною в комітеті профільному молодіжної політики, спорту і туризму. І хочу відзначити, що він є, мабуть, один з найпрофесійніших депутатів цього комітету. У нас є нормальна співпраця всіх депутатів, які перебувають в комітеті, від різних фракцій, і всі депутати від всіх фракцій бачать, що Корж є одним з найактивніших, який дійсно зсередини розуміє дуже добре сферу спорту, знає що може зробити для того, щоб ми не занедбали спорт остаточно, а змогли його підняти хоча б на той рівень, який у нас існував на початок незалежності. І я впевнений, що Віктор Петрович справиться з цією роботою. Тим більше, що роботи більш, ніж достатньо. І не лише в сфері спорту, а, зокрема, в тій же молодіжній політиці, де є дуже багато проблем. І молодь зараз не може сказати що відчуває чи взагалі у державі є якась політика у сфері турботи про молодь і надання їй можливість реалізовуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u123.p3">Я думаю, що головним завданням міністра буде те, щоб. в цій сфері, щоб молодь відчула, що у державі є молодіжна політика, що є якась перспектива, є якась стратегія. І я впевнений, і наша фракція також впевнена, що новий міністр зможе справитися у випадку призначення з цим завданням. Ми підтримуємо кандидатуру Віктора Петровича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u124.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u124.p2">Писаренко, фракція. Ляшко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:45:06">12:45:06</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u125.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u125.p2">Думаю, жоден в цьому залі не піддає сумніву в професійній здібності на посаду кандидата в міністри Коржа. Тим більше, коли про ці здібності стверджують такі відомі спеціалісти в галузі спорту, як Григорій Михайлович Суркіс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u125.p3">Але, тим не менше, закон для всіх один. І от там за спиною у Коржа стоїть колишній Генеральний прокурор Піскун, відомий борець з корупцією, то він мав би йому підказати, що згідно Закону „Про державну службу” кандидати на посади в органах державної влади заповняють декларацію про доходи свої і членів сім’ї. Це ваш уряд два дні тому вніс пропозиції про зміну Закону „Про боротьбу з корупцією”, яка у випадку прийняття не зобов’язуватиме повідомляти про доходи сім’ї. Тобто сам живеш на зарплату, все оформляєш на сім’ю і ніде не декларуєш. Але поки ці зміни не прийнятті, треба заповнити декларацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u125.p4">Тобто, суто формально, Адаме Івановичу, ми зараз це питання розглядати не можемо. Так само, як і про призначення міністром внутрішніх справ Цушка Василя Петровича, який теж не подав декларацію про свої доходи і доходи своєї сім’ї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u125.p5">А тепер про голосування, яке відбулося перед цим, про відставку Луценка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u125.p6">Перше. „Блок Юлії Тимошенко” не голосував за відставку Луценка. А оті п’ятеро людей, які рахуються, що начебто від БЮТу, насправді вони не від БЮТу і виключенні із фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u125.p7">Друге. Я прошу, громадян України, звернути увагу на голосування фракції соціалістів вчора по питанню відставки Луценка і сьогодні. Вчора вони не голосували, а сьогодні вони голосують. Виявляється ні про які принципи не йдеться. Люди просто торгувалися за посаду, бо Партія регіонів тягнула свого кандидата, а соціалісти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u126.p1">Виключіть мікрофон. Олег, у вас буде наступне питання, ви матимете можливість це сказати. Це не по темі. Ви про Коржа говоріть. Завершуйте про Коржа. Наступне питання, я вам дам слово, якщо запишетеся.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u127.p1">Адаме Івановичу дайте про Коржа сказати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u127.p2">Оскільки Корж представник антикризової коаліції, значить все, що стосується діяльності коаліції, це по темі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u127.p3">Саме тому соціалісти цим голосуванням продемонстрували, що заради посад вони матір рідну продадуть, а не те, що міністрів. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u128.p1">Шановні колеги! Заспокойтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u128.p2">Я нагадую, тим більше сам Ляшко нагадав, що у нас наступне буде кадрове питання, і він там висловиться і скаже все, що хоче.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u128.p3">Шановні колеги! Послухайте, будь ласка. І Віктор Петрович Корж, і Наступна кандидатура – це наші колеги, і їхні декларації знаходяться у відділі кадрів Апарату Верховної Ради України так, я кожного з вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u128.p4">Будь ласка, одна хвилина на репліку Піскуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:48:30">12:48:30</time></note>
            <note type="speaker">ПІСКУН С.М.</note>
            <u who="ПІСКУН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u129.p1">Адаме Івановичу, ви сказали те, що я хотів сказати депутатам, що ми всі писали декларації перед тим, як отримувати свої знаки депутатів Верховної Ради. Тому всі декларації знаходяться в особистих справах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u130.p1">Все, шановні колеги. Я ставлю на голосування Постанову Верховної Ради про призначення Коржа В.П. Міністром України у справах сім’ї, молоді та спорту, реєстраційний номер 2648. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T12:49:21">12:49:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u130.p2">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u130.p3">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u130.p4">Давайте привітаємо нашого колегу із призначенням на досить важливу міністерську посаду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u130.p5">Шановні колеги, у вас є подання Прем’єр-міністра на призначення Цушка Василя Петровича на посаду Міністра внутрішніх справ України. Реєстраційний номер 2649. Є необхідність задавати запитання? Будь ласка, Василь Петрович, на трибуну. Прошу записатись на запитання. Ми проголосували. Так, будь ласка, п’ять хвилин. Попеску.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:50:29">12:50:29</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u131.p1">Спасибо. Попеску, фракция Партии регионов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u131.p2">Уважаемый Василий Петрович, я уверен, что мы за вас проголосуем, знаем ваш принципиальность, знаем то, что вы прекрасно работали на посаде губернатора Одесской области, когда вас Президент представил. Мы надеемся, что и на новой посаде будете хорошо работать. Но у меня есть один вопрос: как вы думаете, работать и пресечь так называемое явление как разведение лохов на уровне низшем органов внутренних дел, это когда при предыдущим министре специально создавались вот такие системы? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦУШКО В.П.</note>
            <u who="ЦУШКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u132.p1">Иван Васильевич, я отвечаю вам и, думаю, для всех. Вы прекрасно понимаете, что еще два дня назад я и в помине не думал, что могу стать кандидатом на эту должность, поэтому отвечу так: буду вникать в ситуацию, разбираться без всякой спешки, без всяких резких движений. «Прежде всего справедливость и законность» – это будет мой девиз в работе. Я думаю. Что с тем коллективом, который сегодня есть в МВД, прекрасно мы понимаем, что в любом коллективе, в том числе и в таком многочисленном 300-тысячном есть люди, которые нарушают закон, но это все-таки надо исходить, что это единицы. Потому что это те люди, которые сегодня отвечают за правопорядок в стране. И благодаря им, сегодня есть та ситуация, при которой все-таки наши граждане могут ходить по улицам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u132.p2">То, что есть недостатки, естественно если вы сегодня проголосуете, вникну, разберусь, буду делать все, чтобы милиция соответствовала своему названию и выполняла законы милиции.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u133.p1">Рефат Чубаров,будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:52:23">12:52:23</time></note>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u134.p1">Шановний Василю Петровичу, у мене немає сумніву у ваших людських якостях. Знаю,. сусід. Але справа не в тому. Мене насторожує, знаєте те. Ви сьогодні як один з досвідчених депутатів в цій залі ви бачите з яким порушенням головуючий веде засідання. І в тому числі в той момент, коли йдеться мова про ваше обрання. І те, що це „проглочуєте” мене це засмучує. Я це просто вам висказав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u134.p2">А тепер запитання. Василь Петрович, що ви впровадите в діяльність МВС такого, що не впроваджував Юрій Віталійович Луценко? І які будуть ваші дії? От як ви себе відчуєте? Як ви себе поведете, коли от ті наміри тих, хто повер. і ви знаєте про кого я говорю і вчора ці прізвища тут лунали, вони завтра-післязавтра будуть повертатися. Ви зможете в цій ситуації вести себе професійно? Те, що буде очікуватися від вас як від міністра внутрішніх справ? У мене це запитання тому, що зараз ви не проявили цю якість своєї, знаєте, такої.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦУШКО В.П.</note>
            <u who="ЦУШКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u135.p1">Я отвечу вам так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u135.p2">Я всегда работал по принципу, что все хорошее нужно учитывать и учиться всему хорошему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u135.p3">По отношению моему к работе милиции на этом посту. Я вас заверяю тут, что будет закон один для всех. С моей стороны проводиться такая линия. Если этого не будет, то, поверьте, мне хватит сил и смелости подать в отставку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u136.p1">будь ласка, Борис Беспалий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:54:07">12:54:07</time></note>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u137.p1">Василю Петровичу, я зараз пригадую як ми з вами були в програмі Савіка Шустера „Свобода слова”, як ви себе в широку грудь і казали, і клялися, і божились, що ніколи і нізащо не підете в коаліцію з Партією регіонів, комуністами, що вам там немає чого робити. Це такий вступ невеличкий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u137.p2">Зараз звільнили вашого колегу, з яким, ну, і ви, і ми пройшли серйозний шлях боротьби за демократію, звільнили беззаконно, звільнили без жодних реальних підстав, тому що він працював чесно і працював добре, працював, ну, авторитет міліції не у нас з вами, а серед людей зріс, ну, в десятки разів: з семи відсотків до сорока – і продовжував зростати. Як у вас з сумлінням в такій ситуації?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦУШКО В.П.</note>
            <u who="ЦУШКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u138.p1">Борис Якович, отвечу так. Я делал все, чтобы состоялась широкая коалиция. И конкретно депутат Беспалый заложил фундамент отставки Юрия Луценка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u138.p2">А касательно, что я бил себя в грудь, Борис Якович. Вы политик, я политик – все течет, все меняется. И тут, увы. А грудь расширяется, если мышцы качаешь. Спасибо. Главное, что не для наград незаслуженных.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u138.p3">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u139.p1">Кисельов передає Єфремову. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:55:33">12:55:33</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u140.p1">Спасибо, Адам Иванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u140.p2">Василий Петрович, один вопрос и одна просьба есть. В воскресенье прошлое в городе Брянке Луганской области работники милиции избили до тяжелого состояния одного человека, он сегодня находится в реанимации, уже практически неделю. Другими работниками милиции делаются сейчас попытки надавить на семью, для того чтобы семья забрала заявление по данному беспрецедентному факту. Это то, что касается честной работы предыдущего министра и влияния на наведение порядка его в органах внутренних дел. Огромная просьба вникнуть в данную ситуацию и сделать все, чтобы виновные были наказаны, и те работники милиции, которые принимали в этом участие, были привлечены к ответственности. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦУШКО В.П.</note>
            <u who="ЦУШКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u141.p1">Спасибо. Если вы меня назначите по конкретному случаю, естественно, дам поручение. Но я вам отвечу коллеги вот что, значит, вы прекрасно понимаете, сегодня вы будете голосовать и принимать политическое решение. То, что наша система правоохранительная вся, не только милиция, нуждается в реформе, она нуждается. И задача наша и тех, кто сегодня себя позиционирует как оппозиция, и тех, кто в більшості, без всякого пикетирования, ради интереса страны, ради интересов граждан, ради наших детей, внуков реформировать систему так, что бы мы чувствовали, что мы живем в правовом государстве и в безопасности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u141.p2">И я надеюсь на опору на парламент, я надеюсь на коллегиальную работу в Правительстве, тогда будет получаться. Эгоизм проявлять я не собираюсь. Потому что один человек даже на таком посту ничего не может решить. А проблемы, естественно, возникают. Если говорить там, взять статистику, статистику можно применить для того, чтобы вручить орден, статистику можно применить для того, чтобы снять с работы, на то она и статистика. Все зависит от нашего желания, действительно, сделать дело.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u141.p3">Поэтому я благодарю вас за то доверие.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u142.p1">дякую. Так, Ляшко хоче виступити. Хто ще наполягає? Запишіться тоді, будь ласка, від фракцій. Запис від фракцій іде. Так, будь ласка Писаренко передає Ляшку, чи Шкілю? Шкілю, будь ласка. Правильно. Андрія не чули ще сьогодні, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T12:58:31">12:58:31</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p1">Дякую. Шкіль Андрій, фракція "Блоку Юлії Тимошенко".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p2">Ви знаєте, обговорювати питання завжди хочеться тоді, коли питання поставлено справедливо і чесно. Ну, я це опускаю, про це було сказано, але не це головне за даних обставин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p3">Коли ми говоримо про перепризначення достатньо важливе, тому що за внутрішню політику в Україні відповідає Міністерство внутрішніх справ. Це просто в нас воно останнім часом перетворилося на Міністерство, останніх 15 років воно виступає в якості Міністерства переслідувань, але, насправді, воно має забезпечувати порядок в середині країни. І дуже мені не хотілося, щоб це міністерство було використано в якості інструменту тиску на опозицію, на іншу позицію, на те, щоб переслідувати інокодумаючих. І поспіх, з котрим все робиться, наштовхує мене на цю думку, тому що я впевнений, що подібне штучне утворення, яке утворилося – утворення комуністів, капіталістів і соціалістів – не зможе без згортання демократичних процесів утриматися довше при владі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p4">Тому, в принципі, я переживаю за те, щоб Міністерство внутрішніх справ не перетворилося на репресивну машину, щоб нинішній міністр, якого зараз, я впевнений, що ви проголосуєте, не перетворився на нового Білоконя, бо це – найважливіше, чого бояться, не хочуть і не хочуть, ще раз підкреслю, мати в Україні українські громадяни, підприємці, і всі решти, хто зазнавав репресій від попередників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p5">Тому я наголошую, ми розуміємо, що зараз біля телевізора сидить Максим Курочкин у слідчому ізоляторі, який знає напевно, що при зміні міністра він буде звільнений, і я хотів би побачити, пане Цушко, чи ви виконаєте завдання антикризової коаліції, пане Цушко, чи не виконаєте, чи ви будете стояти на сторожі закону в даній ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p6">Тому насправді є багато проблемних питань. І нехтування елементарними речами, елементарним законодавством, повірте, змусить наступного чи дозволить наступній владі також нехтувати ними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p7">Чому в цій залі, наприклад, ви зараз не можете проголосувати все: і міністра надзвичайних ситуацій, і проголосувати тут, щоб Конституцію змінюувати не трьомастами голосами, бо вам це довго чекати, а 226-ма голосами? Тому що один член Соціалістичної партії, сидячи біля мене, сказав: „Правий той, хто має більше прав”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p8">Ви маєте всі права. Ви можете перетворити Україну на нікчемну, нещасну державу, ви можете перетворити в мрію комуністів – в Білорусію, ви можете перетворити її в тоталітарну машину, але не забувайте, що ця тоталітарна машина може перемолоти і вас. Комуністи не зупиняться перед тим, щоб перемолоти тих капіталістів, з якими вони прийшли до влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u143.p9">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u144.p1">Від соціалістів Шибко, будь ласка. Підготуватися Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:01:49">13:01:49</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u145.p1">Віталій Шибко, соціалістична фракція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u145.p2">Колись у рекомендаціях так писалося: „Знаю по суспільній громадській, політичній і іншій роботі Василя Петровича з 1994 року, коли ми разом були обрані в парламент другого скликання”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u145.p3">Я хочу сказати, що він завжди відрізнявся тим тиском, який був притаманний йому у виконанні зобов’язань перед Радою і перед своїми виборцями. І ви знаєте, що він неодноразово обирався не просто по списку, а обирався саме громадянами від свого виборчого округу. А добре всі знають, що це таке, як обирається, коли ти обираєшся, і коли до тебе весь час ідуть запитання, коли до тебе весь час звертаються громадянами і треба відповідати на їх запитання і бачити, що вони хочуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u145.p4">Я хочу сказати, що велику роботу Василь Петрович проводив не тільки як депутат, а й будучи уже губернатором Одеської області. І досі пам’ятають і згадують його як ту діяльну людину, яка може виконувати свої зобов’язання, яка спілкується з людьми. І оце, те, що він не нехтує саме йти до людей, спілкуватися з ними, я думаю, буде доброю ознакою його роботи на посаді міністра. І мається на увазі не тільки з громадянами, а саме з рядовими міліціонерами, з тими людьми, які дійсно на ділі виконують свої зобов’язання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u145.p5">Я розмовляв учора з Василем Петровичем. І я скажу, що це рішення, яке він прийняв сьогодні, воно було продиктоване не тільки його власним бажанням, а воно було продиктовано також позицією нашої фракції, яка послідовно дотримується теми, що на сьогоднішній день треба реформувати саме Міністерство внутрішніх справ, реформувати як та організація, яка має силові структури і яка виконувати повинна свої зобов’язання перед народом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u145.p6">І я думаю, що ми, послідовно виконуючи свої зобов’язання перед парламентом, перед урядом, а також перед людьми і делегуючи Василя Петровича на цю посаду, будемо мати доброго міністра, ту людину, яка без погон буде виконувати зобов’язання військової людини і виконувати їх чітко, як це потребує на сьогоднішній день саме Міністерство внутрішніх справ, і як це потребують сьогодні люди. Василь Петрович, ми вам бажаємо і в першу чергу великої наснаги, так, і в першу чергу зверніть уваг на дільничних міліціонерів. Саме там на сьогоднішній день і є та політика, яка повинна виконуватися Міністерством внутрішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u145.p7">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u146.p1">Лілія Григорович, будь ласка. За нею Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:04:42">13:04:42</time></note>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147.p1">Ліля Григорович, „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147.p2">Шановний головуючий, шановні народні депутати, шановні виборці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147.p3">Сьогодні 15 років як український народ на референдумі 1 грудня з натхненням і ентузіазмом проголосував за незалежність власної країни, вкладаючи в це поняття всі те найкраще, що може принести воля, свобода і власна держава кожному народові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147.p4">Сьогодні, шановні друзі, ми, як було прийнято говорити в старі часи, ударним трудом відмічаємо гідну річницю. Ударним, не перекладаю з російської на українську, а так і кажу, ударним, бо завдано удару по тим же самих правах, свободах, по українському парламентаризму і зрештою по демократії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147.p5">Шановні друзі, насильство породжує насильство. Зло породжує все більше зло і все разом це є дорога в нікуди. Вдумайтесь, сьогодні в день оцього ж таки референдуму, засідання веде нелегітимний головуючий, розглядаються нелегітимні подання на Міністра закордонних справ з точки зору 103 статті Конституції, на зняття Міністра внутрішніх справ просто-таки без подання і без обговорення, яке мало би бути подано сьогоднішньою датою, одним словом вакханалія так званого парламентсько-президентського виміру, за який так боролися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147.p6">Я шаную Василя Петровича і, ви знаєте, аплодувала сама багато разів пану Цушку, коли в „Свободі слова” ви дійсно зривали найбільші аплодисменти патетикою «мы с ними никогда не будем».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147.p7">Шановні соціалісти, ви, сьогодні немає Голови Верховної Ради Мороза, ви сьогодні ідете на це призначення. Я хочу запитатися, ви, можливо, не зміните своїх принципів, але ви усвідомлюйте ту межу, а межі немає, коаліції, в якій ви сьогодні знаходитеся. І, Василь Петрович, все дуже часто міняється, але ж не з такою карколомною швидкістю, бо так можна у вирі спустити оцієї карколомності змін, спустити дитину разом із водою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u147.p8">Одночасно, я хотіла би попросити вас буквально декілька речей, у присутності українського парламенту, який мене чує і, головне, українського народу. Я сподіваюся, що недивлячись на те, що ви вляпались в Антикризову коаліцію, ви відчуєте ту межу тих принципів, які переступати не можна. Я сподіваюся, що не буде загонів-перевертнів на чолі з Пукачами, які будуть відрізати голови, вбивати українських громадян, а міністр внутрішніх справ заговорить українською мовою.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u148.p1">Ярослав Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:07:32">13:07:32</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149.p1">Шановні колеги, я пропоную нам всі не відволікатися на голослівні звинувачення Антикризової коаліції в якихось в чомусь там порушеннях. Ви, любі друзі і люті друзі, мали можливість створити свою коаліцію. Вона у вас проіснувала три місяці, ви її готували до три місяці, після виборів, проіснувала декілька днів, ви самі своїми руками її розвалили. І звинувачення ваші голослівні мають бути чимось підтверджені. А Василю Петровичу, як колишній офіцер МВД я прошу, врахуйте, будь ласка, ті зауваження, котрі мають наші виборці сьогодні до органів внутрішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149.p2">Перша. Укріплення кадрів на місцях в районних і міських відділеннях внутрішніх справ. Там, куди приходять люди. В першу чергу, там потрібно зміцнювати, а не множити, не плодити внутрішню безпеку, яка не зрозуміло кого і за чим спостерігає як апарат примусу і насильства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149.p3">Далі. Василь Петрович, було б доцільно відновити прийоми, які колись проводилися, прийоми працівниками і співробітниками внутрішніх справ за місцем праці та за місцем проживання. Це прекрасна форма, яка колись дала можливість міліції зрозуміти істину суть справ, що відбувається на місцях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149.p4">Ще одне. Василь Петрович, категорично прошу вас, не служіть ніякій партії. Бажання взяти, якщо у вас виникне таке бажання взяти палички, йти побарабанити весною чи під льодом, чи куди там, не беріть палички. Ви не можете бути в партії. Ви можете мати своє переконання, це ваше право. Але ви не повинні керуватися в своїй роботі партійними настановами, а тільки законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149.p5">Ще один аспект. Тісна взаємодія з органами прокуратури і судами. Не бодання, не протистояння, не розказувати, що хтось поганий, а я хороший, а навпаки, співпраця і пошуку того, що коли міліціонер, органи затратили великі зусилля, щоб піймати мерзотника, то, щоб довести цю справу до кінця потрібні спільні зусилля і прокуратури, і судів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149.p6">І ще одне. Я вам обіцяю від Комітету соціальної політики та праці, я буду тут на трибуні стояти до тих пір, поки ми не вирішимо ті питання, які сьогодні турбують наших працівників правоохоронних органів - житло, заробітна плата, пенсійне забезпечення обов’язково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149.p7">І, Василь Петрович, окрема тема. Шановні колеги, правила дорожнього руху написані кров’ю і життям наших людей, що ми наробили по підказці якогось дядька з Хоружівки, котрого по дорозі зупинив гаїшник. Це ті люди, Державтоінспекція, які в Чорнобилі день і ніч ночували, це ті люди, які зараз на дорозі стоять, ми перетворили все це в зубоскальство. Хто має кишку тонку, не давайте взятки. Що ж ви самі пхаєте тих 20 гривень, потім ходите варнякаєте, що у вас хтось вимагав. Не порушуйте, і будьте мужиками!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u149.p8">Василь Петрович, успіху вам, щастя, добра і хорошого здоров’я, і почуття гумору.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p1">Дякую. Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p2">Я ставлю на голосування постанову Верховної Ради про призначення Цушка на посаду міністра внутрішніх справ відповідно до пункту 12 частини 1 статті 85 та частини 4 статті 114 Конституції України Верховна Рада України постановляє призначити Цушка Василя Петровича на посаду Міністра внутрішніх справ України, реєстраційний номер законопроекту 2649. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:11:25">13:11:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p3">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p5">Давайте привітаємо нашого багаторічного колегу, депутата чотирьох скликань Василя Петровича із призначенням на надзвичайно відповідальну посаду. І побажаєм, щоб він не мав клопоту з Верховною Радою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p6">По фракціям, будь ласка. Партія регіонів – 185, „Блок Тимошенко” – 5, „Наша Україна” - 2, соціалісти – 29, комуністи – 21, позафракційні – 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p7">Шановні колеги, я вас дуже просив би, дуже просив би мене підтримати. У нас є борги, які ми не маємо права залишити. Зараз, зараз, послухайте. А потім ви скажете чи я правий. Нам потрібно було б розглянути питання про призначення виборів, тому що це не терпить питання. Я дуже хотів би, щоб ми з вами ратифікувати дві угоди, які також дуже горять, міжнародні угоди. І розглянули закон, який також нам дуже пече – про державні закупівлі. Давайте ми оперативно попрацюєм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p8">Шановні колеги, хто за те, щоб підтримати мою пропозицію, прошу проголосувати. І буде різне, ми оперативно це зробимо, буде різне, але не стільки як завжди, шановні колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:13:03">13:13:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p9">За-259</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u150.p10">Будь ласка, Багашева Наталія Владиславівна. Ви одразу назвіть усі ради, і ми проголосуємо, я думаю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:13:27">13:13:27</time></note>
            <note type="speaker">БОГАШЕВА Н.В.</note>
            <u who="БОГАШЕВА Н.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p1">Шановні колеги, я можу дуже коротко назвати тільки ради. Але є два моменти. Бо питання розгляду призначення виборів сільських, селищних, міських голів, воно є не таким простим. І воно говорить, не свідчить про силу і розвиток місцевого самоврядування, а навпаки, говорить про достатньо безвідповідальне ставлення і виборців, і тих, хто претендує на посади лідерів місцевого самоврядування до того, що вони потім отримують які посади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p2">Чому ми пропонуємо вам сьогодні призначити вибори, підтримати Постанову про призначення виборів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p3">Першотравенського селищного голови <note>(Барановського району Житомирської області)</note>;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p4">Чумаківського сільського голови <note>(Дніпропетровського району Дніпропетровської області)</note>;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p5">Осокорівського сільського голови <note>(Новоронцовського району Херсонської області)</note>;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p6">Аджамського сільського голови <note>(Кіровоградський район Кіровоградської області)</note>;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p7">Новоселівського сільського голови <note>(Пологівський район Запорізької області)</note>;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p8">Ємчиського сільського голови <note>(Миронівського району Київської області)</note>;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p9">Ташинського сільського голови <note>(Березанського Миколаївської області)</note>;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p10">Славського селищного голови <note>(Сколівський район Львівської області)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p11">Особливо мушу звернути увагу народних депутатів на строки призначення цих виборів. Хоча частина два статті 42 Закону „Про місцеве самоврядування в Україні” вимагає, щоб позачергові вибори були призначенні, відбулися в 130-денний строк з дня припинення повноважень попереднього голови. На практиці цей термін дотримати дуже складно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p12">Верховна Рада мусить призначити ці вибори відповідно до закону не пізніше, як 70 днів до дня виборів. Тому в деяких випадках, які розглядаються сьогодні, а це мали розглядати ще вчора, 130-денний термін уже порушено. Для мінімізації цього необхідно було призначити ці вибори на 11 лютого наступного року, як це було запропоновано комітетом в п’яти попередніх постановах, які вам роздані були на руки раніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p13">Проте ситуація ускладнюється в зв’язку з тим, що фінансування цих виборів ускладнене. Комітет на своє звернення до Кабінету Міністрів з питання фінансування позачергових виборів отримав відповідь за підписом заступника міністра фінансів пана Рибака. У цій відповіді стверджується, що у зв’язку з перерозподілом бюджетних коштів, недавно прийнятими змінами до Державного бюджету на 2006 рік, своєчасне фінансування позачергових виборів може розпочатися не раніше нового бюджетного року. А тому рекомендується призначити такі вибори не раніше березня наступного року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p14">Хоча це призводить до ще більшого порушення встановлених термінів законом, однак комітет пішов на зустріч цим рекомендаціям, оскільки відсутність фінансування виборів майже напевно призведе до їх зриву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p15">Враховуючи це, комітет пропонує прийняти винесенні на ваш розгляд постанови, призначивши усі ці позачергові вибори на 4 березня 2007 року, відповідно замінивши дату у перших п’яти постановах з 11 лютого на 4 березня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u151.p16">Це постанови 2590, 2591, 2592, 2593, 2594. Просимо підтримати ці постанови. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p1">Дякую, Наталія Владиславівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p2">Не буде запитань? Ні, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p3">Тоді будьте уважні. З врахуванням пропозицій комітету я буду ставити на голосування окремо кожну постанову, і вибори призначаються, наголошую, на 4 березня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p4">Ставиться постанова за номером 2590. Призначення позачергових виборів селищного голови Першотравинського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p5">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:17:23">13:17:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p6">За-362</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p7">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p8">Постанова про позачергові вибори Чумаківського сільського голови <note>(це Дніпропетровська область)</note>, 2591 постанова, на 4 березня. Прошу.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:17:50">13:17:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p9">За-364</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p10">Постанова. Призначення позачергових виборів Осокорівського сільського голови <note>(Херсонська область)</note>, 2592. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:18:18">13:18:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p11">За-372</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p12">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p13">Постанова про призначення позачергових виборів Аджамського сільського голови <note>(Кіровоградська область)</note>, 2593, 4 березня. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:18:42">13:18:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p14">За-365</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p15">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p16">Постанова про призначення позачергових виборів Новоселівського сільського голови <note>(Запорізька область)</note>, 2594 реєстраційний номер. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:19:08">13:19:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p17">За-363</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p18">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p19">Постанова про призначення позачергових виборів Ємчиського сільського голови <note>(Київська область, Миронівський район)</note>, проект 2619, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:19:33">13:19:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p20">За-363</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p21">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p22">Постанова про призначення позачергових виборів Ташинського сільського голови <note>(Миколаївська область)</note> законопроект 2620, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:20:00">13:20:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p23">За-378</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p24">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p25">Постанова про призначення позачергових виборів Славського селищного голови, це Львівщина. Реєстраційний номер 2621. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:20:25">13:20:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p26">За-385</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p27">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p28">Два питання ратифікації давайте оперативно розглянемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p29">Проект Закону про ратифікацію Гарантійної угоди <note>(Проект впровадження швидкісного руху пасажирських поїздів на залізницях України)</note> між Україною та Європейським банком реконструкції та розвитку. Реєстраційний номер 0053. Будемо голосувати? Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:21:10">13:21:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p30">За-336</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p31">Закон прийнято, угода ратифікована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p32">І проект Закону про ратифікацію Гарантійної угоди <note>(Другий проект розвитку експорту)</note> між Україною та Міжнародним банком реконструкції та розвитку, реєстраційний номер 0047. Оцю обговорити? Добре, будь ласка, дайте слово Ляшку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u152.p33">Пістолета не дали, а слово я вам даю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:21:45">13:21:45</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u153.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u153.p2">Шановні колеги, я вас прошу звернути увагу за що нам пропонується проголосувати. По-перше. От оці 154 мільйони доларів, які бере позику Державний експортно-імпортний банк, вони, відповідно до пункту 16 частини 1 статті 2 Бюджетного кодексу України, лягають на державний борг. Тобто, на 154,5 доларів зросте державний борг України. Перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u153.p3">Друге. Не визначені позикові ставки на цей кредит. А якщо зважити, що береться він до 2011 року, а ставка прив’язана до Лондонського міжбанківського ринку, то тут можуть бути питання. Тому треба добре подумати чи варто за це голосувати. Тим більше, що переважна більшість із цих 154 мільйонів доларів піде на кредитування українських банків, які в свою чергу кредитуватимуть там ще щось. І лише 3 мільйони із загальної суми на впровадження системи, якщо мені не зраджує пам’ять, інформатизації Держексімбанку. Чому це має лягати додатково на державний борг? А згадайте проект бюджету на наступний рік, що у нас знову ростуть зовнішні запозичення, тобто тут зовсім непросто справа, ніж, Адаме Івановичу, ви намагаєтеся видати. І треба от дуже важливо, щоб звернули увагу, важливі питання для держави, за які будуть розплачуватися , як кажуть, не одне покоління людей, ви за одну секунду намагаєтесь вирішити, без обговорення, без нічого. Де ваша комуністична совість, Адаме Івановичу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u153.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u154.p1">Вона зі мною, і я її дотримуюсь. Так, Капустін Віктор, дайте, будь ласка, відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАПУСТІН В.В.</note>
            <u who="КАПУСТІН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u155.p1">Дякую, Адаме Іванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u155.p2">Шановні народні депутати! Я хочу відповісти на ті питання, які тільки що прозвучали з трибуни, і дякую за таку можливість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u155.p3">Ну, по-перше, цей кредит дається на 20 років, з них п’ять років пільгових, за які ми не виплачуємо основний борг, а платимо тільки відсотки, які становлять порівняно невеликі суми. Тому навантаження на бюджет фактично не буде на найближчі п’ять років. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u155.p4">По-друге, цей проект носить особливий характер, бо кредити даються не напряму „Укрексімбанком” – експортером, а через комерційні банки, що є дуже важливим для створення оптового ринку експортного кредитування, тобто цей проект ще носить новий інноваційний структурний характер, що є дуже важливим для нього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u155.p5">Щодо відсоткової ставки, то вона чітко записана в угоді. Ця відсоткова ставка становить лібор, який, звичайно, змінюється протягом цього періоду, плюс 0,5 відсотка. Якщо ви знайдете такі умови по інших запозиченнях, які робить наша країна, то я хочу їх побачити, їх подивитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u155.p6">Я вас дуже прошу, шановні народні депутати, підтримати цей проект, бо він є дуже корисним, дуже важливим. І він буде дуже ефективним для створення умов стимулювання нашого експорту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u156.p1">Дякую. Будь ласка, одна хвилина, Петро Олексійович. Да, від комітету, я ж кажу, скажіть пару.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:25:18">13:25:18</time></note>
            <note type="speaker">ПОРОШЕНКО П.О.</note>
            <u who="ПОРОШЕНКО П.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u157.p1">Шановний пане головуючий, шановні колеги, комітет на своєму засіданні розглянув проект Закону про ратифікацію згаданої угоди і одноголосно її підтримав. Я нагадую, що в комітеті представлені всі без виключення фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u157.p2">Я хотів би наголосити, що ця угода називається проектом розвитку українського експорту. І через банк, наш український „Експортно-імпортний банк”, через прямі позики комерційним банкам України виключно підприємства, які мають експортну орієнтацію, за затвердженими проектами, в тому числі ці проекти мають бути розглянуті як проекти диверсифікації українського експорту і покращання платіжного балансу, ми маємо обов’язково її підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u157.p3">Україна має вже відповідний досвід, і у 2004 році завершена перша угода. І ми можемо стверджувати, що це є одна з найбільш успішних кредитних угод, яку мала Україна. Тому що на один долар кредитних коштів ми мали 2,3 долара збільшення обсягу експорту надходження в Україну валюти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u157.p4">Ще одна важлива деталь. Всі учасники згаданого проекту в повному обсязі сплачують податки до державного бюджету. Таким чином, жодного аргументу щодо не підтримки згаданого проекту ратифікації згаданого Закону не звучало. І я просив би, щоб ми з будь-якої політизації абсолютно професійно підійшли до справи ратифікації згаданого Закону і всі його підтримали. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u158.p1">Дякую, Петро Олексійовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u158.p2">Я ставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u158.p3">Симоненко, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:27:00">13:27:00</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u159.p1">Симоненко, фракція комунистів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u159.p2">Шановні колеги, постійно заклики лунали щодо професійності і відповідальності при прийнятті подібних рішень. Але я хочу попросити і Антикризову коаліцію, як і всіх, сьогодні не голосувати. Чому? По-перше, треба ще раз нам проаналізувати все з 91-ого року: яких кредитів набралися, як повертали їх, якій борг перекладається сьогодні на державу, як це буде у часі рознесено? Я ще раз хочу заявити проте, що говорячи про відповідальність нашу, ми беремо на себе відповідальність перед майбутніми поколіннями, бо вони будуть розраховуватися за цей кредит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u159.p3">Тому я в першу чергу звертаю увагу на те, що за „помаранчеві” роки, за останні 1,5-2 роки набралися кредитів як курка бліх. І ось сьогодні, сьогодні, так скажімо, знову ми повертаємося до кредитної політики, а не до розвитку власного виробника. Тому я пропоную попросити Міністерство економіки, Міністерство фінансів надати повну інформацію, після цього тільки приймати рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u160.p1">Я ставлю на голосування Закон про ратифікацію Гарантійної угоди <note>(Другий проект розвитку експорту)</note> між Україною та Міжнародним банком реконструкції і розвитку”, реєстраційний номер 0047.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u160.p2">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:28:35">13:28:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u160.p3">За-275</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u160.p4">Закон прийнято, угода ратифікована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u160.p5">Зараз. І ще одне, зараз, зараз так, як ми і проголосували, дамо можливість здійснити останній виступ Василю Петровичу Цушку як члену Комітету з питань фінансів і банківської діяльності. Він представить проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань закупівлі товарів, робіт і послуг за державні кошти, реєстраційний номер 1209-д.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ІЗ ЗАЛУ. (Н е ч у т и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u161.p1">Вибачте, читайте Конституцію. Ляшко, читайте Конституцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u161.p2">Прошу вас, Василь Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:29:26">13:29:26</time></note>
            <note type="speaker">ЦУШКО В.П.</note>
            <u who="ЦУШКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p1">Ляшко, идите изучайте материальную часть. Я вижу, что вы так любите меня. Спасибо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p2">Уважаемые коллеги! Согласно распоряжения Головы Верховной Рады была создана рабочая группа для подготовки закона о закупке товаров, работ и услуг за государственные средства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p3">Рабочая группа работала над этими законопроектами, потому что их было более тридцати. около тридцати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p4">Рабочая группа пришла к выводу, что действующая система государственных закупок за последние шесть месяцев, в принципе, претерпела ряд важных улучшений, поскольку число открытых торгов – основной конкурентной процедуры закупки - увеличилось на 51%. Тендеры начали проводить не только бюджетные организации, но и государственные предприятия. Как результат – внедрение механизма государственного, парламентского и общественного контроля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p5">Было выявлено больше нарушений в сфере государственных закупок, то есть, данная сфера вышла из тени.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p6">Вместе с тем, существует ряд проблемных вопросов, которые с целью улучшения систем государственных закупок необходимо в ближайшее время урегулировать законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p7">Теперь конкретно о тех изменениях, которые планируется ввести. На сегодняшний день существует проблема фиктивных тендеров и тендеров по высоким ценам – монополистического заговора участников, продвижения на рынок только своих фирм, фиктивных фирм, так называемое «кумовство», процветает система откатов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p8">С этой целью – целью экономии государственных средств – и преодоления коррупции мы предлагаем в отличие от существующего механизма, когда процедуры раскрытия тендерных предложений на открытых двухступенчатых торгах участники не имеют права изменять цену. Ввести норму, когда заказчик должен провести аукционное снижение цены. Это редукцион называется. То есть если сегодня действует система - так, чтобы было понятно - что подается одна фирма своя и вторая - фиктивная, в итоге выигрывает своя, потому что делает большие цены.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p9">Сейчас предлагается, чтобы фирмы были не связаны, было не меньше трех участников. После раскрытия предложения, например, предлагается купить компьютеры, раскрывают – одна фирма предлагает за 1000 гривен, вторая – за 600, третья – за 500.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p10">Дальше заказчик предлагает им снижение, редукционный та обратный аукцион, снижение. И тогда действительно идет экономия. И тут, если нет сговора между тремя, пятью фирмами, практически это невозможно, потому что мы вводим реестр повязанных фирм, не допускать их. Тогда получается серьезная экономия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p11">На сегодняшний день существует ряд фирм, которые выигрывают тендер, указывая наилучшие условия, в результате чего заключают договора и не выполняют договора по заказчику. Мы для этого и применяем это.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p12">Дальше. Сегодня создаются тендерные комитеты, которые не несут никакой ответственности. Мы вводим, что тендерные комитеты затверджуются министерствами, которые управляют монополиями и так далее, а есть право их роспуска. И, если распускают тендерный комитет, который недобросовестно подыграл какой-либо фирме, то этот человек не имеет право быть членом тендерного комитета ни в какой фирме больше в течение двух лет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p13">Дальше. На сегодняшний. Коллеги, законопроект на самом деле, я старался быть беспристрастным. Давление предложений были с разных сторон. Мы взяли цель одну – сделать прозрачным. Те вопросы, которые ставили, уменьшить количество времени. 10 дней мы сделали. Дальше. Повысить потолок. Повысили. Следующее. Вывести техногенные ситуации, вывести оборонку. Это мы сделали в законопроекте. Потому что по оборонке. Следующее. Для тех предприятий, которые имеют перечень, мы ввели 10-процентный право. Вот если фирма, предприятие должно купить на 100 миллионов, на 10 процентов оно без тендера покупает, а потом проводит тендер, чтобы не останавливать технологический процесс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p14">Мы ввели понятие производственной кооперации. Когда внутри предприятие, которое имеет 10-летнее, 15-летнее, друг другу не надо проводит тендер, то есть заключать договор. Дальше. Вводим межведомственную комиссию, которой дали права при Антимонопольном комитете, куда вводятся это государственные чиновники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p15">Следующее по законопроекту. Учтено в таблице, вчера которые были замечания на комитете, мы практически учли. И прошу момент, где по оборонке, в тексте написано 50 процентов, убрать последний абзац. Тогда получается, что вся оборонка освобождается. Потому что нелогично, у них своя технология.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p16">Следующее. По просьбе правительства мы ввели, что правительство вводит индикативные цены на продукцию Минздрава и Миносвиты, когда покупается детское питание и так далее, чтобы не было, ну, тут махинаций. Значит, этот момент тоже учли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p17">Следующее. Сегодня есть такое предложение, я в стенограмме скажу, чтобы при реализации продукции Госрезерва, фонда, аграрного фонда и ДАК «Хлеба Украины», которая покупается за державные кошти, чтобы они реализовывали прежде всего бюджетным организациям, то бишь Минобороне, ну и другим бюджетным организациям без посредников, потому что на этом получается слишком большая игра. Отдают коммерческой фирме, она продает потом Минобороне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p18">Если вы согласны, чтобы это в стенограмме озвучить, потому что этого не было и мы, к сожалению, не обсуждали это на, но. Я думаю, очень нужное предложение. И нынешний председатель Госкомрезерва предложил вот эту ввести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p19">В принципе я озвучил, что можно, говорю вам так, законопроект, если он будет применен и проголосуем за него, экономия предполагает 17-22 миллиарда гривен. Эти деньги фактически сегодня ложатся в карманы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p20">Следующее. Подал поправку коллега Майко. Значит он предлагает такую поправку, что промислові підприємства, науково-дослідні інститути, конструкторські бюро будь-якої форми власності, які безпосередньо займаються розробкою, виробництвом промислової продукції, товарів народного споживання, і що є для цих підприємств основним видом діяльності, крім підприємств, які входять до складу державних монополій, а також роботи, послуги і товари по обслуговуванню, а саме ремонт офісів, покупка службового автотранспорту, офісного обладнання, паливно-мастильних матеріалів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u162.p21">То есть он предлагает, чтобы фактически госпредприятия в той части, которую я не озвучил, были освобождены от тендеров. Но в связи с тем, что это не рассматривал комитет, я лично не против, но определяться залу. Адам Иванович, вам такую пропозицию тоже подали в президию. Поэтому за такую пропозицию только нужно голосовать. Если мы проголосуем законопроект в первом чтении и если вы примете решение, что мы голосуем во втором чтении, между этим нужно голосовать эту поправку. Спасибо. У меня доклад окончен.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u163.p1">Дякую. Будуть запитання? Нема? Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u163.p2">Шановні колеги, якщо не заперечуєте, давайте ми проголосуємо зараз у першому читанні, а потім розглянемо поправку Майко. Голосуємо у першому читанні.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:36:52">13:36:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u163.p3">За-376</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u163.p4">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u163.p5">Ви чули поправку колеги Майко, комітет не заперечує, тому давайте поступимо таким чином. Я пропоную підтримати цей закон в цілому з поправкою народного депутата Майко. Прошу голосувати. Зніміть голосування, будь ласка. Давайте окремо проголосуємо поправку. Будь ласка, Майко, хвилина. Мікрофон увімкніть або сюди йдіть. Шановні колеги, ну дві-три хвилини ще витратимо, але більш виберемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u163.p6">Будь ласка, Віталій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:37:34">13:37:34</time></note>
            <note type="speaker">МАЙКО В.І.</note>
            <u who="МАЙКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u164.p1">У мене є прохання до всіх одне тільки. Всі форми власності підприємства, які виробляють продукцію, повинні бути в одних умовах. Тому і це положення є в країні, і записано у всіх. Тому державні чи не державні підприємства, в частині випуску основної продукції, вони повинні бути в одній, інакше це не одні і ті ж умови. Я прошу це внести. Там де стосується придбання меблі, машини, все інше обслуговування, це все можна зробити так, іншому нема чого якийсь ринок організовувати, якщо одні підприємства по одному закону, другі по другому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u164.p2">Друге. Я хотів би сказати, що є дуже спірне питання, це державні кошти, на які ссилаються. Ми зняли це питання, хоча ніколи в житті гроші підприємств державних не були державними, вони стають державною коли.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u165.p1">Турчинов, будь ласка, мікрофон увімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:39:04">13:39:04</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u166.p1">Шановні колеги! Ви знаєте я почув вашу поправку. Єдине в мене виникло питання, наприклад, є монополісти – НАК „Нафтогаз”, це також державні підприємства? А ви що, хочете вивести їх схеми тендерної закупівлі?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАЙКО В.І.</note>
            <u who="МАЙКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u167.p1">Прямо в умовах цієї пропозиції це виключаються ці всі. Монополісти не мають до цього відношення і прямо в поправці це вказано, тільки виробничі підприємства в уставі яких записано виробництво продукції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p1">Тут написано крім підприємств, які входять до складу державних монополій. Тобто це відповідь на питання. Добре, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p2">Я ставлю цю поправку колеги Майко на голосування. Хто за те, щоб підтримати. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:40:02">13:40:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p3">За-46</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p4">Явно недостатньо. Тоді давайте ми приймемо в цілому, як закон. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2006-12-01T13:40:26">13:40:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p5">За-362</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p6">Закон прийнято. Я вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p7">Шановні колеги! Зараз буде, якраз різне, добре-добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p8">По фракціях: Партія регіонів – 184, "Блок Юлії Тимошенко" - 96, "Наша Україна" – 27, Соціалісти – 30, комуністів – 21, позафракційні – 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p9">Деякі фракції наполягають на тому, щоб по хвилині їм дати, будь ласка, запишіться від фракції по хвилині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u168.p10">Ні-ні. Ще не різне. Шановні колеги! Ви ж піднімаєте руки з мотивів, з мотивів немає. Тому фракція має право хвилину сказати і я сказав, щоб від фракцій записалися. Будь ласка, Бульба.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:41:22">13:41:22</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u169.p1">Я вважаю, що сьогодні якраз той день, за котрий нам подякують наші громадяни, співгромадяни, вирішено багато питань. І тому соціалісти говорять, що ті міністри, які сьогодні призначені нами, антикризовою коаліцією, вони повинні розуміти, що ми сподіваємося і будемо підтримувати їх таким чином, щоб їх діяльність була на користь народу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u170.p1">Алексєєв передає Симоненку, будь ласка, Гнатенко наступний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:41:56">13:41:56</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u171.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u171.p2">Шановні колеги, ось на цьому сідіромі якраз все те, що пов’язано з хабарами, до яких причетні, в тому числі і керівництво Кіровоградської обласної адміністрації у зв’язку з виборами в місті Кіровограді. Вчора слухали все це – це багно просто!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u171.p3">І я вважаю, що ми сьогодні не маємо права, народні депутати, піти з цієї зали не створивши спеціальну слідчу комісію відносно виборів в Кіровограді. Пропозиції є, проект постанови 2651 вже роздрукований і розмножений і я вважаю, що для того, щоб підтримати тих, хто сьогодні протестує, проводячи мітинг в Кіровограді, захищаючи своє право, право вибору і свободи вибору, ми повинні їх, як народі депутати, підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u171.p4">Я вважаю, що народний депутат наш попереднього скликання Пузаков обраний мером міста Кіровограда справедливо, чесно, у принциповій боротьбі, але ті, хто сьогодні помаранчеву команду саботажем займаючись очолює, вони.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u172.p1">Гнатенко Лев, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:43:08">13:43:08</time></note>
            <note type="speaker">ГНАТЕНКО Л.М.</note>
            <u who="ГНАТЕНКО Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u173.p1">Прошу Передати слово Майку Віталію Івановичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u174.p1">Майко Віталій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:43:12">13:43:12</time></note>
            <note type="speaker">МАЙКО В.І.</note>
            <u who="МАЙКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u175.p1">Я хотів би звернутися по своїй поправці до всіх депутатів, присутніх тут. Я хочу повідомити кожного з них, що сьогодні зроблена антиконституційна річ, коли ніколи в житті гроші державних підприємств не були грошима держави. І ми обов’язково, асоціація і Український союз промисловців, звернемося до Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u175.p2">Міністр юстиції підтвердив це. Всі міністри підтвердили це. У мене була розмова про це з „Регіонами”, яка сила перемогла, я тільки одне сказав, в цій тендерній роботі є так і добре для держави, і є знищення держави. Для київських підприємств підраховано, участь в тендерній програмі залежить від того, яке велике підприємство, для середнього – це мільйон, для великого – 18 мільйонів збитків. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u176.p1">Євтухов Василь – ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u176.p2">Тоді Шевчук Сергій, „Блок Тимошенко”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:44:23">13:44:23</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u177.p1">Прошу передати Андрію Шкілю слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u178.p1">Андрій Шкіль, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:44:30">13:44:30</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u179.p1">Дякую. Знаєте, мене завжди, я погоджуюсь з попереднім виступаючим, завжди ми виходимо на ці, на проблему тендерних закупівель в залежності від зміни влади. Ми не можемо міняти політику, міняючи владу. Має бути визначена чітка межа, що можна робити, а чого не можна, де є державна політика з приводу закупівель, вона не може мінятися, що зміни влади, чи що зміни того чи іншого керівника. Тому що знаєте, зараз існує Антикризова коаліція і на їхню думку, кризи немає. Тому я думаю, подібними речами і подібними речами, які відбулися сьогодні з призначенням, ви нарешті створите ту кризу, з якою будете успішно боротися за принципом одного ж. Комуністи пам’ятають, як комсомолу, який зажди спочатку створював труднощі, а потім успішно з ними боровся. Так само і тут, ви створюєте кризу, а потім будете успішно з нею боротися. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u180.p1">Андрію, ви здається, в комсомолі не були. Звідки знаєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u180.p2">Так, шановні колеги, обмінялися. Була пропозиція про створення ТСК. Добре. Тоді давайте домовимося так, я прошу підготувати в установленому порядку і 6 числа ми обов’язково її. Вона є, вам роздана. Добре. Створимо ми її, створимо. Прошу записатися на „Різне”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u180.p3">Так, колеги, записалися. У нас залишилося з вами 30 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u180.p4">Будь ласка, Василь Євтухов. Кому? Слободянюк, будь ласка, за ним Козуб. Кому? Слободянюку ще. Значить, 6 хвилин, будь ласка, Слободянюка. Євтухов і Козуб віддали свої по 3 хвилини Слободянюку. Будь ласка, у вас 6 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:46:41">13:46:41</time></note>
            <note type="speaker">СЛОБОДЯНЮК В.Й.</note>
            <u who="СЛОБОДЯНЮК В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p1">Шановні колеги! шановний Адам Іванович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p2">Я хочу привернути вашу увагу, а також увагу виборців, радіослухачів до болючих людських проблем, байдужого та недбалого ставлення до них, правозахисних органів Вінницької області, на особистих прийомах громадян, спілкування з партійним та громадським активом, журналістами, депутатами на місцях, мені стали відомі такі факти, які важко повірити не те, щоб з ними миритися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p3">Наведу кілька прикладів. Мене неприємно здивувала практика робота Вінницької обласної прокуратури і її керівника Шморгуна. Всупереч Закону України „Про звернення громадяни”, скарги та заяви громадян направляються для розгляду тим органам і посадовим особам чиї дії оскаржуються, навіть моє депутатське звернення до прокурора щодо свавіллям вчиненого прокуратурою районним відділом та керівництвом рай адміністрації Липовецького району над Марчуком Віктором Степановичем фермером господарства „Вишня” було адресоване саме цим чиновникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p4">До речі, із досвіду роботи в районах Вінницької області я переконався, що саме цей вузол керівник рай адміністрації, прокурор району, начальник районного відділу міліції, а іноді і голова районного суду є найміцнішим корупційним вузлом, який без сумніву треба рубати. Тому що звідти починається і процвітає корупція, кругова порука, знущання над людьми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p5">А тим часом фермер, маючи на руках всю цінну документацію – своє господарство, взявши державний кредит 300 тисяч гривень на його розвиток, уже більше як півроку терпить знущання від групи злочинців і шахраїв. Бандити відібрали у нього господарство, не дають йому працювати, переслідують, а чинні хазяї району, покровительствують їм діям і на його скарги та звернення дають відписки, що тут немає складу злочину. Обласна прокуратура так і не спромоглася зустрітися з потерпілим, принципово та справедливо розібратися, надати об’єктивну оцінку. У Вороновиці Вінницького району 92-го року будувався ширококвартирний житловий будинок. Добудовувався міністерством оборони. На що міністерство оборони получило право власності і розподілило квартири серед військовослужбовців. Однак, в лютому 2006 року порушники зламавши двері самовільно захватили квартиру, викинули майно власників та зайняли їхні помешкання. Звернення до начальника управління міліції у Вінницькій області пана Дремлюги та до прокурора області щодо вжиття заходів до окремих порушників ніяких наслідків не дали. Вказані керівники обмежуються формальними відписками, а 40 сімей військовослужбовців живуть в казармі, перегородивши її мотузками та простирадлами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p6">На внесене мною депутатське звернення від 26 жовтня щодо ретельної перевірки цих фактів прокурор області до сьогоднішнього дня відповіді мені не надав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p7">Слідуюче. В 90-му році „Вінниціяміжколгоспбуд” розпочало будівництво 32-квартирного житлового будинку. Мешканці добудовували його за власні кошти. Однак, при проведенні процедури банкрутства підприємства арбітражний керуючий продав будинок приватному підприємству, директор якого разом із злочинцями потураючи права мешканців в присутності дільничого інспектора міліції повибивали двері та вікна у всіх 32 квартирах, повикидали майно власників. На звернення до органів прокуратури, міліції, губернатора Вінницької області будь-яких заходів по приборканню свавілля не вжито.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p8">В Жмеринці рішенням міськвиконкому в грудні 87-го року виділена земельна ділянка на будівництво багатоквартирного житлового будинку в приватному секторі за умови, що мешканцям цього сектору буде виділено житло. Але до сьогодні інвалід другої групи, хворий на діабет Козлов Сергій Петрович житла так і не отримав. Його звернення до органів місцевого самоврядування ніяких позитивних наслідків не дали. Рішення Жмеринського суду про надання житла Козлову не виконано досі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p9">І останнє. Хочу повідомити виборцям Вінницької області та депутатам Верховної Ради про практику кадрових призначень у Вінницькій області лише на одному прикладі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p10">В Бальській райадміністрації є вакантна посада заступника з гуманітарних питань. Є досить пристойна кандидатура Войцеховський Ігор Леонідович. Це бувший військовослужбовець, закінчив Московське вище загальновійськове училище, майстер спорту з важкої атлетики, один з організаторів сходження на Гаверлу на честь 60-річчя Перемоги. Нагороджений Почесною грамотою Вінницької обладміністрації та обласної ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p11">Сам голова райадміністрації, керівники районних осередків політичних партій: Соціалістичної, „Батьківщини”, Партії регіонів, Української. президент федерації гіревого спорту України, обласна організація національної спілки України висловили клопотання та рекомендації про призначення. Губернатор його відхилив, мотивуючи це тим, що у Войцехівського немає досвіду роботи на цій посаді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p12">За браком часу, на жаль, розкрити ще цілий ряд зловживань та недолугого керівництва я не можу, але подібну ганебну практику, яка наносить людям моральної і матеріальної шкоди відповідних керівників необхідно не тільки притягувати до відповідальності, а й порушувати питання щодо їх перебування на посадах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u181.p13">Хочу попередити цих керівників, що в майбутньому при такому ставленні до людей, до депутатських звернень, я буду подавати депутатські запиту в Генпрокурору, міністру внутрішніх справ та на Кабінет Міністрів України. Дуже дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u182.p1">Так, дякую і вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u182.p2">Якименко передає слово Попеску. Будь ласка, Іван Васильович. Шкілю підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:52:42">13:52:42</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p1">Дякую. Попеску, фракція Партії „Регіонів”, Черновецька область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p2">Вельмишановні колеги, я сьогодні хотів би зачитати перед вами лист, який прийшов до мене від сім’ї, яка зазнала дуже велику трагедію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p3">Народному депутату України Попеску Івану Васильовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p4">23.08.2006 года в результате автодорожной аварии микроавтобуса, перевозившего пассажиров по маршруту „Черновцы – Киев”, на 32 километре Житомирского шоссе погибла моя дочь Попова Диана шестнадцати лет и еще пятеро наших родственников, уроженцев села Нижние Петровцы Сторожинецкого району: Гржинку Мирча 42 года, Гржинку Диана 17 лет, Гржинку Олег 15 лет, Сапрыкина Констанция 57 лет,Солодеева Валентина 40 лет.Кроме наших родных также погибли еще 5 уроженцев Черновицкой области.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p5">Следствие по этой трагедии проводит Главное управление по Киевской области МВД Украины. Следствие утверждает, что этот микроавтобус, не имея лицензии, производил перевозку частным образом. Но односельчане семьи Гржинку свидетельствуют, что билеты на эту поездку приобретались в кассе фирмы «Спринтер» за два-три дня до поездки. В одежде погибших односельчане нашли визитку этой фирмы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p6">Непонятно и то обстоятельство, почему водитель автомобиля «Камаз», совершивший первое столкновение в этой аварии с автомобилем «Зил», в резултате чего развернутый прицеп «Камаза» перекрыл часть проезда, не обеспечил надлежащих мер безопасности, не горели даже габаритные огни «камаза».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p7">Моя дочь Попова Диана была лучшей ученицей киевской школы номер 243, являясь единственным претендентом на золотую медаль. Владела румынским и английским языками, несомненно могла бы принести в будущем много пользы Украине, которую беззаветно любила. Она являлась потенциальной кормилицей семьи, поскольку вторая наша дочь – инвалид первой группы, все каникулы проводила на Буковине в селе Нижние Петровцы у бабушки. И в последней поездке приняла страшную, мучительную смерть, и только я, отец, мог опознать тело своей доченьки. Во имя светлой памяти моей дочери, наших родственников и других погибших просим вас сделать соответствующие депутатское обращение в МВД Украины с целью объективного расследования этой трагедии, чтобы все виноватые в убийстве людей понесли заслуженное наказание». И здесь подписи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p8">Уважаемые коллеги! Почему я был вынужден прочитать с этой трибуны? Вы не можете себе представить, что такое пять гробов в одной хате, вы не можете представить, с какой проблемой столкнулась эта семья, но представители МВД пытаются. Поэтому, когда кто-то говорит о том, что министр Луценко предыдущий работал очень хорошо, хочу обратить внимание именно на эти факты, которые, действительно, показывают, как работает МВД.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p9">Пользуясь случаем и тем, что в зале еще находится новый министр внутренних дел Василий Петрович Цушко, я прошу, чтобы его новые подчиненные взяли эту стенограмму и отреагировали на это обращение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u183.p10">Большое спасибо. Дякую з увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u184.p1">Шкіль, будь ласка, Андрій. За ним Сільченко передав слово Садовому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:55:37">13:55:37</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u185.p1">Шановні колеги народні депутати, шановні радіослухач, шановний Головуючий! Шкіль Андрій, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u185.p2">Звичайно, я перед тим, як почати свій виступ, хотів би ще раз привітати усіх з тим, що сьогодні минає 15 років з дня проведення референдуму щодо підтвердження незалежності України, тому що спочатку вона була проголошена в стінах, пізніше вона була проголошена референдумом і закріплена конституційно в 94-му році. Тому я хочу привітати всіх тих, для кого є святом це. Звичайно, для деякої частини України це святом не є, вони шкодують, що живуть в незалежній українській державі. І шкода, що представники цих сил є навіть в парламенті, але навіть вони живуть в незалежній країні і вони мусять працювати на те, щоб країна, в якій вони живуть, була щасливішою і достойнішою життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u185.p3">Тому я хотів би, в першу чергу, звичайно, зупинитися на тому, що відбувалося сьогодні в Верховній Раді. Я не буду ставити під сумнів законність, незаконність процесів, я хочу наголосити, що все, що не відбувається, в принципі, все до кращого. А те, що сьогодні був поставлений у відставку міністр закордонних справ, ви побачите, що у Президента вистачить мужності знову внести цю кандидатуру на розгляд до Верховної Ради і вистачить розуму чи, дякуючи його відсутності в Антикризовій коаліції, н проголосувати за Тарасюка і буде виконуючий обов’язки. Тобто уряд буде неповний, що дасть підстави через два місяці Президентові розпустити Верховну Раду і що, в принципі, напевно-таки станеться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u185.p4">І мені приємно, що фракція Партії регіонів вивчає документи після того, як акція відбулася. І я думаю, що з таким самим успіхом ви ж проголосуєте за відставку міністра оборони. Працюйте над цим, тому що так швидко, як ви це робите. ну чому було не почекати 10 днів? І законно, без поспіху, розглянувши всі законопроекти, розглянути. Чому ви це зробили? Тому що поспішаєте. Ви знаєте, що терпіння народу не безмежне. Ви спішите і тому помиляєтесь. А помиляєтесь - ви прискорюєте свій кінець. Побачите, що саме так і відбудеться, тому що той, хто – стара приказка – з мечем прийде, від меча і загине. Ви прийшли незаконно, нечесно і так само швидко підете. Але я хотів би – лишилося декілька хвилин - наголосити на тому, один з представників антикризової коаліції вніс закон про мову в Україні, де, якщо є 3 відсотки населення, яке говорить іншою мовою, інша ця мова буде признана територіальною в тій чи іншій країні. Я пропоную модернізувати цей законопроект. Якщо і живе одна людина, яка хоче говорити якоюсь іншою мовою, вносьте. Якщо б в Україні було 112 мов. І державні службовці мають володіти всіма 112 мовами в Україні. Тоді вам буде й легше працювати, я думаю, розвинутішими буде, бо доводити до абсурду можна все, що завгодно. І ненавидіти Україну можна, тільки це робіть це тихо, не говоріть про це в слух. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u186.p1">Дякую. Андрій, а депутати також повинні 112? Ми ж не державні службовці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u186.p2">Садовий, будь ласка. За ним Володимир Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T13:58:53">13:58:53</time></note>
            <note type="speaker">САДОВИЙ М.І.</note>
            <u who="САДОВИЙ М.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187.p1">Микола Садовий, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187.p2">Шановний головуючий! Шановні телерадіослухачі!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187.p3">Тиждень тому у трьох містах відбулися вибори міського голови. Це сталося і у місті Кіровограді. Як і передбачали соціалісти, і ці вибори спаплюжені. Знову запрацював механізм вседозволеності членів міської територіальної виборчої комісії. Учасники виборчих перегонів знали, що на рівні дільничних виборчих комісій соціалісти не дадуть сфальшувати, бо 64 із 127 голів дільничних виборчих комісій були членами Соціалістичної партії. І соціалісти чесно виконали свої обов’язки. Тоді повторився досвід 100-го виборчого округу, зокрема, ТВК під керівництвом Хільченка. У Кіровограді добре спрацювала і міліція, яка не дала, щоб десь мішки ділися або були якісь інші напади, як це було раніше. За 30 – 40 хвилин до 24 години, тобто до часу можливого зняття з перегонів одного з кандидатів, територіальна виборча комісія без квоти зняла Нікуліна із виборів рішенням номер 64, причому на це засідання привезли двох осіб із тиском близько 200 на 150. Голова ТВК Багно за станом здоров’я лежав на столі, бо не міг сидіти, а тим більше вести це засідання. Це просто насилля, незважаючи на закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187.p4">ТВК прийняло незаконне рішення про зняття Нікуліна із виборів. Після цього ТВК закрилося у приміщенні і діяло так: відмовилися видати Нікуліну рішення номер 64 про зняття його із виборів, не пустили у приміщення ТВК судових розпорядників, які принесли відповідні документи з викликом на суд. Півтори години судові розпорядники стукали у двері, благали одержати повістки з викликом до суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187.p5">Такі дії ТВК призвели до того, що Ленінський місцевий суд не зміг розглянути законні вимоги виборців, що стосується чесних виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187.p6">Мало того, головуючий Сліпченко забув прийняти рішення про проставлені в бюлетені позначки „вибув” навпроти прізвища Нікуліна, і тому півдня проводилися вибори у тому числі і щодо Нікуліна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187.p7">Після завершення виборів ТВК продовжує цілий тиждень боротьбу з переможцем виборів Пузаковим, який набрав найбільше голосів. Виконується замовлення, все зробити, аби не допустити до виконання обов’язків міського голови Пузакова, який чесно переміг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u187.p8">Тому у Верховній Раді ініційовано створення Тимчасової слідчої комісії по розслідуванню протиправних дій Кіровоградської ТВК. До цієї комісії я дав згоду увійти. В кінці кінців, треба поставити крапку у цих діях не тільки цього ТВК, а й сотого виборчого округу. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u188.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u188.p2">Володимир Яворівський, будь ласка. За ним Оніщук передав слово Яковині.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T14:02:08">14:02:08</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p1">Володимир Яворівський, «Блок Юлії Тимошенко».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p2">Я просто, оскільки нас зараз слухають радіослухачі, я знаю, що переміг Пузаков, але з 250-ти тисяч за нього проголосувало 9. Але вибори є вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p3">Дорогі українці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p4">Я звертаюся до вас, тому що у нас, фактично, порожня зала, десь, може 7-8 народних депутатів, але це природно – „Різне”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p5">Мені здається, я хотів би скористатися цими двома з половиною хвилинами для того, щоб дати можливість на ці вихідні, щоб кожен задумався над такими питаннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p6">Цей тиждень був дуже строкатий, як строката наша з вами українська історія. З одного боку, мабуть уже всі зрозуміли, кожна мисляча людина в Україні зрозуміла, що фактично завершується зачистка, таке слово ось прийшло в наш лексикон недавно, зачистка демократичних і патріотичних сил із українського уряду. Залишився міністр Гриценко і на черзі залишається Президент Віктор Ющенко. Кільце довкола нього звужується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p7">Через те, думаю, сьогодні у цій важкі хвилини, мабуть, треба подумати і йому, чи варто було підписувати ті угоди, чи варто було робити ті кроки, які уже зроблено. Ми на порозі того, що буде мінятися наша зовнішня політика, ми на порозі того, що буде мінятися наша внутрішня політика. Це дуже сумно, це дуже гірко, що на 16-му році незалежності і прибалтійські країни уже пішли далеко вперед, а ми, українці, досі топчемося у нашому цьому українському болоті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p8">Проте, я хотів би сказати, що на цьому тижні відбулася і унікальна історична подія, і український парламент все-таки піднявся на дуже, піднявся дуже високо, якому вистачило мужності оте розірване кільце нашої історії, розірваний хребет нашої історії все-таки бодай у цьому місці скласти, зростити до купи. Я маю на увазі це все-таки прийняття законопроекту про те, що врешті-решт через стільки років, 70 років цілих потрібно було чекати. У нас взагалі якось цих 70 років ніби цикли, коли ми можемо через них сказати правду. І все-таки на сьогоднішній день наша історія поновлена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u189.p9">Я хотів би, маючи таку нагоду, сказати вам, українці. Соціологи дослідили дивовижну річ, до 33 року, до Голодомору, патріотизм у східній Україні був в кілька разів більший, ніж на Україні Західній. І після Голодомору, потрясаючий факт, дивовижний факт, після Голодомору патріотичний потенціал став набагато вищий на західній Україні, аніж на Східній. От що таке Голодомор. І те, що ми сьогодні, можливо, пожинаємо оцю розрізненість і кволість нашої нації, це теж від того 33-го року. але справедливість є і ті, хто роблять сьогодні несправедливість, мусять пам’ятати, що рано чи пізно, але ця справедливість стане явною. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u190.p1">Микола Яковина, будь ласка. Сідельник передав слово, підготуватись Шлемку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T14:05:20">14:05:20</time></note>
            <note type="speaker">ЯКОВИНА М.М.</note>
            <u who="ЯКОВИНА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u191.p1">Микола Яковина, Українська республіканська партія „Собор”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u191.p2">Шановні колеги, дорогі українці, за дорученням фракції Наша Україна” я розповім про кричущі порушення Закону України „Про кінематографію”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u191.p3">Незалежність судової системи від інших гілок влади є аксіоматичною для демократії. Це, коли суди працюють в інтересах суспільства, чітко дотримуються Конституції та Законів України, не стають механізмом реалізації кон’юнктурних інтересів. Нажаль, практика сьогодення в Україні свідчить про те, що судові органи стають часто знаряддям абсолютно протиправних дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u191.p4">За прикладами іти далеко не треба, 16 жовтня 2006 року Київський апеляційний суд скасував постанову уряду №20 від 16 січня 2006 року про обов’язкове дублювання частини фільмів українською мовою. Тобто цей суд у складі колегії з 3 суддів задовольнив позов українських кінопрокатників на рішення Кабінету Міністрів України щодо квотування фільмів українською мовою. Цим він скасував рішення першої судової інстанції, яка відхилила цей позов. Таке рішення Апеляційного суду суперечить нормі статті 14 Закону України „Про кінематографію”, про обов’язкове дублювання або озвучення, чи субтитрування фільмів іноземного виробництва для розповсюдження в Україні державної мови. Постанова уряду була прийнята для того, щоб відпрацювати механізм цього дублювання і вона надавала можливість кінопрокатникам отримати в перехідний період у проведенні своєї роботи у відповідність до вимог закону, щоб згодом вийти на певні обсяги дубляжу. Не виключено, що це рішення київського Апеляційного суду є відверто замовним, адже суд прийняв рішення, всупереч закону України про кінематографію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u191.p5">Однозначно, закон чинний і він має виконуватися, в тому числі, і кінопрокатниками. Судом скасовано лише постанову Кабінету Міністрів, що ускладнює зараз роботу як для тих, хто демонструє фільми, так і для тих, хто їх контролює. Разом з тим, Кабінет Міністрів України, якщо він є українським урядом, зобов’язаний звернутися до Вищого Господарського суду України з касаційною скаргою: „Фракція „Наша Україна” вимагає від Кабінету Міністрів України виконати його конституційний обов’язок в цій частині”. В Україні фільми мають демонструватися державною мовою, зазначимо, що чимало останніх прем’єр продемонстрували, що українські переклади фільмів нічим не поступаються за якістю російськомовним. Захищаємо українське, захищаємо свої права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u191.p6">І сьогодні, вітаючи вас, дорогі українці, з п’ятнадцятою річницею Всеукраїнського референдуму, я закликаю: ми не можемо терпіти дискримінацію в суверенній державі щодо реалізації одного із найсуттєвіших природних прав нації. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u192.p1">Будь ласка, Дмитро Шлемко, підготуватися. Корж передав слово Колісниченку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T14:08:25">14:08:25</time></note>
            <note type="speaker">ШЛЕМКО Д.В.</note>
            <u who="ШЛЕМКО Д.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u193.p1">Дмитро Шлемко, "Блок Юлії Тимошенко".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u193.p2">Шановні співвітчизники! Серед багатьох питань, які сьогодні гостро хвилюють абсолютну більшість населення України є одне найважливіше – проблема бідності. І це закономірно, бо нинішнє українське суспільство характеризується небаченим для індустріальної держави розривом, який точніше можна назвати прірвою між доходами купки багатих та найбільшою частиною населення. Як засвідчує статистика, на сьогодні в Україні 5 відсотків населення належить до категорії багатих, а 70 відсотків це бідні і убогі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u193.p3">Тому справедливо було б твердити: Україна - це країна бідняків. Бідність за методикою всесвітнього банку для країн Східної Європи та колишнього СРСР визначається, як дохід, що складає на день 4,3 долара США на кожного жителя. Це значить, що мінімальний споживчий бюджет, який має забезпечити більш-менш нормальне життя повинен на сьогодні складати 650 гривень щомісячного доходу на кожного. Цієї б суми мало вистачати, як мінімальний рівень для харчування, на одяг та оплату житла. Що маємо сьогодні? Прожитковий мінімум – 472 гривні, що на 178 гривень, або 30 відсотків менше від визначеного міжнародними інституціями, що мінімальної пенсії, середньомісячної зарплати розрив ще значніший на 2007 рік він, практично, залишається таким же, бо мінімальна пенсія зросте з 380 до 395 гривень або на 3,9 відсотка. А мінімальна зарплата з 400 до 450 гривень, або на 12,5 відсотка при рості індексу цін за рік на 13,5 відсотка. І це при тому, що позитивний досвід, як можна радикально вирішувати соціальні надбання такого типу є. Це діяльність уряду Юлії Тимошенко, коли мінімальна пенсія в 2005 році з 50 гривень отримали реальні 332 гривні, а заробітна плата зросла на 32,8 відсотка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u193.p4">В чому причина? Чому таке відношення нинішньої влади до обездолених? Відповідь проста - незацікавленість в цьому багатьох можновладців, для яких синдром швидкого власного збагачення та свого оточення є визначальним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u193.p5">Тому не позбавлене смислу прислів’я, яке сьогодні гуляє серед простих людей: „Чим бідніший народ – тим розкішніші авто у тих, хто опікується його добробутом”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u193.p6">Тих, хто сьогодні при владі, не цікавить той факт, що значна частина наших співвітчизників по неволі втягується в культуру бідності. Що більша половина складу бідних серед тих, де хтось із дорослих працює. Що сьогодні в ролі нових бідних, на жаль, знаходиться інтелектуальна частина суспільства: лікарі, освітяни, науковці, інженери. Що низька купівельна спроможність населення є серйозною перешкодою на шляху до економічного зростання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u193.p7">Такий стан та наслідки, що з цього випливають, закономірно ставлять питання, на яке владі прийдеться шукати в найближчому майбутньому відповідь: чи довго зможуть освічені і культурні громадяни України миритися із середньомісячною заробітною платою, рівною Південній Азії та Африці. Коли вичерпаються ресурси природного терпіння: зимою, весною, чи літом?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u194.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u194.p2">Тільки, Дмитре Васильовичу, заради справедливості, пенсії про які ви говорили встановив уряд Януковича, а потім Законом Верховна Рада. А наступний уряд уже їх виплачував.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u194.p3">Так, будь ласка, Колесніченко. Підготувався, Алексєєв передав слово Мармазову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T14:11:51">14:11:51</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u195.p1">Фракция Партии регионов, Вадим Колесниченко, Севастополь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u195.p2">Уважаемые коллеги, в этом зале постоянно звучат слова о демократии, о правах человека. Однако, русскоязычное население как всегда остается на втором плане и его объявляют второй колонной. К сожалению, национальна телерадиокомпания, извините, Нацсовет по телевидению и радиовещанию несмотря на требования закона о необходимости делить по полом в русскоязычных регионах время вещания между русским и украинским языком, переступил норму закона для севастопольского проводного радиовещания и теперь с 19 часов радиовещание на Севастополь только один час и это менее 10 процентов, это вещание на русском языке. Это для того региона, где 91 процент этнических русских. У меня возникает вопрос, с какой целью эти паны национально свидомые, пытаются создать конфликт. С какой целью они насилуют русскоязычное население, проживающее на юго-востоке Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u195.p3">Сегодня мне сообщили из Севастополя, что запрещено радиовещание радиостанции «Маяк». Это все последствия ультранационалистической профашистской по сути позиции националистов, которые уничтожают людей, которые хотят слышать, видеть и исповедовать свой родной язык. И это не случайно, что ко мне вчера обратился мой коллега по депутатской группе в Кнессете Украина-Израиль, а я являюсь руководителем группы Украина-Израиль в нашей Раде о том, что выявлены факты продажи антисемитской литературы как в Киеве, так и в парламенте. К сожалению, такой факт имел место. Секретариат Верховной Рады своевременно принял меры, о чем я сообщил своему коллеге Нудельману.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u195.p4">Но вдумайтесь, расизм, национализм, по сути, это варианты фашизма, которые произрастают в нашем демократическом государстве, это все последствия непродуманной национальной политики, если мы народ Украины, мы объединяем все национальности, если мы создаем нацию украинскую только для украинцев, то я в такой нации не могу присутствовать. И я требую того , чтобы те законопроекты, которые мы вносим, я внес два законопроекта по изменению системы в Нацраде по телевидению и радиовещанию о том, чтобы региональных телерадиовещателей вообще не нагружали вопросами языка, а для национального вещателя, который вещает на Украину, квоту опустить до 50 процентов по одной простой причине, даже в Конституции русский язык выделен отдельной строкой, даже в Законе «О языках украинской СССР» русский язык выделен отдельной строкой. И мы все должны сделать для того, чтобы проживая в Украине каждый человек любой национальности чувствовал себя жителем Украины, гражданином Украины, любил эту страну, защищал ее и знал, что его никто не унизит и не оскорбит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u195.p5">Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u196.p1">Дякую. Євген Мармазов, будь ласка. Підготуватись Міщенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T14:14:49">14:14:49</time></note>
            <note type="speaker">МАРМАЗОВ Є.В.</note>
            <u who="МАРМАЗОВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u197.p1">Уважаемые коллеги, я б тоже вот хотел бы поднять ту проблему, которая перед мной поднял Николай Ильич Садовий, это, что у нас творится по досрочным выборам и как мы подсчитываем итоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u197.p2">Вот у нас сейчас сложилась такая порочная практика, когда на выборные должности ну просто не допускаются люди по политическим признакам, не допускаются. И это сейчас у нас уже получает такое распространение. Ну вот последний пример, выборы мера города Кировограда. Ну, я не хочу, тут подробно рассказывал Николай Ильич. Действительно, все он правильно рассказал, что там творилось. Вот победил в результате выборов, честно победил коммунист Пузако Владимир Тихонович, бывший народный депутат. Это известный человек там, в Кировограде. Победил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u197.p3">Что же сейчас делается? Сейчас развернута, я бы сказал, тоталитарная какая-то работа, чтобы не допустить признания результатов выборов. Вот как эти выборы прошли? Выборы прошли. Подсчитали. Есть протоколы с мокрыми печатями. По десять раз их перепроверяли, привезли, сдали в городскую территориальную комиссию. Они опечатаны. Возня ж идет два дня. Потом поняли, что на этих протоколах ничего не сыграют. Начинают разыгрывать спектакль, фабриковать жалобы. Прошло два дня, ни одной жалобы не было. Через два дня по каждому избирательному участку, а их там, по-моему, 125, появилась жалоба. Вначале жалоба не подтверждена ни актом, ничем. Практически жалобы пишутся одной рукой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u197.p4">Теперь ночью подвозят там через день новые протоколы. Что ж там получается? Что, там нет власти? Есть власть. Кто там губернатор? Недавно назначили, два месяца тому назад примерно, молоденького хлопчика от «Нашей Украины», который, собственно, полезного ничего не сделал в области. Та я сомневаюсь, что он что-то сделает. И вот сейчас он развернул всю работу, чтобы не допустить избрания коммуниста мэром города Кировограда. Прокуратура, казалось бы, ну что у нас прокуратура? Вот Медведчук выступает, даже, если он смотрит, ну, что за люди сидят на местах, представителей прокуратуры. Наши товарищи, вот были народные депутаты, кстати, с другой фракции, выезжал туда Горбатюк от Партии регионов, зашел к прокурору города и говорит: что ж творится? А он говорит: да кто вы такие, вы депутаты там, а здесь вы нуль, здесь мы, что считаем, то и нужно делать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u197.p5">Поэтому я считаю, что нам действительно нужно срочно, вот мы наметили, не успели утвердить вот эту комиссию депутатскую. Она должна, безусловно, выехать и разобраться как себя ведет прокуратура, как себя ведет вот этот Черныш. Как себя ведет ЦИК, там сидит представитель от ЦИКа, - ничего не делает. А на самом деле, заканчивается тем, что человек победил, достойный человек и сейчас его не утвердят.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u197.p6">Я вот и обращаюсь к жителям Кировограда: защитите свой выбор, защитите.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u198.p1">Дякую. Сергій Міщенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2006-12-01T14:18:07">14:18:07</time></note>
            <note type="speaker">МІЩЕНКО С.Г.</note>
            <u who="МІЩЕНКО С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u199.p1">Дякую Адаме Івановичу. Народний депутат Сергій Міщенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u199.p2">Ми, народні депутати України різних фракцій, колишні співробітники органів прокуратури України: Міщенко, Піскун, Швець, Вернидубова, Пшонка, Олійник, Забарський вітаємо наших колег всіх тих, хто присвятив своє життя роботі в органах прокуратури України, з професійним святом – 15-річним ювілеєм органів прокуратури України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u199.p3">Усвідомлюючи всю важливість сьогоднішнього дня, хотілось би наголосити на тому, що прокуратура за будь-яких обставин завжди має стояти осторонь від політичних процесів, які проходять в країні, залишаючись при цьому взірцем правосуддя та неупередженості. Ми не повинні виконувати чиїсь політичні або комерційні замовлення. Адже з ім’ям прокурорського працівника пересічні українці в першу чергу пов’язують чесність та справедливість. Професіоналізм та порядність мають бути постулатами роботи працівника прокуратури, як взірця для всієї правоохоронної системи. На наше глибоке переконання, прокурорські співробітники в жодному разі не мають права вдаватися до з’ясування стосунків через засоби масової інформації, а доводити свою правоту, точку зору лише через судові рішення. Слід пам’ятати, що перед прокуратурою стоїть ще багато завдань – загальнодержавної ваги, серед яких боротьба з корупцією, як невід’ємною складовою організованої злочинності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u199.p4">Захист прав громадян, адже своєю працею ви повинні забезпечити стабільну роботу всіх державних механізмів. Сьогодні, в день нашого з вами професійного свята, хочеться висловити особливу вдячність не тільки діючим працівникам, але і всім ветеранам прокуратури, які зробили вагомий внесок у розвиток України, передали накопичений досвід новому поколінню працівників прокуратури. Низький вам уклін, наші шановні ветерани.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u199.p5">Тож бажаємо всім працівникам органів прокуратури України з честю пронести через все життя вірність професійним обов’язкам, незгасаюче стремління до відстоювання істини та справедливості, міцного здоров’я вам та вашим родинам, щастя, благополуччя та успіхів на професійній ниві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u199.p6">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u200.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u200.p2">Шановні колеги, всі, хто бажав висловитись у різному мали таку можливість. Я нагадую, що наступний тиждень народні депутати працюють в комітетах та депутатських фракціях. 6 грудня, як ми сьогодні проголосували відбудеться пленарне засідання з розглядом на них, пленарні засідання з розглядом на них у другому читанні проекту Закону України „Про Державний бюджет на 2007 рік” та питань, пов’язаних з бюджетом, і питань, пов’язаних із вступом України до СОТ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2006-12-01-m0.u200.p3">На цьому ранкове засідання Верховної Ради оголошую закритим. На все добре.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
