<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="9">9</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/7552.html</idno>
               <date when="2020-11-04">2020-11-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2020-11-04">2020-11-04</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 04 листопада 2020</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИНАДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Зал засідань Верховної Ради України</note>
            <note type="time">04 листопада 2020 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:11:25">10:11:25</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги! Доброго ранку, шановні представники засобів масової інформації! Радий вас всіх бачити. Будь ласка, підготуйтесь до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u1.p2">Для Сергія Володимировича Власенка нагадую: реєстрація відбувається шляхом натискання зеленої кнопки, першої зліва. Пальцем будь-яким, тут Регламентом не прописано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u1.p3">Готові реєструватися? Прошу реєструватись.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T10:12:18">10:12:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u1.p4">В залі зареєстровано 227 народних депутатів України. Пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u1.p5">Шановні колеги, у нас сьогодні у двох колег день народження. Це Олександр Сергійович Колтунович. Вітаю вас з днем народження ще раз! <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> І Євген Павлович Пивоваров. З днем народження! <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Всього найкращого, успіхів, всього-всього, і здоров'я – це найголовніше сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u1.p6">Шановні колеги, у відповідності до Регламенту Верховної Ради України, статті 25, у середу ми маємо 30 хвилин на виступи народних депутатів з внесенням пропозицій, заяв та повідомлень. Будь ласка, запишіться на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u1.p7">Княжицький Микола Леонідович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:13:52">10:13:52</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u2.p1">Шановні колеги, вчора Конституційний Суд, як ми всі про це читали в пресі, повинен був розглядати Закон "Про забезпечення функціонування української мови як державної". На жаль, цей розгляд не відбувся. Тобто, можливо, він і відбувся, але жодне рішення не було прийнято. Сталося це, як би прикро мені не було говорити про це, після візиту колеги Арахамії і колег "слуг народу" до Голови Конституційного Суду, про що вони писали у соціальних мережах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u2.p2">Шановні друзі, це неприпустимо, коли політики тиснуть на інші органи влади. Так, Конституційний Суд зробив фатальну, нерозумну, глибоку помилку, скасувавши е-декларування. І ми обов'язково це виправимо. Але це не привід тиснути на суд і входити в торги для того, щоб знищувати гуманітарну політику України, яка почалася відбудовуватися після Майдану. На жаль, це не перший такий випадок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u2.p3">Напередодні цього голосування в засобах масової інформації, які належать теперішньому меру Львова Андрію Садовому, з'явилася інформація про те, що суд нібито вже скасував Закон про мову, що, очевидно, було неправдою. Вчора з'явилося розслідування журналістів, де стверджується про те, і були викладені плівки з адміністративного суду, де керівник Офісу Президента, на той час Андрій Богдан, інші високопосадовці тиснули на суд для втручання в гуманітарну політику. Саме в такий спосіб було дозволено показувати серіал "Свати", де знімався актор, який виступав з антиукраїнськими заявами і відвідував окупований Крим. Саме в такий спосіб було здійснено тиск, для того щоб не виконувався закон про те, щоб церкви, які мають центри в країні-окупанта, називалися церквами, які мають центри в країні-окупанта. Саме в такий спосіб нівелюється вся наша проукраїнська гуманітарна політика. Фракція "Європейської солідарності" закликає вас всіх зупинитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u2.p4">У нас буде розглядатися бюджет. Ні копійки ми не поклали на архів, який має бути створений при Інституті національної пам'яті. Ми зменшили фінансування на Музей Майдану. Друзі, яку країну ми зараз будуємо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u2.p5">Так, ми багато говоримо про корупцію, яку маємо ми подолати. Але якщо ми будуємо тут Вологодську чи Курську область і думаємо, що зможемо збудувати її некорупційною, руками більшості, – це ілюзія. Ані диктатура, ані продовження колонізації в Україні не пройдуть. "Європейська солідарність" висловлює рішучий протест проти втручання в діяльність судових органів влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u2.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:16:52">10:16:52</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u3.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u3.p2">Будь ласка, народний депутат Синютка, фракція "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:16:58">10:16:58</time></note>
            <note type="speaker">СИНЮТКА О.М.</note>
            <u who="СИНЮТКА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u4.p1">Шановні колеги народні депутати України, вчора ми з Італії отримали надзвичайно позитивну звістку, надзвичайно позитивну новину: наш герой, український герой, учасник Революції Гідності, боєць батальйону спеціального призначення імені Кульчицького Віталій Марків на свободі. Давайте привітаємо його, привітаємо його родину, друзів, волонтерів, добровольців, всіх тих, хто сьогодні воював і бореться за українську державу, за нашу свободу і незалежність.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u4.p2">І, шановні друзі, на фоні цієї новини, звичайно, ще раз і ще раз хочеться звернутись до української Феміди: пора розслідувати справу Шеремета, пора припинити політичні переслідування Софії Федини, Марусі Звіробій і всіх цих добровольців, волонтерів, які зі зброєю в руках захищали українську державу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u4.p3">На фоні цієї доброї новини я переконаний, що тяжкою інформацією лягає на серце кожного українця інформація стосовно коронавірусу. Вчора з цієї трибуни представники влади розказували про нібито боротьбу з коронавірусом. І направду складається стійке враження, що влада і люди живуть в абсолютно паралельних реальностях, тому що влада або не знає, або не розуміє того, що відбувається насправді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u4.p4">Я хотів би звернутися сьогодні до представників влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u4.p5">Шановні урядники, сьогодні тільки на Львівщині 2 тисячі 200 лікарів перенесли і хворіють на коронавірус з тих 19 тисяч, які захворіли по всій Україні. Може, пора уже все-таки внести в сесійну залу і проголосувати законопроект про підтримку лікарів, які хворіють на коронавірус?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u4.p6">Я скажу вам ще одну страшну по своїй суті цифру. З 132 медиків, які померли від коронавірусу, тільки 14 станом на жовтень отримали допомогу від держави. Шановні представники влади, пора уже зупинитися і припинити це насильство, яке сьогодні триває над медиками. Тому що мені видається, що сьогодні ситуація, коли влада не розуміє, що попасти в лікарню, навіть з позитивним ПЛР-тестом, просто неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u4.p7">Іще одна річ, яку я хочу закликати парламентарів. Вчора тут, під стінами Верховної Ради, були представники руху "SaveФОП". Я переконаний, що сьогодні ми проголосуємо рішення, яке продовжить мораторій до кінця 2021 року. Але це тільки перший крок. Я переконаний, що нам необхідно обов'язково прийняти мораторій на перевірки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u5.p1">Народна депутатка Савчук Оксана Василівна, позафракційна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:20:18">10:20:18</time></note>
            <note type="speaker">САВЧУК О.В.</note>
            <u who="САВЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u6.p1">Оксана Савчук, місто Івано-Франківськ, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Я сьогодні хочу сказати те, що турбує все місцеве самоврядування. 25 жовтня відбулися місцеві вибори, які чітко показали тенденцію до довіри тих людей, які очолювали міста останніх 5 років. І тільки там, де господарники були неефективними, їх замінили нові команди. Але буде відбуватися другий тур. Після другого туру і закінчення усіх процедур місцеве самоврядування очікує ряд великих проблем. Не завершена децентралізація. Тобто зараз робиться все можливе для того, щоб децентралізація була згорнута. І я як людина-мажоритарник по місту Івано-Франківську чудово розумію проблеми, які є у всіх містах і які виникнуть в новостворених громадах. Це те, що сьогодні, навіть при прийнятті нового Державного бюджету, буде робитися все для того, щоби міста були "зажаті", щоб вони не мали фінансової спроможності і не могли розвиватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u6.p2">Сьогодні такі великі міста, як Івано-Франківськ, Тернопіль, Хмельницький, міські голови Надал, Марцінків, Симчишин, отримали рекордну кількість підтримки всіх містян - більше 80 відсотків, і отримали перемогу в першому турі, які представляють партію "Свобода". Інші мери з різних партій, які говорять одну, і ключову річ, в унісон, незалежно від партійної приналежності, – це те, що містам не дають можливість розвиватися в майбутньому. Що це означає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u6.p3">Найперше – це спроба зазіхнути на кошти, які дають розвиток. Спроба забрати і перепрофілювати акцизний податок. Це раз. Я прошу не допустити цього в Державному бюджеті на наступний рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u6.p4">Друге – це те, що обговорюється питання забрати кошти і скасувати, які даються за плату за землю по "Укрзалізниці". Я вважаю, що це будуть втрати для місцевого самоврядування більше 5 мільярдів гривень. Тому що не повинно місцеве самоврядування платити за "Укрзалізницю". "Укрзалізниця" повинна сама вирішувати свої проблеми, не за кошти громади на місцях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u6.p5">Наступна річ – зміни, які пропонуються до Податкового кодексу. Повністю руйнується система паркування, тобто місцеві громади не отримуватимуть кошти за паркування. Руйнується податок на нерухомість. І ключова річ, яку повинна дозволити Верховна Рада: місцеві самоврядування і місцеві громади повинні мати можливість отримувати муніципальні запозичення. Завдяки цим запозиченням вони зможуть розвиватися. Станом на сьогодні через відсутність освітньої субвенції і медичної в повному обсязі громади, замість того щоб розвиватися, починають перекривати заробітну плату, яка є повноваженням державного бюджету. Тому ці ключові речі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u7.p1">Будь ласка, народний депутат Лукашев Олександр Анатолійович, фракція політичної партії "Опозиційна платформа – За життя".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:23:39">10:23:39</time></note>
            <note type="speaker">ЛУКАШЕВ О.А.</note>
            <u who="ЛУКАШЕВ О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u8.p1">Доброго дня, шановні українці. Десятий день після виборів. ми знаємо, як завершилися вибори у Сполучених Штатах, але не маємо результатів. З чого починалися ці місцеві вибори? Вони починалися з того, що губернатори, представники партії "Слуги (не українського) народу", у неконституційний, незаконний спосіб направили до ЦВК висновки про неможливість проведення виборів у 18 ОТГ Луганської та Донецької області. Після того ЦВК, не маючи власної дискреції щодо визначення безпекового статусу територій, визнала неможливим проведення виборів. У такий незаконний, неконституційний спосіб півмільйона українських громадян - жителів Донбасу позбавлені реалізувати конституційне право щодо обрання місцевих органів представницької влади та обиратися до цих органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u8.p2">Що зроблено? Вчинено злочин, і відповідні районні суди міста Києва зобов'язали Офіс Генпрокурора і ДБР внести відомості до Єдиного реєстру досудових розслідувань про вчинення кримінального правопорушення, триває досудове слідство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u8.p3">Чому так зробив і Офіс Президента, і партія "Слуга (не українського) народу"? Тому що були заздалегідь переконані у нищівній катастрофічній поразці на цих місцевих виборах. І вони не помилилися. Вони розуміли, що не можна висувати відкрито і офіційно своїх кандидатів на посади голів ОТГ. І в Луганській області жодного висуванця від "Слуги (не українського) народу" ми не побачили, хоча напівтаємно, наполегливо, і переважно нечесно, вони підтримували самовисуванців. Чим це завершилося? А завершилося катастрофою: 6 відсотків підтримки. І це, уявіть собі, рік тому Президент Зеленський отримав 93 відсотки - сьогодні 6. До багатьох ОТГ не обрано жодного депутата від "Слуги (не українського) народу".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u8.p4">Який висновок? А висновок дуже яскравий – це є перевтілення з мрії, з надії українців на тавро ганьби. Ганьби тієї політичної сили, яка проводить антиукраїнську політику і знищує українців. І це такий гучний вирок, який не підлягає оскарженню і перегляду, він є остаточним, як рішення Конституційного Суду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u8.p5">Я все сказав.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u9.p1">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u9.p2">Народна депутатка Климпуш-Цинцадзе Іванна Орестівна. Софія Федина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:26:59">10:26:59</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u10.p1">Софія Романівна Федина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:27:01">10:27:01</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДИНА С.Р.</note>
            <u who="ФЕДИНА С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p1">Шановне товариство, я сьогодні хочу говорити про величезний цинізм чинної влади, а, зокрема, про боротьбу з коронавірусом і корупційні діяння на фоні боротьби з коронавірусом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p2">Згадайте, як красиво ловили одинокого плавця в Дніпрі кілька десятків поліцейських, штрафували людей за те, що вони одиноко ходили в масках в парку. І тоді це було страшно, і розганяли тотальну зраду і небезпеку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p3">Сьогодні ми маємо понад 8 тисяч 899 випадків на добу. Понад 400 тисяч українців хворіли або ще хворіють на коронавірус. 7,5 тисяч загиблих від коронавірусу. І у нас, виявляється, "все хорошо", тому що кошти з коронавірусного фонду тратяться на абсолютно не боротьбу із коронавірусом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p4">Частина коштів витрачається і закатується в дороги. І я кажу, що це є цинізм, особливо, коли "слуги народу" заявляють, що коронавірусний фонд був створений для будівництва доріг. Як каже моя мама: "Нас всіх на цвинтар повезуть красивими дорогами".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p5">Звичайно, дороги потрібно будувати, але в цьому весь трагізм, що їх будувати в такій кількості, і частково без тендерів, без дотримання процедур можна тільки тоді, коли у нас все населення буде протестоване, коли всі лікарні будуть відремонтовані і всі будуть забезпечені киснем, кисневими станціями, ШВЛ, тестами, як ПЛР, так і ІФА, а так само ліками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p6">Сьогодні також забирають кошти в онкохворих, прикриваючись, що, виявляється, ми не встигаємо цю зробити програму. Так що, онкохворим "здихати", перепрошую, коли ви гроші вкатуєте в дороги?! Так що зараз онкохворим робити, коли їх виганяють з лікарень, щоб там робити коронавірусні палати, в той час коли влада не забезпечила систематичної підготовки того, щоб лікарні могли оперативно розгортати ліжко-місця і забезпечувати хворих ліками і можливостями лікування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p7">Я маю дані, що тільки по моїй Львівській області понад 400 мільйонів гривень хворі на коронавірус виклали із власних кишень на лікування, тому що з державних коштів не надійшло їм абсолютно нічого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p8">Сьогодні по аптеках України нереально знайти антибіотики. І коли я хочу купити антибіотики у Львові, мені кажуть, що найближче антибіотики є в Одеській області. І, так, це провал Міністерства охорони здоров'я і провал боротьби з коронавірусом Зеленського і влади "слуг народу".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u11.p9">Але, ще більше, ви кажете, що грошей немає. Але давайте поговоримо про вчорашній законопроект, де ви зняли оподаткування офшорних коштів - і держава недоотримає понад 10 мільярдів завдяки вам і вами вчора прийнятими рішеннями. Я скажу, що це цинізм, і за цей цинізм ви будете відповідати не тільки по закону , але й перед Богом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u12.p1">Чернєв Єгор Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:30:18">10:30:18</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЄВ Є.В.</note>
            <u who="ЧЕРНЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u13.p1">Шановні колеги, я як голова міжфракційного об'єднання "Free Markiv" хочу ще раз привітати всіх нас зі звільненням нашого героя, добровольця Національної гвардії України Віталія Марківа. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Понад три роки за надуманим звинуваченням він перебував в італійській в'язниці, і всі ці роки він не втрачав надії на справедливість. Адже він знав, що тут, в Україні, десятки і сотні людей борються за його визволення. Це і Президент України, і уряд, і народні депутати, і представники громадськості, як в Україні, так і в Італії. Ми, дійсно, своїх не кидаємо, на відміну від нашого ворога, для якого солдати – це виключно гарматне м'ясо. Ми цінуємо кожного бійця, кожну людину, кожного громадянина України, і саме цим ми відрізняємося від них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u13.p2">На жаль, сьогодні ще дуже багато наших співвітчизників залишаються не звільненими. Вони чекають на нашу допомогу у застінках в Росії та на окупованих нею територіях. І я хочу запевнити їх: жоден не буде забутий, за кожного ми будемо боротися, наче це наш батько, син чи брат. Я хочу лише попросити того, щоб вони не втрачали надію, як не втратив її Віталій Марків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u13.p3">Вважаю, що Віталій проявив себе героїчно на фронті та не зламався в італійській в'язниці після жахливого вироку в 24 роки. Він заслуговує на державну нагороду, адже Віталій - це наочний приклад, це взірець того, яким має бути справжній українець у найскладніших обставинах. Отже, я буду звертатися до Президента України з проханням нагородити Віталія Марківа орденом "За мужність", і я чекаю, що ви, колеги, підтримаєте таке звернення.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u13.p4">Я ще раз вітаю нас з вами і Віталія з такою важливою перемогою. Адже ми не тільки відновили справедливість та виграли насправді інформаційну війну у Російської Федерації по цій справі, ми ще й показали всьому світові, що Україна буде боротися за своїх синів у всіх куточках планети до кінця. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u14.p1">Федієнко Олександр Павлович. Немає?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:33:10">10:33:10</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДІЄНКО О.П.</note>
            <u who="ФЕДІЄНКО О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u15.p1">Ні-ні, Соломії Бобровській прошу передати слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u16.p1">Ви перейшли в "Слугу народу"?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u16.p2">Соломія Анатоліївна Бобровська.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:33:23">10:33:23</time></note>
            <note type="speaker">БОБРОВСЬКА С.А.</note>
            <u who="БОБРОВСЬКА С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p1">Соломія Бобровська, фракція "Голос". Я би хотіла би почати свій виступ з хвилини мовчання. Сьогодні другі роковини загибелі нашої колежанки, переконана, для багатьох, або для частини цієї зали, подруги Катерини Гандзюк.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p2">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p3">Тема сьогоднішнього мого виступу стосується ще одного фронту, який є пріоритетний для нас останні 6 років. Це фронт, який знаходиться на сході, і боротьба з агресором – Російською Федерацією. Але мені, як секретарю Комітету з питань зовнішньої політики, дуже цікаво дізнатися від української делегації Тристоронньої контактної групи про речі, які відбуваються в Тристоронній контактній групі, про які всі чомусь мовчать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p4">Ви знаєте, дуже непомітним пройшов в медіа в кінці жовтня "злив" так званої дорожньої карти, не зі сторони Тристоронньої контактної групи, документи, які були передані голові нашої делегації пану Кравчуку, так звана дорожня карта по Мінських домовленостях. І, ви знаєте, дуже цікаві речі там були описані, починаючи з існування народної міліції вимог, починаючи з окремих податків, скасування певних законів, які не можуть діяти на тих чи інших територіях окремих районів Донецької і Луганської областей; про референдум, який можна чи не можна проводити, і в які роки можна чи не можна проводити, і так далі, і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p5">Ви знаєте, комунікаційник новий ТКГ переконував мене, що це спам, так само, як і деякі члени української делегації. Проте пан Кравчук зауважив, що все ж таки ці документи були взяті до уваги, і будуть напрацьовуватися результати нашої сторони. І, більше того, саме українська сторона сьогодні має передати українську дорожню карту руху України по Мінську.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p6">І мені дуже дивно і прикро, чому парламент мовчить і чому досі у нас немає за два роки ані формальних, ані неформальних комунікацій, які стосуються мінської Тристоронньої контактної групи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p7">Більше того, коли ви переконуєте нас, що це спам або це ті речі, які не будуть взяті до уваги, у мене питання тоді: чи, можливо, є сенс нам викликати пана Кравчука, доповідати тут за трибуною, що відбувається? Тому що мені здається, що принципово тут не забувати про те, що саме в парламенті знаходиться ключ до дорожніх карт і до руху до Мінська.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p8">І останнє, що я би хотіла зауважити, - це необхідність включення парламенту до неформальних переговорів. І прохання активізувати платформу для того, щоб ми також були в курсі про те, що відбувається сьогодні в Мінську. Такі речі, які відбулися зі "злиттям" інформації щодо дорожніх карт від так званих республік, є неприпустимими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u17.p9">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u18.p1">Тимошенко Юлія Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:36:48">10:36:48</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u19.p1">Шановні колеги, я думаю, що ця колосальна перемога, яку отримав Віталій Марків і Україна, вони є знаковими, тому що, як би довго Україна не боролася за своє право жити, за своє право мати незалежність, суверенітет, за своє право мати сильне місце в світі, який би складний шлях і боротьба не була, як би важко Україна не боролася на фронтах, повертаючи собі тимчасово окуповані території, досвід Віталія Марківа говорить про те, що перемога в довгій боротьбі буде. Оце саме головне. І як би тяжко сьогодні все не виглядало, Україна все одно буде переможцем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u19.p2">Але я не хотіла би, щоб сьогодні ми взагалі про це говорили, про перемогу Віталія Марківа. За його визволенням стоять конкретні люди, які боролися за це щодня. Ви знаєте, що я дуже часто і наша команда, ми критикуємо Міністерство внутрішніх справ, критикуємо міністра, але сьогодні я хотіла би, щоб з цієї трибуни пролунало, що конкретно й щоденно забезпеченням визволення Віталія Марківа займався міністр внутрішніх справ Арсен Аваков і наш омбудсмен Людмила Денісова. І я хотіла б, щоб ми їм подякували за це.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u19.p3">Я також хотіла би зараз звернутися до вас, що на фоні героїчних вчинків наших унікальних військових, які боронять сьогодні Україну, на фоні їх героїзму сьогодні процвітає в Україні корупція. Я хочу запитати: скільки ще це буде? По НАК "Нафтогазу" чітко виявлено, що 225 мільярдів виведено з України, 75 мільярдів недоотримав бюджет. Коли я зараз чую героїчні реляції про боротьбу з корупцією, я хочу запитати: де кримінальні справи? Де конкретно оголошені країні винні? Де Коболєв разом з своєю сворою і з усім, хто стоїть за іноземними наглядовими радами? Можливо, ви пред'явите країні героїв інших?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u19.p4">Тому на фоні героїзму наших військових я хотіла би зараз звернутися до Президента припинити спам відносно боротьби з корупцією і почати реальні справи, і показати, що країна вміє захищати себе і на внутрішньому фронті від корупції, яку вже демонструє нова влада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u19.p5">І тому - слава Україні! І перемога все одна буде за Україною.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u20.p1">Лопушанський Андрій Ярославович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:39:47">10:39:47</time></note>
            <note type="speaker">ЛОПУШАНСЬКИЙ А.Я.</note>
            <u who="ЛОПУШАНСЬКИЙ А.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u21.p1">Прошу слово передати Гончаренку Олексію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u22.p1">Гончаренко Олексій Олексійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:40:04">10:40:04</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="ГОНЧАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u23.p1">Олексій Гончаренко, "Європейська солідарність". Друзі, ну що, гайда на вибори? Нам Зеленський розповідає, спілкуючись зі своєю фракцією через екрани телевізора, що він готовий розпускати вже цю Верховну Раду. Я так розумію, що він з вами спілкується, з фракцією "Слуги народу" він спілкується через екрани телевізора, і іншого шляху він не бачить, як ще з ним поспілкуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u23.p2">Ми бачимо, що Зеленський вніс закон, абсурдний, антиконституційний Закон про розпуск Конституційного Суду України, але щось його монобільшість це не тягне в сесійну залу. Вчора засідання комітету, щось вони не підтримують президентський законопроект. Друзі, що ж у вас відбувається? Це вже остаточний повний розкол монобільшості влади Зеленського. Де та любов? Може, вам ще раз разом з'їздити в Трускавець, поп'єте "Нафтусі" - і воно стане краще?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u23.p3">Але насправді, що відбувається: ви знищуєте державу, ви руйнуєте державу. Коли Конституційний Суд сказав "о'кей" на сумнівний Указ Зеленського про розпуск парламенту минулого скликання, то все було гаразд з ним. А коли Конституційний Суд дуже погане рішення приймає, щоб допомогти корупціонерам, то замість того, щоб не допустити таке рішення, до речі, яке працює на самого Зеленського. Давайте не забувати, хто та людина, яка забула в минулому році задекларувати 5 мільйонів гривень. Шановні громадяни України, знаєте, коли ви вдягаєте шорти влітку і знаходите там 50 гривень – ви радієте. Так ось, так Зеленський знайшов у "шортах" платіжку на 5 мільйонів, яку він просто забув задекларувати. Так ось, суд допоміг і Зеленському піти від відповідальності за недостовірне декларування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u23.p4">А тепер нам влаштовують виставу, що начебто Зеленський хоче розігнати цей суд і щось зробити. Він адепт простих рішень. Як зупинити війну? Просто припинити стріляти. Як побороти пандемію? Просто не тестувати. А як побороти проблеми Конституційного Суду? Просто розігнати його. Так воно не працює. Просто вже розігнати треба вас, цю Верховну Раду, і дійсно треба йти на вибори. І щоб люди сказали, хто має право, а хто не має права далі знаходитись в цій сесійній залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u23.p5">На цих місцевих виборах люди сказали вам, як ви "на зелених парасольках пролетіли" повз Київ і повз інші міста і регіони України, вигравши тільки 4 регіони після тотальної перемоги рік тому. І ми чудово розуміємо, що на дострокових виборах ви жодного регіону не виграєте. Люди дають вам оцінку. Припиняйте знищувати державу. Ви не здатні керувати державною. Зеленський не здатний керувати державою. Збирайтесь і йдіть геть, це саме правильне, що ви можете зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u23.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u24.p1">Шуфрич Нестор Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:42:55">10:42:55</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u25.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u25.p2">Шановний головуючий, шановні колеги, закінчуються вибори у Сполучених Штатах. Ми пам'ятаємо, що у нас є боржок, а саме: створення слідчої комісії між двома співрозмовниками. Враховуючи, що мій виступ з цієї трибуни вже не вплине на результати виборів у Сполучених Штатах Америки, хочу сказати, що ми маємо таки створити слідчу комісію і розібратися, хто яких прокурорів за що знімав і хто за що піднімав тарифи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u25.p3">Ми досягли певної домовленості, щоб не звинувачували нас в якомусь впливі на вибори, це питання відстрочити. І ця позиція була сприйнята. Але зараз ми маємо таки розібратися, кто, на что и зачем наговорил, и на сколько.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u25.p4">Наступне: щодо тарифів. Скажіть мені, будь ласка, як таке може бути, що ціна на нафту в світі йде вниз, що влітку НАК "Нафтогаз" накупився газу стільки, що пухнуть всі наші сховища, а людям піднімають тарифи? От в чому-чому, а в газі я розуміюсь. Якщо ми купили по мінімальним цінам влітку газ і пишаємося тим, що забезпечили себе на всю зиму, і сьогодні ціна нафту йде вниз, я не можу зрозуміти, чому піднімаються тарифи? Де логіка? Знову за рахунок людей хочуть якісь дірки собі позакривати, а потім направити на велике будівництво і там ще вкрасти. Це буде наступна тема, яку ми будемо тут з вами вивчати, і слідчі комісії створювати. Але я не виключаю, що це вже буде наступна Верховна Рада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u25.p5">Пане Президенте, а що, слабо? Сказав: вибори – так вибори, стадіон – так стадіон. Тому не надо нас на понт брать, ми це все дуже добре знаємо. І це, до речі, я до вас звертаюся, "слуги народу", щоб ви проявили принциповість і твердість у своєму розумінні Конституції і законів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u25.p6">Тому, шановні колеги, я дійсно хочу засвідчити, що певна відповідальність в цій Верховній Раді є, принаймні поки що ми це демонструємо в спробах окремих представників президентської виконавчої влади змістити в антиконституційний спосіб Конституційний Суд. Відповідальність, здоровий глузд врятують конституційний устрій нашої країни. Але те, що сьогодні відбувається, терпіти не можна. І я хочу вірити в те, що саме Верховна Рада України стане тим форпостом, який захистить і демократію, і права наших громадян. І давайте від діджиталізації переходити до реального життя тут, в Україні, а не десь там у віртуальному мирі, де вам добре, а людям погано. А ви маєте служити їм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u25.p7">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u26.p1">Шановні колеги, час для виступів вичерпаний. Надійшла заява від двох фракцій з заміною на виступ. Сергій Володимирович Шахов. Після цього переходимо до роботи.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:46:31">10:46:31</time></note>
            <note type="speaker">ШАХОВ С.В.</note>
            <u who="ШАХОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u27.p1">Сергій Шахов, Луганщина, депутатська група "Довіра". Шановні колеги, дуже багато питань накопилося, поки ми з вами не засідали в парламенті. Ви знаєте, що наша група перемогла практично по всій Луганщині, і люди сьогодні звертаються до нас в приймальні: що робиться? Це шахтарі, це погорільці, це люди, які прийшли і висловили, незважаючи на таку страшну хворобу, якою залякали всю державу, і така була маленька явка, але люди прийшли і сказали своє слово владі, яка саме на Донбасі взяла 96,3 відсотка. Сьогодні – 0,6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u27.p2">Сьогодні в місті Рубіжному, яке одне обласне місто залишилося, владі дали 1 відсоток меру, якого висунув губернатор, горе-губернатор, а в народі його називають губернатор-вбивця. З цієї трибуни 6 червня я виступав і говорив, що спалили людей живцем, випалюючи свої злочини - пеньки, а не дерева, - в Луганщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u27.p3">З цієї трибуни я не один раз заявляв, що вивозять "зеленку", зелений ліс, і грабують Луганщину. Ніхто не звертав уваги. І перший раз спалили людей, привезли Президента в Луганщину - і дали генерала Голові ДСНС по прізвищу Пшик. Я попереджав, що буде і друга, і третя біда і трагедія – ніхто не повірив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u27.p4">Друге. Згорів ліс - 85 тисяч гектарів, спалили живцем 11 людей. Сьогодні бідкаються 500 сімей без будинків взимку. Приїхав Прем'єр-міністр, покрасувався, сказав, що будуть гроші, а грошей нікому не дали. Скажіть, будь ласка, коли буде відповідальність за ті злочини, які сьогодні робляться владою?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u27.p5">Я звертаюсь до Президента Зеленського: негайно відсторонити очільника військово-цивільної адміністрації Гайдая, який сьогодні палить живцем Луганську область, який сьогодні вбиває людей; відсторонити сьогодні голову ДСНС Луганської області Пшика; зробити тимчасову слідчу комісію з нас народних депутатів і заслухати з цієї трибуни Чечоткіна, голову ДСНС всієї країни, що він нам скаже. Чому зробилася така екологічна та техногенна катастрофа в Донбасі, де йде війна? Чому сьогодні ніхто не відповідає за свої злочини? Чому не були повідомлені люди? Чому сьогодні люди згоріли і бідкаються з дітьми по хатах? Чому сьогодні немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u28.p1">Шановні колеги, переходимо до роботи. Вам запропонований до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо внесення до Державного земельного кадастру відомостей про державний кордон України (реєстраційний номер 3987). Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T10:50:20">10:50:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u28.p2">За-180</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u28.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u28.p4">До слова запрошується заступник міністра розвитку економіки, торгівлі та сільського господарства Висоцький Тарас Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:50:41">10:50:41</time></note>
            <note type="speaker">ВИСОЦЬКИЙ Т.М.</note>
            <u who="ВИСОЦЬКИЙ Т.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u29.p1">Доброго ранку, шановні колеги, шановні народні депутати! До вашого розгляду представляється законопроект 3987 про внесення змін до деяких законів України щодо внесення до Державного земельного кадастру відомостей про державний кордон України. На жаль, на сьогодні склалася така ситуація, що незважаючи на те, що є в нас розроблені і узгоджені на міжнародній арені з такими країнами як Республіка Польща, Словацькою Республікою, Румунією, Угорщиною, Республікою Білорусь, Республікою Молдова узгоджені межі державного кордону України, вони демарковані, делімітовані, але не внесені фізично в Державний кадастр України. Це сталося через те, що є техніко-юридична неузгодженість, рішення Конституційного Суду визнало відсутність повноважень Верховної Ради узгоджувати технічну документацію як документ, а чинне законодавство передбачає необхідність узгодження технічної документації перед внесенням в кордон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u29.p2">Даний законопроект усуває цю техніко-юридичну неузгодженість, що відкриє можливість внесення уже, знову ж хочу сказати, на міжнародному рівні, на рівні комісій узгоджених меж державного кордону в Державний земельний кадастр. Також, це є важливо в рамках реалізації створення національної інфраструктури геопросторових даних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u29.p3">Дякуємо, ви підтримали відповідний законопроект, який був прийнятий в квітні і підписаний Президентом в травні поточного року. Просимо підтримати відповідну законодавчу ініціативу, і ми готові доопрацювати до другого читання техніко-юридичні правки, висловлені Головним науково-експертним управлінням. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:52:31">10:52:31</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u30.p1">Слово надається співдоповідачеві – голові Комітету з питань аграрної та земельної політики Сольському Миколі Тарасовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:52:41">10:52:41</time></note>
            <note type="speaker">СОЛЬСЬКИЙ М.Т.</note>
            <u who="СОЛЬСЬКИЙ М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u31.p1">Доброго дня, колеги, шановний головуючий! Комітет Верховної Ради з питань аграрної та земельної політики розглянув на своєму засіданні 30 вересня 2020 року проект Закону про який доповідав заступник міністра (номер 3987).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u31.p2">Законопроектом пропонується внести зміни до законів України "Про Державний земельний кадастр" та "Про землеустрій", відповідно до яких відомості про Державний земельний кордон України вносяться до Державного земельного кадастру відповідно до затверджених документів демаркації, редемаркації і делімітації державного кордону України на підставі рішення центрального органу виконавчої влади, що реалізує державну політику у сфері земельних відносин (на сьогодні це Держгеокадастр) без додаткового затвердження Верховною Радою України окремої документації з землеустрою щодо визначення та встановлення в натурі державного кордону України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u31.p3">Процедура демаркації відповідно до Конституції України та Закону України "Про державний кордон України" передбачає укладення сусідніми державами міжнародних договорів, які обов'язково підлягають ратифікації Верховною Радою України разом з додатками, які підготовлені міжурядовою комісією, де безпосередньо є всі необхідні координати. На підставі таких договорів створюються міжурядові комісії, як я вже зазначив, які розробляють документи демаркації, документи демаркації затверджують Кабміном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u31.p4">В діючій редакції законів України "Про Державний земельний кадастр" та землеустрій передбачають додатково також розроблення проекту землеустрою, який затверджується Верховною Радою, що, по-перше, суперечить Конституції України, про це вказує Конституційний Суд у рішенні від 07.04.2004 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u31.p5">І, крім того, хочу додатково зазначити, що жодного разу Верховна Рада це не розглядала, і де-факто, і де-юре у нас в кадастрі кордони не відмічені, вони тільки є в натурі. Тому ці обставини унеможливлюють внесення до ДЗК відомостей про державний кордон з країнами, процес демаркації вже завершено. Прошу підтримати цей законопроект в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u31.p6">Дякую. Законопроект Кабінету Міністрів України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u32.p1">Дякую, Микола Тарасович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u32.p2">Шановні колеги, є необхідність обговорювати цей законопроект? Є, так. Тому прошу записатися: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u32.p3">Будь ласка, Бакунець Павло Андрійович, депутатська група "Довіра".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:55:15">10:55:15</time></note>
            <note type="speaker">БАКУНЕЦЬ П.А.</note>
            <u who="БАКУНЕЦЬ П.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u33.p1">Шановний пане Голово, шановні народні депутати. Бакунець Павло, Львівщина. Я також представляю прикордонний округ, як і багато з вас, і ми розуміємо, що наразі існує така, дійсно,, нагальна потреба внесення до Державного земельного кадастру саме відомостей про державний кордон України, адже вони є затверджені на підставі демаркації з Республікою Польщею, Румунією, на підставі редемаркації з Республікою Словаччина, Угорщина, на підставі делімітації з Республікою Білорусь, Молдова, навіть з нашим агресором.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u33.p2">І, власне, даним законопроектом вирішуються ці неузгодженості чинного законодавства і визначається новий порядок внесення до Державного земельного кадастру відомостей про державний кордон України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u33.p3">Однозначно, що профільний Комітет з питань аграрної політики рекомендує нам, Верховній Раді, прийняти даний законопроект лише за основу. І при підготовці до другого читання нам потрібно буде здійснити узгодження його положень зі структурними частинами інших законопроектів чи законодавчих актів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u33.p4">Тому, шановні колеги, пропоную даний законопроект прийняти за основу з доопрацюванням до другого читання. І, таким чином, ми будемо мати внесені зміни до Державного земельного кадастру про наші кордони. Таким чином, ми будемо мати також і зроблені пункти пропуску, і дороги від пунктів пропуску в межах всередину нашої країни. І будемо мати гарний вигляд в очах європейців і наших сусідів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u33.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u34.p1">Слово надається народному депутату Княжицькому Миколі Леонідовичу, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:57:09">10:57:09</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u35.p1">Дякую. Шановний пане Голово, шановні колеги! Фракція "Європейської солідарності" відзначає важливу мету цього законопроекту. Разом з тим, в цьому законопроекті є певні недопрацювання і неточності. Зокрема, використані терміни "демаркація", "редемаркація", "делімітація". В законодавчих актах вони не розтлумачуються, що може привести до їх неоднозначного тлумачення та виникнення проблем в процесі їх застосування на практиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u35.p2">Так само зі змісту законопроекту не зрозуміло чітко, який саме орган державної влади буде уповноважений затверджувати документи демаркації, редемаркації, чи делімітації державного кордону, оскільки такі положення чинного закону автори законопроекту пропонують виключити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u35.p3">В новій редакції частини першої статті 32 Закону України "Про Державний земельний кадастр" також йдеться про електронний документ, що містить відомості про державний кордон України. Але знову не зрозуміло, який орган має складати такий документ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u35.p4">Тому, зважаючи на важливість цього законопроекту, ми будемо його підтримувати за основу, але вважаємо, що його необхідно обов'язково доопрацювати в другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u35.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u36.p1">Наливайченко Валентин Олександрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u36.p2">Івченко? Івченко Вадим Євгенович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T10:58:47">10:58:47</time></note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u37.p1">Івченко, "Батьківщина". Колеги, скажіть, будь ласка, а де тут держава? Сьогодні убирають від держави, від Верховної Ради функції затвердження кордону України. І кому віддають? Віддають чиновнику. А не тому чиновнику, який на протязі п'яти останні років віддав 5 мільйонів гектарів не зрозуміло куди? А не тому чиновнику, який в кадастрі повертає ці земельні ділянки так, що забирає пів озер і пів континентального шельфу? Кому ми віддаємо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u37.p2">Ви рахуєте те, що ми сьогодні забираємо від Верховної Ради і віддаємо затвердження держгеокадастру і внесення даних задля чого? Так, я розумію, 10 тисяч гектарів віддали прикордонної смуги у Львівській області під мисливство. Я розумію, 134 гектари віддали безпосередньо в приватну власність кордону в Закарпатській області. Я розумію, коли 24 ділянки. прокуратура подала позови у Берегово, і у нас приватний кордон. Я розумію, але при цьому, повірте, коли ми з вами опинимося в ситуації, що якийсь чиновник віддасть частину Сєвєродонецька, или еще чомусь, і внесе це в кадастр, як ми з вами будемо виправляти, коли у нас з вами не буде повноважень? Колеги, чиновник буде відповідати за те, що буде в кадастрі безпосередньо з кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u37.p3">І на моє велике переконання, в такому законі мають бути тут Міністерство закордонних справ і прикордонна служба. А далі думайте, як голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u37.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u38.p1">Поляков Антон Едуардович. Рудик Сергій Ярославович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:00:39">11:00:39</time></note>
            <note type="speaker">РУДИК С.Я.</note>
            <u who="РУДИК С.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u39.p1">Шановні друзі, дивіться, 24 серпня 2021 року Україна буде відзначати 30-ту річницю незалежності нашої держави. І за півроку до 30-річчя ми тільки сьогодні в першому читанні маємо врегулювати питання демаркації, делімітації і взагалі встановлення державного кордону. І тільки що стосується південних, західних і східних. і немає там однієї східної країни – Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u39.p2">В цьому залі є всього два народних депутати, які свого часу проїхали весь українсько-російський кордон - це 2 тисячі 200 кілометрів, - це я і Сергій Шахов. Ми такого надивилися, що ви собі просто не можете уявити. Пройшло 3 роки, але, на превеликий жаль, більшість питань, які стосуються цих 2 тисячі 200 кілометрів так і не вирішені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u39.p3">Звичайно, наша депутатська група буде голосувати за цей законопроект, тому що він технічний. І хай не переживає Вадим Івченко, тому що чиновник уже рішення прийняв, коли Україна ратифікувала з нашими міжнародними партнерами ці договори. Ці всі питання, про які він говорив щойно з трибуни, вже мали бути врегульовані. Ми не повинні ставити питання державної безпеки - а питання державного кордону – це питання номер один державної безпеки, - в залежність від будь-яких рішень чиновників. Ми раз і назавжди повинні поставити крапку, встановити державні кордони України у межах українських етнографічних земель і поставити нарешті крапку в стосунках з російським кордоном, незалежно від того, хочуть вони це чи ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u39.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:02:33">11:02:33</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u40.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u40.p2">Ще бажаючі виступити є? Ви виступали, пане Івченко, ви виступали. Колеги, він нічого поганого про вас не сказав. Шановні колеги, образив вас – подасте в суд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u40.p3">Німченко Василь Іванович. Можна вас, Вадим Євгенович? Німченко. Німченко, будь ласка, з трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:03:34">11:03:34</time></note>
            <note type="speaker">НІМЧЕНКО В.І.</note>
            <u who="НІМЧЕНКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u41.p1">Шановні колеги, хотів би звернути вашу увагу, перш за все, на те, що є предметом цього закону, який виноситься на розсуд пленарного засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u41.p2">Ви подивіться, перше, що я хотів би сказати. Висновок ГНЕУ. Ми вже не бачимо висновків ГНЕУ на предмет того, чи узгоджуються такі норми законопроекту з Конституцією. А це виходить на те, що хтось дав команду жорстко і чітко не виписувати це. І ГНЕУ дало висновок, що є, є прогалини в цьому законопроекті. І він не каже, а тільки тонко так вказує, який орган буде вирішувати питання щодо демаркації кордонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u41.p3">Скажіть, будь ласка, ви знаєте, що є мирова практика, коли працюють суміжні комісії двох прилеглих до цього кордону держав? І тут.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u42.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u42.p2">30 секунд, Івченка включіть мікрофон. Репліка. Івченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:04:55">11:04:55</time></note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u43.p1">Івченко, "Батьківщина". Колеги, зміни в Державний земельний кадастр щодо кордону потрібно вносити. Але я сказав ті камені, з якими ми можемо стикнутися. Ми віддаємо це чиновнику і забираємо від Верховної Ради України, а цей чиновник за останні роки віддав 5 мільйонів гектарів незрозуміло куди. І ми досі не створили тимчасову слідчу комісію з розслідування цих питань. Тому зміни давайте вносити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u43.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u44.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u44.p2">Шановні колеги, переходимо до голосування. Запросіть народних депутатів до зали, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u44.p3">Комітет запропонував прийнятий цей закон за основу. Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до деяких законів України щодо внесення до Державного земельного кадастру відомостей про державний кордон України (реєстраційний номер 3987). Готові голосувати? Готові? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T11:06:32">11:06:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u44.p4">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u44.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u44.p6">Надійшла заява про перерву з заміною на виступ від двох фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u44.p7">Железняк Ярослав Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:06:45">11:06:45</time></note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u who="ЖЕЛЕЗНЯК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u45.p1">Доброго дня, колеги! Франція, Іспанія, Бельгія, Німеччина, Італія – це не країни, які хочуть зараз забрати у нас безвіз через Конституційний Суд, але це ті країни, які за минулий тиждень ввели жорсткі обмеження щодо карантину. І зараз на їх вулицях відбуваються масові протести. В Парижі корка 700 кілометрів, тому що люди хочуть виїхати за місто. В Бельгії закликають не носити маски. В Барселоні протестують через те, що уряд не попередив своїх громадян про те, що будуть закривати бізнес. А люди вже накупили продукти, люди вже найняли працівників на роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u45.p2">Ми всі бачимо цифри – 9 тисяч 500 сьогодні. І це ще, на жаль, не рекорд, він буде збільшуватись, тому що уряд нічого не робить. І, на жаль, на жаль, у нас є великий ризик того, що вже найближчими днями уряд зробить нам черговий сюрприз: введе жорсткий карантин, знову зупинить економіку. Якщо вони це зроблять, як в Європі, то нас чекає колапс, нас чекають масові протести і нас чекає фактично те, що наші громадяни будуть ігнорувати заходи безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u45.p3">Шановні колеги, я б дуже хотів би, щоб наша економіка продовжила далі працювати, але більш за все я б хотів би, щоб у нас вже зараз був запобіжник, щоб уряд не робив сюрпризи. Ми підготували дуже просту постанову, 2 сторінки, яка говорить елементарні речі. Я буду сьогодні звертатися до всіх вас з метою підписати це рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u45.p4">Перше. Щоб рішення про те, що економіку хочуть закривати, було прокумуніковано за 7 днів. Це нормально, люди зможуть хоча б підготуватися. Щоб перед тим, як буде впроваджуватися жорсткий локдаун, уряд вийшов до (не після, як було у вересні, а до) з інформацією про те, який пакет заходів підтримки буде наданий бізнесу і громадянам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u45.p5">І третє. Щоб до впровадження локдауну, не після, уряд вийшов з проектами законів про податкові пільги, про спеціалізацію роботи трудового законодавства, про стимули, і ми знали разом з громадянами і разом з бізнесом, як далі буде працювати країна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u45.p6">Шановні друзі, я менше всіх хочу, щоб економіку закрили на карантин. Але я хочу, щоб ми, на відміну від інших парламентарів, були відповідальними і передбачили те, щоб уряд не робив сюрпризи ані нам, ані економіці. Прошу підтримати цю постанову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u45.p7">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u46.p1">Шановні колеги, переходимо до наступного питання порядку денного – це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про судоустрій і статус суддів" щодо врегулювання окремих питань проходження служби у Службі судової охорони (реєстраційний номер 3935).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u46.p2">Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T11:10:22">11:10:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u46.p3">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u46.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u46.p5">До слова запрошується заступник голови Комітету з питань правової політики Божик Валерій Іванович. Включіть 4 хвилини і від авторів, і від комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:10:35">11:10:35</time></note>
            <note type="speaker">БОЖИК В.І.</note>
            <u who="БОЖИК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p1">Доброго дня, шановні колеги. Сьогодні до вашої уваги пропонується проект Закону про внесення змін до Закону "Про судоустрій і статус суддів" щодо врегулювання окремих питань проходження служби в Службі судової охорони. Формування цієї служби розпочато у квітні 2019 року і на сьогодні продовжуються здійснюватись заходи щодо комплектування та матеріально-технічного забезпечення органів, управлінь, підрозділів служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p2">Разом з тим, досвід створення служби виявив низку проблемних питань, що перешкоджають її поступальному розвитку. В першу чергу, це стосується окремих питань проходження служби в Службі судової охорони. Відповідно метою цього законопроекту є забезпечення належного виконання Службою судової охорони визначених законом завдань шляхом усунення прогалин та удосконалення чинних норм у сфері регулювання питань з проходження служби у Службі судової охорони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p3">Цієї мети передбачається досягнути шляхом внесення низки змін до Закону України "Про судоустрій і статус суддів" та інших законодавчих актів. А саме: пропонується визначити, що призначення на посади, оплата праці, соціальні гарантії державних службовців, які працюють в службі, регулюються нормами законодавства про державну службу з урахуванням особливостей, визначених цим законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p4">Також вводиться поняття "особового складу служби", до якого пропонується віднести категорії співробітників, державних службовців та працівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p5">Удосконалюється існуючий порядок нарахування стажу служби у Службі судової охорони. Передбачається можливість співробітникам Служби судової охорони утворювати професійні об'єднання, професійні спілки відповідно до законодавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p6">Прошу зал підтримати законопроект за основу. Прийняття запропонованих змін дасть можливість врегулювати існуючі проблемні питання проходження служби в Службі судової охорони і створить необхідні передумови для розвитку і підвищення її якості, а також сприятиме ефективному виконанню покладених на неї завдань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p7">Комітет Верховної Ради з питань правової політики на своєму засіданні 16 вересня 2020 року розглянув цей проект Закону про внесення змін до Закону "Про судоустрій і статус суддів" щодо врегулювання окремих питань проходження служби у Службі судової охорони. Слід зазначити, що на час розгляду законопроекту до комітету надійшли висновки Вищої ради правосуддя, Державної служби судової охорони, Державної судової адміністрації, Інституту законодавства Верховної Ради. І за результатами опрацювання законопроекту всі вони дійшли висновків, що запропоновані зміни сприятимуть вирішенню проблемних питань в діяльності служби, та підтримують прийняття цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p8">Головне науково-експертне управління, Національна поліція та антикорупційний комітет висловили певні застереження щодо законопроекту, які в разі потреби можуть бути виправлені під час опрацювання законопроекту до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p9">Шановні колеги, це в більшій мірі технічний законопроект, але він важливий, оскільки в разі його прийняття ми врегульовуємо і надаємо можливість нормальній роботі Служби судової охорони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p10">Враховуючи вищевикладене, Комітет з питань правової політики вирішив рекомендувати Верховній Раді проект Закону про внесення змін до Закону України "Про судоустрій і статус суддів" щодо врегулювання окремих питань проходження служби у Службі судової охорони (№ 3935), поданий народним депутатом Божиком В.І., за результатами розгляду в першому читанні прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u47.p11">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u48.p1">Дякую, Валерію Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u48.p2">Запишіться, будь ласка: два – за, два – проти на виступи від депутатських фракцій та груп.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u48.p3">Гончаренко Олексій Олексійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:14:45">11:14:45</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="ГОНЧАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u49.p1">Передайте, будь ласка, слово колезі Ірині Геращенко. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u50.p1">Геращенко Ірина Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:14:55">11:14:55</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u51.p1">Дякую, шановні колеги. Наша фракція, наші народні депутати щотижня бувають в українських судах і дуже добре обізнані якраз з роботою судової служби. Ви знаєте, іноді складається враження, що судова служба на багато більш патріотичніша буває, освіченіша, ніж залежні від Банкової судді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u51.p2">От сьогодні ми щиро всі вітали звільнення героя українського Марківа. І, звичайно, ми чекаємо повернення його в Україну. Але, в той же час, ми хочемо звернутися до монобільшості, щоб ви апелювали до вашого Президента, який вже рік тому оголосив без вини винних Антоненка, Кузьменко, Яну Дугарь винними, і через це і досі "Ріфмастер" знаходиться за ґратами. Будь ласка, якщо так Україна бореться за своїх, яких незаконно утримують за кордоном. Можливо, в української Феміди розв'яжуться очі - і вона так само перестане людей, проти яких висунуті звинувачення, тільки тому, що на брифінгу винними, вбивцями їх оголосив Зеленський, і це благословив, випустити цих людей на волю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u51.p3">Власне, і важливо, що сьогодні ми розглядаємо закон відповідний. Але зверніть увагу, що Зеленський в своєму "дурборежимі" і монобільшість взагалі забули про ключову суддівську реформу, коли подали законопроект, абсолютно антиконституційний, який навіть "слуги", лояльні до Зеленського, відмовляються голосувати і виносити на порядок денний, то де закон про ліквідацію най такого гучнішого в Україні, сумнівного окружного апеляційного суду Києва, де можна вирішити в законний спосіб це питання? Можливо, тому що цей суд в повній координації з Банковою, як виходить з плівок Вовка, можливо, тому, що цей суд з плівок, як виходить, Вовка в повній координації приймає свої корупційні, огидні, незаконні рішення. Давайте пошвидше розпочнемо справжню суддівську реформу. А за цей закон ми утримаємося, бо він має.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u52.p1">Вельможний Сергій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:17:10">11:17:10</time></note>
            <note type="speaker">ВЕЛЬМОЖНИЙ С.А.</note>
            <u who="ВЕЛЬМОЖНИЙ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u53.p1">Доброго дня! Сергій Вельможний, Луганщина, група "Довіра", "Наш край". Шановні колеги, цей проект розроблено заради врегулювання правових засад проходження служби у Службі судової охорони. Маю наголосити, що потребує врегулювання на законодавчому рівні питання поширення на співробітників Служби судової охорони особливого порядку військового обліку. В законопроекті запропоновано надати статус державного службовця окремим категоріям співробітників цієї служби і врегулювати питання оплати праці, надати права працівникам служби утворювати професійні спілки. Йдеться не лише про права, але і про відповідальність, адже пропонується поширити на працівників служби дію Дисциплінарного статуту Національної поліції України. І це насправді сприятиме покращенню соціального захисту працівників та оплати їх праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u53.p2">Прийняття пропонованих законопроектом змін стане суттєвим кроком задля забезпечення охорони судів, органів та установ системи правосуддя, державної безпеки суддів, членів їх сімей, працівників суду та учасників судового процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u53.p3">Тому, колеги, прошу підтримати. Дякую за увагу. Сергій Вельможний, Луганщина.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u54.p1">Ярослав Романович Юрчишин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:18:51">11:18:51</time></note>
            <note type="speaker">ЮРЧИШИН Я.Р.</note>
            <u who="ЮРЧИШИН Я.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u55.p1">Дуже дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u55.p2">Насправді надзвичайно важливо вдосконалювати регулювання Державної служби охорони, зважаючи на те, в яких складних умовах зараз є наша судова система. Але не можна, в принципі, приймати закон, який містить суттєві корупційні ризики, як це визнано антикорупційним комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u55.p3">Що мається на увазі. По-перше, поширення дисциплінарного статуту на службовців Державної служби охорони зобов'язує їх підпорядковуватись керівництву Національної поліції, що є, в принципі, нелогічно, це дві різні структури. Так, дуже важливо вирішувати соціальні питання, але не можна заганяти ще одну силову структуру під міністра внутрішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u55.p4">Другий момент – широка дискреція керівника Державної служби охорони. Він самостійно, без будь-яких конкурсних процедур, без будь-яких фактично процедур буде призначати керівників органів Державної служби охорони, так само вживати дисциплінарні стягнення. Широка дискреція керівника – це теж корупційний орган. Фактично ми можемо створити ще одне удільне князівство. І справді треба піднімати і законодавчо закріплювати, власне, розвиток служби Державної служби охорони, але не можна перетворювати її ще на один некерований внутрішній силовий орган.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u55.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u56.p1">Скороход Анна Костянтинівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:20:20">11:20:20</time></note>
            <note type="speaker">СКОРОХОД А.К.</note>
            <u who="СКОРОХОД А.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u57.p1">Рудику передайте слово, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u58.p1">Рудик Сергій Ярославович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:20:32">11:20:32</time></note>
            <note type="speaker">РУДИК С.Я.</note>
            <u who="РУДИК С.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u59.p1">Шановні колеги, ще один технічний законопроект, який, мені здається, ми в першому читанні зобов'язані приймати. Але я був би не я, якби не сказав про кілька зауважень, які є у нашої депутатської групи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u59.p2">Перше. Механічно взяти і назвати охорону судових органів поліцейськими – це, як мінімум, некоректно. От я пропоную вашій увазі цитату, як воно має звучати після прийняття: "Дія цього статуту поширюється на поліцейських, співробітників Служби судової охорони та осіб рядового і начальницького складу Державного бюро розслідувань (далі – поліцейських).".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u59.p3">Ну які ж вони поліцейські, товариство? "Прирівняти до статусу" і "поліцейські" – це зовсім різні речі. І ми повинні це розуміти. Внісши ці зміни тільки в преамбулу статуту, ми нічого не міняємо по своїй суті. Тому, колеги, давайте, з профільного комітету, доопрацьовуйте це серйозно до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u59.p4">Наступний пункт. Поширення дії статуту Національної поліції України на співробітників Служби судової охорони суто внесенням запропонованих змін до преамбули – це теж та сама історія. Приміром, міністр внутрішніх справ має конкретні розпорядчі функції: він може надавати накази, заохочення, вносити якісь конкретні санкції щодо співробітників. Хіба може представник цієї судової охорони те саме робити?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u59.p5">Колеги, голосуємо "за", але доопрацьовуйте, там є багато питань, які потребують серйозного і ґрунтовного опрацювання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u60.p1">Власенко, Німченко, після цього переходимо до голосування. Власенко Сергій Володимирович. Запросіть народних депутатів до зали.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:22:29">11:22:29</time></note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u61.p1">Дякую, шановний пане Голово. Законопроект технічний, і всі недоліки можна доопрацювати між першим і другим туром, тут нема жодних питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u61.p2">Але питання є інше. А хто або що заважало Президенту Зеленському впродовж півтора роки внести комплексний закон щодо судової реформи? Хто або що перешкоджало Президенту Зеленському здійснити законодавчу реформу в такий спосіб, щоби суди були незалежними і здійснювали правосуддя?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u61.p3">Ось у мене, до речі, в руках висновок, саме висновок Венеційської комісії по законопроекту 3711, цей висновок від 9 жовтня 2020 року. Що пише Венеційська комісія: "Ці проблеми є результатом недосконалого законодавчого процесу. А саме: часто поспішне голосування за проекти законів (це ваш відомий турборежим), фрагментарний підхід (це те, що ми робимо зараз), відсутність належної оцінки наслідків прийнятих законів". А далі - увага! - як логічний висновок, Конституційний Суд згодом визнавав деякі закони неконституційними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u61.p4">Тому не треба пеняти на Конституційний Суд, а треба якісно і фахово готувати законодавство.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u62.p1">Німченко Василь Іванович. Після цього голосуємо. Запросіть народних депутатів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:23:44">11:23:44</time></note>
            <note type="speaker">НІМЧЕНКО В.І.</note>
            <u who="НІМЧЕНКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u63.p1">Німченко Василь Іванович, "Опозиційна платформа - За життя". Шановні колеги, по-перше, я хотів би сказати, що в основі цього законопроекту і в основі взагалі ідеології його - це створення умов безпекових для суддівського корпусу і співробітників судових установ. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u63.p2">І друге. Я хочу вам повідомити, вірніше, нагадати. Ми єдина країна у світі, ви подивіться, що твориться у Франції стосовно терористичного акту, а ми замовчали, коли відрізали голови всім членам сім'ї і судді (це було випадок харківський, ви знаєте), це, ми знаємо, деколи у місті Києві відрізали голову в ліфті. І ці люди вийшли на свободу і стали політичними діячами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u63.p3">Тому, на мій погляд, хіба не є така проблема на сьогоднішній день? І тому статус державника, статус введення в систему служби охорони суддів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p2">Переходимо до голосування. Готові голосувати? Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про судоустрій і статус суддів" щодо врегулювання окремих питань проходження служби у Службі судової охорони (реєстраційний номер 3935).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p3">Готові голосувати? Готові?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p4">Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T11:26:01">11:26:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p5">За-267</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p6">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p7">Наступне питання порядку денного – це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо посилення відповідальності за незаконне видобування корисних копалин (реєстраційний номер 3576). Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p8">Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T11:26:41">11:26:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p9">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u64.p11">До слова запрошується народний депутат України Якименко Павло Віталійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:26:52">11:26:52</time></note>
            <note type="speaker">ЯКИМЕНКО П.В.</note>
            <u who="ЯКИМЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u65.p1">Шановні народні депутати! Шановний Дмитро Олександрович! Незаконне видобування корисних копалин місцевого значення, особливо піску, набуло катастрофічних розмірів фактично на всій території України. Разом з тим, сьогодні у нас відсутня кримінальна відповідальність за незаконне видобування корисних копалин місцевого значення. Зараз за таке правопорушення передбачена лише адміністративна відповідальність у вигляді штрафу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u65.p2">Законопроект вводить кримінальну відповідальність за незаконне видобування корисних копалин місцевого значення, суттєво збільшує розмір покарання за видобування всіх корисних копалин та вводиться обтяжуюча ознака "діяльність організованої злочинної групи" та відповідальність юридичних осіб у цій сфері. А також наділяється повноваженнями спеціалізований орган у сфері надр – це Держгеонадра, коли вони зможуть також виявляти факти незаконного видобування корисних копалин і звертатись до суду, оскільки зараз всі повноваження належать Держекоінспекції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u65.p3">Це стане додатковою гарантією того, що жоден випадок незаконного видобування копалин не залишиться непоміченим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u65.p4">Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u66.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u66.p2">До слова запрошується голова підкомітету Комітету з питань правоохоронної діяльності Бакумов Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:28:23">11:28:23</time></note>
            <note type="speaker">БАКУМОВ О.С.</note>
            <u who="БАКУМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u67.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! До вашої уваги представлений проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо посилення відповідальності за незаконне видобування корисних копалин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u67.p2">Метою законопроекту є визнання незаконного видобування корисних копалин саме місцевого значення кримінально караним діянням та посилення відповідальності за незаконний видобуток корисних копалин в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u67.p3">Для реалізації зазначеної мети пропонується доповнити статтю 240 Кримінального кодексу України нормами щодо встановлення кримінальної відповідальності за незаконне видобування корисних копалин місцевого значення у відповідних розмірах та посилення відповідальності за порушення правил охорони або використання надр, та за порушення права державної власності на надра шляхом внесення відповідних змін до статті 47 Кодексу України про адмінправопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u67.p4">Крім того, пропонується наділити повноваженнями щодо розрахунку розміру збитків, заподіяних державі, і пред'явлення претензій про їх відшкодування в результаті самовільного використання надрами центральний орган виконавчої влади у сфері геологічного вивчення та раціонального використання надр шляхом внесення відповідних змін до Закону України "Про охорону навколишнього природного середовища".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u67.p5">Комітет з питань правоохоронної діяльності на своєму засіданні 15 липня 2020 року розглянув вказаний законопроект та рекомендує Верховній Раді України за наслідками розгляду в першому читанні прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u67.p6">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:29:41">11:29:41</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u68.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u68.p2">Шановні колеги, є необхідність обговорювати цей законопроект? Є. Тоді прошу записатися: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u68.p3">Слово надається народному депутату Цимбалюку Михайлу Михайловичу, фракція політичної партії "Всеукраїнське об'єднання "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:30:04">11:30:04</time></note>
            <note type="speaker">ЦИМБАЛЮК М.М.</note>
            <u who="ЦИМБАЛЮК М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u69.p1">Михайло Цимбалюк, "Батьківщина". Прошу передати слово колезі по фракції Євтушку Сергію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u70.p1">Будь ласка, Сергій Євтушок, "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:30:18">11:30:18</time></note>
            <note type="speaker">ЄВТУШОК С.М.</note>
            <u who="ЄВТУШОК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u71.p1">Дякую, пане головуючий. Сергій Євтушок, Рівненщина, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u71.p2">Шановні колеги, у цьому законопроекті мова йде про корисні копалини і про незаконний видобуток саме місцевого значення. Але я би хотів говорити не тільки про пісок і про крейду, і посилювати кримінальну відповідальність, адже на сьогоднішній день ми маємо лише адміністративну відповідальність не тільки для місцевих корисних копалин, місцевого значення, але і для загальнодержавних, таких як граніти, гранодіарити, таких як бурштин. І ввести і туди кримінальну відповідальність, оскільки закони про видобуток бурштину, в принципі, були ухвалені, механізми і можливості бажаючим добувати цей мінерал також були ухвалені і дані, але, в той же час, ми бачимо партизанщину, незважаючи на те, що маємо контролюючі силові структури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u71.p3">Чому це відбувається? Відбувається тому, що ми на сьогоднішній день не маємо кримінальної відповідальності за незаконні видобутки корисних копалин, а лише адміністративну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u71.p4">Тому цілком логічно сьогодні ухвалити в першому читанні, оскільки є декілька застережень до норм закону, цей законопроект, який стане законом. І до другого читання підготувати свої правки і дати можливість контролювати силовим структурам не тільки в адміністративному порядку, а й застосовувати статті Кримінального кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u71.p5">Тому фракція "Батьківщина" сьогодні в першому читанні підтримає даний законопроект, а також закликає авторів даного законопроекту подивитися і на загальнодержавні ресурси, які знаходяться в надрах, і розробити таку саму кримінальну відповідальність. Голосуємо "за" в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u72.p1">Слово надається народній депутатці Мезенцевій Марії Сергіївні, фракція політичної партії "Слуга народу".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:32:29">11:32:29</time></note>
            <note type="speaker">МЕЗЕНЦЕВА М.С.</note>
            <u who="МЕЗЕНЦЕВА М.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u73.p1">Доброго дня, шановні колеги! Ми всі прекрасно розуміємо, що державні надра належать народові України. Жоден суб'єкт господарювання або певні "місцеві князьки" не можуть узурпувати це право. Саме посилення статті 240 Кримінального кодексу України забезпечить і контроль, і належне користування надрами місцевого значення. Якраз внесення змін до цієї статті нам надасть забезпечити діюче порушення правил охорони, або видобування, або користування надрами місцевого значення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u73.p2">Дійсно, ми всі свідомі до того, що цей законопроект за зауваженнями Головного експертного управління має деякі недоліки, але вони можуть бути доопрацьовані між першим і другим читанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u73.p3">Закликаю колег, як співавтор цього законопроекту, як представниця місцевого округу, мажоритарного, закликаю і пропоную підтримати цей законопроект в першому читанні і доопрацювати недоліки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u73.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u74.p1">Слово надається народному депутату Бондарю Віктору Васильовичу, депутатська група "Партії "За майбутнє".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:33:44">11:33:44</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАР В.В.</note>
            <u who="БОНДАР В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u75.p1">Прошу передати слово Антону Полякову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:33:53">11:33:53</time></note>
            <note type="speaker">ПОЛЯКОВ А.Е.</note>
            <u who="ПОЛЯКОВ А.Е." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u76.p1">Антон Поляков, Чернігівщина, 206 округ, депутатська група "За майбутнє".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u76.p2">Шановні колеги, всі ми знаємо, що Україна є унікальною мінерально-сировинною базою. Вірніше, вибачте, у України є унікальна мінерально-сировинна база. І всі ми знаємо, що згідно Конституції України на правах власності цією мінерально-сировинною базою може. (Вибачте, забувся). Всі ми знаємо, що управляти цією мінерально-сировинною базою можуть від імені українського народу лише державні органи та органи місцевого самоврядування. Але ж ми знаємо, що видобуток корисних копалин – це дуже прибутковий бізнес, і дуже прибутковий деякий незаконний бізнес, який руйнує наше довкілля, руйнує нашу інфраструктуру і не приносить будь-яких надходжень до місцевих бюджетів. І що зараз державна влада може зробити? Лише виписати штраф від 170 до 510 гривень, і все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u76.p3">Тому ми маємо прийняти цей законопроект, припинити руйнацію нашого довкілля, незаконний видобуток місцевих корисних копалин та ввести кримінальну відповідальність за це. Прошу всіх депутатів підтримати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u76.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:35:26">11:35:26</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u77.p1">Шуфрич Нестор Іванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u77.p2">Після цього бажаючих виступити немає? "Довіра", "Європейська солідарність", і після цього голосуємо. А, і "Голос".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u77.p3">Шуфрича нема? Є? З місця включіть, будь ласка, мікрофон. І запросіть народних депутатів до зали. Через 5 хвилин голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:35:38">11:35:38</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u78.p1">Дякую, шановний головуючий. Прошу передати слово народному депутату Мамці Григорію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u79.p1">Григорій Миколайович Мамка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:35:52">11:35:52</time></note>
            <note type="speaker">МАМКА Г.М.</note>
            <u who="МАМКА Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u80.p1">Шановні народні депутати, "Опозиційна платформа - За життя" тільки за корисну зміну законодавства, яке по суті буде працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u80.p2">Хочу звернути увагу на те, що з 11 червня 20-го року згідно закону всі зміни до Кримінального і Кодексу України про адмінправопорушення повинні йти окремими законами і через Комітет правоохоронної діяльності. На жаль, цей знову закон не пройшов, порушення норм закону, який вже проголосований і прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u80.p3">Хочу акцентувати увагу, що даним законопроектом пропонується юридична дефініція. В чому вона полягає? Про те, що якщо є проблема в держави, то вона визначається завданням шкоди. Перше – адміністративна відповідальність. Якщо перевищення шкоди – кримінальна відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u80.p4">На даний час цим законом вказується, що за порушення або незаконний видобуток копалин місцевого значення буде у нас дві відповідальності: а) адміністративна і б) кримінальна. Кримінальна відповідальність, розкрию таємницю, що вона на даний час існує - це стаття 240 Кримінального кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u80.p5">Друге питання, що не працюють правоохоронні органи, правоохоронна система в документуванні, виявленні, затриманні осіб, які незаконно видобувають, і притягнення до відповідальності. Це інше зовсім питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u80.p6">Але в даному законопроекті немає регулятора, що саме регулює і відмежовує адміністративну відповідальність від кримінальної відповідальності. На даний час при такому неіснуванні регулятора, чи завданням шкоди, як показує практика, будуть тотальні зловживання. От, уявіть, будуть добувати копалини місцевого значення, отримувати, зверніть увагу, максимум 8 тисяч гривень штрафу, а до кримінальної відповідальності притягатися не будуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u80.p7">Ми не будемо підтримувати, ми за здорове оновлення закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u81.p1">Арешонков Володимир Юрійович. Після цього Княжицький.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u81.p2">Андрій Петрович, теж бачу. Добре.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:38:12">11:38:12</time></note>
            <note type="speaker">АРЕШОНКОВ В.Ю.</note>
            <u who="АРЕШОНКОВ В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u82.p1">Шановний пане головуючий, шановні колеги! З великою повагою відношусь до в тому числі критичних зауважень наших колег стосовно законопроекту. Але хочу задати собі і вам питання. Чи актуальна сьогодні тема встановлення порядку в нашому природному середовищі? Чи робиться сьогодні все для того, щоб запобігти незаконному видобутку природних копалин, в тому числі про який сьогодні згадували: і бурштин на Поліссі, і пісок на Житомирщині, Чернігівщині, і таке інше?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u82.p2">Тому насправді давайте скажемо так: цей законопроект є дуже важливий. І потрібно шукати шляхи посилення боротьби з незаконним видобутком природних копалин. Тому депутатська група "Довіра" наполягає на тому, щоб ми голосували за даний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u82.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u83.p1">Княжицький Микола Леонідович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:39:18">11:39:18</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u84.p1">Шановні колеги, справді, 80 відсотків копалин місцевого значення видобувається в тіні. Це і пісок, і глина, і крейда, і бурштин, і багато дорогих реально корисних копалин. Справді потрібен такий проект закону. В чому тут проблеми, окрім тих, які вже говорили? А хто визначатиме шкоду, за якою визначатиметься, є відповідальність чи немає? Держекоінспекція. Тобто від рішення одного чиновника буде залежати, чи дозволити щось видобувати, чи ні. Це абсолютно корупційна норма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u84.p2">Що таке конфіскація видобутого, коли в законі є лише конфіскація майна? Це ніде не врегульовано. Крім того, як вже було зазначено, лише Кримінальним кодексом можуть регулюватися схожі порушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u84.p3">Тому в першому читанні, розуміючи важливість цього проекту, ми його підтримуємо, але корупційні ризики на майбутнє нами через поправки ми будемо наполягати їх зняти в другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u84.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u85.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u85.p2">Андрій Петрович Осадчук. І після цього голосуємо. Запросіть народних депутатів до зали. З місця? Включіть з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:40:23">11:40:23</time></note>
            <note type="speaker">ОСАДЧУК А.П.</note>
            <u who="ОСАДЧУК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u86.p1">Шановні колеги, немає жодних сумнівів, що треба наводити лад в питанні видобутку корисних копалин. Але, як уже тільки що звучало, у нас є кримінальна відповідальність, і ми дуже часто думаємо, що якщо ми "закручуємо гайки", то зразу все почне працювати дуже добре. Напевно, це є помилкою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u86.p2">Але найбільшим дефектом цього закону є питання шкоди, яка визначається за цим проектом вартістю незаконно добутих копалин. Але повністю ігнорується питання способу незаконного видобутку. Поясню. Якщо якісь веселі хлопці угробили 10 гектарів землі і у них вилучили піввідра бурштину, то вони не будуть нести кримінальну відповідальність, що є абсурдом. Тобто спосіб незаконного видобутку є не менш важливим, чим розмір вартості незаконно добутих копалин. Тобто сама юридична конструкція є недолуга.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u86.p3">Тому ми вважаємо, що якщо ми дійсно хочемо навести лад, треба значно краще готувати ці законопроекти. Ми утримаємось.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u86.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u87.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u87.p2">Переходимо до голосування. Будь ласка, підготуйтесь. Запросіть народних депутатів до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u87.p3">Нестор Іванович Шуфрич, 10 секунд. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:41:39">11:41:39</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u88.p1">Дякую, шановний головуючий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u88.p2">Я хочу заявити про конфлікт інтересу і утримаюсь під час цього голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u88.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p2">Більше ні у кого немає конфлікту інтересів? Немає. Значить голосуємо. Готові голосувати? Точно конфлікту інтересів нема?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p3">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо посилення відповідальності за незаконне видобування корисних копалин (реєстраційний номер 3576). Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T11:42:55">11:42:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p4">За-283</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p6">По фракціям покажіть, будь ласка. "Слуга народу" – 203, "Опозиційна платформа - За життя" – 0, "Європейська солідарність" – 23, "Батьківщина" – 18, "Партія "За майбутнє" – 13, "Голос" – 0, "Довіра" – 15, позафракційні – 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p7">Шановні колеги, наступне питання порядку денного – це проект Закону про внесення змін до Кримінального кодексу України щодо посилення відповідальності за вчинення кримінальних правопорушень проти журналістів (реєстраційний номер 3633)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p8">Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T11:43:43">11:43:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p9">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p11">Шановні колеги, зараз я надам слово Кожем'якіну Андрію Анатолійовичу, але в мене оголошення. Звернулися представники декількох фракцій з проханням провести нараду з керівництвом парламенту та головами депутатських фракцій та груп у перерві з 12 до 12:30. Будь ласка, одразу запрошую до свого кабінету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u89.p12">Народний депутат України Кожем'якін Андрій Анатолійович до слова, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:44:09">11:44:09</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u90.p1">Доброго дня, шановна президія, шановні колеги! Андрій Кожем'якін, фракція "Батьківщина". Даний законопроект 3633 був розроблений на виконання пункту 9 Постанови Верховної Ради України "Про попередній звіт Тимчасової комісії Верховної Ради України для проведення розслідування відомостей щодо нападів на Катерину Гандзюк та інших громадських активістів". Це було 28 лютого 2019 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u90.p2">У звіті щодо нападів Катерину Гандзюк та інших громадських активістів і журналістів та у рекомендаціях слухань було зазначено про необхідність підготовки законодавчих ініціатив, спрямованих на підвищення захисту законної професійної діяльності журналістів та інших медіа учасників, а також на посилення відповідальності за вчинення кримінальних правопорушень проти журналістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u90.p3">Проектом Закону пропонується збільшити санкції у статті 171 Кримінального кодексу України, а також викласти в новій редакції частину четверту статті 345-1 Кримінального кодексу, якою передбачити кримінальну відповідальність за погрозу вбивством, насильством, знищенням чи пошкодженням майна журналісту, його близьким родичам чи членам сім'ї, умисне заподіяння таким особам побоїв, легких, середньої тяжкості або тяжких тілесних ушкоджень у зв'язку зі здійсненням цим журналістом законної професійної діяльності, вчинення повторно або за попередньою змовою групою осіб або організованою групою у вигляді позбавлення волі на строк від 7 до 14 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u90.p4">Законопроект підтримує Міністерство юстиції, Національна поліція, Уповноважений Верховної Ради з прав людини. Тому прошу підтримати законопроект в першому читанні за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u91.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u91.p2">До слова запрошується голова Комітету з питань правоохоронної діяльності Монастирський Денис Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:46:17">11:46:17</time></note>
            <note type="speaker">МОНАСТИРСЬКИЙ Д.А.</note>
            <u who="МОНАСТИРСЬКИЙ Д.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u92.p1">Доброго дня, шановні колеги! Профільний комітет розглянув відповідний законопроект. Дійсно, і я вдячний авторам цієї ініціативи, він розроблений на виконання і за результатами парламентських слухань. Нашими колегами також розроблений ще більш широкий законопроект, який також будемо скоро розглядати щодо цього питання. А також я вдячний, що законопроект стосується не лише і не стільки підвищення санкцій, скільки встановлення додаткових кваліфікуючих ознак щодо перешкоджання законній професійній діяльності журналістів. І головне, я би сказав, особисто виділив би, саме кваліфікуючі ознаки за попередньою змовою групою осіб, і це вже одразу буде частина четверта відповідної статті "Погроза або насильство щодо журналістів", від 7 до 14 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u92.p2">Саме такі норми, я думаю, будуть сприяти підвищеному захисту журналістів від нападів, який є, і цей захист є в кожній демократичній державі. Тому я пропоную підтримати однозначно його в першому читанні, доопрацювати в разі пропозицій до другого читання і невідкладно його виносити в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u92.p3">Дякую авторам цієї ініціативи. І прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u93.p1">Шановні колеги, є необхідність обговорювати це питання? Тоді прохання записатися: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u93.p2">Будь ласка, слово надається народному депутату Полякову Антону Едуардовичу, депутатська група "Партія "За майбутнє".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u93.p3">Тарас Іванович Батенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:48:08">11:48:08</time></note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u94.p1">Шановні колеги, на наше глибоке переконання, на переконання українського суспільства, журналістика – це професія, яка одна з найбільш ризикованих професій у світі. І, ви знаєте, в час, коли ми сьогодні вшановували річницю смерті Гандзюк, в час, коли не розслідуються резонансні гучні справи вбивств журналістів, зокрема справа Шеремета; в час, коли журналістська професія є небезпечною, очевидно, для життя не тільки самого журналіста, але і родини, і члена сім'ї; в час, коли журналістика дослідження стає підсудною, як справа Стуса, книжка про Стуса, я вважаю, що ми повинні захистити журналіста всіляким способом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u94.p2">І наша депутатська група "За майбутнє" підтримує як розміри штрафів у санкції статті 171 "Перешкоджання журналістській діяльності", коли штрафи збільшуються в 10 разів, а якщо службова особа перешкоджає через незаконну відмову від розслідування журналістів, підвищується до 51 тисячі; так і через погрозу вбивством, насильством, знищення чи пошкодження майна журналісту, його близьким родичам передбачається кримінальна відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u94.p3">Тому метою даного законопроекту, я вважаю, є однозначне посилення захисту журналістів, їх близьких родичів і членів сімей. Я вважаю, що сьогодні захист журналіста дорівнює індикатору демократії і стану демократії в українському суспільстві. Наша депутатська група голосує "за".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u94.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u95.p1">Слово надається народному депутату Кожем'якіну Андрію. А, Цимбалюк Михайло Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:49:52">11:49:52</time></note>
            <note type="speaker">ЦИМБАЛЮК М.М.</note>
            <u who="ЦИМБАЛЮК М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u96.p1">Михайло Цимбалюк, "Батьківщина". Шановний головуючий, шановні народні депутати, насамперед я дякую автору цього законопроекту, колезі по фракції пану Кожем'якіну за те, що цей законодавчий акт потрапив в сесійну залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u96.p2">Якщо казати про діяльність журналістів, то насправді ця професія прирівнюється до професії правоохоронців. Тільки коли правоохоронці захищають права громадян і Конституцію, вони для цього захисту мають засоби індивідуального захисту і вогнепальну зброю. А журналісти, захищаючи правду і слово, інколи мають тільки штатив відеокамери або блокнот. Через те слід справді посилювати і адміністративну, і кримінальну відповідальність за посягання, за погрози журналістам і членам їхніх родин. І стаття 171 все-таки, за позицією автора законопроекту, посилює штрафи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u96.p3">І ми погоджуємося, що 345-а, частина четверта, тягне за собою кримінальну відповідальність від 7 до 14 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u96.p4">Фракція "Батьківщина" буде голосувати "за" і запрошує інших колег. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u97.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u97.p2">Народна депутатка Федина Софія Романівна, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:51:31">11:51:31</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДИНА С.Р.</note>
            <u who="ФЕДИНА С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u98.p1">Прошу передати слово моєму колезі Володимиру Ар'єву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u99.p1">Володимир Ар'єв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:51:41">11:51:41</time></note>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u100.p1">Я за фахом є журналіст сам і журналіст-розслідувач. І дуже добре знаю, що таке погрози, і дуже добре знаю, що таке перешкоджання журналістській діяльності, особисто. І моя родина теж знає, що таке погрози.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u100.p2">Коли Зеленський був ще коміком на каналі 1+1, він влаштував флешмоб на захист одного із журналістів, якого наш колега тодішній, на превеликий жаль, послав матом. Флешмоб був теж, правда, не дуже, скажімо так, цензурний, але робив вигляд, що захищає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u100.p3">Коли він став Президентом, то його прес-секретарка нападала на журналіста лише за те, що він хотів поставити йому питання, просто відштовхувала від Президента. Це свідчить про ставлення реальне, коли ти щось обіцяєш і коли ти щось робиш.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u100.p4">І в останні часи саме люди, які через певних осіб близькі до Зеленського, влаштовували напади на журналістів. Я маю на увазі Портнова, який погрожував журналістам-розслідувачам. Я маю на увазі спалення машин, я маю на увазі спроби перешкоджати журналістській діяльності, які роблять, чинять охоронні фірми, близькі до відомого всім кума Путіна. І все це залишається наразі безкарним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u100.p5">Я впевнений в одному: ми можемо сьогодні ухвалити закон, який посилить відповідальність, і фракція "Європейської солідарності" буде підтримувати це, але одним законом це питання не вирішується. Для того, щоб ці статті працювали, треба тиснути на правоохоронні органи, коли черговий напад на журналістів буде здійснено, а статистика показує невтішні дані.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u101.p1">Колтунович Олександр. Нестор Іванович Шуфрич. Більше ніхто виступати не бажає? Арешонкова бачу. Хтось ще буде? Тоді, будь ласка, запросіть народних депутатів до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u101.p2">Нестор Іванович Шуфрич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:54:16">11:54:16</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u102.p1">Дякую, шановний головуючий. На Комітеті з питань свободи слова цей законопроект було розглянуто і підтримано. Більше того, комітетом, на підставі проведення парламентських слухань минулого року, коли це питання піднімалося як головне, а саме фізичний захист наших журналістів, теж готується законопроект, він вже поданий, 4224, в якому теж саме підняття кримінальної відповідальності розглянуто і зроблена відповідна пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u102.p2">Ви знаєте, була тут тільки що заява про те, що збільшилася статистика нападу на журналістів. Дійсно збільшилася, тому що після наших парламентських слухань вже не прикривають напади на журналістів різними іншими статтями, як "хуліганка" та інше, 171-а, 345-1 прим., 347-1 прим., 348-1 прим., 349-1 прим. Всі ці статті зараз активізовані, і в МВС сьогодні активно використовуються саме ті статті, якщо є реальний випадок нападу на журналістів, або перешкоджання діяльності, або руйнація майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u102.p3">І це, я ще раз хочу сказати, наслідок нашої спільної з вами роботи під час підведення підсумків парламентських слухань. Але, безумовно, сьогодні ми не маємо право на цьому зупинитись, питання свободи слова і безпеки наших журналістів потребують поглибленої уваги з боку держави. І ті, хто вчора були журналістами, не мають права закривати канали, закривати рота журналістам, не боятися правди, коли правда стосується їх рідних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u102.p4">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u103.p1">Арешонков Володимир Юрійович. Після цього голосуємо. Будь ласка, запросіть народних депутатів до зали.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T11:56:20">11:56:20</time></note>
            <note type="speaker">АРЕШОНКОВ В.Ю.</note>
            <u who="АРЕШОНКОВ В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u104.p1">Шановні колеги, в зауваженні Головного науково-експертного управління йде мова про те, що ми маємо врегулювати до другого читання окремі положення, які стосуються кваліфікації правової і таке інше. Ми це обов'язково зробимо, але я переконаний, що зараз всі в цій залі мають згуртуватись навколо того, щоб проголосувати даний законопроект. Тому що основоположні поняття, як свобода слова, забезпечення діяльності незалежного медіасередовища, окремих журналістів, це є надзвичайно важливим сьогодні. Про це говорили мої колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u104.p2">Тому депутатська група "Довіра" підтримує спільне голосування. І вважаю, що це буде ефективним шляхом в питаннях забезпечення свободи слова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u104.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u105.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u105.p2">Підготуйтесь до голосування. Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Кримінального кодексу України щодо посилення відповідальності за вчинення кримінальних правопорушень проти журналістів (реєстраційний номер 3633).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u105.p3">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T11:58:09">11:58:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u105.p4">За-305</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u105.p5">Рішення прийнято. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u105.p6">Оголошується перерва до 12:30. Голів депутатських фракцій та груп чекаю у себе в кабінеті.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:36:42">12:36:42</time></note>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u106.p1">Шановні колеги, підготуйтесь до роботи! Вам запропонований до розгляду проект Закону про внесення змін до статті 259 Кримінального кодексу України щодо посилення відповідальності за завідомо неправдиве повідомлення про загрозу безпеці громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u106.p2">Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Підготуйтесь до голосування. Готові голосувати? Готові? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T12:38:20">12:38:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u106.p3">За-158</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u106.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u106.p5">До слова запрошується заступник міністра внутрішніх справ Геращенко Антон Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:38:39">12:38:39</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u107.p1">Шановні народні депутати! Шановні представники засобів масової інформації! Шановні українські громадяни! В Україні є дуже велика проблема з тим, що деякі громадяни дозволяють собі телефонувати і повідомляти органи внутрішніх справ про фальшиві замінування. В першу чергу це стосується серйозних об'єктів критичної інфраструктури. Лунають заяви по телефонах про мінування вокзалів, станцій метрополітену, аеровокзалів. Тисячі людей отримують нервовий стрес. Тисячі людей не встигають по своїх справах на роботу чи додому. Зараз законодавство є дуже м'яким по відношенню до таких осіб. Фактично суди виносять, як правило, умовні терміни або штрафи і особи, які дозволяють собі вганяти в стрес тисячі наших співгромадян та гостей міст, вони не отримують реального покарання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u107.p2">Тому Міністерство внутрішніх справ разом з групою народних депутатів розробило зміни до статті Кримінального кодексу 259, яка карає за завідомо неправдиві повідомлення про замінування чи терористичні акти. Ми пропонуємо, щоби якщо якась людина телефонує і мінує вокзал або метро, або інший об'єкт критичної інфраструктури, перелік яких визначений в законодавстві, то за це повинно бути від 4 до 8 років позбавлення волі. Цей крок продиктований тим, щоб судді, які в нас дуже добрі бувають, вони карали реальними термінами позбавлення волі, щоби іншим було неповадно телефонувати і вганяти в стрес мільйони наших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u107.p3">Це перше читання, тому прошу підтримати всі фракції, тому що в стрес вганяються виборці всіх партій: від "Опозиційного блоку", і "Голосу", і "Слуги народу", і депутатських груп, і "Батьківщини", і "ЄС". Тому прошу згуртуватися зал. Цей закон потрібен для того, щоб зупинити або зменшити цей вал дзвінків про замінування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:40:38">12:40:38</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u108.p1">Дякую, Антон Юрійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u108.p2">До слова запрошується голова підкомітету Комітету з питань правоохоронної діяльності Олександр Сергійович Бакумов. Будь ласка, Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:40:50">12:40:50</time></note>
            <note type="speaker">БАКУМОВ О.С.</note>
            <u who="БАКУМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u109.p1">Шановний головуючий, шановні колеги, метою поданого законопроекту є зменшення кількості завідомо неправдивих повідомлень про загрозу безпеці громадян, знищення і пошкодження об'єктів власності, а також забезпечення економії матеріальних і інших ресурсів органів державної влади, які використовуються для їх перевірки та усунення негативних наслідків розповсюдження неправдивої інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u109.p2">Для реалізації зазначеної мети пропонується внести зміни до статті 259 Кримінального кодексу України, а саме передбачити обов'язково додаткове покарання у вигляді конфіскації майна за вчинення такого злочину та встановити кримінальну відповідальність шляхом додавання кваліфікуючої ознаки за завідомо неправдиве повідомлення про загрозу безпеці громадян, якщо об'єктами завідомо неправдивого повідомлення стали критично важливі об'єкти інфраструктури або будівлі чи споруди, що забезпечують діяльність органів державної влади, або заклади охорони здоров'я, або заклади освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u109.p3">Шкода громадській безпеці через здійснення завідомо неправдивого повідомлення про загрозу громадській безпеці, знищення чи пошкодження об'єктів власності полягає, перш за все, у намаганні викликати страх і невпевненість у громадян, посіяти паніку серед населення, призупинити рух залізничного, повітряного, автомобільного транспорту, дезорганізувати нормальну діяльність навчальних закладів та виробничих установ. Адресати таких повідомлень зазвичай сприймають їх як реальні, під час їх перевірки здійснюються значні. задіюються значні людські а матеріальні ресурси, спричиняються значні матеріальні збитки. Цей злочин може вчинюватися з хуліганських мотивів, і навіть з особливих мотивів, наприклад, бажання помсти, заздрощів тощо, однак основним безпосереднім його об'єктом залишається громадська безпека, оскільки саме ці правовідносини насамперед поставив під охорону законодавець.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u109.p4">Комітет з питань правоохоронної діяльності на засіданні 2 вересня 20-го року розглянув вказаний законопроект та рекомендує Верховній Раді України за наслідками розгляду в першому читанні прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u109.p5">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:42:49">12:42:49</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u110.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u110.p2">Будь ласка, запишіться: два – за, два – проти, на виступи від депутатських фракцій та груп.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u110.p3">Павленко Ростислав Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:43:07">12:43:07</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Р.М.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u111.p1">Прошу передати слово Гео Леросу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:43:13">12:43:13</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕРОС Г.Б.</note>
            <u who="ЛЕРОС Г.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u112.p1">Шановні народні депутати, дивіться, проблема не в тому, що треба посилювати покарання за цей злочин, а проблема в тому, що немає незворотності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u112.p2">Я вам хочу нагадати, як помічник народного депутата Миколи Тищенка замінував Олександрівську клініку. І що сталося? Цей помічник не поніс жодного покарання. Тому, коли ми зараз посилюємо відповідальність стосовно мінування, то в першу чергу треба задавати питання: чому люди - помічники народних депутатів, які мінують клініки, чому вони зараз не несуть ніякої відповідальності?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u112.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:44:11">12:44:11</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u113.p1">Слово надається народному депутату Цимбалюку Михайлу Михайловичу, фракція політичної партії Всеукраїнське об'єднання "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:44:16">12:44:16</time></note>
            <note type="speaker">ЦИМБАЛЮК М.М.</note>
            <u who="ЦИМБАЛЮК М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u114.p1">Михайло Цимбалюк, "Батьківщина". Шановний головуючий, шановна президія, народні депутати! Ми погоджуємося з аргументацією Міністерства внутрішніх справ, що слід посилювати кримінальну відповідальність за мінування і ті речі, які пов'язані з відволіканням спеціальних служб, правоохоронних органів, блокування критичної інфраструктури і життєво важливих об'єктів для суспільного життя. І ми будемо підтримувати. І вважаємо, що стаття 259 Кримінального кодексу повинна бути більш жорсткішою щодо покарання винних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u114.p2">Але фракція "Батьківщина" категорично проти того, щоб йти шляхом подвійного покарання і конфіскувати майно в особи. Чому? Ми розуміємо, що великі кошти затрачаються для ліквідації таких горе-мінувань. Але уявімо ситуацію, коли суд визнав винуватця, притягнув його до кримінальної відповідальності, а родина позбавлена майна, навіть квартири: де будуть проживати ті родичі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u114.p3">Ми вважаємо, що до другого читання слід допрацювати, і якщо ця норма вилучається, то тоді залишається варіант, що кримінальну відповідальність ми посилюємо, а нанесені матеріальні збитки державі слід відшкодовувати шляхом подачі судових позовів до винуватця. Фракція "Батьківщина" при такій умові підтримає в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u114.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u115.p1">Дякую, Михайло Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u115.p2">Звернувся народний депутат Тищенко з вимогою права на репліку. Будь ласка, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:46:18">12:46:18</time></note>
            <note type="speaker">ТИЩЕНКО М.М.</note>
            <u who="ТИЩЕНКО М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u116.p1">Дякую, шановне панство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u116.p2">Мені дуже приємно, що народний депутат, який взагалі не має честі тримати такий великий статус, як народний депутат взагалі народу України, так часто згадує Миколу Тищенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u116.p3">По-перше, хочу сказати, що кожний в цій країні має право досудового слідства. Якщо такого немає, це тільки каже про те, що це політичні інсинуації, якими займається пан Лерос. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u116.p4">По-друге, жодний з моїх помічників народного депутата не має ніякої кримінальної взагалі підстави, ніякого кримінального досвіду, ніякої кримінальної статті. Це по-друге.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u116.p5">По-третє, пан Лерос, який.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u117.p1">Слово надається народному депутату Сухову Олександру Сергійовичу, депутатська група "Довіра".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:47:37">12:47:37</time></note>
            <note type="speaker">СУХОВ О.С.</note>
            <u who="СУХОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u118.p1">Дякую. Прошу передати слово Сергію Вельможному.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u119.p1">Народний депутат Сергій Вельможний, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:47:46">12:47:46</time></note>
            <note type="speaker">ВЕЛЬМОЖНИЙ С.А.</note>
            <u who="ВЕЛЬМОЖНИЙ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u120.p1">Сергій Вельможний, Луганщина, депутатська група "Довіра". Шановні колеги, депутатська група "Довіра" підтримує цю законодавчу ініціативу, щодо збільшення терміну позбавлення волі як основного покарання. Але ми критично відносимось до ініціативи щодо доповнення статті додатковим покаранням у виді конфіскації майна. Як правило, такий вид покарання застосовується до злочинів із корисливою метою, тобто вчинений з метою набуття майна у незаконний спосіб. Саме таким протиправним діянням і відповідає природа цього виду покарання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u120.p2">У той же час, в чому саме полягає необхідність таких законодавчих змін, у пояснювальній записці не обґрунтовано. І слід відзначити, що на недостатню доцільність такої законодавчої ініціативи обґрунтовано звертає увагу ГНЕУ у своєму висновку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u120.p3">Тому, будь ласка, до голосування зверніть увагу, що висновок ГНЕУ свідчить про те, що проект доцільно повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. Тому депутатська група "Довіра" не буде підтримувати даний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u120.p4">Дякую за увагу. Сергій Вельможний, Луганщина.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u121.p1">Народна депутатка Бобровська Соломія Анатоліївна, фракція політичної партії "Голос". Після цього ще до мене звернувся народний депутат Мамка. І після цього переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u121.p2">Тому прошу запросити народних депутатів до зали.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:49:14">12:49:14</time></note>
            <note type="speaker">БОБРОВСЬКА С.А.</note>
            <u who="БОБРОВСЬКА С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u122.p1">Прошу слово передати Осадчуку Андрію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u123.p1">Андрій Осадчук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:49:19">12:49:19</time></note>
            <note type="speaker">ОСАДЧУК А.П.</note>
            <u who="ОСАДЧУК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u124.p1">Шановні колеги, нас тільки що агітували за те, наскільки велику шкоду наносять несанкціоновані повідомлення про мінування. І тут жодної дискусії немає, це жахлива шкода. Але при цьому нас трошечки вводять в оману, коли кажуть про якісь умовні строки ув'язнення або якісь штрафи за подібні правопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u124.p2">Я нагадаю залу, що за чинною статтею Кримінального кодексу передбачається безальтернативне покарання у вигляді позбавлення волі на строк від 2 до 6 років, а у випадку тяжких наслідків, про які сьогодні теж говорили, – на строк до 8 років. Вибачте, 8 років провести в українській в'язниці – це серйозне покарання. Тому я би хотів бачити ефективну роботу Національної поліції, а не пошук якихось аргументів, чому вони не можуть затримувати цих порушників і ув'язнювати разом з судами на такі строки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u124.p3">І другий момент – це конфіскація. Конфіскація можлива виключно при економічних злочинах. А даний вид правопорушення жодного стосунку до цього не має.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u124.p4">Тому ми утримуємося за підтримку цього закону як просто недолугого. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u125.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u125.p2">Народний депутат Мамка Григорій Миколайович, фракція політичної партії "Опозиційна платформа – За життя". І після цього переходимо до голосування. Прошу запросити народних депутатів. Ще хто? А, ще бачу, ще від "Довіри".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u125.p3">Будь ласка, Григорію Миколайовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:50:48">12:50:48</time></note>
            <note type="speaker">МАМКА Г.М.</note>
            <u who="МАМКА Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u126.p1">Шановні народні депутати, я уважно прослухав виступи і представника законопроекту, і заступника міністра внутрішніх справ. Хочу сказати, що стаття 259, в ній існує термін "позбавлення волі", вона є тяжким злочином. Але що мішає працювати, затримувати, встановлювати осіб, які скоїли даний вид злочину? На мою думку, немає абсолютно жодних заборон документувати, розслідувати, притягувати до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u126.p2">Збільшення санкцій на один рік, воно не вирішує проблему. Необхідно вирішувати проблему з телефонним тероризмом. Необхідно відпрацьовувати програму і проводити якісь дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u126.p3">Ми не будемо підтримувати цього законопроекту, тому що він абсолютно нічого не вирішує, тільки вводить конфіскацію в тих людей, які без місця проживання телефонують, отримують покарання і вилучення їх майна. Також це є, по суті, збільшення покарання, але.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u127.p1">Будь ласка, Скороход Анна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:52:03">12:52:03</time></note>
            <note type="speaker">СКОРОХОД А.К.</note>
            <u who="СКОРОХОД А.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u128.p1">Анна Скороход, депутатська група "За майбутнє". Дуже приємно було в цьому залі чути, що помічники народного депутата не мають кримінального досвіду. Можливо, після прийняття цього законопроекту він в них з'явиться. Але депутатська група однозначно його підтримує. І ми зі сталою періодичністю чуємо про мінування мостів, метро, лікарень, вокзалів, торгових центрів, і це треба закінчувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u128.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:52:34">12:52:34</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129.p1">Шановні колеги, переходимо до голосування. Будь ласка, займіть свої місця і підготуйтесь до голосування. Готові?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129.p2">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до статті 259 Кримінального кодексу України щодо посилення відповідальності за завідомо неправдиве повідомлення про загрозу безпеці громадян (реєстраційний номер 3911). Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T12:53:32">12:53:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129.p3">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129.p4">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129.p5">По фракціям покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129.p6">Наступне питання порядку денного – це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про автомобільні дороги" (реєстраційний номер 3901). Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T12:54:06">12:54:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129.p7">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u129.p8">До слова запрошується заступник міністра інфраструктури Форсюк Наталія Валеріївна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:54:26">12:54:26</time></note>
            <note type="speaker">ФОРСЮК Н.В.</note>
            <u who="ФОРСЮК Н.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u130.p1">Доброго дня, шановні народні депутати, шановні представники ЗМІ! На ваш розгляд виноситься проект Закону про внесення змін до Закону України "Про автомобільні дороги", внесений Кабінетом Міністрів України. Проектом акта передбачається внесення змін технічного характеру до Закону України "Про автомобільні дороги" з метою приведення його положень у відповідність із законами України: "Про концесію", "Про внесення змін до деяких законів України щодо реформування системи управління автомобільними дорогами загального користування" та "Про місцеві державні адміністрації". Вказані зміни мають виключно технічний характер та направлені на усунення прогалин у регулюванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u130.p2">Враховуючи зазначене, прошу підтримати даний законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u131.p1">Дякуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u132.p1">До слова запрошується голова підкомітету Комітету з питань транспорту та інфраструктури Скічко Олександр Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:55:33">12:55:33</time></note>
            <note type="speaker">СКІЧКО О.О.</note>
            <u who="СКІЧКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u133.p1">Шановний Дмитро Олександрович, шановні народні депутати, як вже було сказано, цей законопроект передбачає суто технічні зміни у зв'язку з прийняттям законів України "Про внесення змін до деяких законів України щодо реформування системи управління автомобільними дорогами загального користування" від 17.11.2016 № 1764 та нового Закону України від 03.10.2019 № 155 "Про концесію".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u133.p2">Законопроект підтримується Головним науково-експертним управлінням Верховної Ради України, Комітетом з питань бюджету, Міністерством інфраструктури України, Міністерством фінансів України та Державним агентством автомобільних доріг України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u133.p3">Також Комітет з питань транспорту та інфраструктури на своєму засіданні 30.09.2020 року розглянув вказаний законопроект та пропонує рекомендувати Верховній Раді України проект Закону України про внесення змін до Закону України "Про автомобільні дороги" (реєстраційний номер 3901, від 17.07.2020) за результатом його розгляду прийняти за основу та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u133.p4">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u134.p1">Будь ласка, запишіться: два – за, два – проти, по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u134.p2">Немає необхідності обговорення? Дві фракції. Обов'язкове обговорення? Запишіться: два – за, два – проти, по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u134.p3">Величкович Микола Романович. Гончаренко Олексій Олексійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:57:14">12:57:14</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="ГОНЧАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u135.p1">Олексій Гончаренко, "Європейська солідарність". Шановні друзі, наша фракція вимагає розгляду законопроекту 3533 про страхування медиків. Ми тижнями піднімаємо це питання. Ми говоримо про це на погоджувальних радах, ми звертаємось до керівництва Верховної Ради, до наших колег з монобільшості: будь ласка, давайте займемося медиками. Чи в нас пандемія зараз? Ні! Нам знову пропонують Закон "Про автомобільні дороги".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u135.p2">Мені взагалі здається, що у нас щось десь переплуталось: у нас нема ні війни, ні пандемії, у нас нічого немає, є тільки одне – дороги. Дороги, дороги, дороги. Та слухайте, припиніть це! Я розумію, що комусь, може, цікаво дороги, дорожки, що там в кого, які асоціації, але треба вже нарешті зайнятися роботою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u135.p3">Люди, сьогодні пандемія, приходить до нас міністр охорони здоров'я і каже: насувається катастрофа. І що ми робимо під час того, як насувається катастрофа? Розглядаємо дороги. У нас вбивають військових на Донбасі. Що ми розглядаємо? Дороги. Весь час одне й те саме.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u135.p4">Шановні друзі, ми закликаємо вас: 3533 страхування медиків – раз. Давайте нарешті вирішимо питання, щоб почалися тестування. Словаччина за 2 дні протестувала більше половини країни, всіх громадян старше 10 років. Україна не в змозі до цих пір забезпечити, щоб у людини зранку взяла швидка допомога матеріал, а ввечері сказали результат, щоб людина не вешталася по містах, по селищах, селах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u135.p5">Багато людей не мають грошей, щоб просто сплатити тест. І тому, коли нам сьогодні кажуть 9 тисяч 500, хто насправді знає скільки хворих? Це туман, як зранку в Києві був і як в голові Зеленського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u135.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u136.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u136.p2">Чорний Віктор Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:59:10">12:59:10</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНИЙ В.І.</note>
            <u who="ЧОРНИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u137.p1">Прошу передати слово Німченку Василю Івановичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u138.p1">Німченко Василь Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T12:59:17">12:59:17</time></note>
            <note type="speaker">НІМЧЕНКО В.І.</note>
            <u who="НІМЧЕНКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u139.p1">Шановні колеги, чи підлягає взагалі прийняттю цей законопроект у вигляді закону? Я хотів би, щоб ви звернули увагу на філософію цього законопроекту. Перш за все, "Укрдор" знімає з себе відповідальність не за управління дорогами, а за управління і утримання доріг місцевого значення, і загального значення. І передають куди? Там посилання – адміністрації. Вони забули, автори законопроекту, що у нас на сьогоднішній день є територіальні громади, що законодавець поділив людей по територіях і це передадуть на місцеві бюджети утримання доріг, і управління. Ось про що йде мова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u139.p2">Тому підтримувати цей законопроект неможливо, і це буде не в інтересах територіальних громад і не в інтересах держави, якщо на те пішло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u139.p3">Ще одне, що я хотів би. Шановні колеги, подивіться з чим зв'язують: та це ж іде питання про концесію. Подивіться, ви подивіться, що зробили з портом, і передбачили передати порт в концесію і звільнити від оплати податків на 60 відсотків. І тепер ми бачимо, що ці всі дороги, які перейдуть в концесію, за них користувач платити не буде і утримувати їх не буде, а якщо і буде, то за рахунок громадян. Оце ми до цього йдемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u139.p4">І я хотів би ще раз сказати: давайте виходити із причини, а ми розглядаємо наслідки, в тому числі наслідки, де відкрити ще один фарватер збагачення. Тому фракція не буде підтримувати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u140.p1">Яценко Антон Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:01:23">13:01:23</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЯЦЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u141.p1">Шановні колеги, у нас кожен мажоритарник отримує постійно скарги людей на якість доріг і що вони погані. Але я вважаю, що багато чого залежить від нас. Наприклад, коли ми прийняли Закон про дорожній фонд в минулій Раді, співавтором якого я маю честь бути, то ситуація покращилась.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u141.p2">Тому і зараз цей закон - він технічний, але покращить ситуацію з дорогами. Тому давайте не політизувати, а все ж таки підтримаємо даний законопроект, і він дійсно нормальний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u141.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u142.p1">Кулініч Олег Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:01:59">13:01:59</time></note>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u143.p1">Дякую. Шановні колеги, депутатська група "Довіра" буде підтримувати даний законопроект. По-перше, він технічний, ми уточнюємо в цьому законопроекті, що джерела фінансування на дороги, які використовуються на концесію, ми могли використовувати до дороги загального користування: на ремонт, реконструкцію, будівництво цих доріг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u143.p2">Взагалі ситуація з дорогами дуже складна. Незважаючи на те, що вони будуються, величезні на них кошти витрачаються, але це на дороги державного значення. А ті дороги, які у нас знаходяться на балансі обласних державних адміністрацій, на дороги, які знаходяться на балансі в ОТГ, там ситуація дуже і дуже складна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u143.p3">По деяких дорогам вже можна констатувати, що там немає доріг, там залишились лише напрямки. Тому обов'язково цим треба займатися, і не тільки технічні законопроекти приймати, а треба думати над тим, як нам збільшувати відсотки, які йдуть на місцеві дороги з дорожнього фонду, щоб ми більше ремонтували місцевих доріг. Тому що на містах, в областях, районах проблема з дорогами дуже складна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u143.p4">А цей законопроект технічний, ми обов'язково його підтримаємо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u144.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u144.p2">Зараз Івченко – хвилина з мотивів. Після цього переходимо до голосування, будь ласка, запросіть народних депутатів до зали.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:03:31">13:03:31</time></note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u145.p1">Івченко, "Батьківщина". Я так зрозумів, що уряд знайшов найкращий спосіб боротьби з пандемією – це дороги, це будівництво доріг. Віднині у нас з охороною здоров'я все в порядку. Причому не просто дороги, а платні дороги. Бо ми сьогодні як джерела фінансування вводимо поняття "концесії" – це платні дороги. І я більше скажу, концесія – це прихована приватизація, колеги. Ви ж не голосуєте за електронний майданчик визначення концесіонера, тому у нас виникає, що Миколаївський порт "Ольвія" втричі більше, концесіонер, платить, ніж в Херсоні. А чому? А тому що немає прозорості. Концесія – це тимчасова. це прихована приватизація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u145.p2">Тому, колеги, давайте краще займатися збільшенням соціальних благ для людей, збільшенням заробітних плат, пенсій, а не платними дорогами під час пандемії і під час тотальної бідності у країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u145.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p2">Всі бажаючі виступили? Переходимо до голосування. Будь ласка, займіть свої місця і підготуйтесь до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p3">Готові голосувати? Ще питання: комітет рекомендує за основу і в цілому. Одна фракція проти. Дві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p4">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проект Закону про внесення змін до Закону України "Про автомобільні дороги" (реєстраційний номер 3901). Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:05:56">13:05:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p5">За-253</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p7">В цілому ні? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Хто проти? Не кричіть! Дві фракції проти. Скорочувати строки?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p8">Відповідно до частини другої статті 116 Регламенту Верховної Ради України ставлю на голосування пропозицію про скорочення наполовину строків подачі правок та пропозицій та підготовки до другого читання законопроекту реєстраційний номер 3901.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p9">Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:06:44">13:06:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p10">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p12">Наступне питання порядку денного – це проект Закону реєстраційний номер 3851: проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо державної підтримки культури, туризму та креативних індустрій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p13">До слова запрошується голова Комітету з питань податкової, митної та фінансової політики Гетманцев Данило Олександрович. Хто буде наполягати на правках? Тоді підемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p14">Кожем'якін. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p15">Фролов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p16">В'ятрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p17">Кожем'якін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p18">Кулініч. Не піднімайте руку, я зараз пройду і побачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u146.p19">Нальотов. 37 правка, Нальотов. Включіть, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:07:54">13:07:54</time></note>
            <note type="speaker">НАЛЬОТОВ Д.О.</note>
            <u who="НАЛЬОТОВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u147.p1">Доброго дня! Правка номер 37 стосується підтримки туризму, а саме однієї з найважливіших складових туристичної інфраструктури – готелів та інших засобів розміщення. Цим законом ми зменшуємо податок на додану вартість від 20 відсотків до 7. Ми імплеменуємо частину 112 Директиви ЄС про створення єдиної системи податку на додану вартість. Для прикладу, знижене ПДВ на постійній основі працює: Португалія – 6 відсотків, Люксембург – 3 відсотки, Польща – 7 відсотків, Грузія – нуль відсотків. Але ми вводимо цю норму лише на 2 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u147.p2">Моєю правкою я пропоную зробити цю норму безстроковою. Це допоможе галузі, по-перше, відновитися від кризи та пройти її, зменшити тіньовий сектор у галузі, і головне, Україна стане конкурентоспроможною для залучення інвестицій та міжнародних готельних мереж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u147.p3">Прошу підтримати український внутрішній туризм. Дякую. Мандруйте Україною.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u148.p1">Позиція комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:09:00">13:09:00</time></note>
            <note type="speaker">ГЕТМАНЦЕВ Д.О.</note>
            <u who="ГЕТМАНЦЕВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u149.p1">Шановні колеги, ми прийняли цю пільгу на два роки для готелів у зв'язку з коронакризою, у зв'язку з тим, що потрібно розвиватися. Якщо це буде "в коня корм", ми обов'язково продовжимо потім цю пільгу. Але я думаю, що як виключення це можна зробити. А робити на постійній основі – це не вмотивовано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u149.p2">Дякую. Комітет пропонує відхилити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u150.p1">Позиція комітету. Правка номер 37. Ставити на голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u150.p2">Ставлю на голосування правку номер 37 народного депутата Нальотова. Комітетом не підтримана. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:09:56">13:09:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u150.p3">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u150.p4">Рішення прийнято. Правка врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u150.p5">Железняк. 40 правка. На якій правці будете наполягати? 40-а?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u who="ЖЕЛЕЗНЯК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u151.p1">Тільки 40-а.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u152.p1">Включіть, будь ласка, мікрофон Ярославу Івановичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:10:10">13:10:10</time></note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u who="ЖЕЛЕЗНЯК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u153.p1">Шановні колеги, я коротко. Цей законопроект треба підтримувати. Він правильний і необхідний. Навіть ми завинили тим, що його приймаємо пізно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u153.p2">У мене єдина правка. У нас в Податковому кодексі є така проблема – те, що гастрольна діяльність не може бути в системі спрощеного оподаткування. Тобто це виключно на рівні з торгівлею там ювелірними продуктами, нафтогазовими продуктами і таке інше. Моя правка це виправляє. Вона дає можливість тим, хто займається гастрольною діяльністю, бути на спрощеній системі. Вони і так це роблять. Вони і так зараз обходять через інші КВЕДи. Давайте просто виправимо цю помилку і підтримаємо цей законопроект в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u153.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u154.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u154.p2">Ви наполягаєте на голосуванні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u154.p3">Позиція комітету, 40-а правка, Данило Олександрович?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:11:12">13:11:12</time></note>
            <note type="speaker">ГЕТМАНЦЕВ Д.О.</note>
            <u who="ГЕТМАНЦЕВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u155.p1">Позиція комітету – відхилити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u156.p1">Ставлю на голосування правку номер 40 народного депутата Железняка. Комітетом вона відхилена. Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:11:35">13:11:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u156.p2">За-90</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u156.p3">Рішення не прийнято. Правка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u156.p4">Хтось ще буде на своїх правках. Я бачу, Антон Володимирович. Ніхто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u156.p5">Запросіть народних депутатів до зали, зараз 5 правок на підтвердження. на врахування, да? На підтвердження. 5 правок на підтвердження, після цього голосуємо за законопроект в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u156.p6">Включіть мікрофон Яценка. Давайте так: 1 хвилину - і голосуємо 5 правок. Добре?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:11:58">13:11:58</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЯЦЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u157.p1">Доброго дня, колеги, ще раз. Ви знаєте, от в криміналістиці є такий термін, називається "с особым цинизмом". Так от, сьогодні у нас враховано 5 правок: 3-я, 12-а, 19-а, 24-а, 39-а, яка взагалі вводить поняття "бюджетний грант", який потім не враховується в оподаткуванні. Тобто фірма, яка ще отримала бюджетні кошти, вона ще і не сплачує податків. Я розумію пана Гетманцева, бо у нього родичі мають туристичну фірму свою, і тому зрозуміло, що дуже вигідний закон, але я зовсім не розумію інших колег, навіщо потрібно, щоб бюджет втрачав гроші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u157.p2">Тому я прошу ці правки як лобістські поставити на підтвердження. Дякую. 5 правок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u158.p1">3-я, 11-а, 19-а.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:12:52">13:12:52</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЯЦЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u159.p1">3-я, 12-а, 19-а, 24-а, 39-а.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u160.p1">24-а, 39-а. Позиція комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:13:06">13:13:06</time></note>
            <note type="speaker">ГЕТМАНЦЕВ Д.О.</note>
            <u who="ГЕТМАНЦЕВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u161.p1">Дякую, шановні колеги, за увагу до моїх родичів і до їх майна. На щастя, вони не мають жодної площадки в своїй власності і не будуть мати ніколи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u161.p2">Щодо цієї поправки конкретно. На це спрямований закон, це державна допомога, державна допомога або допомога з місцевих бюджетів, яка і не оподатковується, бо оподатковувати державну допомогу – це безглуздя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u161.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p1">Готові голосувати? Будь ласка, підготуйтеся до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p2">Ставлю на голосування правку номер 3 народного депутата Гетманцева. Комітетом вона врахована. Готові голосувати? Комітетом вона врахована і підтримана. Ставлю її на підтвердження. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p3">Правка номер 3.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:14:13">13:14:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p4">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p5">Правка підтверджена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p6">11 правка В'ятровича. 12-а? Железняка, да?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p7">12 правка Железняка. Комітетом підтримана. Прошу підтримати та проголосувати. Підтвердження, ставлю на підтвердження правку.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:14:49">13:14:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p8">За-266</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p9">Рішення прийнято. Правка підтверджена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p10">Правка номер 19 групи авторів на чолі з Гетманцевим Данилом Олександровичем. Комітетом також підтримана. Ставлю її на підтвердження. Прошу підтримати та проголосувати. 19 правка.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:15:15">13:15:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p11">За-272</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p12">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p13">Правка номер 24 народного депутата Гетманцева. Комітетом підтримана. Ставлю її на підтвердження. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:15:38">13:15:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p14">За-271</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p15">Рішення прийнято. Правка підтримана та підтверджена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p16">Ставлю на голосування крайню правку номер 39 народного депутата Железняка. Комітетом також вона врахована. Ставлю цю правку на підтвердження. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:16:06">13:16:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p17">За-275</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p18">Рішення прийнято. Правка підтверджена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p19">Переходимо до голосування за закон в цілому. Ставлю на голосування для прийняття в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними правками проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо державної підтримки культури, туризму та креативних індустрій (реєстраційний номер 3851).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p20">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:16:52">13:16:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p21">За-293</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p22">Рішення прийнято. Закон прийнято в цілому. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p23">Наступне питання порядку денного – це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо уточнення порядку передачі в оренду водних об'єктів у комплексі з земельними ділянками (реєстраційний номер 0853).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p24">До трибуни запрошується голова Комітету з питань аграрної та земельної політики Сольський Микола Тарасович. Хтось буде наполягати на правках? Це друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p25">Можемо голосувати? Ставлю на. Дякую, Микола Тарасович. Тільки ви вийшли – бачите, яка підтримка в залі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p26">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними правками проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо уточнення порядку передачі в оренду водних об'єктів у комплексі з земельними ділянками (реєстраційний номер 0853). Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:18:09">13:18:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p27">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p28">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p29">Наступне питання порядку денного – це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про державну підтримку сільського господарства України" та інших законів Україні щодо функціонування Державного аграрного реєстру та удосконалення державної підтримки виробників сільськогосподарської продукції (реєстраційний номер 3295, Сольський). Тут буде хтось наполягати на правках? Відкласти?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p30">Шановні колеги, голова комітету просить сьогодні не розглядати цей закон. Немає заперечень? Ми ще на зайшли, нічого не відбулося ще, ні. Ні, ще не оголосили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p31">Шановні колеги, звертається голова комітету. Немає заперечень? Немає. Дякую. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Якщо встигнуть, на цьому тижні будуть розглядати. Добре, домовились.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p32">Шановні колеги, наступне питання – це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2020 рік" (щодо реалізації положень статті 11 Закону України "Про ринок природного газу") (реєстраційні номери: 4119, 4119-1, 4119-2).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p33">Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:20:09">13:20:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p34">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p35">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u162.p36">До слова запрошується народний депутат України Арахамія Давид Георгійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:20:28">13:20:28</time></note>
            <note type="speaker">АРАХАМІЯ Д.Г.</note>
            <u who="АРАХАМІЯ Д.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u163.p1">Доброго дня, колеги! Хочу презентувати законопроект 4119, який спрямований на те, щоб врегулювати давнішній багаторічний конфлікт між НАК "Нафтогаз України" та "Укрнафтою", для того щоб мати запобіжник по міжнародних арбітражах, які зараз ідуть в інтересах державної компанії НАК "Нафтогаз", вивільнити додатково більше 10 мільярдів гривень в цьому році та спрямувати їх, 1,4 мільярда гривень, на виплату заборгованості шахтарям по зарплатах, а всю решту перерахувати в Фонд боротьби з коронавірусом. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u163.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:21:24">13:21:24</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u164.p1">Слово надається народному депутату Холодову Андрію Івановичу, співавтору другого закону. Будь ласка, Андрій Іванович. Холодов Андрій Іванович. Немає співавтора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u164.p2">Слово надається співавтору наступного законопроекту - народному депутату України Торохтію Богдану Григоровичу. Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u164.p3">Слово надається співдоповідачу заступнику голови Комітету з питань бюджету Трухіну Олександру Миколайовичу. Будь ласка, Олександр Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:22:05">13:22:05</time></note>
            <note type="speaker">ТРУХІН О.М.</note>
            <u who="ТРУХІН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u165.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u165.p2">Шановні народні депутати, вважаю за потрібне підтримати цей законопроект, він дуже важливий, вирішить системні проблеми, котрі є зараз у взаємних розрахунках між суб'єктами на цьому ринку, дасть можливість поповнити Фонд по боротьбі з COVID на 8,9 мільярда для країни і погасити заборгованість перед шахтарями на 1,4 мільярда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u165.p3">Тому Комітет з питань бюджету за участю представників Мінфіну, Рахункової палати, Міненерго та НАК "Нафтогазу" розглянув цей законопроект 4119 і зробив наступні висновки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u165.p4">Комітет з питань бюджету рекомендує Верховній Раді за результатами розгляду зазначених законопроектів в першому читанні прийняти доопрацьований законопроект 4119 за основу та в цілому як закон з урахуванням пропозицій комітету наведених у листі-висновку. Тому комітет просить вас підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u165.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u166.p1">Я так розумію, комітет підтримує перший законопроект 4119. Про це треба сказати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:23:13">13:23:13</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u167.p1">Шановні колеги, будь ласка, запишіться: два – за, два – проти, по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u167.p2">Лопушанський Андрій Ярославович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:23:47">13:23:47</time></note>
            <note type="speaker">ЛОПУШАНСЬКИЙ А.Я.</note>
            <u who="ЛОПУШАНСЬКИЙ А.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u168.p1">Прошу слово передати Южаніній Ніні Петрівні.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u169.p1">Ніна Петрівна Южаніна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:23:56">13:23:56</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u170.p1">Шановні колеги, шановні українці, лише із змін до статті 1 Державного бюджету України на 20-й рік видно, що сума чергової оборудки буде складати 42,5 мільярда гривень. А далі все знову без конкретики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u170.p2">Щодо запровадження нових джерел формування спеціального фонду. Невже сума заборгованості ПАТ "Укрнафти" за податковим боргом, узгодженим і неузгодженим, штрафними санкціями точно невідома і буде чомусь визначатися за довідкою контролюючого органу колись? А надходження від поточних зобов'язань, які виникають в результаті цієї оборудки, ПДВ від "Укрнафти" і податок на прибуток від НАК "Нафтогаз України" теж невідомі? Чому всі ці функції передаються виключно в розпорядження Кабінету Міністрів України? Невже сьогодні вчергове можуть вас обдурити, народні депутати? Невже вчергове ви повірите, що нібито сума 9,8 мільярда може надійти додатково і бути розподілена за окремим порядком, затвердженим Кабінетом Міністрів, і ще і за такими напрямками?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u170.p3">Напрямки, очевидно, вибрали для того, щоб вчергове сказати вам, що ви не маєте право не голосувати за це. Не можна повірити знову, щоб дати в розпорядження невідому суму грошей, невідомо за яким напрямком, нібито у фонд COVID. А чи не недавно ми не чули, що такого фонду взагалі не існує?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u170.p4">Це черговий обман, який знову готує влада задля того, щоб проголосували депутати, а вони своїми руками зробили чорне діло. Ні цій оборудці! Не можна доручати 42,5 мільярда розподіляти на власний розсуд. Або треба змінювати текст закону, вказувати конкретні суми, і точно у фонд COVID поверніть 66 мільярдів, а потім будемо говорити далі. За благими намірами криється обдурювання нас, народних депутатів, і всього народу. "Укрнафта" має розбиратися з НАК "Нафтогаз" в рамках.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u171.p1">Абдуллін Олександр Рафкатович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u171.p2">Крулько Іван Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:26:17">13:26:17</time></note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u172.p1">Іван Крулько, фракція "Батьківщина". Користь від цього законопроекту, який зараз розглядається, тільки в одному насправді, що, можливо державний бюджет отримає додатково 10 мільярдів, які підуть на дві програми. Перша програма – це вісім з половиною мільярдів на питання боротьби з COVID. І друга програма – це заробітні плати для шахтарів, 1,4 мільярда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u172.p2">Заборгованості, які накопичилися за цей рік через те, що нічого не робиться урядом для того, щоб реструктуризувати вугільну галузь і щоб українські шахтарі мали можливість те вугілля, яке видобувається в Україні, продавати в Україні і мати свої заробітні плати. Тому я вважаю, що в тій ситуації, яка склалася, йде кінець року, для шахтарів потрібно вирішити проблематику з їхніми заборгованостями по заробітній платі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u172.p3">І друге питання – це питання з COVID. Шановні народні депутати, я ще раз хочу звернути увагу, що та постанова, яка прийнята з ініціативи Юлії Тимошенко стосовно боротьби з COVID, не виконується урядом, ми її прийняли ще 20 жовтня. До сьогоднішнього дня заходи, які полягають в тому, щоб безкоштовно і масово провести тестування людей і щоб надавати ліки безпосередньо пацієнтам, які лікуються амбулаторно і в лікарнях, не виконуються хоча би ці дві важливі речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u172.p4">Тому ці вісім з половиною мільярдів, які можуть піти на подолання COVID, мають піти цільовим, на лікарні, щоб вони закупляли ліки, і на те, щоб провести тотально, тотально тестування українців і виявити, скільки ж насправді українців на сьогодні хворіє на COVID. Бо ми дійдемо не до статистики 9, майже 10 тисяч на день, яка є сьогодні, а ми будемо в лідерах серед Європи по захворюванню на COVID. І тоді що ми будемо робити в країні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u172.p5">Тому давайте голосувати цей законопроект, хоч він не ідеальний, і вирішувати проблематику, яка стоїть з шахтарями, і з проблематикою COVID.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u172.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u173.p1">Колтунович Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:28:20">13:28:20</time></note>
            <note type="speaker">КОЛТУНОВИЧ О.С.</note>
            <u who="КОЛТУНОВИЧ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u174.p1">Дякую, вельмишановний Дмитро Олександрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u174.p2">Шановні народні депутати України, "Опозиційна платформа – За життя" послідовно виступала за підтримку вугільної галузі України, за підтримку тих, хто сьогодні працюють і мають таку важку працю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u174.p3">Безумовно, 1 мільярд 400 мільйонів гривень, які планується сьогодні в рамках даного законопроекту,на погашення заборгованості із виплати заробітної плати шахтарям, безумовно, ми підтримаємо. Але нас бентежить той факт, який "зашитий" в цьому законопроекті. А це є схемні речі, які абсолютно не мають нічого спільного з тим, що стосується питання ринку природного ринку газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u174.p4">Якщо ми говоримо сьогодні про взагалі газове і тарифне питання в Україні, то я хотів би звернути увагу, що номер один питання має стояти економічно доцільних і обґрунтованих тарифів. Ми сьогодні бачимо абсолютний ціновий рекорд на ринку природного газу для населення, ми бачимо 9155 в середньому по країні ціна на газ, 9200 - Київ, 10200 (це з тарифом на доставку) - тариф на газ для населення у Миколаївській області, це найвища межа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u174.p5">Ось як працює і ось що має вирішувати сьогодні закон, який стосується в тому числі питання газу. Ви знижуєте ПДВ для всіх, для кого тільки можна: для кіноіндустрії, для аграрних експортерів, які експортують сировину, і для багатьох інших, - але ви не хочете забрати, наприклад, плату за користування надрами чи ПДВ на газ, який йде на потреби населення, для того щоб знижувати відповідно ціну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u174.p6">Тому, коли ми говоримо про питання газове, то воно має стосуватися виключно формули, а формула говорить про те, що ціна на газ має бути зменшена у 2,5 рази, як зменшена середня митна вартість. А якщо ми говоримо за вугільну галузь, то, безумовно, це ганебне явище, яке є, склалося в 1,4 мільярда гривень, має бути вирішене.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u174.p7">Тому ми підтримуємо, хоча, повторюся, в цьому законопроекті є абсолютно неадекватні речі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u175.p1">Народний депутат Юрчишин Ярослав Романович, фракція політичної партії "Голос". Цабаль Володимир, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:30:37">13:30:37</time></note>
            <note type="speaker">ЦАБАЛЬ В.В.</note>
            <u who="ЦАБАЛЬ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p1">Шановні колеги! Цабаль Володимир, фракція "Голос". Ми бачимо, що у нас тут деякі доповідачі називають цей закон "чорним", деякі його називають "білим". Насправді перший раз ми вже за нього голосували, було 214 голосів, фракція "Голос" тоді підтримувала, але потім цей закон помінявся. І зараз я хочу звернутися до тих, хто ще не визначився, розказати більш детально про цей закон, щоб вони визначилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p2">Цей закон - це чотири речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p3">Перша - це вирішення проблеми "Нафтогазу" довгостроково. Фракція "Голос" це підтримує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p4">Друга - це вирішення проблеми в "зеленій" енергетиці, це також є така зміна в цьому законі. Ми це також підтримуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p5">Третя – це вирішення проблеми шахтарів, і це ми підтримуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p6">Але є четверта річ, через яку ми змінили свою позицію після першого голосування. І ця четверта річ - це виділення 8,9 мільярда з 11 на ковідний фонд. Я вам скажу, що це. Це насправді так собі багатоходовка. Куди ці гроші підуть, ніхто з нас зараз не знає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p7">Тому ми на полягаємо на те, щоб цей закон був відправлений на доопрацювання в комітет і ці вісім з гаком мільярдів конкретно були виділені на програми в медицині. Щоб вони випадково не пішли на дороги, на не дороги, ще не зрозуміло на що.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p8">А я вам гарантую, що вони підуть не на боротьбу з коронавірусом. Бо ми всі пам'ятаємо, що наш фонд боротьби з коронавірусом – це не фонд боротьби з коронавірусом. А якщо ми направимо на доопрацювання в комітет, от в комітеті ми вже конкретні програми в охороні здоров'я розпишемо. Тоді і фракція "Голос", і, я впевнений, багато інших народних депутатів також підтримають цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u176.p9">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u177.p1">Зараз Шахов - з мотивів хвилина. І після цього переходимо до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:32:48">13:32:48</time></note>
            <note type="speaker">ШАХОВ С.В.</note>
            <u who="ШАХОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u178.p1">Сергій Шахов, Луганщина, депутатська група "Довіра". Шановні колеги, всім велика дяка від шахтарів з усієї країни за те, що все ж таки за півроку знайшли 1 мільярд 400 мільйонів гривень виділити на заробітні плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u178.p2">Скажіть, будь ласка, хто-небудь в цій державі понесе відповідальність за те, що сім'ї голодували півроку? Хто-небудь понесе відповідальність за те, що шахтарі з 15-го, 16-го, 17-го, 18-го років не отримували заробітну плату? Стаття 175 Кримінального кодексу. Кого-небудь звільнили взагалі з роботи за те, що сьогодні голодували діти і голодують досі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u178.p3">Я дякую Михайлу Волинцю, Сергію Вельможному, Олександру Сухову, кожному з фракцій, хто звертався до Кабміну по цих грошах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u178.p4">Але що буде далі? Чому в занепаді вугільна галузь? Хто буде сьогодні піднімати? І чому вугілля везеться з Америки, з Єгипту? Чому сьогодні не купується наше вугілля? Чому сьогодні жебракують ті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p2">Будь ласка, підготуйтесь до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p3">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2020 рік" (щодо реалізації положень статті 11 Закону України "Про ринок природного газу") (реєстраційний номер 4119).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p4">Готові голосувати? Готові? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:35:03">13:35:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p5">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p7">Ставлю на голосування пропозицію про скорочення наполовину строків подачі пропозицій правок та підготовки до другого читання законопроекту реєстраційний номер 4119.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p8">Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:35:36">13:35:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p9">За-267</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p11">Шановні колеги, у мене питання. Зараз у нас йде законопроект 4120, він пов'язаний з минулим, з попереднім законопроектом. Далі йде лист від усіх депутатських фракцій і груп щодо законопроекту 4313. Це те, що пов'язано з РРО, те, про що говорили вчора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p12">Є пропозиція, у нас не так багато часу залишилось, зараз проголосувати 4120 без обговорення.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p13">Давайте без обговорення проголосуємо і перейдемо до наступного питання. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Ні, РРО в кінці будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p14">Добре, по скороченій процедурі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p15">Пропонується розглянути законопроект реєстраційний номер 4120 за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:36:48">13:36:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p16">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p17">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u179.p18">Доповідає народний депутат України Арахамія Давид Георгійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:37:07">13:37:07</time></note>
            <note type="speaker">АРАХАМІЯ Д.Г.</note>
            <u who="АРАХАМІЯ Д.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u180.p1">Колеги, ще раз доброго дня! Цей законопроект 4120 напряму пов'язаний з 4119. Для того, щоб вся трансакція, про котру вже доповідав бюджетний комітет, здійснилася, треба проголосувати також цей законопроект у якості зміни до Податкового кодексу для того, щоб завершити всю трансакцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u180.p2">Прошу підтримати та проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u181.p1">Гетманцев Данило Олександрович, голова Комітету з питань фінансів, податкової та митної політики.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:37:41">13:37:41</time></note>
            <note type="speaker">ГЕТМАНЦЕВ Д.О.</note>
            <u who="ГЕТМАНЦЕВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u182.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u182.p2">Шановні колеги, цей законопроект технічно складний, але за своєю сутністю дуже простий: гроші, грошові кошти внаслідок здійснення цієї операції, не плутати з оборудками, оборудки - це були раніше, зараз це абсолютно нормальна, законна операція, яка вирішує інтереси держави і на користь бюджету. Так от, гроші, які перераховуються у зв'язку із здійсненням цієї операції, перераховуються не у загальний фонд бюджету, а у спеціальний фонд, але податки там загальнодержавні. Тому ми вносимо зміни до відповідних статей Податкового кодексу, аби ця операція була можливою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u182.p3">Цей законопроект пов'язаний повністю з попереднім, підтриманим нами законопроектом. Тому я пропоную його так само підтримати, незважаючи на будь-які казки про будь-які оборудки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u182.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u183.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u183.p2">Будь ласка, запишіться: два – за, два – проти на виступи. Якщо не наполягаєте, то не записуйтесь, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u183.p3">Дануца Олександр Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:38:55">13:38:55</time></note>
            <note type="speaker">ДАНУЦА О.А.</note>
            <u who="ДАНУЦА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u184.p1">Я вважаю, що цей законопроект абсолютно на часі, і підтримую Давида Арахамію, керівника фракції. Тому давайте не гаяти часу, і підтримати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u184.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u185.p1">Народний депутат В'ятрович Володимир Михайлович, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:39:14">13:39:14</time></note>
            <note type="speaker">В’ЯТРОВИЧ В.М.</note>
            <u who="В’ЯТРОВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u186.p1">Южаніній Ніні Петрівні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u187.p1">Ніна Петрівна Южаніна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:39:22">13:39:22</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u188.p1">Шановні колеги, я не про плюшки, а про оборудку, яку підготувала влада в 42,5 мільярди. І більше я не хочу на цю тему говорити, коли ще озвучується таки людьми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u188.p2">Я хотіла би вашу звернути увагу все ж таки, що, незважаючи на те, що цей законопроект нібито врегульовує податкові тонкощі, ви не прочитали в основному законопроекті, що в разі порушення "Укрнафтою" своїх зобов'язань по отій всій оборудці, повну відповідальність буде нести НАК "Нафтогаз". Притому, якщо після прийняття оцих всіх заходів в 10-денний термін "Укрнафта" не відкличе всі свої позови щодо спорів податкових і так далі, а вона точно їх не відкличе, бо зараз ми закладаємо ще одну неконституційну норму щодо того, щоби нібито "Укрнафта" заплатила ПДВ з передоплати, не маючи права на податковий кредит. Ну як це так? Суб'єкт господарської діяльності, у якого є накопичений податковий кредит, він обов'язково його врахує, і не отримаєте ви ті гроші - 9,8 мільярдів, які ви вже нібито розділили, і під гаслами розподіляєте для шахтарів. Хіба ж так робиться? Ви подивіться, як тут все виписано, в цьому законі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u188.p3">І тоді, якщо через 10 днів "Укрнафта" не зніме всі свої претензії до держави і узгодить податкові зобов'язання по всіх штрафах, якщо цього не відбудеться, то протягом п'яти днів, віддавши всі гроші "Укрнафті", НАК "Нафтогаз" повинен повернути в державний бюджет всю суму. Ви куди заганяєте далі НАК "Нафтогаз"? Ви для чого приймаєте ці зміни?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u188.p4">Я навмисне вам розказую так, для того щоб ви всі зрозуміли: насправді, це оборудка 2020 року. Ви про неї ще будете довго згадувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u188.p5">42,5 мільярда, ви побачите, чим обернуться для країни, для нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u188.p6">Прошу, утримайтесь від голосування за цей проект закону.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u189.p1">Шуфрич Нестор Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:41:36">13:41:36</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u190.p1">Дякую, шановний головуючий. Наша фракція підтримала попередній закон, тому що залишати людей, які сьогодні під землею, втрачаючи своє здоров'я, ризикуючи життям, забезпечують тепло в наші оселі, – це наш обов'язок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u190.p2">Те, що відбувається зараз, у нас багато запитань. Де ці 73 мільярди гривень, які "слямзил" "золотой мальчик" Коболєв? А зараз ми ще 40 з чимось мільярдів туди пхаємо. Як казав Іван Степанович, "не треба впихувати невпихуєме".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u190.p3">Тому я прошу вас зупинитися, закрити касу і думати про людей. Вони сьогодні, взимку закупили газ по найнижчим за останні 10 років цінам газу, а людям вже продають в два дорога той газ, який купили влітку задешево. Так що, люди зараз мають батрачити на цих "золотих хлопчиків", які потім гроші мамам переводять в Сполучені Штати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u190.p4">Ви знаєте, я за мам, тільки не за те, щоб 5 мільйонів доларів переводили з України, з бюджету українців в Сполучені Штати Америки. У них з грошима все добре, тим паче з доларами. Хочу нагадати, вони їх друкують, як хочуть і скільки хочуть, а ми за це тут батрачимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u190.p5">Тому наша позиція дуже категорична. Шахтарі наші, ми їм допомагаємо, а "золотим хлопчикам" – ні. Треба розібратися, куди діваються гроші, де ці мільярди, і повернути їх людям, в першу чергу через зниження тарифів. Це буде і чесно, і справедливо, особливо для тих, хто називають себе "слугами". Кого? Саме народу. То думайте про народ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u190.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u191.p1">Осадчук Андрій Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u191.p2">Железняк Ярослав Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:43:33">13:43:33</time></note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u who="ЖЕЛЕЗНЯК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u192.p1">Шановні колеги, тут багато звучало "оборудки", "плюшки", "каса". Ви знаєте, у мене є стійке передчуття, що головний автор цього закону не розкрив весь яскравий реформаторський потенціал та глибину законопроекту йому не вистачило 20 секунд. Тому передаю слово Давиду Георгійовичу Арахамії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u192.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p1">Він не наполягає. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p2">Переходимо до голосування. Будь ласка, займіть свої місця і підготуйтесь до роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p3">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проект Закону про внесення змін до розділу XX "Перехідні положення" Податкового кодексу України (щодо особливостей адміністрування податків в цілях фінансування видатків, визначених пунктами 31-34 статті 14 Закону України "Про Державний бюджет України на 2020 рік").</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p4">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:44:56">13:44:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p5">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p6">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p7">По фракціям покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p8">Шановні колеги, надійшов лист від всіх депутатських фракцій та груп з пропозицією розглянути сьогодні за процедурою ad hoc проект Закону про внесення змін до розділу XX "Прикінцеві та перехідні положення" Податкового кодексу України та інших законодавчих актів про перенесення термінів набрання чинності норм щодо детінізації розрахунків в сфері торгівлі та послуг (реєстраційний номер 4313).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p9">Нам необхідно прийняти рішення про включення цього питання до порядку денного. Необхідна підтримка 226 народних депутатів України. Готові голосувати? Немає заперечень? Готові? Ставлю на голосування це питання. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:46:06">13:46:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p10">За-274</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p12">Пропонується розглянути це питання за процедурою ad hoc та прийняти рішення на цьому пленарному засіданні. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:46:30">13:46:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p13">За-280</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p15">Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:46:51">13:46:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p16">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p17">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p18">Без обговорення? Ставлю на голосування пропозицію. Без обговорення? Ні, почекайте, з обговоренням, колеги. З обговоренням, тому що на комітеті були прийняті пропозиції комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u193.p19">До слова тоді запрошується заступник голови Комітету з питань фінансової, податкової та митної політики Дубінський Олександр Анатолійович. І, будь ласка, Олександр Анатолійович, ви, коли будете читати, зачитайте чітко ту пропозицію, яка була зазначена на комітеті.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:47:45">13:47:45</time></note>
            <note type="speaker">ДУБІНСЬКИЙ О.А.</note>
            <u who="ДУБІНСЬКИЙ О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p1">Шановні колеги, я дуже вдячний керівникам фракцій, депутатських груп, які прийняли це виважене рішення. Тому що зараз, в умовах скорочення державного бюджету, скорочення української економіки і зниження податкових платежів та можливостей для бізнесу, в умовах розвитку пандемії COVID, ми не можемо робити тотальну фіскалізацію і змушувати підприємців по всім підприємствам і фізичним особам-підприємцям встановлювати розрахункові реєстратори операцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p2">Тому прийнято виважене рішення, за що я вдячний керівникам всіх фракцій, в тому числі і фракції "Батьківщина", Юлії Володимирівні Тимошенко, керівнику фракції "Слуга народу" пану Давиду Арахамії, керівникам інших фракцій і депутатських груп, за те, що таке рішення було прийнято. І ми сьогодні на комітеті розглянули відстрочення введення реєстраторів розрахункових операцій в інтересах фізичних осіб-підприємців на один рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p3">Також хочу додати до цього рішення, тому що на комітеті сьогодні ми розглянули пропозицію, яку прийняли і рекомендували до цього законопроекту, з такими положеннями: прив'язати ліміти ФОПів до мінімальних заробітних плат. Тобто я зачитаю, як це буде змінено в Податковому кодексі України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p4">Перше. В підпункті 1 пункту 291.4 статті 291 слова та цифри "1 мільйон гривень" замінити словами та цифрами "245 розмірів мінімальної заробітної плати на 1 січня податкового року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p5">В абзаці третьому підпункту 2 пункту 291.4 статті 291 слова та цифри "5 мільйонів гривень" замінити словами "1230 розмірів МРП, встановленої законом на 1 січня податкового року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p6">У підпункті 3 291.4 статті 291 слова та цифри "7 мільйонів гривень" замінити словами та цифрами "1720 розмірів мінімальної заробітної плати, встановленої законом на 1 січня податкового року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p7">І у підпункті 61 підрозділу 10 розділу ХХ "Прикінцеві та перехідні положення" у всіх абзацах слова ти цифри "10 мільйонів гривень" замінити словами та цифрами "820 розмірів мінімальної заробітної плати на 1 січня податкового року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p8">Я вітаю всіх фізичних осіб-підприємців, вітаю всю Україну з цим виваженим рішенням. І думаю, що це реальний поштовх для того, щоб зберегти, я вже не кажу про розвиток, але зберегти робочі місця, саму спрощену систему та фізичних осіб-підприємців у нашій економіці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u194.p9">Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p1">Ставлю на голосування. Комітет не визначився щодо рішення по цьому законопроекту, тому, як завжди, ставлю спочатку за основу, а потім, якщо буде підтримка, в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p2">Будь ласка, запросіть народних депутатів.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p3">Почекайте. Все правильно було озвучено щодо пропозицій комітету? Я ще раз запитую автора: все правильно було. Галина Іванівна, ви не чуєте. Все правильно?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p4">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до розділу ХХ "Прикінцеві та перехідні положення" Податкового кодексу України та інших законодавчих актів про перенесення термінів набрання чинності норм щодо детінізації розрахунків в сфері торгівлі та послуг (реєстраційний номер 4313).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p5">Готові голосувати? Всі готові? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:52:39">13:52:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p6">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p8">Ставлю на голосування пропозицію про направлення до комітету для підготовки на повторне перше читання. По фракціям покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p9">Перше читання законопроекту 4313. Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:53:14">13:53:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p10">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p11">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u195.p12">Шановні колеги, в нас залишилось ще 5 хвилин. Герасимов, яке питання ви. Я вас не чую. Включіть мікрофон Герасимову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2020-11-04T13:53:28">13:53:28</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u196.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги! 4158 - постанова по технічній зміні однієї людини на іншу в ТСК по ДАБІ. Прошу проголосувати без обговорення. Щиро дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p1">Дивіться, є прохання. Один закон без обговорення? Номер закону який? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> 3157. Постанова по ДАБІ і "Софіївка". Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p2">Продовжую засідання, на всякий випадок, на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p3">Законопроект реєстраційний номер 3157. Ставлю на голосування пропозицію про прийняття в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними правками проект Закону про внесення змін до Закону України "Про статус народного депутата України" (реєстраційний номер 3157). Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:55:07">13:55:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p4">За-274</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p6">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття в цілому з урахуванням пропозицій комітету та необхідними техніко-юридичними правками проект Постанови про Звернення Верховної Ради України до Кабінету Міністрів України щодо здійснення заходів, спрямованих на включення Національного дендрологічного парку "Софіївка" Національної академії наук України до Списку всесвітньої спадщини ЮНЕСКО та його розвитку (реєстраційний номер 4047).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p7">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:56:01">13:56:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p8">За-277</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p10">Почекайте ще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p11">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття в цілому проекту Постанови про зміни у складі Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування фактів корупції в органах державного архітектурно-будівельного контролю та нагляду (реєстраційний номер 4158).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p12">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:56:55">13:56:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p13">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p15">Зміни у складі Гандзюк? Давайте: 300-річчя Сковороди, зміни у складі Гандзюк і дві постанови щодо 30-річчя. Нормально?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p16">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття в цілому проекту Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України для здійснення парламентського контролю за розслідуваннями нападів на Катерину Гандзюк та інших громадських активістів протягом 2017-2018 років" (щодо зміни складу Тимчасової слідчої комісії).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p17">Готові голосувати? Реєстраційний номер 4165. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:58:13">13:58:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p18">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p19">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p20">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття в цілому проекту Постанови про урочисте засідання Верховної Ради України з нагоди 25-ї річниці прийняття Конституції України (реєстраційний номер 3007а). Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:58:55">13:58:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p21">За-280</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p22">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p23">Наступне питання: проект Постанови про урочисте засідання Верховної Ради України з нагоди 30-річчя прийняття Акту проголошення незалежності України. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T13:59:25">13:59:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p24">За-280</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p25">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p26">І останнє питання. Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу і в цілому з урахуванням пропозицій комітету проект Постанови про відзначення 300-річчя від дня народження Григорія Савича Сковороди (реєстраційний номер 4084).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p27">Готові голосувати? Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2020-11-04T14:00:05">14:00:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p28">За-280</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p29">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-11-04-m0.u197.p30">14:00. Пленарне засідання Верховної Ради оголошую закритим.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
