<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="9">9</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: extraordinary -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/7488.html</idno>
               <date when="2020-07-13">2020-07-13</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2020-07-13">2020-07-13</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 13 липня 2020</note>
            <note type="comment">ПОЗАЧЕРГОВЕ ЗАСІДАННЯ</note>
            <note type="comment">Зал засідань Верховної Ради України</note>
            <note type="time">(13 липня 2020 року, 16 година 49 хвилин)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України РАЗУМКОВ Д.О.</note>
            <note type="time">(16:48:57)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u1.p1">У зв'язку з вимогою Президента України та відповідно до частини восьмої статті 19 Регламенту Верховної Ради України сьогодні ми проводимо додаткове позачергове пленарне засідання Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u1.p2">Прошу народних депутатів реєструватись. Реєстрація відбувається шляхом натискання зеленої кнопки, першої зліва. Прошу реєструватись.</seg>
               <note type="time">(16:49:24)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u1.p3">Зареєстровано 350 народних депутатів України. Вам запропонований до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо посилення відповідальності за окремі правопорушення у сфері безпеки дорожнього руху (реєстраційний номер 2695). Обговорення ж необхідне, да? Пропонується розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу підтримати та проголосувати.</seg>
               <note type="time">(16:50:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u1.p4">За-287</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u1.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u1.p6">Слово для доповіді надається народному депутату України Бакумову Олександру Сергійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:50:15)</note>
            <note type="speaker">БАКУМОВ О.С.</note>
            <u who="БАКУМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p1">Шановний головуючий, шановні колеги! Я прошу вашої уваги, тому що не просто так було скликане позачергове засідання Верховної Ради України Президентом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p2">Сім'я – найважливіший осередок суспільства. Стаття 51 Конституції України каже, що сім'я, дитинство, материнство, батьківство охороняється державою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p3">ДТП на Столичному шосе, яке вчора мало місце, є страшним прикладом недбальства, легковажності і безвідповідальності. В одну мить не стало української сім'ї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p4">Ми молимось за життя та здоров'я хлопчика малолітнього, який перебуває на сьогоднішній день у лікарні, але йому вже ніколи не повернути ані маму, ані тата, ані братика та сестричку. Держава не впоралась зі своїм завданням, вона не зберегла одну українську сім'ю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p5">Я пропоную вшанувати пам'ять загиблих у вчорашньому страшному ДТП на Київщині.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p6">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p7">Шановні колеги! Та статистика, яка є на сьогоднішній день, перше півріччя 2020 року – 67 тисяч протоколів за керування в стані алкогольного та наркотичного сп'яніння, 2019 рік – 115 тисяч протоколів за відповідні адмінправопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p8">За минулий рік загиблих в ДТП – 3 тисячі 454 особи, 32 тисячі 736 осіб отримали травми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p9">Саме цей законопроект буде тим стимулом, щоб зрушити ситуацію з місця і виправити відношення держави до цієї ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u2.p10">Законопроектом пропонуються зміни до Кодексу про адмінправопорушення, до Кримінального кодексу, до Законів "Про дорожній рух" та Національну поліцію, посилюється відповідальність за керування транспортними засобами, річковими, морськими та маломірними суднами в стані алкогольного, наркотичного чи іншого сп'яніння. Змінено механізм притягнення до відповідальності за адмінправопорушення, зафіксовані в автоматичному режимі. Легалізувати використання поліцейськими технічних засобів відеозапису, зобов'язати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u3.p1">Слово для співдоповіді надається голові Комітету з питань правоохоронної діяльності Монастирському Денису Анатолійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:53:07)</note>
            <note type="speaker">МОНАСТИРСЬКИЙ Д.А.</note>
            <u who="МОНАСТИРСЬКИЙ Д.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u4.p1">Шановні колеги, даний законопроект був напрацьований ще і був предметом обговорення парламентарями минулого скликання, були такі бурні дебати щодо того, яким чином має бути взаємовідносини "поліцейський – водій", якою має бути відповідальність за п'янку за кермом. Але я думаю, що ви погодитесь, що сьогодні існування в Кодексі України про адмінправопорушення положень, по яким п'янку за кермом можна передати на розгляд громадській організації, – це ганебне явище.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u4.p2">Я скажу кілька цифр. Минулого року півтори тисячі осіб, які п'яними сіли за кермо, їхні справи були передані на розгляд громадської організації і закриті. А ще є така підстава, як закриття справ по малозначності. І це також можна примінити до п'янки за кермом. Понад 600 осіб минулого року уникнули відповідальності якраз по малозначності через Кодекс України про адміністративні правопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u4.p3">Цей законопроект, звичайно, треба доопрацьовувати до другого читання. Але я думаю, що всі ми з вами погодимося, що такі норми абсолютно безпідставно і неможливо використовувати в наші сьогоднішні дні. Тому що такі випадки, які сталися вчора, зокрема, звичайно, доводять, що ми маємо дуже суворо підходити не тільки до покарання, а найбільше до профілактики тих осіб, які сідають за кермо п'яними. Наше суспільство в жодному разі не може допускати, щоб людина сідала п'яним за кермо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u4.p4">Давайте це зробимо разом, і до другого читання, я думаю, що дуже швидко ми зможемо доопрацювати цей законопроект і вже, можливо, до кінця літа прийняти вже в другому читанні та в цілому. Прошу підтримати даний законопроект за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u5.p1">Шановні колеги, прошу записатися на виступи: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u5.p2">Абдуллін Олександр Рафкатович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u5.p3">Власенко? Сергій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:55:43)</note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u6.p1">Шановні колеги, ви знаєте, яке одне слово я чув весь час, коли виступали автори – це слово "цинізм". Цинізм! Тому що в Україні діяла кримінальна відповідальність за водіння в нетверезому стані, вона діяла рівно два дні. Рівно два дні діяла! А потім, за поданням "слуг народу", Президент підписав закон, який цю відповідальність скасовує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u6.p2">Тому, пане Президент, поїдьте до родини, до тих родичів, які зараз оплакують тих, хто загинув, і покайтеся. Покайтеся! Тому що відповідальність була, ви її зняли. І зараз ви говорите про те, що треба хвилиною мовчання згадати пам'ять. Так, звичайно треба. Але точно не ви повинні були цю хвилину мовчання оголошувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u6.p3">Це повний цинізм, коли спочатку відповідальність діє, потім її скасовують, а зараз, під конкретну подію, жахливу подію, знову цю відповідальність вводять. Це не державна політика, це імітація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u6.p4">Імітацією також є те, що в цей законопроект понапихали всякої різної єрунди, яка не має відношення до реальної кримінальної відповідальності за водіння автомобіля в стані алкогольного сп’яніння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u6.p5">Дійсно, цей закон треба прийняти. Треба було залишити той закон, який був, і все було би врегламентовано законодавством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u6.p6">Фракція "Батьківщина" підтримає цей законопроект в першому читанні. Але ми вимагаємо вичистити все зайве, все, що не має відношення до відповідальності за водіння автомобіля в стані алкогольного сп'яніння. Тому кримінальна відповідальність за кожен злочин за кермом. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u7.p1">Лозинський Роман Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:57:37)</note>
            <note type="speaker">ЛОЗИНСЬКИЙ Р.М.</note>
            <u who="ЛОЗИНСЬКИЙ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u8.p1">Прошу передати слово Олександрі Устіновій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u9.p1">Устінова Олександра Юріївна.</seg>
            </u>
            <note type="time">(16:57:43)</note>
            <note type="speaker">УСТІНОВА О.Ю.</note>
            <u who="УСТІНОВА О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u10.p1">Шановні колеги, цей законопроект має такий же стосунок до кримінальної відповідальність за п'яне керування транспортним засобом як гільйотина до боротьби з головним болем. Ви знаєте, цей законопроект не вводить кримінальну відповідальність за керування авто в нетверезому стані. Він навіть не підвищує штраф. В цьому законопроекті є можливість 10 днів адміністративного арешту і все, більше нічого. Зате цей законопроект дає можливість тепер Національній поліції виставляти подвійні стандарти до всіх інших. Ви пам'ятаєте як колись гаішники сиділи в кущах і могли на радар ловити всіх. Так ось, тепер вони зможуть зробити це знову, тому що зараз не потрібно буде знак про те, що попереду є радар і можна буде просто знову собі сидіти в кущах і ловити всіх на радар.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u10.p2">Друге. Тепер можна буде взагалі без будь-яких пояснень зупиняти транспортний засіб. І якщо зараз для цього потрібна підстава, то тепер можна буде зупиняти будь-кого. І якщо зараз потрібні поняті, коли обшукують ваш транспортний або оглядають ваш транспортний засіб, то зараз цього непотрібно буде. І фактично поліцейські матимуть змогу: а) просто так зупинити вас, б) обшукати ваше авто без понятих. І я, чесно кажучи, не впевнена, що після цього в авто звичайних людей, а не бухих мажорів, які тусуються по нічним клубам або ганяють п'яні на авто, не знайдуть наркотики які їм потім будуть приписувати, щоб з них гроші заробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u10.p3">Ви зараз цим законом хочете повернути все те проти чого 5 років боролися, проти свавілля поліцейських, які раніше користувалися своїми величезними правами для того, щоб оббирати людей, зупиняти водіїв. Я дуже прошу вас не підтримувати цей законопроект, якщо ви не хочете знову мати свавілля поліцейських на дорогах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u10.p4">І я також прошу вас не робити подвійні стандарти, бо будуть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u11.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u11.p2">Геращенко Ірина Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:00:05)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u12.p1">Я прошу передати слово Князевичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u13.p1">Князевич Руслан Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:00:15)</note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u14.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги, дійсно, те, що сталося в ніч на неділю, величезна трагедія. Ми співчуваємо рідним і близьким тих, хто загинули в цій катастрофі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u14.p2">Друзі, було б абсолютно справедливо, якщо би сьогодні всі фракції внесли коротенький законопроект, яким повернули кримінальну відповідальність за водіння в нетверезому стані, і ми в цілому би швиденько його прийняли. А що ви робите? У вас совість є? Ви берете законопроект, який зареєстрований 27 грудня минулого року. Ви півроку не знайшли часу, щоб його розглянути, а сьогодні крокодилячі сльози льете, що його треба негайно було приймати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u14.p3">Друзі, схаменіться, ви починайте цей законопроект. Про що там ідеться? Про штрафні бали, яких немає. Ви запустили систему, а лишили штрафні бали, заднім числом зараз вичищаєте цей абсолютний непотріб, який залишився. Ви написали про те, що можна через додаток "Дія" електронне посвідчення водія ідентифікувати, а в законі взагалі говорите про якесь електронне свідоцтво, навіть не зрозуміло, про що йде мова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u14.p4">І те, що говорили вже сьогодні наші колеги, ви хочете просто зупиняти і без свідків, без понятих перевіряти будь-який транспортний засіб за будь-якими підставами. Ми здогадуємося, хто буде жертвами таких перевірок. Вони тут сидять в цьому залі в задніх рядах. Друзі, ми це вже проходили. Такі речі в цьому залі не пройдуть. Ми не допустимо, щоб нахальним способом, намагаючись протягнути під шумок свої "хотелки", дурили суспільство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u14.p5">І саме основне. Ви хочете зараз, вдумайтесь, друзі, шановні колеги, в 10 раз збільшити штрафи за порушення швидкісного режиму. Люди і так вже бояться їздити на автомобілях. Ви що хочете поповнювати бюджет за рахунок простих українців? Схаменіться. Друзі, що ви робите? Уявіть собі, в десять раз – 200 неоподатковуваних мінімумів. Ви знаєте про що іде мова? Це не те що ганьба, це просто неповага до українців. Ніде такого в світі немає. Замість того, щоб навпаки забезпечувати спеціальні пропускні режими, збільшувати швидкість в містах, збільшувати швидкість в міське сполучення, будувати нормальні дороги. Ви крадете на будівництві, ви нічого не робите з нормальними дорогами в містах і ви змушуєте українців.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u15.p1">Рудик Сергій Ярославович. "Довіра" бачу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:02:42)</note>
            <note type="speaker">РУДИК С.Я.</note>
            <u who="РУДИК С.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u16.p1">Шановні колеги, шановні українці, про трагедію на Обухівський трасі сьогодні знають практично всі. А ще знають про те, що такі трагедії у нас в державі відбуваються періодично. Я згадую Чернівці, коли п'яний водій вискочив на трасу в місті і збив насмерть маму вагітну з дитиною і дитину, яка стояла поруч. Ми знаємо таких історій достатньо багато. Ми навіть знаємо про те, що цей чувак, це моральний виродок, який вчора здійснив це, уже сидів за то саме 3 роки, він відбув це кримінальне покарання. І що, це його зупинило зробити це знову?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u16.p2">Це складний законопроект, бо він з одного боку, емоційно реагує на вчорашню трагедію, а з іншого боку він, по суті, регулює питання, які мали б регулювати зовсім інші закони. "Де там кримінальна відповідальність?" – говорять колеги. Де там питання, яке хвилює всіх автомобілістів: хто несе відповідальність за аварії через погане дорожнє покриття? Хто перерахував де більше аварій: там чи там?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u16.p3">Товариство, наша депутатська група однозначно за кримінальне порушення справи проти людей, які в стані алкогольного сп'яніння зробили правопорушення, але ми категорично проти, щоб це вирішувалось за рахунок порушення прав людей, збільшуючи права поліції. Ну, невже це незрозуміло?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u16.p4">Ми наполягаємо на окремому законопроекті, на поверненні кримінальної відповідальності і усунення цих недоліків – це наша позиція. Я закликаю всі депутатські групи і фракції, які є в цьому залі, напрацювати нормальний законопроект і до кінця цього пленарного тижня винести його в зал.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u17.p1">Мамка Григорій Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:04:48)</note>
            <note type="speaker">МАМКА Г.М.</note>
            <u who="МАМКА Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u18.p1">Шановні народні депутати, "Опозиційна платформа - За життя", Мамка. Хочу зауважити про те, що існує в державі Україна кримінальна відповідальність за такі випадки, особа на даний час повинна бути: а) затримана, притягнута до відповідальності, скерована справа до суду, це про той трагічний наслідок, який відбувся вчора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u18.p2">Хочу сказати за цей законопроект, необхідно все-таки робити все по уму, по совісті і по закону. Якщо цей законопроект просто дотично має відношення до цієї події, то це факт. Необхідно законопроекти не шукати старі, вносити їх до сесійної зали, а необхідно їх: а)писати, використовувати, приймати, щоб він служив на користь громадян України і для забезпечення їх безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u18.p3">Цей законопроект не може прийняти повністю ту міру, ті відносити і унормувати відносини в цій галузі, доки не буде нового законопроекту. Цей законопроект старий, застарілий.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u19.p1">Дякую. Арешонков Володимир Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:06:04)</note>
            <note type="speaker">АРЕШОНКОВ В.Ю.</note>
            <u who="АРЕШОНКОВ В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u20.p1">Володимир Арешонков, депутатська група "Довіра". Шановні колеги, дуже уважно слухав виступи юристів-професіоналів, тих, хто розуміється на тому, яким має бути наше законодавство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u20.p2">Погоджуюсь з висновками Головного науково-експертного управління, яке висловлювало професійно знову ж таки цілий ряд зауважень до окремих норм цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u20.p3">З іншого боку, у мене перед очима сотні і тисячі людей, які загинули, їх родини. Нагадаю вам 3 статтю Конституції: людина, її життя, безпека, здоров'я – це наше з вами головне, що ми маємо забезпечити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u20.p4">Депутатська група "Довіра" буде голосувати за цей законопроект. До другого читання закликаю всіх попрацювати, привести його у відповідність, але він надзвичайно корисний і важливий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u20.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u21.p1">Шановні колеги, зараз ще з мотивів Монастирський. (ні, ОПЗЖ було), після цього заступник міністра Геращенко з мотивів. І переходимо до голосування. Запросіть народних депутатів до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u21.p2">Монастирський Денис Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:07:27)</note>
            <note type="speaker">МОНАСТИРСЬКИЙ Д.А.</note>
            <u who="МОНАСТИРСЬКИЙ Д.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u22.p1">Шановні колеги, я хочу нагадати всім, що законопроект про кримінальні проступки, який ми з вами проголосували кілька тижнів тому і де переглядалась відповідальність за п'янку за кермом, щоб вона була працююча, щоб вона могла працювати, є кримінальна відповідальність за такі випадки, як вчора, проголосувало 316 народних депутатів, в тому числі представники всіх фракцій, які сьогодні виступали. Тому не треба говорити і маніпулювати даними, що Президент не підписав або не підтримує кримінальну відповідальність за такі ганебні випадки. Президент, більше того, підтримує і сьогодні ініціював цей законопроект, який 6 місяців вже лежав в залі і не міг знайти підтримки в цій залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u22.p2">Так, безперечно, ми доопрацюємо законопроект до другого читання, і ми маємо повернутись і поставити крапку в цих ганебних ситуаціях, коли за малозначністю можна уникнути відповідальності, яка приводить до таких трагічних випадків.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u23.p1">Геращенко Антон Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:08:33)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u24.p1">Шановні народні депутати, за минулий рік зафіксовано 115 тисяч фактів водіння в нетверезому стані. В цьому році за півріччя 67 тисяч випадків. Притому, що штраф 10 тисяч 200 гривень. Грошима питання притягнення до відповідальності не вирішується. Цим законопроектом запропоновано за повторність водіння, керування в нетверезому стані 10 діб під арештом для того, щоби в тому числі мажори та синки багатеньких людей знали, що вони будуть сидіти за гратами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u24.p2">А знаєте ви, пани народні депутати, скільки людина платить штраф, якщо він водить без прав? 510 гривень. Цим законопроектом штраф буде 10200 гривень для того, щоб, якщо у людини забрали прав за п'янку за кермом, щоб він штрафувався на серйозну суму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u24.p3">По-третє, питання. Про те, що казав депутат Княжицький. Що 50 кілометрів за годину буде штраф 3400 гривень? В нас кожен день фіксується декілька сотень людей, які ганяють по 170 кілометрів на годину. Штраф на сьогодні 510 гривень. Цього замало.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u24.p4">Тому цим законопроектом комплексно вирішується питання притягнення до відповідальності і за швидкість на дорогах і за водіння в нетверезому стані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u24.p5">І на останнє. Та мерзота, яка вчора вбила чотири особи, знаєте скільки вона відсидить? 5 років. Тому що йому дасть суд максимум десять і по діючому законодавству він через пів строку вийде за добру поведінку. Цим законопроектом пропонується підвищити відповідальність до 12 років в таких випадках. І відпускати на свободу тільки після відсидки мінімум 2/3 строку. Вчора загинули, можливо, виборці кожної із партій, які є в залі, і "Слуги народу", ми не знаємо, за кого вони голосували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u24.p6">Будь ласка, підтримайте всі фракції в першому читанні. Якщо ви з чимось будете не згодні, давайте правки до другого читання, ми це підправимо. Але цей закон корінним шляхом вирішить проблеми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u25.p1">А можна дізнатися у Ради, чому у нас хвилина з мотивів перетворюється на півтори?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u25.p2">Шановні колеги, у мене велике запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u25.p3">Княжицький, ви наполягаєте на репліці?</seg>
            </u>
            <note type="time">(17:10:36)</note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u26.p1">Дякую, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u26.p2">По-перше, пан Геращенко, я нічого не казав, це казав колега Князевич. Я можу лише підтримати слова колеги Князевича і сказати, звичайно, треба наказувати тих людей, які порушують правила, звичайно, даремно Президент наклав вето, коли ми це здійснили, звичайно, даремно в цей законопроект вставляти можливість обшуковувати автомобілі і зупиняти їх без причини. А карати, безумовно, потрібно всіх порушників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u26.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РАЗУМКОВ Д.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u27.p1">Переходимо до голосування. Будь ласка, підготуйтеся до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u27.p2">Готові голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u27.p3">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо посилення відповідальності за окремі правопорушення у сфері безпеки дорожнього руху (реєстраційний номер 2695). Прошу підтримати та проголосувати. Прийняти за основу.</seg>
               <note type="time">(17:12:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u27.p4">За-282</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u27.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2020-07-13-m1.u27.p6">Шановні колеги, позачергове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Дякую всім.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
