<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6342.html</idno>
               <date when="2016-10-21">2016-10-21</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2016-10-21">2016-10-21</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 21 жовтня 2016</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ ЧЕТВЕРТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">21 жовтня 2016 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:02:31">10:02:31</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Доброго ранку, шановні колеги! Прошу заходити в зал і приготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Готові до реєстрації? Тоді, шановні колеги, прошу зареєструватися. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-10-21T10:03:20">10:03:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Зареєстровано 323 депутати. Ранкове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, я дав доручення за пропозицією депутата розробити механізм електронної реєстрації на вході, щоб з карточкою зайшов, вийшов, і було видно хто є, хто не є в залі. Я думаю, протягом місяця-півтора ми розробимо цей механізм (я думаю, що ми найдем кошти на це, навіть кошти донорські, а не з нашого українського бюджету), щоб ми мали пункт Регламенту, де зазначена електронна реєстрація, який ми не можемо змінити без включення в порядок денний Закону про зміну до Регламент, але ми зможемо це втілити в життя навіть без змін до Регламенту. Щоб ми не мали кожного ранку ситуації, коли один з одного насміхаємося, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u1.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги! Присутні сьогодні на засіданні Верховної Ради України Прем’єр-міністр України Володимир Борисович Гройсман і члени уряду. Давайте привітаємо наш уряд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Володимир Борисович, український парламент вітає вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u1.p7" xml:lang="uk">Але, шановні колеги, перед тим, як перейти до "години запитань до Уряду" в президію надійшла заява від двох фракцій – "Опозиційний блок" і група "Відродження" з вимогою перерви, яку вони готові замінити на виступ від трибуни. Я повинен невідкладно надати можливість виступити. І тому я надаю слово для виступу Ігорю Шурмі від двох фракцій і після того ми перейдемо до "Години запитань до Уряду". Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:05:09">10:05:09</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Ігор Шурма, "Опозиційний блок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2.p2" xml:lang="uk">Я попрошу лишень одну хвилину уваги колег депутатів. Якщо ви не вгамуєтесь, ви і уряд, я буду апелювати до громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2.p3" xml:lang="uk">Шановні громадяни України! Накінец-то зал заспокоївся. Я, за дорученням фракції "Опозиційний блок", хочу сказати, озвучити заяву "Опозиційного блоку".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2.p4" xml:lang="uk">Вчора парламентом, 20 жовтня, було прийнято Постанову про висновки та пропозиції до проекту Закону України про Державний бюджет,. і тільки пункти 3 і 4, де передбачено підняття посадових окладів народних депутатів, вже починаючи з 2016 року.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум в залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2.p5" xml:lang="uk">За дорученням фракції, я хочу сказати, що на сьогоднішній день в період злиденних пенсій, принизливих заробітних плат медичних працівників, освітян, працівників соціальних служб, ми вважаємо не те, що недопустимим, ми вважаємо ганебним голосувати за таку постанову, коли головуючий буде отримувати 48 тисяч, народні депутати буду отримувати 36, з 1 грудня – 40 тисяч гривень і це в подвійному розмірі. Ми вважаємо, що на сьогоднішній день неприпустимою нормою. Фракція "Опозиційний блок" є послідовною, ми в свій час відмовилися від отримання коштів на фінансування партій. Ми вважаємо, що на сьогоднішній день несвоєчасним ні фінансування партій, ні підняття народним депутатам. Давайте піднімемо пенсії, давайте піднімемо заробітні плати в бюджетній сфері і адекватно будемо думати про соціальний захист народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2.p6" xml:lang="uk">Ми вносимо сьогодні постанову на відміну прийнятих рішень, а саме пунктів 3 і 4 вище вказаної постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2.p7" xml:lang="uk">І останнє, я дуже поважаю позицію Голови Верховної Ради, який намагається навести лад у цій сесійні залі, враховуючи інтереси и опозиційних сил, і правлячої коаліції, і прошу його продовжувати бути послідовним. Пане головуючий, прошу опублікувати списки депутатів, які вчора проголосували за те, щоб починаючи з 1 листопада заробітна плата депутатів піднялася у два рази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u2.p8" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Всі результати голосування є опубліковані. Слово надасться, якщо ще дві групи дадуть заяву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u3.p2" xml:lang="uk">А зараз ми переходимо до "години запитань до Уряду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u3.p3" xml:lang="uk">Я тільки хочу зробити ще одне важливе повідомлення, колеги. Вчора мене питалися в залі, чи буде рішення польського Сейму по спільній декларації, і хочу вас проінформувати, що вчора о 22:20 за Київським часом Сейм Республіки Польща схвалив спільну з Україною Декларацію пам'яті та солідарності. Цю декларацію підтримали 367 депутатів Сейму. Я переконаний, що ми зняли напругу у відносинах з найближчим сусідом, ми проявили справжню політичну мудрість, ми зміцнюємо і цементуємо антипутінську коаліцію, колеги. Щоб ви розуміли, обговорення в польському Сеймі було дуже не просте, воно тривало дуже довго, було дуже емоційним і складним, але в кінці кінців дві ключові політичні сили змогли об'єднатись і в першому, і в другому читані прийняли цю постанову. Я хочу привітати і колег народних депутатів, і подякувати депутатам польського Сейму більшості і маршалку Кухцинському за цю позицію і за цю ініціативу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u3.p4" xml:lang="uk">А зараз ми переходимо до "Години запитань до Уряду". І я нагадую, що ми маємо півгодини на виступи від уряду відповіді на письмові запитання депутатів, а потім півгодини запитань від народних депутатів, колеги, від народних депутатів, не від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u3.p5" xml:lang="uk">І я запрошую першим до слова віце-прем'єр-міністра України – міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства Зубка Геннадія Григоровича. Тільки там без діалогів. Добре все пройшло, дякую вам. Будь ласка, Геннадій Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:10:09">10:10:09</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБКО Г.Г.</note>
            <u who="ЗУБКО Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Шановний пане голово, шановні народні депутати, я хотів би, в першу чергу, показати карту України з підключенням до центрального теплопостачання, яким чином воно відбувається. І в першу чергу, перед тим, як пройти по проблемним питанням, які ще до сих пір є і в Миколаївській області, і в Херсонській, все-таки подякувати тому місцевому самоврядуванню, місцевій владі, які вчасно в Україні розпочали опалювальний сезон. Вперше в Україні відбулося те, що до 15 календарного дня жовтня розпочатий був опалювальний сезон згідно температурного режиму. І саме в Тернопільській, Рівненській, Волинській, Хмельницькій області розпочався сезон ще 10 числа. В інших областях відбулося трошки пізніше підключення. Був підключений і житловий сектор, були включені котельні, а також було підключено соціальні об'єкти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p2" xml:lang="uk">Тому стан сьогодні по підключенню, він складає практично на рівні 95 відсотків котелень. Це питання стосується Одеської області, яка тільки починає за температурним режимом підключення. Також по Миколаївській і Херсонській області, де було пізніше розпочато опалювальний сезон у зв'язку з температурним режимом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p3" xml:lang="uk">Можу подякувати також голові обласної військово-цивільної адміністрації Донецької області Жебрівському, його заступникові Вілінському, який, в принципі, за два дні практично ту ситуацію, яка складалася з відновленням теплопостачання, з відновленням газопостачання, зробив все неможливе. І сьогодні ви бачите, що саме Донецька область є на рівні 95 відсотків. Тому я думаю, що саме ці питання, вони стосуються такого планового характеру, але все-таки сьогодні залишаються ті питання, які стосуються Миколаєва, ті питання, які стосуються саме безпосередньо обласного центру Херсона. І хотів би сказати про те, що саме місцеве самоврядування, да, повинно не рухатись в напрямку того, щоб чекати температурний режим. А готуватись заздалегідь і раніше, я маю на увазі, хоча би в кінці вересня подавати договори до НАК "Нафтогазу" для того, щоб їх вчасно заключити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p4" xml:lang="uk">З іншого боку, можу сказати про те, що сьогодні місцевими радами приймається рішення, коли йде відмова від централізованого теплопостачання. І саме в цьому році відбулося в Дніпропетровській області, три міста, які заявили про те, що вони відмовляються від централізованого опалення. Надали можливість підключення людям до автономного опалення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p5" xml:lang="uk">З іншого боку місцеве самоврядування проявило себе саме в місті Покров, в місті Нікополь дуже і дуже соціально відповідальними, прийнявши безпосередньо муніципальну програму, яка дозволила написати тим людям, які не можуть підключитися самостійно до автономного опалення, написати заяви і дати їм можливість соціальної підтримки для такого підключення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p6" xml:lang="uk">Тому є речі, які приймаються на рівні місцевого самоврядування. І я скажу відверто, це ті рішення, які, провівши бюджетну децентралізацію, ми очікуємо від місцевого самоврядування. Самостійно управляти процесом, самостійно надавати послуги і самостійно приймати рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p7" xml:lang="uk">З іншого боку, я хотів би звернутися до парламенту за підтримкою. Підтримка саме в тих законопроектах, які дозволять реформувати галузь, реформувати галузь, яка, на жаль, 25 років тільки розказували про те, що потрібно допомагати, потрібно зменшувати витрати, потрібно зменшувати вартість тих послуг, які надаються. Але, з іншого боку, сьогодні саме галузь теплопостачання знаходиться з великими боргами – 18 мільярдів гривень. А також з тим питанням, що сьогодні залучення інвестицій для відновлення і модернізації цієї галузі практично неможливе без законодавчих кроків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p8" xml:lang="uk">Тому я хочу в першу чергу подякувати всьому корпусу нашої Верховної Ради за те, що у першому читанні і проголосований за скорочену процедуру між першим і другим читанням Закон 5273, який дає можливість реструктуризувати борги теплопостачальним організаціям на 5 років, підписати графіки реструктуризації. Дати можливість їм залучити інвестиції, дати можливість їм, після того як будуть реструктуризовані борги, списати ті штрафи і пені, які на них нараховувались і вони відповідно, не маючи статті доходу, яка б дозволяла ці штрафи і пені знімати або з бюджетних організацій, або з населення і зробити таким чином, щоб саме і залучення кредитних коштів, і залучення інвестицій дало можливість модернізувати цю галузь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p9" xml:lang="uk">Тому ми очікуємо дуже швидкої такої роботи в комітеті, дуже швидкої роботи між урядом і депутатським корпусом в підготовці цього закону до другого читання. І, я думаю, що на наступному пленарному тижні ми також змогли би розглянути цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p10" xml:lang="uk">Що стосується комплексного підходу до реструктуризації галузі. Це питання стоїть не тільки в фінансовому оздоровленні, це питання стоїть тільки в перегляді системи розрахунку, це питання також пов'язано з тим, що нам сьогодні потрібно рухатись по зменшенню споживання енергоносіїв для галузі теплопостачання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p11" xml:lang="uk">Яким чином це можливо. Це можливо не тільки за рахунок модернізації самої галузі, це можливо за рахунок модернізації житлового сектору. Це стосується не тільки індивідуальних будинків, це стосується, в першу чергу, багатоповерхівок, які сьогодні у нас налаштовуються близько 240 тисяч.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p12" xml:lang="uk">80 відсотків практично всього житлового сектору підлягає сьогодні модернізації. І саме питання енергоефективності, питання в тому, що сьогодні уряд практично планово проводить політику, де, надавши можливість, вже 2 роки людям через підтримку, через теплі кредити для того, щоб компенсувати ті витрати, які сьогодні несуться безпосередньо українськими родинами, надати 20, 30, 40 відсотків компенсацій тих витрат, які лягають на родини по санації будинків, утепленню, заміну вікон і також використання тих будівельних матеріалів, які дозволяють зменшити споживання енергії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p13" xml:lang="uk">Ми бачимо, що ми далі рухаємося. Ми готові і вже направлений законопроект до обговорення в центральних органах виконавчої влади про, Закон про енергоефективність. Але, з іншого боку, я би хотів би звернутись до парламенту за підтримкою чотирьох законопроектів, які є базовими для того, щоб саме впровадити заходи енергоефективності. Саме ці заходи для нас є дуже важливими. Чому? Тому що вони дають підставу для того, щоб зробити певні речі: стовідсотковий облік - без обліку, ми не можемо управляти тепловою і будь-якою енергією. Тому Закон про комерційний облік, який парламентом був підтриманий на цьому тижні в першому читанні, я попросив би розглядати і підтримати його в другому читанні. Тому що саме стовідсотковий комерційний облік, який повинен бути впроваджений до 2018 року, дасть можливість не тільки рахувати енергію, а ще й дати можливість рахувати ту економію, за яку ми повинні боротися, а економія сьогодні при впровадженні всіх заходів по енергоефективності може скласти біля 9 мільярдів кубів газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p14" xml:lang="uk">Другий законопроект, який також є дуже важливим – це Закон про житлово-комунальні послуги. Закон, який дає чітке розмежування між відповідальністю надавача послуг і відповідальністю споживача, який відповідає на всі питання, які стосуються впровадження і послуги з управління будинками, впровадження всіх комунальних послуг і дає можливість чітко показати, яким чином буде впроваджена взагалі якісна послуга протягом наступних років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p15" xml:lang="uk">Наступний базовий законопроект, який є дуже важливим. Чому? Тому що ми коли кажемо за енергоефективність, нам потрібно її в першу чергу оцифрувати. Питання енергоефективності будівель. Я би хотів би всіх заспокоїти з точки зору зобов'язуючого закону, який, дійсно, відповідає 31-й Директиві Європейського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p16" xml:lang="uk">Але з іншого боку, коли ми кажемо про ефективність використання коштів не тільки державних, не тільки міжнародних коштів, які залучаються в цю сферу, а саме безпосередньо ефективність використання коштів наших українських родин. Ми хочемо, щоби цей результат був конкретно показаний через аудит впровадження таких заходів. Тому питання сертифікації будинку, питання аудиту будинку до і після впровадження енергоефективних заходів – це саме той фундамент, який може дати підставу для відшкодування витрат українській родині від держави, від міжнародних партнерів. Тому для того, щоби впровадити фонд енергоефективності, нам потрібно і надати через фонд технічну підтримку, фінансову підтримку кожній родині, нам потрібно, в першу чергу, відповісти на питання, яким чином обліковується енергія, яким чином сертифікується будівля, яким чином визначається ефективний результат впровадження цих енергоефективних заходів і яким чином побудовані стосунки між надавачами послуг, і споживачем? Тому питання цих базових чотирьох законопроектів, які на сьогоднішній день три з них вже є в парламенті. І я хочу підкреслити, що саме два законопроекти і Закон про комерційний облік, і Закон про житлово-комунальні послуги напрацьовувались народними депутатами, спільно з урядом, і Закон про комерційний облік сьогодні має 40 авторів від народних депутатів. Закон про енергоефективність будівель також дуже довгий час відпрацьовувався з двох профільних комітетів, два профільних комітети його підтримали і ми сьогодні будемо далі продовжувати роботу для того, щоб у фракціях, комітетах знайти ті голоси, які, впроваджуючи цей закон, дадуть можливість впроваджувати і заходи з енергоефективності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u4.p17" xml:lang="uk">Тому я хотів би ще раз подякувати всім народним депутатам за активну позицію по напрямку підтримки енергоефективності. Сказати, що уряд у наступному році закладає в бюджеті 800 мільйонів гривень не тільки на впровадження Фонду енергоефективності, а також і можливості продовжування програми теплих кредитів. Ми очікуємо підтримки від наших міжнародних фінансових партнерів в розмірі до 3 мільярдів гривень по напрямку енергоефективності. Але для цього всього нам потрібно зробити декілька кроків, це прийняти закони про комерційний облік, про житлово-комунальні послуги, про енергоефективність будівель, а також про Фонд енергоефективності. Тому ще раз дякую за підтримку і запрошую для подальшої плідної співпраці. До всього доброго! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Дякуємо, пане Геннадій. Зараз у нас було передбачено Насалик Ігор Степанович, але на прохання депутатів і за узгодження з Прем'єр-міністром України, від усіх партій, які є в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u5.p2" xml:lang="uk">Поступили пропозиція послухати міністра закордонних справ з приводу узгоджень і домовленостей "нормандського формату". І я думаю це буде для всіх важливо і корисно, і я запрошую, поділю той час на двоє: сім хвилин Клімкін пан Павло і сім хвилин пан Насалик. Приймається така форма? Я запрошую пане Павло вас до слова, до трибуни. Міністр закордонних справ України, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:22:48">10:22:48</time></note>
            <note type="speaker">КЛІМКІН П.А.</note>
            <u who="КЛІМКІН П.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово! Шановні пані та панове народні депутати України! Позавчора відбувся саміт "нормандського формату". Пропозиції щодо проведення цього саміту належать Федеральному канцлеру Німеччини Ангелі Меркель. Цей саміт відбувся майже після річної перерви, оскільки минулий відбувся в жовтні 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p2" xml:lang="uk">Я вважаю, що реальним результатом цього заходу, так би мовити, є сам факт його проведення. Оскільки, як ви всі знаєте Росія послідовно відмовлялася продовжувати дискусії в цьому форматі свідомо піднімаючи ставки. Також важливо, що цей захід відбувся саме напередодні засідання Європейської ради, де сьогодні і вчора обговорюються питання щодо формату відносин Європейського Союзу з Росією. Все це відбувається на фоні злочинів, які скоюються в Сирії і зокрема навколо Алеппо. І як ви також, можливо, чули Федеральний канцлер Німеччини порушила питання щодо можливості запровадження санкцій проти Росії в контексті Сирії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p3" xml:lang="uk">Таким чином проведення "нормандського саміту" допомогло сьогоднішнім і вчорашнім дискусіям, допомогло чіткій лінії на солідарність і консолідацію Європейського Союзу у питанні підтримки України у боротьбі з російською агресією і у питанні продовження санкцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p4" xml:lang="uk">Щодо конкретних результатів саміту, крім самого факту його проведення, я хотів би виділити загальну згоду щодо можливості роботи надалі у форматі "дорожньої карти". Для нас "дорожня карта" виконання Мінська, це, в першу чергу, послідовність, чітка послідовність кроків, зокрема, з боку Російської Федерації у сфері створення належного безпекового середовища на Донбасі, і, звичайно, гарантії цих кроків. Без чіткого встановлення послідовності і гарантій говорити про виконання Мінська, і це наша спільна позиція з нашими друзями і партнерами – з Німеччиною, Францією, з країнами Європейського Союзу – не можлива.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p5" xml:lang="uk">Таким чином, ми будемо працювати над такою "дорожньою картою". На сьогодні наша позиція, я маю на увазі нашу спільну позицію з Німеччиною і Францією, і позиція Росії надзвичайно розходяться. Розходяться як у плані послідовності заходів, так і в плані чіткої гарантії їх виконання, в плані допуску ОБСЄ до території окупованого Донбасу, в плані допуску ОБСЄ до неконтрольованої ділянки українсько-російського кордону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p6" xml:lang="uk">Наша позиція під час саміту була послідовною в тому, що без виконання низки ключових безпекових домовленостей, включаючи повне припинення вогню і головне, його контроль з боку ОБСЄ, повний доступ ОБСЄ до території окупованого Донбасу, повний доступ ОБСЄ до моніторингу неконтрольованої ділянки кордону без виводу регулярних російських військ, і, звичайно, російських найманців, а також російського озброєння, переходити до обговорення інших питань неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p7" xml:lang="uk">Таким чином досягнута домовленість, що протягом, можливо, листопада відбудуться зустріч в форматі міністрів закордонних справ, де буде обговорюватися логіка такої дорожньої карти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p8" xml:lang="uk">Хочу також сказати, що згадана дорожня карта має включати безпековий вимір, про який я вже сказав, має включати логіку подальших політичних кроків, але обов'язково має включати гуманітарний вимір. Під цим маю на увазі не тільки, але, насамперед, звільнення всіх заручників і політичних в'язнів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p9" xml:lang="uk">Крім того, ми говорили про можливість запровадження озброєного компоненту ОБСЄ, тут наші позиції теж поки що достатньо розрізняються. Але головне, що в результаті послідовного тиску досягнуто домовленість про продовження цієї дискусії на віденському майданчику. Я дуже вдячний за можливість поінформувати народних депутатів про позавчорашню зустріч, так само як вчора під час контактів в Брюсселі, під час відповідно контактів федерального канцлера Німеччини і президента Франції були про це поінформовані всі європейські лідери.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p10" xml:lang="uk">Я буду готовий і надалі в режимі реального часу інформувати депутатів про подальші контакти в "нормандському форматі", зокрема, про підготовку до міністерстерської зустрічі і її можливі результати, кажу "можливі", оскільки поки що позиція Росії залишається тією ж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u6.p11" xml:lang="uk">Дуже дякую і готовий відповісти на можливі запитання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Дякую вам, пане Павло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u7.p2" xml:lang="uk">Запитання потім будуть, після виступу міністра енергетики та вугільної промисловості. І я запрошую до виступу Насалика Ігоря Степановича. Давайте до 10 хвилин, мало бути 15, ми на 5 хвилин скоротимо за рахунок міністра закордонних справ. Будь ласка, пане Ігор.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:29:36">10:29:36</time></note>
            <note type="speaker">НАСАЛИК І.С.</note>
            <u who="НАСАЛИК І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Шановний Андрій Володимировичу! Шановні народні депутати! Звичайно, в 7 хвилин дуже тяжко вкластися і розказати про роботу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u9.p1" xml:lang="uk">10! 10, пане Ігорю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НАСАЛИК І.С.</note>
            <u who="НАСАЛИК І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p1" xml:lang="uk">10? Ну вже легше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Об'єднаної енергосистеми. роботу Об'єднаної енергосистеми України, але я буду намагатися це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p3" xml:lang="uk">Геннадій Григорович уже розказав про те, наскільки готові інфраструктура і органи місцевого самоврядування до поставки тепла, я постараюся і намагаюся розказати, як працює, працювала і буде працювати Об'єднана енергосистема України. Тому я хотів би, щоб ви продемонстрували перший графік, а це є база, як працює атомна промисловість нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p4" xml:lang="uk">Якщо ви побачите, синім кольором – це те, що ми мали в минулому році, а червоним кольором – як генерація працювала в цьому році. Якщо ви побачите, що рівень, починаючи з квітня-травня не то, що низький, а критично низький. Не було в Україні, щоб в літній період працювало тільки 9 атомних блоків. І це було зумовлено двома основними причинами: перша – об'єктивна причина, це все-таки перевід і плановий ремонт з продовженням терміну експлуатації 1-го і 2-го запорізького блоку, який розпочали в грудні минулого. і в січні минулого року, який затягнули в роботу; і друга причина – це те, що рахунки "Енергоатому" були заблоковані, і практично жодної господарської діяльності проводити не могли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p5" xml:lang="uk">Що зробимо міністерство в цей період? Ми розв'язали чотири основні проблеми: ми відновили господарську роботу; ми відновили ремонтні площадки; ми повністю диверсифікували. і хочу сьогодні в Україні сказати, ми запустили 5-й запорізький блок повністю вестінгаузькому топливі, і на сьогоднішній день розглядається програма – 40 відсотків атомних блоків України будуть працювати на вестінгаузькому ядерному пальному, на 40 відсотків ми диверсифікуємо такі можливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p6" xml:lang="uk">Крім того, за цей період, я хочу подякувати Верховній Раді, ми розв'язали питання будівництва сухого сховища відпрацьованих. ядерного пального, що диверсифікує повністю утилізацію. Кожен рік Україна платила 200 мільйонів доларів для утилізації відпрацьованого ядерного пального. Починаючи з 2017 року ці кошти платити не буде, оскільки ми маємо своє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p7" xml:lang="uk">Що повинен сказати? Ми відновили ремонтну площадку. Якщо ви побачите, що в квітні у нас вклад атомної промисловості складав 47 відсотків, то на сьогоднішній день на жовтень вклад складає 60 відсотків. До чого спричинило такий низький рівень в квітні, травні, червні, я прошу показати другий графік. Все навантаження лягло на теплові генерації. Якщо ви побачите, що у грудні місяці 6 тисяч 700, в січні, коли зима, 7500, то навантаження в серпні і в липні була 7700 і 8300. Що це значило? Це значило, що замикаюча генерація теплова несла все навантаження на собі. Звичайно до цього треба ще добавити, що в квітні, травні, червні з зони АТО абсолютно не поставлялося вугілля, жодної тонни не поставлялося і створювалися умови, що ми практично підійшли до який рішень: А – віялові відключення; Б – включення газомазутних блоків і третє – імпорт електроенергії із Росії. Повинен сказати, що за цей період енергетична система Україна справилася, ми не взяли жодного кіловату з Російської Федерації, ми не зробили віялових відключень і ми не запускали газомазутні блоки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p8" xml:lang="uk">Що ми маємо на сьогодні? Повинен сказати і народним депутатам, і засобам масової інформації, що генеруючі компанії, і обладнання в об'єднанні на енергетичній системі України на 100 відсотків готові до проходження осінньо-зимового періоду. Ми не тільки виконали плани, які представлені міністерством і Кабінетом Міністрів України, а й перевиконали їх в ремонтній базі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p9" xml:lang="uk">Що стосується вугілля і дуже багато зауважень, скажімо, є в плані накопичення вугля, вугілля. Так, повинен сказати, що на контрольованій території України ми добуваємо виключно газове вугілля, антрацитової групи вугілля на контрольованої території немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p10" xml:lang="uk">Ще одна хвилина залишилася?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p11" xml:lang="uk">Україна використовує 9,2 мільйони антрацитової групи вугілля. Нам вдалось на сьогоднішній день мільйон 900 тисяч тонн вугілля у нас закладено на запасах генеруючих компаній. Крім того, вперше 600 тисяч тонн вугілля зафрахтовано з інших джерел поставляння, крім зони АТО, і саме цікаве, це зробив не тільки "Центренерго", а і зробив "ДТЕК","ТехНова" і інші учасники ринку. На сьогоднішній день зафрахтованого вугілля і того, що є на складі, ми повністю виконуємо ті зобов'язання, які є в нас перед Кабінетом Міністрів України щодо накопичення вугілля. Крім того, вам повинен сказати, що за рахунок збільшення вкладу атомної промисловості в об'єднану енергосистему, ми додатково видали мільярд 150 мільйонів кіловат-годин атомної електроенергії і 100 мільйонів кіловат. Мега. Ні, кіловат, тут ми дали, я говорю кіловат, гідроенергетики. Це дає можливість економити порядка 520-550 тисяч тонн вугілля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p12" xml:lang="uk">На завершення хочу сказати, бачу, що терміну немає. Дуже є позитивний, не знаю, як його оцінити. Якщо в квітні, травні, березні місяці ми мали спад, порівняно з минулим роком порядка 7-8 відсотків, то на сьогоднішній день ріст споживання в Україні плюс 15 відсотків. Звичайно дуже би хотілося, що це зв'язано з розвитком економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u10.p13" xml:lang="uk">Тому ще раз хочу підтвердити. На сьогоднішній день об'єднана енергосистема України готова до осінньо-зимового періоду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Дякую вам. Шановні колеги, зараз у нас є шанс записатися на запитання до всіх членів уряду, і до виступаючих сьогодні, і всіх представлених членів уряду. Ми оголошуємо запис на запитання від народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u11.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, від Радикальної партії Олега Ляшка. Від Радикальної партії хто?. Олег Ляшко. Прошу, пане Олеже.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:36:37">10:36:37</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u12.p2" xml:lang="uk">В мене питання до міністра юстиції Павла Петренка. На минулому "годині запитань до Уряду" я розповів історію рейдерського захоплення фермерського господарства "Дар" в селі Попасне Новомосковського району Дніпропетровської області. Я хочу, щоб міністр юстиції поінформував і мене, і фермерів, і Україну про те, що за цей тиждень було зроблено для того, щоб захистити фермерів від рейдерського захоплення їхньої землі і власності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u12.p3" xml:lang="uk">І ще одне. Звернення до Прем'єр-міністра України пана Володимира Гройсмана. Учора разом з колегами Галасюком, Бакуменком, Заболотним та іншими ми зареєстрували проект Постанови про проведення парламентських слухань про захист фермерів і землевласників від захоплення рейдерського їхньої землі. Я прошу Голову парламенту і Прем'єр-міністра підтримати нашу ініціативу, 16 листопада провести в залі парламенту парламентські слухання. Запросити сюди фермерів і виробити політику захисту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, пан Петренко. І потім Прем'єр-міністр.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:37:50">10:37:50</time></note>
            <note type="speaker">ПЕТРЕНКО П.Д.</note>
            <u who="ПЕТРЕНКО П.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Дякую за питання, шановний Олег Валерійович. Інформую вас про наступне. По-перше, дякую за вашу активну позицію по захисту наших підприємців від незаконних захоплень. Хочу проінформувати, що завдяки в тому числі і позиції Радикальної партії був прийнятий жорсткий антирейдерський закон, який направлений до Президента на підпис. І Президент озвучив, що він невідкладно підпише цей закон. Цей закон вводить жорстку кримінальну відповідальність за такого роду дії, до 8 років тюрми і спецконфіскацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u14.p2" xml:lang="uk">Що стосується конкретного підприємства, яке ви назвали, підприємство "Дар". Там дійсно до нас звернулись скаржники і вказують на те, що були підроблені установчі документи. Ми зі свого боку направили ці матеріали до правоохоронних органів і я думаю, що з жорсткою і активною позицією членів вашої фракції ми доб'ємося того, щоб було порушено кримінальне провадження і винні особи були притягнуті до відповідальності. Тому ми рухаємося в цьому напрямку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u14.p3" xml:lang="uk">Питання складне. Тому що, дійсно, рейдери використовували схеми підробки і залучення різного роду органів до цього процесу. Але правда буде на нашому боці і правда переможе. Тому я думаю, що спільно з вами ми будемо захищати і мілкий, і середній бізнес, і фермерів, і не тільки фермерів від такого роду незаконних дій і таких чиновників, які займаються рейдерством і відповідних груп. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, пану Гройсману, нашому шановному Прем'єр-міністру.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:39:17">10:39:17</time></note>
            <note type="speaker">ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Дякую, вельмишановна Ірина Володимирівна! Шановний Олег Валерійович, шановні колеги народні депутати України! В першу чергу хочу всім подякувати за підтримку в першому читанні проекту Закону про Державний бюджет на 2017 рік. Я думаю, що цей документ є гарною основою для продовження нашої роботи в рамках бюджетного процесу чи не вперше, коли ми можемо фіналізувати нашу роботу спільною позицією по багатьом важливим питанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p2" xml:lang="uk">Тому хочу ще раз подякувати всім народним депутатам за підтримку уряду і проекту бюджету на 2017 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p3" xml:lang="uk">Наступне. Що стосується рейдерства, якщо дозволите, декілька слів. Вчора я брав участь у колегії Міністерства внутрішніх справ. Хочу також подякувати народним депутатам України, які підтримали зміни до державного бюджету, а саме, в тому числі в частині фінансування карного розшуку країни. Хочу вас поінформувати, що карний розшук з 1 жовтня отримає в тричі підвищення своєї заробітної плати. А це означає, що ми будемо вимагати від карного розшуку більш ефективних дій по боротьбі з злочинністю, кримінальною злочинністю. Зокрема, ми обговорювали і питання щодо рейдерства, захоплення, коли молоді люди спортивної статури починають займатись, як ми називаємо, рейдерством, а я просто хочу сказати, що це бандитизм. І тому я буду закликати сьогодні правоохоронну систему і Національну поліцію спочатку бройлерів брити мордою в пол, а потім треба розбиратись у тому, що вони робили на тих чи інших підприємствах, чому вони їх захоплювали, чому вони захоплюють аграрну продукцію. І це є принципово важливим. Тому потрібна буде і ваша підтримка щодо підвищення відповідальності тих, хто посягає на чуже майно, здоров'я, ті, хто грабують квартири, не дай Бог, ґвалтують і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p4" xml:lang="uk">Тому ми розраховуємо на те, що буде підтримка парламенту в тому, щоб ми збільшили відповідальність, зробили її жорсткою по відношенню до таких проявів. Ніхто не має свої брудні руки сунути туди, де є ефективний власник, де є власник, який має своє майно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p5" xml:lang="uk">Тепер, що стосується парламентських слухань. Абсолютно повністю ми підтримуємо парламентські слухання. Ми вважаємо, що це дуже гарний майданчик діалогу і питання, які ви поставили щодо землевласників, щодо розвитку фермерства і захисту прав фермерів, воно є абсолютно на часі. І я хочу підкреслити, що всі раціональні і фахові пропозиції, які будуть надані в процесі слухань уряд врахує. І ми також візьмемо участь у цих парламентських слуханнях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p6" xml:lang="uk">Ще два слова, якщо дозволите.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p7" xml:lang="uk">Перше. Я хотів би привернути увагу до трьох питань, які порушувались на минулій "годині запитань до Уряду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p8" xml:lang="uk">Перше. Ми обговорювали з вами створення Національного комітету з промислового розвитку України. Хочу вас поінформувати про те, що 11 жовтня уряд прийняв рішення і утворив Національний комітет з розвитку промисловості. Він зараз розпочинає вже сою роботу і фактично, можу сказати, вчора відбулось перше засідання і ця робота розпочинається, успіхом цієї роботи має бути розвиток нашого промислового потенціалу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p9" xml:lang="uk">Наступна позиція. Народні депутати України ставили питання щодо проведення конкурсу на заміщення посади керівника Державного підприємства "Укртрансхімаміак", також було висловлено питання щодо керівника цього підприємства. Хочу вас проінформувати, що відповідно до мого доручення, перший віце-прем'єр-міністр видав наказ щодо звільнення виконуючого обов’язки директора від виконання цих обов’язків і натомість іншого заступника, на іншого заступника були покладені повноваження. Тому і це питання вирішене.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p10" xml:lang="uk">Ну і наступне, ми говорили про захист лісів і відновлення лісових насаджень. Також як я і обіцяв міністром АПК Тарасом Кутовим 18 жовтня утворено робочу групу на чолі з міністром аграрної політики і співголовою цієї групи є народний депутат України Остап Єднак так як я і обіцяв. Тому прошу цій робочій групі в яку входять до речі і народний депутат Ємець, Лопушанський, Мірошниченко, Міщенко, Присяжнюк, Юрчишин. Прошу працювати, вносити пропозиції і я дуже розраховую на позицію, я дуже розраховую на позицію співголови групи Остапа Єднака в якомога швидкому внесенні пропозицій відновлення лісових насаджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u16.p11" xml:lang="uk">Дякую за вагу увагу.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u17.p2" xml:lang="uk">До слова запрошується Соловей Юрій Ігоревич, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:44:08">10:44:08</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Юрій Соловей, 89-й виборчий округ, Гуцульщина і Покуття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u18.p2" xml:lang="uk">В мене запитання до міністра інфраструктури пана Омеляна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u18.p3" xml:lang="uk">Шановний пане міністр, ви знаєте, що я був одним з тих, хто підтримував відкриті конкурси на вакантні посади керівників державних підприємств. Але в мене, зокрема, сьогодні звернення по керівнику "Укрзалізниці", новопризначеному керівнику, який отримує 1 мільйон 400 гривень заробітної плати в місяць і при цьому знайти його на роботі практично неможливо. Хочу зауважити, що я направив десять звернень з вимогою зустрітися з народним депутатом. Тільки через два місяці я отримав 15 хвилин для того, щоб зустрітися з надважливим керівником "Укрзалізниці". Я готував звернення не по своїх питаннях, а по питанню, що цей керівник зриває будівництво доріг, особливо на Заході України, через не поставку вагонів. Зокрема, для будівництва дороги Р-24, заявлених для подачі тисячі вагонів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 30 секунд додати, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Було подано всього-на-всього 115 вагонів і така ситуація в цілому по Україні. Скажіть, будь ласка, як ви бачите вирішення цієї ситуації і що ви бачите, як ви бачите майбутню долю цього керівника? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:45:40">10:45:40</time></note>
            <note type="speaker">ОМЕЛЯН В.В.</note>
            <u who="ОМЕЛЯН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, вельмишановні народні депутати! Дякую за ваше запитання. Маленьке уточнення, не 1 мільйон 400, а 400 тисяч гривень з хвостиком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u21.p2" xml:lang="uk">Щодо звернень і ситуацій по вагонах, минулого тижня ми провели окрему нараду з усіма експортерами, виробниками, експедиторами, які користуються послугами "Укрзалізниці", ситуація, дійсно, є критична. Було відпрацьовано план заходів виходу з цієї ситуації, я сподіваюсь, до кінця місяця ми зможемо вирівняти. Будуть також зараз вжиті екстрені заходи по ремонту електровозів, тепловозів і вагонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u21.p3" xml:lang="uk">По вашій зустрічі, по вашому зверненню, яке ігнорувалося, приносимо вибачення. Наступного тижня обов'язково організуємо, за моєї присутності, таку розмову. Загалом, я сподіваюсь, що управлінський рівень "Укрзалізниці" підвищиться найближчим часом і ми вийдемо в нормальний процес реформування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u22.p1" xml:lang="uk">Ще доповнить відповідь Володимир Борисович Гройсман, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:46:46">10:46:46</time></note>
            <note type="speaker">ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Дякую вельмишановному народному депутату за те, що він опікується проблемами і округу, і регіону. Хотів би тільки сказати одну річ, було б дуже несправедливо, якби ми сьогодні всю відповідальність за той стан справ "Укрзалізниці" поклали на керівника, який фактично працює з травня місяця. "Укрзалізниця" хронічно, постійно заводилась в збитковість, на превеликий жаль, кошти, які потрібно було ефективно використовувати і направляти на модернізацію розходились невідомо куди. І прекрасне підприємство мільярдер отримало той жахливий стан, який є сьогодні. Тому політика менеджменту сьогодні і менеджера про якого ви сказали, якраз полягає в тому, щоб вивести з кризи "Укрзалізницю". Він не дає вагонів тому що вони в нього є і стоять, а тому що роками системно не проводилась ні модернізація, ні ремонт, ні закупка нових вагонів. В нього немає тяги тільки тому, що її не ремонтували, нову не закуповували і в цьому є проблема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u23.p2" xml:lang="uk">Він сьогодні знаходиться в серйозному виклику тієї старої системи, яка корумпувала повністю "Укрзалізницю" на всіх закупівлях, на всіх тендерах і на всіх інших речах. Тому сьогодні наше завдання, по-перше, змінити наглядову раду на публічну, незалежну наглядову раду, там сьогодні є чиновники, а мають бути незалежні фахівці – це перша позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u23.p3" xml:lang="uk">Друга позиція – я проси би, щоб ви запросили на профільний комітет керівника "Укрзалізниці", я буду просити його, щоб він абсолютно публічно і відкрито показав вам і графіки, і всі процедури як вони проводились, і які контракти укладались на поставку тих чи інших запчастин. І я думаю, що для вас буде дуже багато відкриттів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u23.p4" xml:lang="uk">Тому сьогодні насправді є проблема не тільки в автодорожників, є проблема сьогодні і металургів, і зерновиків, є багато проблем. Але завдання "Укрзалізниці" за рік вийти на нормальну позицію щодо перевезення грузів, вантажів, вибачте, і саме головне пасажирів. І сьогодні вони цим займаються, вони розміщують закази на модернізацію вагонів, покращують систему управління, але хочу сказати, що і стара система в середині "Укрзалізниці" сьогодні чинить опір, але цей опір сьогодні треба зламати задля того, щоб справжнє, серйозне, потужне, національне підприємство "Укрзалізниця" по справжньому стала відкритим підприємством, мільярдером, яке буде інвестувати кошти в економіку, в рухомий склад і в якість своєї роботи. І тут новому керівнику потрібна підтримка, якщо ми хочемо знайти крайнього, то це точно не він, дуже дякую за вашу увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u24.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Река Андрій Олександрович, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:49:26">10:49:26</time></note>
            <note type="speaker">РЕКА А.О.</note>
            <u who="РЕКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово голові фракції "Народний фронт" Бурбаку Максиму Юрійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:49:37">10:49:37</time></note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u26.p1" xml:lang="uk">В мене два простих запитання до міністра зовнішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Пане Клімкін, скажіть, будь ласка, чи поїдете ви або всі. та всі учасники "нормандського формату" на можливі вибори у Донецьку і Луганську, які так жваво обговорюються, в якості спостерігача чи агітатора?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u26.p3" xml:lang="uk">А по-друге, скажіть, будь ласка, який юридичний статус Мінських домовленостей, чи це є документ про звільнення України від московської орди чи пакт про капітуляцію?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u26.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:50:17">10:50:17</time></note>
            <note type="speaker">КЛІМКІН П.А.</note>
            <u who="КЛІМКІН П.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u27.p2" xml:lang="uk">По-перше, я не впевнений, що всі учасники "норманського формату" поїдуть в якості агітаторів, оскільки не всі вони є громадянами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u27.p3" xml:lang="uk">Звичайно, якщо Верховна Рада порушить питання щодо зміни відповідного законодавства, вони можуть це розглянути, я можу поговорити з нашими французькими і німецькими друзями. Але станом на сьогодні, і як я чітко сказав сьогодні, ми є дуже далекими від того, щоб просуватися до питання організації виборів, оскільки для того потрібно досягти всіх необхідних безпекових передумов. І виконання цих передумов буде оцінюватися і нами, і з боку ОБСЄ, зокрема, з боку Бюро з демократії і прав людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u27.p4" xml:lang="uk">А щодо статусу Мінських домовленостей, звичайно, це питання, яке стосується, по-перше, того, щоб Росія із своїми регулярними силами, своїми найманцями і своєю зброєю має вийти з Донбасу, а міжнародне товариство разом з нами, і зокрема, ОБСЄ, але не тільки ОБСЄ, має не просто контролювати ситуацію, спочатку отримавши доступ, але потім і реально бути здатним контролювати безпекову ситуацію і повернути Донбас до нормального життя. І от тоді ми можемо говорити про організацію нормальних виборів або взагалі виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u27.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Рудик Сергій Ярославович, будь ласка, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:51:50">10:51:50</time></note>
            <note type="speaker">РУДИК С.Я.</note>
            <u who="РУДИК С.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u29.p1" xml:lang="uk">В мене запитання до виконуючого обов'язки міністра охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u29.p2" xml:lang="uk">Шановна пані Уляна, дивіться, вчора значна частина моїх колег ходила з такими стрічками, прошу показати. Це вчора був Всеукраїнський день боротьби з раком молочної залози. Загально відомо, що в рік в Україні 7,5 тисяч жінок і 100 чоловіків помирають від цієї недуги. Багатьох з цих людей можна було би спасти, як би у нас були в кожній районній лікарні апарати, які могли би це можливість зробити. В цьому році, за наполяганням моїх колег з бюджетного комітету, в нас була окрема державна програма, яка дозволяла купити у вітчизняного виробника рентгенівські апарати для виявлення раку молочної залози на ранній стадії. Але, за наполяганням Міністерства охорони здоров'я, ми ці кошти перекинули на іншу дуже важливу потребу – лікування дітей важкохворих за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u29.p3" xml:lang="uk">Коли голосувався проект бюджету, я перепрошу, прошу дати мені ще 15 секунд на 2017 рік, пан Кубів, який представляв проект бюджету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 30 секунд – завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДИК С.Я.</note>
            <u who="РУДИК С.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Перший віце-прем'єр, який доповідав на бюджетному комітеті проект бюджету на 2017 рік запевнив, що ця окрема програма в цьому році з'явиться в бюджеті. Але натомість вчора, коли ми голосували, написано, що враховано частково, це моя поправка до законопроекту про Держбюджет на 2017 рік. Прохання: висловіть позицію і врахуйте це обов'язково в бюджеті 2017 року. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:53:32">10:53:32</time></note>
            <note type="speaker">СУПРУН У.Н.</note>
            <u who="СУПРУН У.Н." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Дякую за запитання. Я за фахом є радіолог, я займаюся саме цими справами професійно, я підтримую скринінг для жінок. Я знаю, що це допомагає у ранній діагностиці і що більше жінок можуть дожити до 90 років, як вони можуть мати раннє втручання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u32.p2" xml:lang="uk">Проблема зараз є в тому проекті, що Міністерство охорони здоров'я має зробити всі державні закупівлі через міжнародні організації. А міжнародні організації не можуть обмежувати їхні тендери, щоби лише заключати, долучати до тендерів вітчизняних виробників, вони мають бути відкриті тендери. То ми мусимо якось вирішити цю проблему, щоб ми могли далі продовжувати цю програму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u32.p3" xml:lang="uk">А друга річ, ми зараз маємо розмови із радіологами без кордонів і вони готові нам допомогти у проекті, щоб перевести в Україну апаратуру на мамограми і також доставити до районних лікарень. Я би дуже радо з вами зустрілася, щоб ми поговорили як ми можемо ті дві програми разом залучити і вирішити цю проблему щодо державних закупівель і міжнародні організації, бо я підтримую цей проект, я думаю, що він дуже хороший, але зараз законодавство нам забороняє завершити його, як він зараз написаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u32.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u33.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u33.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Гальченко Андрій Володимирович, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:55:13">10:55:13</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛЬЧЕНКО А.В.</note>
            <u who="ГАЛЬЧЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Да, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Я прошу передати слово Долженкову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:55:20">10:55:20</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u35.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, уважаемые граждане Украины, вот после того, как вчера был проголосован постановление, проект постановления в целом уже сейчас постановление Верховной Рады номер 5000, по которому утвержден проект государственного бюджета, за который отдельно бы благодарило правительство. У меня вопрос к министру финансов Александру Данилюку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u35.p2" xml:lang="ru">А не кажется вам циничным, что вы нашли финансирование Администрации Президента на 50 процентов, в сравнении с этим годом, Кабинета Министров - на 30 процентов, Генпрокуратуры - на 40 процентов, народных депутатов - на 100 процентов. Сейчас народные депутаты, получая 17 тысяч, будут получать с 1 ноября 36 тысяч, а с 1 декабря 40 тысяч. А нельзя ли эти деньги направить на финансирование социальных нужд населения? Минимальна заработная плата была повышена всего лишь на 10 процентов, 1600 гривен, это минимальная заработная плата и прожиточный минимум, нельзя ли эти деньги направить на эти нужды для повышения минимальной заработной.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:56:32">10:56:32</time></note>
            <note type="speaker">ДАНИЛЮК О.О.</note>
            <u who="ДАНИЛЮК О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u36.p2" xml:lang="uk">По-перше, я хочу звернути увагу на те, що уряд піднімає соціальні стандарти в 17-му році на 10 відсотків і це не те, як ви описали, це тільки на 10 відсотків, це суттєве підвищення на 10 відсотків додатково до підвищення, яке відбудеться на 10 відсотків в грудні цього року. Тобто загалом це суттєве підвищення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u36.p3" xml:lang="uk">Стосовно зарплат. Ми досить консервативно підійшли до виконання тих законів, які були прийняті Верховною Радою. Це стосується і Закону "Про судоустрій.", і Закону "Про державну службу". Це ті закони, які були прийняті тут. Тому ми підійшли консервативно, зробили все можливе, щоби реалізувати ці закони в межах бюджету, так. А максимум залишити ресурсу для підняття соціальних стандартів, для підняття зарплат для вчителів і для медиків. Я думаю, це те, що від нас очікувало суспільство, і ми це зробили. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Дякую вам. Дубінін Олександр Іванович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:57:51">10:57:51</time></note>
            <note type="speaker">ДУБІНІН О.І.</note>
            <u who="ДУБІНІН О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u38.p1" xml:lang="ru">У меня вопрос до министра иностранных дел. Скажите, пожалуйста, согласно Минским договоренностям последовательность действий относительно контроля за границей и выборов была следующая: сначала контроль за границей, а потом выборы. И об этом несколько раз Президент говорил и на телевиденье, и при встрече с общественностью. Сейчас поступает информация, что это очередность изменилась, и контроль за границей, за украинской границей будет в самую последнюю очередь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u38.p2" xml:lang="ru">Теперь вопрос следующий. Если это так, тогда объясните, объясните, чем, на каком основании изменилась позиция Украины и позиция Президента относительно данного решения? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T10:58:44">10:58:44</time></note>
            <note type="speaker">КЛІМКІН П.А.</note>
            <u who="КЛІМКІН П.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u39.p1" xml:lang="uk">Дякую. По-перше, Мінські домовленості ніхто не змінював, ніхто не дозволить їх змінювати не на нашу користь. І ніхто не дозволить змінювати відповідно черговість. Логіка Мінських домовленостей полягає в тому, що без моніторингу з боку ОБСЄ за кордоном, який має включати зокрема можливість ОБСЄ знаходитись вздовж неконтрольованої ділянки кордону спеціальними базами, щоб були відповідні представники ОБСЄ на пунктах перепустки, де з нашого боку кордону. І щоб було відповідно відеоспостереження. Ніякої реальної безпеки бути не може. Оскільки інакше взагалі обговорювати питання виведення військ або виведення зброї нема жодного сенсу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u39.p2" xml:lang="uk">Тому спочатку це повний моніторинг з боку ОБСЄ. Вироблення плану передачі кордону. І на другий день після виборів передача кордону українським прикордонникам. Така логіка була з самого початку закладена в мінській домовленості і ніколи ніким не змінювалась. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Дякую вам. Кулініч Олег Іванович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:00:07">11:00:07</time></note>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олег Кулініч, 147 виборчий округ, Полтавщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u41.p2" xml:lang="uk">У мене питання до Прем'єр-міністра. Шановний Володимир Борисович, Володимир Борисович, до вас питання. Ми два роки тому ухвалили закон про дерегуляцію, яким суттєво скоротили істотні умови договору оренди землі. Але відповідні зміни до типового договору, які повинні бути затверджені відповідною постановою Кабінету Міністрів, до цього часу не внесені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u41.p3" xml:lang="uk">Два роки я постійно, вже тричі звертався з відповідними депутатськими запитами, останній раз до вас особисто. Але питання не врегульовується. Виникають питання з реєстрацією таких договорів. А тут і рейдерство, і інші незрозумілі речі. Тому я звертаюсь до вас особисто, Володимире Борисовичу. Дайте, будь ласка, доручення, щоб це питання було врегульовано. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:01:02">11:01:02</time></note>
            <note type="speaker">ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Дуже дякую, що проінформували по цю проблему. Я вивчу її і поінформую вас. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Дякую вам. Пташник Вікторія Юріївна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:01:11">11:01:11</time></note>
            <note type="speaker">ПТАШНИК В.Ю.</note>
            <u who="ПТАШНИК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u44.p1" xml:lang="uk">Дякую. У мене запитання до міністра економіки. Шановний Степане Івановичу, ми з вами знаємо, наскільки визначальною є роль сфери захисту прав інтелектуальної власності. Адже це не тільки розвиток економіки і розвиток бізнесу, але і спроможність захисту товарів і надання безпечних і якісних товарів, особливо в сфері продуктів харчування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u44.p2" xml:lang="uk">Тому власне я хотіла би запитати вас, які зараз пріоритеті в цій сфері вбачає Міністерство економіки? Яка доля законопроектів, які були розроблені проектом Twinning і передані в Кабінет Міністрів? І коли, нарешті, ми в парламенті зможемо побачити перші ініціативи у сфері захисту прав інтелектуальної власності. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:02:01">11:02:01</time></note>
            <note type="speaker">КУБІВ С.І.</note>
            <u who="КУБІВ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, хочу сказати, що це питання є дуже важливе. Рішенням Кабінету Міністрів є прийнята концепція, яка на сьогоднішній день проходить всеукраїнське обговорення відкрите. Ми мали виїзд, де було більше 200 учасників проведених у Львові. 28-29 числа дане обговорення фахівцями буде проведено у Харкові. І третій круглий стіл відкритий для громадськості буде проведений у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u45.p2" xml:lang="uk">Друга позиція щодо принципів проведення погоджених законопроектів, які сьогодні є спільно з депутатами Верховної Ради і Кабінетом Міністрів України не тільки Міністерства економіки, а й інших суміжних підприємств, наробляється відповідна база.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u45.p3" xml:lang="uk">І останнє. В понеділок буде проведена відповідно Погоджувальна нарада щодо представлення концепції законопроектів, які будуть винесені на площадку комітетів Верховної Ради щодо публічного обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u45.p4" xml:lang="uk">І останнє. Я мав сьогодні, в тому числі і ранком, розмову з "Укрпатентом" щодо погодження спільних дій реформування, яке абсолютно діяльність і "Укрпатенту", і інтелектуальної власності на рівні державному буде мінімізувати всі корупційні дії, які, на превеликий жаль, сьогодні є присутні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u46.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Бондар Михайло Леонтійович, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:03:44">11:03:44</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАР М.Л.</note>
            <u who="БОНДАР М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Дякую. В мене запитання до міністра енергетики. Ігор Степанович, виступаючі, ви тільки що сказали, що зобов'язання перед Кабміном виконані це по забезпеченню вугіллям. А чи зобов'язання перед шахтарями виконані? Чи в бюджеті на 2017 рік закладені ті цифри, які потрібні і по реструктуризації, і по гірничорятувальних роботах, і по держпідтримці? Скажіть, будь ласка, чи ці кошти достатні? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:04:21">11:04:21</time></note>
            <note type="speaker">НАСАЛИК І.С.</note>
            <u who="НАСАЛИК І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Дякую, пане Михайло. Дякую за вашу позицію. І перше хочу подякувати за ту активну роботу, яку ви проводите в допомозі розвитку вугільної галузі не тільки в Комітеті паливно-енергетичному, і в міністерстві, в тому числі. До речі, в понеділок о 13.00 буде величезна колегія, ви член колегії і я вас запрошую, щоб ви були присутні по мірі своєї можливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u48.p2" xml:lang="uk">З другої сторони, повинен сказати, що новий Кабінет Міністрів України розглянув всі потреби шахтарів і на 2017 рік закладено більше мільярда гривень на компенсацію по ціні на вугілля і 800 мільйонів гривень на реструктуризацію шахт. До речі, в понеділок буде представлена концепція розвитку вугільної галузі і я думаю, що ви своїми знаннями і глибокими пізнаннями у вугільній галузі, можете зробити зауваження, які, звичайно, будуть враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u48.p3" xml:lang="uk">Дякую, пане Михайло.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u49.p2" xml:lang="uk">Теж хочу відзначити важливу активну роль Михайла Бондаря в підтримці шахтарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u49.p3" xml:lang="uk">Рябчин Олексій Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u49.p4" xml:lang="uk">Корчинська Оксана.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:05:31">11:05:31</time></note>
            <note type="speaker">КОРЧИНСЬКА О.А.</note>
            <u who="КОРЧИНСЬКА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Доброго дня! Оксана Корчинська фракція Радикальної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u50.p2" xml:lang="uk">Питання до Прем'єр-міністра і до першого віце-прем'єра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u50.p3" xml:lang="uk">Пане Кубів, питання в тому числі і до вас. Кілька тижнів тому 50 депутатів передали вам документи з вимогою Кабінетом Міністрів передачі нецільових активів Національного банку VIP-комплекс оздоровчий в місті Києві і VIP-базу в затоці вартістю 70 мільйонів, 2 об'єкти, паралімпійцям і інвалідам АТО. Чому до цих пір Кабмін не виніс рішення?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u50.p4" xml:lang="uk">Пані Гонтарева дала нам відповідь про те, що це передано на держмайно з ціллю приватизації через аукціон. Хто хоче вкрасти державне майно вартістю 70 мільйонів замість того, щоб віддати інвалідам АТО. За якими правами ви зараз, Кабінет Міністрів, не передаєте це ні Міністерству соціальної політики, ні Міністерству спорту ці об'єкти, країна вклала в них 70 мільйонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:06:49">11:06:49</time></note>
            <note type="speaker">КУБІВ С.І.</note>
            <u who="КУБІВ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Це дуже є актуальне питання сьогодні, воно, відповідь складається з трьох частина. Частина перша: Національний банк України даний об'єкт передав в Фонд державного майна. Фонд державного майна, згідно процедури, відповідно прийняв на баланс даний об'єкт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u51.p2" xml:lang="uk">Третє. Фонд державного майна – це є незалежний державний орган управління, який призначається парламентом, і відповідно отримав інформацію від мене, як від міністра, по просьбі 50 депутатів щодо передачі даного об'єкту, відповідно до озвученого запиту. Це питання є на контролі, але ми можемо тільки інформаційно вас інформувати, в діяльність Фонду державного майна Кабінет Міністрів втручатися не може. Але ми згідні передати по адресу, якому ви сказали, членам АТО і, відповідно інвалідам, даний спортивний комплекс. Я вчора вам обіцяв, я інформаційно буду тримати вас у постійному курсі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Дякую, колеги. І останнє запитання ще я надам Мамчур Юлій Валерійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:08:00">11:08:00</time></note>
            <note type="speaker">МАМЧУР Ю.В.</note>
            <u who="МАМЧУР Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Передаю слово колезі Лещенко Сергію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:08:25">11:08:25</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Запитання до міністра інфраструктури Омеляна. Пане міністре, поясніть, будь ласка, що відбувається у нас з проектом поглиблення дна в порту "Южний"? Цього року було оголошено тендер, як компанії переможці, раптом ми знаходимо сліди депутата від "Народного фронту", директором цієї компанії стає помічник цього депутата, а акціонерний склад цієї компанії змінюється і 55 відсотків тепер записані на два кіпрських офшори. Йдеться про один з найбільш ласих шматків тендерів цього року, про мільярд на дно поглиблення. В цей же час компанія Голландська "Ван Оорд", яка подавала свою заявку на 90 мільйонів гривень менша, вона взагалі не допускається до цього тендеру. Як таке може бути, коли ми починаємо з державного бюджету фінансувати вже партії, щоб вони були незалежними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u55.p2" xml:lang="uk">І в цей час вони починають заводити свої "компанії-прокладки" на державні тендери. Прошу дати відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:09:36">11:09:36</time></note>
            <note type="speaker">ОМЕЛЯН В.В.</note>
            <u who="ОМЕЛЯН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Вельмишановний народний депутат, дякую вам за ваше запитання. Те, що відбувається в адміністрації морських портів є предметом постійної уваги з боку правоохоронних органів і з боку міністерства. Щодо участі чи не участі окремих народних депутатів у вас є розкішна можливість переговорити прямо в сесійній залі. З приводу цього тендеру я окремо зустрічався спеціального минулого тижня з компанією "Ян Де Нул", які підтвердили свою безпосередню участь. Водночас щодо часток і всього іншого. самої процедури, я сподіваюсь, що після окремого розслідування з боку міністерства і з боку правоохоронних органів ми зможемо дати повну оцінку цій ситуації. Але дякую вам за вашу увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги, заключне слово Прем'єр-міністру України Володимиру Борисовичу Гройсману, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:10:21">11:10:21</time></note>
            <note type="speaker">ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Дякую. Я хотів би додати до цієї теми поглиблення в різних портах. Я вважаю, що це справа є необхідна, але у мене теж як у Прем'єр-міністра є питання щодо ефективності використання цих коштів. І тому я думаю, що буде не зайвим, якщо ми залучимо народних депутатів України до публічного контролю за використанням тих ресурсів. Я вважаю, що це питання є дуже важливим, оскільки туди витрачаються серйозні кошти, адміністрації морських портів. І тому я чекаю від народних депутатів, дайте пропозиції того як ми можемо підвищити якість громадського контролю за використанням ресурсів. І на потрібно, зрозуміло, що нам потрібні судоходні канали, нам потрібно збільшувати свої потужності, але я щось чую про ці судоходні канали, що їх копають десятками років, а їх як не було так і немає. Тому тут є питання дуже важливе і для правоохоронної системи, і для громадського контролю. Тому абсолютно відкрито внесіть пропозиції і я дуже швидко на це питання відреагую. Дуже дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u58.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати! Ще раз хочу вам подякувати за ваші запитання, вони зафіксовані і ми будемо далі над ними працювати, дуже дякую. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Давайте подякуємо і Прем'єр-міністру і уряду за роботу у Верховній Раді України. Ми маємо постійний щільний діалог і ця співпраця дає позитивний і хороший результат для країни. Дякуємо Володимир Борисович, дякуємо шановні колеги, члени уряду. Дякуємо вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u59.p2" xml:lang="uk">Година запитань до уряду завершена. І, шановні колеги, в нас, як завжди, згідно Регламенту, перехід до частини зачитування депутатських запитів. Депутатських запитів є 266. Це велика кількість, але ми їх змушені зачитати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u59.p3" xml:lang="uk">І я передаю слово для зачитання запитів першому заступнику голови Верховної Ради України Ірині Геращенко. Будь ласка, пані Ірино.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:12:22">11:12:22</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане Голово Верховної Ради. Дійсно, в нас сьогодні 266 запитів, з них два, спрямованих до Президента України. Тому зараз я буду ставити на підтвердження цих запитів, і прошу шановних колеги не розходитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p2" xml:lang="uk">Отже, нам треба спочатку отримати поіменно підтримку запиту, і це не менше 150 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p3" xml:lang="uk">Надійшли наступні запити, я прошу Андрія Тетерука як співавтора одного з них, Андрія Тетерука на місце прийти, щоб голосувати, до Президента України стосовно можливих протиправних дій Товариства з обмеженою відповідальністю "Агрофірма "Славутич", Селянського фермерського господарства "Лещенко В.М.", Фермерського господарства "Світанок-2005", народного депутата України і посадових осіб Вільнянської районної державної адміністрації Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p4" xml:lang="uk">Прошу підтримати запит голосуванням.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-10-21T11:13:28">11:13:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p5" xml:lang="uk">За-95</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p6" xml:lang="uk">На жаль, лише 95 голосів, але це прогрес, шановні колеги, значний, порівняно з іншими п'ятницями усіма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p7" xml:lang="uk">Наступний запит, давайте не розходимося, від Юрія Богдана Шухевича, шановного, до Президента України стосовно зняття грифу "опублікуванню не підлягає" та скасування усіх засекречених нормативно-правових актів Президента України, якими встановлені незаконні пенсійні привілеї для колишніх народних депутатів УРСР і СРСР, колишніх перших секретарів обкомів Компартії України тощо та членів їх сімей, котрим обчислюють пенсії, виходячи з посадового окладу міністра Кабінету Міністрів України та припинення виплати пенсій цим особам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p8" xml:lang="uk">Я ставлю на підтвердження цей запит.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-10-21T11:14:26">11:14:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p9" xml:lang="uk">За-107</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p10" xml:lang="uk">На жаль, тільки 107 голосів набрав цей запит, не проходить цього разу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p11" xml:lang="uk">Я переходжу до запитів народних депутатів до інших інституцій влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p12" xml:lang="uk">Віктора Развадовського до голови Житомирської обласної ради, тимчасово виконуючого обов'язки голови Житомирської обласної державної адміністрації щодо виділення коштів у сумі 400 тисяч гривень на капітальний ремонт спортивного майданчику в селі Станишівка Житомирського району, Житомирської області по вулиці Кооперативній, 2, на території Станишівської загальноосвітньої школи І-ІІІ ступенів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p13" xml:lang="uk">Віктора Развадовського до міністра оборони України щодо виділення навчального автомата АК-74 для проведення занять з вогневої підготовки з учнями Чуднівського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p14" xml:lang="uk">Ярослава Маркевича до Прем'єр-міністра України щодо виділення державних бюджетних асигнувань на проведення демеркуризації промислового майданчика ВАТ "Радикал" в місті Києві у 2016-2017 роках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p15" xml:lang="uk">Сергія Ларіна до Прем'єр-міністра України про розгляд звернення Кіровоградського обласного Фонду підтримки індивідуального житлового будівництва на селі щодо фінансування програми "Державне пільгове кредитування індивідуальних сільських забудовників на будівництво (реконструкцію) та придбання житла".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p16" xml:lang="uk">Сергія Ларіна до міністра аграрної політики та продовольства України щодо вирішення ситуації, яка склалася у Кіровоградській сортодослідній станції Кіровоградської філії державного підприємства "Центр сертифікації та експертизи насіння і садивного матеріалу" села Новоселиця Благовіщенського району Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p17" xml:lang="uk">Андрія Тетерука до директора Національного антикорупційного бюро України, голови Державної фіскальної служби України, міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України, голови Запорізької обласної державної адміністрації щодо можливих протиправних дій товариства "Агрофірма "Славутич", сг "Лещенко В.М.", фг "Світанок-2005", народного депутата України і посадових осіб Вільнянської районної державної адміністрації Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p18" xml:lang="uk">Василя Яніцького до Прем'єр-міністра України щодо фінансування санаторно-курортного лікування для працюючих за рахунок Фонду соціального страхування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p19" xml:lang="uk">Івана Мельничука до Кабінету Міністрів України, Державної служби України у справах ветеранів війни та учасників АТО, міністра охорони здоров'я України, Міністерства оборони України, Міністерства соцполітики щодо забезпечення учасника бойових дій в зоні АТО спінальним імплантом за рахунок держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p20" xml:lang="uk">Ірини Геращенко до голови Державної прикордонної служби України, голови СБУ щодо вжиття заходів правового реагування на порушення законодавства України про в'їзд на територію України іноземними громадянами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p21" xml:lang="uk">Ірини Єфремової до Прем'єр-міністра України щодо передбачення у Державному бюджеті на 2017 рік коштів в сумі 124 мільйони гривень Національній академії державного управління при Президентові України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p22" xml:lang="uk">Владислава Бухарєва до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів з Державного бюджету України та Державного фонду розвитку окремих територій на виконання соціально-економічних програм Лебединського району Сумської області у 2016 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p23" xml:lang="uk">Владислава Бухарєва до Прем'єр-міністра про звернення Виконавчого комітету Сумської міської ради щодо недопущення змін до податкового законодавства, якими передбачається вилучення роздрібного акцизного податку з нафтопродуктів з надходжень до місцевих бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p24" xml:lang="uk">Валентина Ничипоренка до Прем'єр-міністра щодо забезпечення газопостачанням загальноосвітніх та дошкільних навчальних закладів Жашківського, Звенигородського, Тальнівського, Маньківського, Лисянського районів та міста Ватутіне Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p25" xml:lang="uk">Станіслава Березкіна до Прем'єр-міністра щодо проведення перерахунку пенсії колишнім працівникам органів внутрішніх справ (міліції). Михайла Бондаря та Оксани Білозір до міністра культури України щодо відзначення 50-річчя дитячої музичної школи імені Ігоря Білозіра в місті Радехів Львівської області та виділення коштів для отримання нових музичних інструментів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p26" xml:lang="uk">Михайла Бондаря до виконуючого обов'язки голови Державного агентства автомобільних доріг України щодо внесення до переліку доріг, ремонт яких передбачено за рахунок коштів державного бюджету в 2017 році дороги в межах Буського, Радехівського Кам'янка-Бузького, Бродівського районів Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p27" xml:lang="uk">Анатолія Євлахова до голови Комітету Верховної Ради України з питань бюджету, міністра фінансів України, міністра освіти і науки щодо методики визначення обсягу освітньої субвенції у проекті Закону України "Про Державний бюджет на 2017 рік".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p28" xml:lang="uk">Юлія Іоффе до Прем'єр-міністра України щодо необхідності термінового вжиття заходів для врегулювання критичної ситуації, яка склалася на Відокремленому підрозділі "Шахта "Гірська" Державного підприємства "Первомайськвугілля".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p29" xml:lang="uk">Дмитра Колєснікова до Прем'єр-міністра щодо зняття мораторію на експорт лісу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p30" xml:lang="uk">Володимира Литвина до Прем'єр-міністра, тимчасово виконуючій обов’язки міністра охорони здоров’я України щодо проведення чергового курсу інтенсивної нейрофізіологічної реабілітації в Міжнародній клініці відновного лікування міста Трускавця дитини-інваліда за рахунок бюджетних коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p31" xml:lang="uk">Володимира Литвина до Прем'єр-міністра, тимчасово виконуючого обов'язки голови Житомирської обласної державної адміністрації щодо проведення невідкладних робіт з утеплення будинку багатодітної родини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p32" xml:lang="uk">Ігоря Гузя до Прем'єр-міністра, Першого заступника голови правління Державного фонду сприяння молодіжному житловому будівництву щодо необхідності відновлення фінансування державної програми "Доступне житло".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p33" xml:lang="uk">Ігоря Гузя до Прем'єр-міністра щодо необхідності врегулювання міжбюджетних відносин про освітні та медичні субвенції з Державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p34" xml:lang="uk">Івана Мельничука до Кабінету Міністрів, Міністерства соцполітики, Міністерства охорони здоров'я, Державної установи "Інститут отоларингології імені професора Коломійченка Національної академії медичних наук" щодо реалізації конституційного права громадян на безоплатну медичну допомогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p35" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Сотник, Маркевич та інших. Всього 8) до Національного депозитарія України, Національної комісії з цінних паперів та фондового ринку щодо надання інформації по перебуванню у власності цінних паперів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p36" xml:lang="uk">Артура Мартовицького до Прем'єр-міністра України щодо забезпечення фінансування гірничорятувальних заходів на вугледобувних підприємствах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p37" xml:lang="uk">Руслана Сольвара до Прем'єр-міністра, Київської обласної державної адміністрації, голови Київської обласної ради про надання інформації результатів перевірки, ініційованої Володимиром Гройсманом, та з'ясування, які саме школи, дитячі садочки, майданчики Фастівського, Сквирського, Києво-Святошинського, Макарівського районів Київської області знаходяться у небезпечному стані, а також проведення перевірки дотримання вимог законодавства під час ремонту покрівлі у Фастівській загальноосвітній школі I-III ступенів номер 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p38" xml:lang="uk">Руслана Сольвара до голови Комітету Верховної Ради з питань бюджету, тимчасово виконуючій обов’язки міністра охорони здоров’я, міністра соцполітики, Київській обласній державній адміністрації щодо підтримки державної програми "Патронажна служба Товариства Червоного Хреста України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p39" xml:lang="uk">Олеся Довгого до тимчасово виконуючій обов’язки Міністра охорони здоров’я щодо проведення лікування за рахунок бюджетних коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p40" xml:lang="uk">Олеся Довгого до Першого віце-прем'єр-міністра - міністра економічного розвитку і торгівлі, міністра закордонних справ України щодо Угод про зону вільної торгівлі та Угод про преференційну торгівлю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p41" xml:lang="uk">Василя Петьовки до Прем'єр-міністра щодо виділення коштів на завершення будівництва дільничної лікарні у селі Угля Тячівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p42" xml:lang="uk">Василя Петьовки до Генпрокурора щодо підробки документів та протиправного привласнення землі комунальної власності у селі Подішор Нижньоапшанської сільської ради Тячівського району Закарпатської, вибачте Нижньоапшанської сільської ради, Тячівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p43" xml:lang="uk">Валентина Ничипоренка до Прем'єр-міністра України щодо відновлення газопостачання Тальнівської центральної районної лікарні Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p44" xml:lang="uk">Ігоря Шурми до Прем'єр-міністра України, міністра екології та природних ресурсів України, Генерального прокурора щодо протиправних дій посадових осіб спрямованих на незаконну вирубку деревини в Карпатах, що знищує флору і фауну Західних лісів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p45" xml:lang="uk">Ігоря Шурми до Прем'єр-міністра України щодо невиконання Кабінетом Міністрів України Рекомендацій парламентських слухань на тему: "Про військово-медичну доктрину України" схвалених Постановою Верховної Ради України від 25 листопада 15 року №827-VIII.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p46" xml:lang="uk">Андрія Деркача до Прем'єр-міністра щодо оснащення сільських шкіл сучасними засобами інформаційних технологій, створення сучасних комп'ютерних мультимедійних класів, локальної мережі, телекомунікаційних засобів виходу до глобальної всесвітньої мережі Internet, забезпечення базовими та спеціалізованими системними програмними продуктами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p47" xml:lang="uk">Андрія Деркача до Прем'єр-міністра щодо проведення перевірки законності будівництва впритул до культової споруди - Каплиці на честь Святого рівноапостольного князя Володимира, розташованої по вулиці Тельмана у місті Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p48" xml:lang="uk">Юрія Бублика до міністра оборони України, начальника Генштабу - Головнокомандувача Збройних Сил щодо легалізації роботи медиків-добровольців Першого добровольчого мобільного шпиталю імені Миколи Пирогова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p49" xml:lang="uk">Ігоря Лапіна до Прем'єр-міністра України щодо працевлаштування учасників АТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p50" xml:lang="uk">Василя Яніцького до голови Рівненської обласної державної адміністрації, голови Рокитнівської районної державної адміністрації Рівненської області, Голови правління Публічного акціонерного товариства "Рівнеобленерго" щодо вирішення питання електрифікації масивів в селі Масевичі Рокитнівського району Рівненської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p51" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Васюника, Кадикала, Бондаря) до директора Музею народної архітектури та побуту у Львові, Львівського міського голови щодо присвоєння імені Климентія Шептицького Музею народної архітектури та побуту у Львові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p52" xml:lang="uk">Олега Кулініча до міністра молоді та спорту України щодо забезпечення квартирою майстра спорту міжнародного класу з плавання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p53" xml:lang="uk">Олега Кулініча до голови правління публічного акціонерного товариства "Українська залізниця" щодо відновлення роботи причіпної групи вагонів Полтава-Львів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p54" xml:lang="uk">Андрія Вадатурського до міністра фінансів України, міністра соціальної політики щодо наявної заборгованості в Миколаївській області по субсидіях на тверде паливо та скраплений газ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p55" xml:lang="uk">Юрія Бублика до Голови Верховної Ради України, Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини, Уповноваженого Президента України з прав дитини, Міністра соціальної політики України про усунення порушення прав багатодітних матерів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p56" xml:lang="uk">Дмитра Добродомова до прокурора Тернопільської області, тимчасово виконуючого обов'язки начальника Головного управління Національної поліції в Тернопільській області щодо перебігу розслідування вбивства громадського діяча та активіста Віталія Ващенка (місто Кремінець, Тернопільської області).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p57" xml:lang="uk">Дмитра Добродомова до Прем'єр-міністра України, Віце-прем’єр-міністра України - Міністра регіонального розвитку, будівництва та ЖКГ, тимчасово виконуючій обов’язки Міністра охорони здоров’я України щодо перспективного плану адміністративно-територіального розподілу громад Івано-Франківської області та про формування центрів госпітальних округів у Івано-Франківській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p58" xml:lang="uk">Вадима Івченка до міністра внутрішніх справ, Голови Служби безпеки, Генпрокурора щодо невідкладного розслідування фактів рейдерського захоплення сільськогосподарських товариств "Земля", "Оріон", "Перемога - Агро" та сільськогосподарського фермерського господарства "Олександро - Володимирівське" Софіївського району Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p59" xml:lang="uk">Юрія Бойка до Прем'єр-міністра України щодо загострення проблеми бідності в Україні. Костянтина Яриніча до міністра фінансів України щодо вжиття заходів, спрямованих на вирішення соціальної напруги у колективах лабораторних центрів Міністерства охорони здоров'я України, що склалася у зв'язку з затримкою виплати заробітної плати через відсутність затвердженого паспорту бюджетної програми за КПКВК 2301040.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p60" xml:lang="uk">Надії Савченко до Міністра оборони стосовно надання інформації про загальну кількість, суми укладених договорів між Міністерством оборони України і підприємствами, які не є безпосередньо виробниками продукції за цими договорами, або не є суб'єктами безпосереднього надання послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p61" xml:lang="uk">Надії Савченко до Прем'єр-міністра України щодо неповної відповіді від Кабінету Міністрів України на депутатський запит, оголошений 9 вересня на засіданні Верховної Ради України та нормативного врегулювання питання незаконного використання земель оборони Міністерством оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p62" xml:lang="uk">Володимира Арешонкова до Генерального директора Українського державного підприємства "Укрінтеравтосервіс" про безкоштовну передачу у комунальну власність територіальної громади міста Коростеня Житомирської області будівель колишньої автошколи, що знаходиться по вулиці Коцюбинського, 74.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p63" xml:lang="uk">Володимира Арешонкова до тимчасово виконуючій обов’язки Міністра охорони здоров’я України про збереження патронатної служби Товариства Червоного Хреста та Госпісу святої Єлени в місті Коростені Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p64" xml:lang="uk">Анатолія Денисенка до Прем'єр-міністра України щодо формування державної політики в сфері репродуктивного здоров'я нації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p65" xml:lang="uk">Анатолія Денисенка до тимчасово виконуючій обов’язки Міністра охорони здоров’я України щодо придбання медичного обладнання для проведення лапароскопії Харківському міському клінічному пологовому будинку №7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p66" xml:lang="uk">Сергія Євтушка до міністра екології та природних ресурсів України, Генерального прокурора України щодо розслідування фактів незаконної вирубки дерев у зоні зелених насаджень загального користування у селі Крюківщина Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p67" xml:lang="uk">Сергія Євтушка до міністра інфраструктури України щодо недопущення невиконання договірних зобов'язань ПАТ "Укрзалізниця" по відношенню до державного підприємства "Сарненське лісове господарство" та нагальної необхідності вирішення критичної ситуації у галузі залізничних перевезень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p68" xml:lang="uk">Якова Безбаха до Кабінету Міністрів, міністра фінансів України, Уповноваженого Президента України з прав дитини, Міністерства охорони здоров'я України про необхідність сприяння у направленні на лікування за кордон важкохворих малолітніх дітей Поліни Харченко та Лери Будяченко для забезпечення їм невід'ємного природного та непорушного права на охорону здоров'я і своєчасну медичну допомогу з боку уповноважених органів державної влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p69" xml:lang="uk">Ірини Геращенко до міністра культури України, Голови Служби безпеки України щодо фактів порушення законодавства України при здійсненні гастрольної діяльності в Україні діячами культури Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p70" xml:lang="uk">Олександра Супруненка до Київського міського голови щодо вжиття заходів з розширення мережі дошкільних навчальних закладів комунальної форми власності у Дарницькому районі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p71" xml:lang="uk">Олександра Супруненка до Київського міського голови щодо вжиття заходів з підтримки столичних товаровиробників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p72" xml:lang="uk">Володимира Гусака до голови Донецької обласної державної адміністрації щодо утворення Володимирівської селищної об'єднаної територіальної громади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p73" xml:lang="uk">Андрія Лопушинського до Прем'єр-міністра України щодо необхідності дотримання сільськими, селищними, міськими головами основних умов добровільного об'єднання територіальних громад відповідно до Закону України "Про добровільне об'єднання територіальних громад".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p74" xml:lang="uk">Тетяни Бахтеєвої до Прем'єр-міністра України щодо неприпустимості передачі 27 унікальних лікувально-профілактичних, реабілітаційних, лабораторних та інших установ, що перебувають у віданні Міністерства охорони здоров'я України на баланс місцевої влади, фінансування яких проектом Держбюджету на 2017 рік не передбачено, що призведе до їх подальшої приватизації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p75" xml:lang="uk">Олександра Гереги до Прем'єр-міністра України, тимчасово виконуючій обов’язки Міністра охорони здоров’я України щодо забезпечення цукрознижуючими таблетованими препаратами хворих на цукровий діабет у Дунаєвецькому районі Хмельницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p76" xml:lang="uk">Олександра Гереги до Прем'єр-міністра України, міністра екології та природних ресурсів України, голови Хмельницької обласної державної адміністрації щодо стану водозабезпечення сільських мешканців Чемеровецького району Хмельницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p77" xml:lang="uk">Віталія Гудзенка до начальника Служби автомобільних доріг у Київській області, першого заступника голови Київської обласної державної адміністрації щодо капітального ремонту дороги по вулиці Центральній в селі Яблунівка Білоцерківського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p78" xml:lang="uk">Віталія Гудзенка до начальника Служби автомобільних доріг у Київській області щодо капітального ремонту місцевої дороги районного значення С 102101 Попружне-Чапаївка Ставищенського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p79" xml:lang="uk">Максима Бурбака до Прем'єр-міністра України щодо незаконного втручання правоохоронних органів Чернівецької області у діяльність підприємства ТОВ "Карпатія-Бук".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p80" xml:lang="uk">Миколи Федорука до міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України щодо незаконного захоплення та використання торгового центру, що не прийнятий в експлуатацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p81" xml:lang="uk">Ольги Богомолець до Міністерства оборони України, Державної прикордонної служби України, Національної поліції України, Міністерства внутрішніх справ України, Служби безпеки України про необхідність контролю за термінами безперервного перебування військовослужбовців у зоні бойових дій та недопущення порушень дисципліни в зоні бойових дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p82" xml:lang="uk">Андрія Вадатурського до Прем'єр-міністра України щодо комплексного розвитку транспортних шляхів України та ефективного використання коштів Державного бюджету України, які планується законопроектами №№4014а та 4015а направити в Державний дорожній фонд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p83" xml:lang="uk">групи народних депутатів (Романової, Кіраля та інших. Всього 9 депутатів) до Прем'єр-міністра України, міністра освіти і науки України, міністра фінансів України щодо стану підготовки до реалізації Проекту Європейського Інвестиційного Банку на розвиток та покращення енергоефективності вищих навчальних закладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p84" xml:lang="uk">Анни Романової до Прем'єр-міністра України, міністра соціальної політики України щодо відміни стягнення оплати за невикористані субсидії з громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p85" xml:lang="uk">Юрія Савчука до Голови Державної фіскальної служби України щодо неналежного виконання посадовими особами Волинської митниці Фіскальної служби України своїх функціональних обов'язків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p86" xml:lang="uk">Олександра Кодоли до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України щодо несвоєчасного початку опалювального сезону в місті Ніжин Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p87" xml:lang="uk">Олександра Кодоли до голови Чернігівської обласної державної адміністрації щодо закриття дошкільного навчального закладу "Малятко" в селищі міського типу Замглай Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p88" xml:lang="uk">Олександра Дубініна до голови Державної служби України з питань праці щодо вимоги проведення комплексної перевірки дотримання законів України адміністрацією та профспілковим комітетом комунального підприємства "Трамвай" міста Кам'янське з метою припинення порушень Кодексу законів про працю України стосовно кондукторів відділу збору виторгу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p89" xml:lang="uk">Ольги Богомолець до тимчасово виконуючого обов’язки міністра охорони здоров’я України щодо перегляду умов ліцензування приватної медичної практики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p90" xml:lang="uk">Андрія Іллєнка до голови Київської міської державної адміністрації, голови Дніпровської районної в місті Києві державної адміністрації щодо необхідності відновлення попереднього стану території, після проведення аварійно-ремонтних робіт ПАТ "Київенерго" у Дніпровському районі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p91" xml:lang="uk">Андрія Іллєнка до голови Служби безпеки України, голови Державної фіскальної служби України, голови правління публічного акціонерного товариства "Українська залізниця", голови Національної поліції України щодо можливого розкрадання 1,3 мільйони гривень під час обслуговування перегону колії Хмільник - Іршава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p92" xml:lang="uk">Ярослава Дубневича до міністра соціальної політики України щодо соціального та правового захисту учасника бойових дій, інваліда ІІ групи Олега Макарчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p93" xml:lang="uk">Олександра Бригинця до голови Київської міської державної адміністрації щодо грубих порушень законодавства при організації та проведенні конкурсів на заміщення посад керівників закладів культури міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p94" xml:lang="uk">Олександра Бригинця до міністра оборони України щодо інформації про розкрадання продуктів харчування, та неналежної якості харчування у військовій частині №169 навчального комплексу "Десна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p95" xml:lang="uk">Андрія Лопушанського до Прем'єр-міністра України щодо відповідності Закону України "Про засудження комуністичного та націонал-соціалістичного (нацистського) тоталітарних режимів в Україні та заборону пропаганди їхньої символіки" окремих законодавчих та нормативних актів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p96" xml:lang="uk">Сергія Капліна до Прем'єр-міністра України щодо відсутності опалення у Донецькому юридичному інституті міста Кривий Ріг Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p97" xml:lang="uk">Сергія Капліна до міністра екології та природних ресурсів України, Генерального прокурора України щодо вжиття дієвих заходів по запобіганню незаконній вирубці деревини у Луганській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p98" xml:lang="uk">Романа Мацоли до голови Державної екологічної інспекції України стосовно з'ясування обставин несанкціонованого вивозу сміття на територію Берездівської сільської об'єднаної територіальної громади Славутського району Хмельницької області та вжиття термінових заходів реагування щодо вирішення даного питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p99" xml:lang="uk">Романа Мацоли до Віце-прем’єр-міністра України - міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України щодо вирішення питання затвердження об'єктів Славутського району на фінансування заходів соціально-економічної компенсації ризику населення, яке проживає на території зони спостереження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p100" xml:lang="uk">Тараса Батенка до Прем'єр-міністра України щодо невідкладного та комплексного вирішення проблеми забезпечення сільського населення водою належної якості на маловодних та забруднених територіях Львівської області шляхом реалізації інвестиційного проекту "Будівництво водопровідних мереж в сільських населених пунктах Львівської області, що користуються привізною водою".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p101" xml:lang="uk">Тараса Батенка до Генпрокурора, Голови Національної поліції України, Голови Державної екологічної інспекції щодо невідкладного реагування на потенційну екологічну небезпеку зважаючи на незаконне будівництво складу мінеральних добрив у селі Розвадів Миколаївського району Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p102" xml:lang="uk">Івана Рибака до Прем'єр-міністра, міністра екології та природних ресурсів, тимчасово виконуючого обов'язки Голови Державного агентства водних ресурсів, голови Чернівецької обласної державної адміністрації щодо виділення коштів на роботи з берегоукріплення в селі Розтоки Путильського району Чернівецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p103" xml:lang="uk">Михайла Довбенка до Першого віце-прем'єр-міністра України - міністра економічного розвитку щодо внесення змін до постанови Кабінету Міністрів України від 2 лютого 2011 року №98.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p104" xml:lang="uk">Леоніда Ємця до Кабінету Міністрів України, голови Київської міської державної адміністрації щодо грубого порушення прав дітей-інвалідів та дітей з соціально незахищених сімей шляхом штучного створення умов для позбавлення доступу для них до комунального оздоровчого закладу, басейну "Олімп" в Печерському районі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p105" xml:lang="uk">Леоніда Ємця до голови Київської міської державної адміністрації, Генерального директора Публічного акціонерного товариства "Київенерго" стосовно порушення житлових прав мешканців гуртожитку по вулиці М.Кривоноса, 12-а в Солом'янському районі міста Києва у зв'язку з тривалою відсутністю централізованого гарячого водопостачання, а також вимогою щодо оплати фактично ненаданої послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p106" xml:lang="uk">Ігоря Побера до заступника міністра економічного розвитку щодо перевірки фактів здійснення шахрайства та відповідного притягнення до кримінальної та дисциплінарної відповідальності керівництва УДППЗ "Укрпошта".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p107" xml:lang="uk">Олександра Нечаєва до Прем'єр-міністра про необхідність якнайшвидшого вирішення питань забезпечення початку і проведення опалювального сезону у місті Миколаєві, Миколаївської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p108" xml:lang="uk">Олександра Нечаєва до міністра культури про грубі порушення під час проведення конкурсного добору на посаду директора Миколаївського академічного художнього російського драматичного театру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p109" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Суслової, Новак та інших. Всього 5 депутатів) до міністра юстиції України щодо усунення недоліків у роботі Кабінету електронних сервісів Міністерства юстиції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p110" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Суслової, Ткачука та інших. Всього 5 колег) до голови Державної фіскальної служби України щодо оцінки перших результатів дії тимчасової заборони експорту лісоматеріалів у необробленому вигляді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p111" xml:lang="uk">Михайла Головка до Прем'єр-міністра України, тимчасово виконуючій обов’язки міністра охорони здоров’я України щодо недопущення закриття пологового відділення Почаївської районної клінічної лікарні Кременецького району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p112" xml:lang="uk">Михайла Головка о Прем'єр-міністра України, віце-прем’єр-міністра України – міністра регіонального розвитку, будівництва та ЖКХ щодо розгляду звернення комунального підприємства "Тернопільводоканал" міста Тернопіль Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p113" xml:lang="uk">Олега Осуховського до Генерального прокурора України щодо вжиття заходів для унеможливлення тиску на потерпілих у кримінальному провадженні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p114" xml:lang="uk">Олега Осуховського до Прем'єр-міністра України щодо встановлення чіткого порядку виконання чинних судових рішень про виконання вимог Закону України "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p115" xml:lang="uk">Юрія Павленка до віце-прем’єр-міністра України – міністра регіонального розвитку, будівництва та ЖКХ про необхідність нормативного врегулювання виконання об'єднаною територіальною громадою функцій з питань захисту дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p116" xml:lang="uk">Юрія Павленка до Прем'єр-міністра України щодо критичної ситуації, що склалась у Житомирський області із відшкодуванням витрат на перевезення пільгових категорій громадян, та недопущення відмов у перевезенні соціально незахищеним верствам населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p117" xml:lang="uk">Михайла Папієва та Юрія Павленка до Прем'єр-міністра України про порушення законодавства щодо обліку дітей-сиріт та дітей, позбавлених батьківського піклування та виключення із статистичної звітності України 12 тисяч дітей-сиріт та дітей, позбавлених батьківського піклування, які походять з окупованих територій та зони проведення АТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p118" xml:lang="uk">Олексія Рябчина до Генерального прокурора України щодо затягування з розкриттям терористичного акту, вчиненого в офісі Сумської обласної партійної організації "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p119" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Шиньковича, Мацоли, всього 11 колег) до тимчасово виконуючій обов’язки міністра охорони здоров’я України про надання права центрам первинної медико-санітарної допомоги створювати цілодобовий стаціонар на кошти місцевих громад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p120" xml:lang="uk">Андрія Шиньковича до тимчасово виконуючої обов’язки Міністра охорони здоров’я України про збереження цілісності ДЗ "Спеціалізована медико-санітарна частини №4" міста Нетішина Хмельницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p121" xml:lang="uk">Юрія Берези до Прем'єр-міністра України щодо відсутності фінансування та кошторисних призначень на жовтень-грудень 2016 року на придбання продуктів харчування для учнів пільгових категорій Державного професійно-технічного навчального закладу "Західно-Дніпровський центр професійно-технічної освіти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p122" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Ткачука, Суслової та інших - всього 6 колег) до міністра юстиції України щодо інформування про діяльність Комісії з питань розгляду скарг у сфері державної реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p123" xml:lang="uk">Романа Семенухи до Генпрокурора України щодо дотримання розумних строків під час здійснення кримінального провадження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p124" xml:lang="uk">Романа Семенухи до міністра внутрішніх справ України щодо сприяння нормативному закріпленню порядку посвідчення особи громадянина на період оформлення або обміну і видачі паспорта громадянина України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p125" xml:lang="uk">Олександра Онищенка до Прем'єр-міністра України щодо примусового відчуження земельної ділянки для суспільних потреб під будівництво об'їзної дороги навколо міста Кагарлика Київської області та передбачення видатків у Державному бюджеті України на 2017 рік на фінансування робіт, пов'язаних з будівництвом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p126" xml:lang="uk">Олени Сотник до Генпрокурора України щодо незаконного блокування діяльності літнього дитячого табору "Робінзон" та розслідування незаконно отриманих в оренду державних земель та блокування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p127" xml:lang="uk">Павла Різаненка до прокурора Київської області щодо надання правової оцінки факту службового підроблення акту обстеження зелених насаджень з метою відведення земельної ділянки під розміщення багатоквартирної житлової забудови, внаслідок чого виникла загроза знищення зелених насаджень по вулиці В’ячеслава Чорновола, у місті Бровари, Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p128" xml:lang="uk">Павла Різаненка до голови Національної комісії з цінних паперів та фондового ринку щодо проведення перевірки за фактами здійснення операцій, що мають ознаки маніпуляцій на фондовому ринку з облігаціями внутрішньої державної позики державними банками АТ "Ощадбанк", ПАТ "Укрексмібанк", ПАТ "Укргазбанк" на фондовій біржі ПАТ "Фондова біржа "Перспектива" за участю посередників ТОВ "Фондовий актив", ТОВ "Інвестиційний капітал Україна", ЗНВКІФ "Бонд", ТОВ "Центральний брокер" з метою виведення коштів державних банків та коштів комерційного банку ПАТ "ОТП Банк".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p129" xml:lang="uk">Оксани Білозір до Генпрокурора, голова Національної поліції України щодо забезпечення належного розслідування кримінальної справи за фактом вбивства громадянина Руслана Табурянського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p130" xml:lang="uk">Ірини Єфремової до Прем'єр-міністра щодо фінансування санаторію-профілакторію "Політехнік" Національного технічного університету "Харківський політехнічний інститут".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p131" xml:lang="uk">Олексія Ленського до міністра внутрішніх справ, міністра екології та природних ресурсів щодо вжиття заходів реагування з метою припинення несанкціонованої вирубки лісів на Коростенщині Житомирської області, притягнення винних осіб до встановленої законодавством України відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p132" xml:lang="uk">Олексія Ленського до міністра екології та природних ресурсів України, Генерального прокурора щодо вжиття заходів реагування для термінового виконання рішення Королівського районного суду міста. Корольовського районного суду міста Житомира від 19 лютого 2014 року за позовом прокуратури міста до полковника Недільського Володимира шляхом повернення земельних ділянок прибережної смуги до земель територіальної громади міста Житомира, притягнення до відповідальності Недільського Володимира за самозахоплення прибережної смуги та проведення перевірки причин бездіяльності виконавчої служби, яка нехтує рішенням суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p133" xml:lang="uk">Павла Дзюблика до Прем'єр-міністра щодо дофінансування закладів охорони здоров'я Житомирської області з метою погашення існуючої заборгованості у повному обсязі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p134" xml:lang="uk">Павла Дзюблика до Прем'єр-міністра України щодо негайного реагування на порушення природоохоронного законодавства на території Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p135" xml:lang="uk">Олександра Вілкула до голови Конституційного суду України стосовно оприлюднення Ухвали Конституційного суду України стосовно конституційного провадження за конституційним поданням 48 народних депутатів щодо відповідності Конституції України Постанови Верховної Ради України про перейменування міста Дніпропетровська Дніпропетровської області у зв`язку з порушенням встановленої Конституцією України процедури її розгляду та ухвалення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p136" xml:lang="uk">Ірини Фріз та Ірини Геращенко до Генпрокурора, голови Державної прикордонної служби щодо вжиття заходів правового реагування на порушення громадянами Франції та Італії законодавства України про прикордонний режим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p137" xml:lang="uk">Ірини Фріз та Ірини Геращенко до Генерального прокурора і міністра внутрішніх справ щодо вжиття заходів правового реагування на порушення законодавства України про незаконне переправлення осіб через Державний кордон України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p138" xml:lang="uk">Андрія Шипка до тимчасово виконуючого обов'язки міністра охорони здоров'я України стосовно надання інформації щодо закупівель лікарських засобів та імунобіологічних препаратів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p139" xml:lang="uk">Андрія Шипка до тимчасово виконуючого обов'язки міністра охорони здоров'я щодо вжиття заходів для забезпечення реалізації проекту "Реконструкція і розширення Національного інституту раку".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p140" xml:lang="uk">Сергія Лещенка до директора Національного антикорупційного бюро України щодо можливої причетності депутатів від "Народного фронту" до непрозорого розподілу 900 мільйонів гривень на тендері з проведення днопоглиблюючих робіт у морському порту "Южний".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p141" xml:lang="uk">Сергія Лещенка до міністра освіти і науки України щодо планування в Державному бюджеті України на 2017 рік коштів для відновлення матеріально-технічної бази переміщених вищих навчальних закладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p142" xml:lang="uk">Олександра Домбровського до Прем'єр-міністра України, віце-прем'єр-міністра України Павла Розенка, міністра соцполітики України, голови Вінницької обласної держадміністрації, Вінницького міського голови щодо призначення субсидії Кухарській Людмилі Вікторівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p143" xml:lang="uk">Олександра Домбровського до Прем'єр-міністра, віце-прем'єр-міністра Павла Розенка, тимчасово виконуючій обов'язки міністра охорони здоров'я, міністра соціальної політики, Уповноваженого Президента з прав дитини, голови Вінницької облдержадміністрації, голови Вінницької облради щодо реорганізації Ладижинського дитячого будинку-інтернату Тростянецького району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p144" xml:lang="uk">Руслана Демчака до голови Немирівської районної державної адміністрації Вінницької області щодо невідкладного завершення процедури закупівлі шкільних автобусів для перевезення учнів Немирівського району Вінницької області за рахунок коштів освітньої субвенції з державного бюджету місцевим бюджетам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p145" xml:lang="uk">Руслана Демчака до начальника Головного управління Держгеокадастру у Вінницькій області щодо дотримання процедури з підготовки документації для проведення аукціону з наступною передачею земельної ділянки, що знаходиться на території Бабинецької сільради Погребищенського району в оренду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p146" xml:lang="uk">Миколи Паламарчука до Генпрокурора України стосовно неналежного розслідування факту зловживання службовими особами Департаменту ЖКГ та будівництва Кам'янської міської ради під час підтвердження виконання усіх робіт по договору щодо ізоляції міської теплотраси за адресами: вулиця Бойка біля будинків 10, 14, проспект Комсомольський, 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p147" xml:lang="uk">Василя Німченка до Генпрокурора України по факту нанесення шкоди державі та зловживання службовим становищем посадовими особами міністерства юстиції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p148" xml:lang="uk">Віктора Кривенка до Державної аудиторської служби України, Рахункової палати щодо неналежного використання коштів Державного бюджету України виділених ДП "АНТОНОВ" під час заходів фінансового оздоровлення підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p149" xml:lang="uk">Віктора Кривенка до Генеральної прокуратури України щодо порушення земельного законодавства під час нотаріального посвідчення угод купівлі-продажу земельної ділянки та повернення сільськогосподарських земель територіальній громаді села Шульгівка Петриківського району Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p150" xml:lang="uk">Юрія Дерев'янка до Кабінету Міністрів України щодо необхідності ініціювання службового розслідування відносно членів та інших посадових (службових) осіб Національного агентства з питань запобігання корупції, Державної служби спеціального зв'язку та захисту інформації України та підпорядкованих їй установ, а також проведення технічного аудиту системи електронного декларування України, у зв'язку з загрозою зриву впровадження електронного декларування та, як наслідок, невиконання зобов'язань України перед Європейським Союзом для отримання безвізового режиму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p151" xml:lang="uk">Юрія Левченка до голови Київської міської державної адміністрації щодо включення будинку №4/1 по Русанівській набережній до Адресного переліку житлових будинків для виконання робіт з капітального ремонту житлового фонду міста Києва у 17 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p152" xml:lang="uk">Юрія Левченка до Прем'єр-міністра України, голови Вінницької обласної ради, голови Вінницької обласної державної адміністрації щодо термінового виділення коштів та проведення невідкладних робіт з відбудови Кармалюкіської середньої загальноосвітньої школи І-ІІІ ступенів у Жмеринському районі Вінницької області з метою відновлення належних умов ведення навчального процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p153" xml:lang="uk">Сергія Рудика до Прем'єр-міністра, тимчасово виконуючого обов'язки міністра охорони здоров'я України щодо вирішення питання про передачу цілісних майнових комплексів колишніх лабораторних центрів Державної санітарно-епідеміологічної служби України до сфери управління Державної служби України з питань безпечності харчових продуктів та захисту споживачів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p154" xml:lang="uk">Сергія Рудика до першого заступника голови Смілянської районної державної адміністрації Черкаської області, заступника голови Черкаської райдержадміністрації Черкаської області, першого заступника голови Кам'янської райдержадміністрації Черкаської області, Кам'янського міського голови, виконуючого обов'язки Смілянського міського голови стосовно ефективності використання 12,6 мільйонів гривень цільової субвенції з державного бюджету місцевим бюджетам на здійснення заходів щодо соціально-економічного розвитку Кам'янського, Смілянського та Черкаського районів Черкаської області, а також міст Кам'янка та Сміла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p155" xml:lang="uk">Віталія Сташука та Олени Бойко до Київського міського голови щодо необхідності відновлення функціонування теплолічильника у багатоквартирному будинку №1 по вулиці Вишняківській у Дарницькому районі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p156" xml:lang="uk">Віталія Сташука до Голови Національної поліції України, Голови Державної екологічної інспекції України, Київського міського голови щодо усунення причин забруднення атмосферного повітря з території шлакосховища на озерці Гарячка у Дарницькому районі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p157" xml:lang="uk">Едуарда Матвійчука до Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини, Міністерства регіонального розвитку, будівництва та ЖКГ, Генеральної прокуратури України, Одеської обласної державної адміністрації, Одеської міської ради стосовно необхідності комплексного розгляду колективного звернення громадян у зв'язку із здійсненням будівництва за адресою: місто Одеса, 6-та Лінія 6-тої станції Люстдорфської дороги, 27.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p158" xml:lang="uk">Едуарда Матвійчука до Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини, Міністерства внутрішніх справ України, Міністерства юстиції України, Генпрокурора, Одеської обласної державної адміністрації, Одеської міської ради стосовно необхідності всебічного розгляду звернення мешканки Київського району міста Одеси Гребенюк Клавдії щодо питань поновлення її конституційних прав на житло та безпеки життя і здоров'я, а також всебічної правової допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p159" xml:lang="uk">Ігоря Попова до Голови Служби безпеки України щодо прийняття процесуального рішення при підтверджені інформації про незаконне втручання в діяльність реєстру електронних декларацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p160" xml:lang="uk">Ігоря Попова до Прем'єр-міністра України щодо можливого порушення норм чинного законодавства посадовими особами центральних органів виконавчої влади під час введення в дію системи електронного декларування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p161" xml:lang="uk">Юрія Мірошниченка до Кабінету Міністрів України щодо порядку визначення доходів громадян для призначенні субсидій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p162" xml:lang="uk">Юрія Мірошниченка до Генеральної прокуратури України щодо можливих правопорушень посадових осіб Фонду гарантування вкладів фізичних осіб та суддів Апеляційного суду Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p163" xml:lang="uk">Борислава Берези до міністра внутрішніх справ України щодо незаконного використання однострою поліцейських.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p164" xml:lang="uk">Роберта Горвата до Віце-прем'єр-міністра з питань європейської та євроатлантичної інтеграції України щодо гармонізації національних екологічних вимог до колісних транспортних засобів з міжнародними (європейськими) стандартами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p165" xml:lang="uk">Роберта Горвата до Міністра інфраструктури України щодо належного забезпечення діяльності органів із сертифікації для індивідуального затвердження колісних транспортних засобів, колісних, Господи, транспортних засобів, партій частин та обладнання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p166" xml:lang="uk">Юрія Берези до виконуючого обов'язки начальника Служби автомобільних доріг у Дніпропетровській області щодо порушення строків виконання робіт з ямкового ремонту покриття на ділянках автодоріг місцевого значення Красноіванівка-Саксагань -/М-04/ та Саксагань-Чумаки, а також з приводу затвердженого графіку виконання робіт з ямкового ремонту дорожнього покриття у Дніпропетровській області та стану його виконання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p167" xml:lang="uk">Ольги Червакової до Генерального прокурора України щодо бездіяльності правоохоронних органів при розслідуванні кримінальних проваджень за ознаками зловживання владою мером міста Ірпінь Київської області Карплюком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p168" xml:lang="uk">Шановні колеги, це всі запити на сьогодні. І ми звертаємося до органів влади, до яких вони направлені з проханням, щоб депутати отримували комплексні і повні відповіді на свої запити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p169" xml:lang="uk">І також, шановні колеги, ми отримали відповідне звернення від народного депутата України Ігоря Шурми, який вислови свою, значить, протест проти незадовільної відповіді Міністерства охорони здоров'я на депутатський запит Ігоря Шурми, який був оголошений 14 червня 2016 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u60.p170" xml:lang="uk">І згідно Регламенту передбаченому пунктом 1 та пунктом 2 статті 226 Закону України "Про Регламент" він має право зараз виступити на нашому пленарному засіданні, щоб дати оцінку цій вищезгаданій відповіді. Пане Шурма, я запрошую вас на трибуну задля вашого виступу і ви маєте 3 хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T11:53:30">11:53:30</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Ігор Шурма, фракція "Опозиційний блок". Пані Ірино, дякую за можливість звернутися до громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61.p2" xml:lang="uk">17 червня 2016 року на засіданні Верховної Ради України було оголошено мій запит щодо катастрофічної ситуації із забезпечення населення вакцинами, що ставить Україну перед загрозою спалаху цілої низки епідемій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61.p3" xml:lang="uk">Чому було таке звернення. Вся справа в тому, що з приходом до влади команди реформаторів тодішнього міністра охорони здоров'я Квіташвілі неодноразово звучали звинувачення і фактаж щодо незадовільного стану вакцинації і що на протязі найближчих двох тижнів буде проведено закупівлю і буде забезпечено вакцинами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61.p4" xml:lang="uk">Дуже цікава хронологія як міністерство переживає за стан справ забезпечення вакцинами. Лишень 5 вересня, лишень 5 вересня було подано відповідь Міністерства охорони здоров'я. Через 4 дні, отримавши цю відповідь, я черговий раз апалеював до Кабінету Міністрів. голова Кабінету Міністрів Прем'єр-міністр України дав доручення терміново провести закупівлю. І що ми маємо на сьогоднішній день: остання відповідь Міністерства свідчить про те, підписана виконуючим обов'язки, що буде проведено негайно процедуру закупівлі з метою недопущення зриву проведення вакцинації поточного року та вирішення питання щодо забезпечення імунобіологічними препаратами населення України, Міністерство докладає всіх зусиль для пришвидшення проведення закупівель – це було дано 2 червня. По сьогоднішній день жодного тендеру на проведення закупівель міністерством не проведено, не виконано доручення Прем'єр-міністра України щодо негайного проведення закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61.p5" xml:lang="uk">В мене є запитання, хто за це все відповідає? Квіташвілі ми відпустили, він громадянин України. Де він є, в Україні? Давайте питати його, чому це все завалено. А якщо він поїхав туди звідки він приїхав, давайте писати за океан, хай його сюди викликають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61.p6" xml:lang="uk">Отримали другу громадянку України, яка на Комітеті охорони здоров'я сказала, що вона готова взяти відповідальність за свою діяльність. А знаєте, яка відповідальність? 2 червня написано, що "ми приступаємо до закупівлі", а станом на сьогоднішній день - не проведено жодного тендеру за 2016 рік. А за 2015 рік поставлено, 2015 рік – поставлено 90 відсотків лишень від потреби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61.p7" xml:lang="uk">На сьогоднішній день нема з кого спитати. І я звертаюся до голови Кабінету Міністрів Володимира Борисовича Гройсмана призначити очільника Міністерства охорони здоров'я, щоб хтось ніс відповідальність за ту бездіяльність по забезпеченню медикаментами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u61.p8" xml:lang="uk">Прошу вважати мій виступ черговим депутатським запитом до Служби безпеки України і до прокуратури Міністерства внутрішніх справ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u62.p1" xml:lang="uk">15 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Завершити перевірку Міністерства охорони здоров'я і притягнути відповідальних за зрив закупівель у 2016 році. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний колега.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u64.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, зараз, згідно Регламенту, у нас перерва на півгодини. Згідно тих жорстких норм, які мені виставляє, в тому числі, шановна Радикальна партія, я не можу порушувати Регламент. Тому на вимогу Радикальної партії я зараз ставлю на голосування скасування перерви, її переніс і якщо ми наберемо 226 голосів, я з радістю оголошу рубрику "Різне". Але зараз, якщо у нас є на то воля божа і воля сесійної зали, ми можемо, звичайно, скасувати перерву. Ставимо на голосування, ставимо на голосування для перенесення перерви. Отже, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-10-21T11:57:53">11:57:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u64.p3" xml:lang="uk">За-72</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u64.p4" xml:lang="uk">Лише 72 народних депутати встигли проголосувати, інші хочуть більш детально підготуватися до рубрики "Різне".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u64.p5" xml:lang="uk">Ми оголошуємо перерву зараз і рівно о 12:30 всі бажаючі зможуть записатися і до другої години виступити з трибуни Верховної Ради. Я, сподіваюсь, всі встигнуть записатися. До зустрічі!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u64.p6" xml:lang="uk">Оголошую перерву до 12:30.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, ще раз, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u65.p2" xml:lang="uk">Я прошу всіх повертатися до сесійної зали. Нажаль, ми не можемо з вами, шановні колеги, переходити до розгляду тих законопроектів, які сьогодні планувалися в порядку денному, через відсутність депутатів, необхідної кількості, для того, щоби голосувати за прийняття законопроектів. Голови фракцій теж повертаються до рубрики "Різне", в якій вони будуть виступати. Вже бачимо кількох.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u65.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, отже, розпочинаємо нашу роботу після перерви, і зараз я пропоную, у зв'язку із неможливістю розглядати питання порядку денного, перейти до рубрики "Різне". Проводимо запис на рубрику "Різне", будь ласка. Запис на рубрику "Різне".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u65.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, Оксана Корчинська від Радикальної партії, прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:33:43">12:33:43</time></note>
            <note type="speaker">КОРЧИНСЬКА О.А.</note>
            <u who="КОРЧИНСЬКА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Юрію Шухевичу. Передаю слово пану Юрію Шухевичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, пану Шухевичу. Будь ласка, пану Шухевичу. Пане Юрію ми вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u67.p2" xml:lang="uk">Я не відповідаю за систему, яка це висвітлює. Будь ласка, увімкніть мікрофон пану Шухевичу, просимо вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:34:31">12:34:31</time></note>
            <note type="speaker">ШУХЕВИЧ Ю.Р.</note>
            <u who="ШУХЕВИЧ Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Український народе! Вчора в цьому залі наші депутати проголосували за дак звану Декларацію – Декларацію Пам'яті і Солідарності, без обговорення, без усього, навіть багато не знало за що голосують, в той час, як я увечері слухав потрібно обговорення в Польському Сеймі там подрібно два читання обговорювалось як слід. У нас нічого не було і не могло бути інше, бо нас скинули, скинули ту заяву поляки і ми тільки були готові підписати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u68.p2" xml:lang="uk">Смійтеся, паяци! Ви знаєте за що ви голосували? За те, що ми нібито по пакту Ріббентропа-Молотова втратили незалежність, ми замінили одну окупацію іншою – польську на радянську.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u68.p3" xml:lang="uk">Ви думаєте, що оце так, одні голі слова? Ні! Панове, з тої декларації виходить, що Пакт Ріббентропа-Молотова був незаконний і в результаті того почалася Друга Світова війна і в результаті того Польща була окупована. І тим самим вони розглядають, що наші західні землі – то польські землі. Там є такий глибокодумний висновок. І поляки недаром нам скинули це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u68.p4" xml:lang="uk">І ще подумайте, вони зазіхають, так було видно з обговорення у Польському сеймі, на це, щоб ми змінили свій Закон про визнання борців за волю України. Ось за що ви голосували, навіть не подумавши. Тому, тіштеся, паяци!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u68.p5" xml:lang="uk">І ще друге, вийшов кінофільм "Волинь". Огидний, антиукраїнський фільм. І знайшлися такі. знаєте, я вже ці слова цитував тут, не буду цілу ту фразу Леніна цитувати, але одне закінчення, що він назвав таких людей "холопи, хами". І 30 наших там, і всхвалює це все! Директор театру Заньковецької Стригун. Холопи! Хами, яким ганьба на цілу Україну, ті, які в антиукраїнському фільмі прийняли участь!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u68.p6" xml:lang="uk">Дякую!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Єгор Соболєв запрошується до трибуни від фракції "Самопоміч". Ми раді, що тут "Самопомочі" більше везе, ніж у записі на запитання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:37:43">12:37:43</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Залишилося 9 днів до подання останнім високопосадовцем останньої декларації про майно його родини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u70.p2" xml:lang="uk">Я хочу подякувати всім депутатам, які в цьому залі відмовилися переписувати в останній момент закон, і вперше за багато років цей закон почав працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u70.p3" xml:lang="uk">Я знаю із запитань, з розповідей, навіть зі страждань багатьох колег, що насправді, вперше в Україні всі високопосадовці серйозно ставляться до оприлюднення своїх статків, до оприлюднення своїх доходів, до оприлюднення всього, що в них є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u70.p4" xml:lang="uk">Я думаю, що це, насправді, ми робимо і живемо в історичний момент, коли ми стаємо схожими на нормальну європейську цивілізовану державу. Я думаю, що ми зараз зробимо те, що для будь-якого європейського або американського парламентаря є звичною, нормальною справою і дуже добре, що ми це почали із себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u70.p5" xml:lang="uk">Я вдячний всім членам Комітету Верховної Ради з протидії корупції разом із якими вчора вдалося зупинити іншу атаку на законодавство. На жаль, Агенція з запобігання корупції з дурної поради в останній момент хотіла переписати власне законодавство. І добре, що ми їм це не дали, і добре, що в них вистачило розуму відмовитися від цієї ідеї. Тому нічого не заважає, щоби закон запрацював в повному обсязі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u70.p6" xml:lang="uk">Я бачу тільки один ризик, що в ніч з 30 на 31 жовтня всі дані будуть знищені, спотворені або кудись зникнуть. Хочу попередити всіх людей, які причетні до організації роботи сайту, що на них тепер пряма службова відповідальність за тим, щоби все працювало. Агенція із запобігання корупції, її керівники, всі її члени є відповідальними і Державне підприємство "Українські спеціальні системи", частина Державної агенції зі спеціального зв'язку теж є службово відповідальними за роботу цього сайту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u70.p7" xml:lang="uk">Щоби ні в кого не було ніяких неправильних думок, я прошу від імені комітету Президента України особисто проконтролювати запуск цієї системи, особисто проконтролювати, щоби сайт ніхто не зламав, не спотворив і щоби державні органи захищали, а не псували систему декларацій і роботу ключового для відкриття цих декларацій сайту. І, звісно, ми звертаємося, до Президента України, пора йому подати власний приклад, заповнити електронну декларацію і показати всім громадянам, що в країні, справді, все по-новому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u71.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, до слова запрошується народний депутат Немировський. Ні, він передає слово своєму колезі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:40:59">12:40:59</time></note>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Шинькович, команда "За конкретні справи", Хмельниччина, фракція БПП.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p2" xml:lang="uk">Дякую шановному колезі Немировському, який передав мені слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати! Шановний український народе! Хочу по двом питанням дуже коротко і проінформувати, і актуалізувати проблематику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p4" xml:lang="uk">Перше. Медична реформа, яка сьогодні відбувається, вона обмежується лише тими словами, які звучать як скорочення, обмеження, зменшення. Ну, на жаль, це реформою навіть не назвеш. Причому серед інших реформ, які ми ту, шановні колеги, приймаємо з вами в залі – зміни у тому числі і до Конституції, нові закони, зміни до діючих законів – реформа медична вона тишком-нишком все-таки продовжується і відбувається, що саме цікаве, тому що сьогодні в ці дні відбуваються скорочення, в ці дні зменшується доступ до медичних послуг громадян. Хоча ми за це не голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p5" xml:lang="uk">Міністерство охорони здоров'я із попереднім очільником, "дай Бог йому здоров'я" (в лапках), і з тією шановною пані виконуючої обов'язки – вони, знаєте, як якийсь такий варіант чогось архіновітнього, архі. як вони показують жестами своїми, навчились на тренінгах, ось. Але, насправді, людям треба пояснити, що відбувається. А відбувається дуже просто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p6" xml:lang="uk">Приклад Хмельниччини. Білогірський район, село Ямпіль. Ізяславський район, село Білогородка. Красилівський район, село Антоніни. Скорочуються тих кілька койок цілодобового стаціонару, які знаходились у цих великих селах як філії при терапевтичних відділеннях районних лікарень. І робиться це все під гаслом: "Давайте ми дамо краще хорошу медицину людині, ніж ми, скажем так, будем везти в цілодобовий стаціонар, в якому немає якісних медичних послуг!".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p7" xml:lang="uk">Шановні, це все обман, тому що ніхто в районній лікарні кращу медицину не дає, ніж те відділення. Це раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p8" xml:lang="uk">Друге. Є такі ситуації, коли 9, 8, 10 кілометрів старенькій жінці з тим тиском, з іншими якимись захворюваннями, якими вона не поїде в районну лікарню за 30, 40, 50 кілометрів. І залишити цей цілодобовий стаціонар, підкреслюю, цих кілька койок цілодобового стаціонару, воно має ще і соціальне значення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u72.p9" xml:lang="uk">Тому з цієї трибуни нашої шановної парламентської хочу звернутися до ВО міністра охорони здоров'я. Шановна пані Уляно, я відповідний запит письмовий, звичайно, подав, але підкреслюю – давайте, перше, дамо право ЦПМСД, Центром первинної медико-санітарної допомоги, відкривати цілодобові стаціонари і утримувати їх на добровільних засадах з коштів місцевої громади. Тобто якщо село, умовно село Ямпіль Білогірського району має додаткові надходження, тому що наше скликання Верховної Ради передало певні повноваження і вони з 800 мільйонів сьогодні мають з 800 тисяч в їхній бюджет мільйон 600, тобто збільшився вдвічі, вони хочуть і сусідні села, які об'єднаються в об'єднану територіальну громаду, вони хочуть за власній кошт утримувати цілодобовий стаціонар кілька койок, а такого права у них немає, і це все відбувається якраз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u73.p1" xml:lang="uk">15 секунд завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Це все відбувається в ході саме адміністративно-територіальної реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u74.p2" xml:lang="uk">Я вам скажу чесно, я мажоритарник і на моєму окрузі ми не дозволили створювати об'єднаних громад, агітуємо проти створення до тих пір, поки не налагодиться система медицини, доступності для людини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u75.p2" xml:lang="uk">Наступний колега Іван Мельничук від "Блоку Петра Порошенка" передає слово Івану Споришу. Будь ласка, пане Іване.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:44:43">12:44:43</time></note>
            <note type="speaker">СПОРИШ І.Д.</note>
            <u who="СПОРИШ І.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u76.p1" xml:lang="uk">Шановна головуюча, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u76.p2" xml:lang="uk">Звичайно цей тиждень, який пройшов, наш пленарний, він відзначився різними подіями, законами і таке інше, но нам насамперед приємно, що все-таки наш Комітет сім'ї, молоді, спорту, дитини, туризму і таке інше прийнято ряд законопроектів, де основним із них є захист дітей і це досить приємно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u76.p3" xml:lang="uk">Я хотів би сьогодні звернутися на сам перед про екологічний податок, який сьогодні досить тривожить всіх, хто є в зоні екологічного якогось невеличкого, але, можливо, забруднення і лиха. Є у нас на Вінниччині така Ладижинська ГЕС і ви знаєте, що все-таки забруднення від неї є і досить велике, але це забруднення є не тільки в Ладижині, але навколо всіх сіл, які кругом Ладижина. І ми знаємо, що 15-кілометрова зона, вона повинна також, ці села отримувати ці самі кошти, які йдуть на забруднення. Але є села, які також ще є і в 5-кілометровій зоні, і тому я думаю, що всі вони повинні по закону. Тому я звертаюся і до бюджетного комітету, звертаюсь до Кабінету Міністрів, особисто до Володимира Гройсмана: повинні насамперед, коли будемо приймати вже в цілому законопроект, бюджет, 5200, ми повинні дійсно врахувати це питання. Тому я прошу, пані Ірина, також записати мій виступ, це само собою, як запит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u76.p4" xml:lang="uk">Я думаю, що ми повинні, ми на цьому тижні також прийняли частково бюджетного комітету бюджет. Зрозуміло, як сказав Віктор Пинзеник, що бюджет – це є дійна корова, і це справедливо. Скільки молока вона дасть, скільки ми можемо нагодувати і людей. Я думаю, що ми повинні в цьому питанні зробити все, щоб у нас був економічний розвиток країни, щоб збільшити бюджет. Ми повинні всі умови дати для інвесторів, знищити корупцію, і насамперед дати повний юридичний захист інвесторів. Тоді інвестиції увійдуть в нашу країну, і ми зможемо поповнювати бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u76.p5" xml:lang="uk">Приємно, що все-таки в цьому бюджеті збільшення є на медицину, збільшення є на освіту, підвищення відповідно і зарплат. Але разом з тим, мене радує те, що 10 мільярдів виділено на сільське господарство. Але мені здається, що було б значно краще, якби цих 10 мільярдів знову ж таки не виділялося, але для сільського господарства повинні повернути спеціальний режим оподаткування. Я думаю, що ми повинні все зробити, щоб наші ферми працювали в селах, щоб не вивозили фермери цих останніх корівок, якщо ми повернемо спеціальний режим оподаткування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u76.p6" xml:lang="uk">Тому я хотів би дуже, щоб все-таки ми в бюджеті це врахували, коли будемо його приймати. Для сільського господарства.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u77.p1" xml:lang="uk">будь ласка, 15 секунд. Це мене відволікали тут трошечки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СПОРИШ І.Д.</note>
            <u who="СПОРИШ І.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u78.p1" xml:lang="uk">якщо ми сьогодні зробимо все, щоб сільське господарство працювало, я думаю, що ми зробимо і поповнення бюджету, і ми піднімемо відповідно рівень життя селян. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u79.p1" xml:lang="uk">І я вам дуже дякую, пане Іване. І, будь ласка, зараз наступний колега, народний депутат Развадовський передадє слово своєму колезі пану Шаповалову. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:48:25">12:48:25</time></note>
            <note type="speaker">ШАПОВАЛОВ Ю.А.</note>
            <u who="ШАПОВАЛОВ Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! В зв'язку з тим, що Голова Верховної Ради вже четвертий день не може мою заяву об'явити, тому я самостійно це зроблю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u80.p2" xml:lang="uk">"Заява. Відповідно до частини третьої статті 60 Закону України "Про Регламент Верховної Ради України" повідомляю про вихід із складу депутатської групи "Воля народу". Народний депутат Шаповалов Юрій Анатолійович". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Дякуємо, шановний колего. Наступний виступ від "Блоку Петра Порошенка", колега Арешонков. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:49:10">12:49:10</time></note>
            <note type="speaker">АРЕШОНКОВ В.Ю.</note>
            <u who="АРЕШОНКОВ В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Володимир Арешонков, 64 виборчий округ, Житомирщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82.p2" xml:lang="uk">Шановна пані головуюча, шановні колеги! Шановні глядачі! Хочу звернутись до всіх з теми, яка є, на мою думку, надзвичайно важливою, актуальною не тільки для мене, для мого виборчого округу, для людей, які там проживають, а і для всієї країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82.p3" xml:lang="uk">Мова йде про раціональне і ефективне використання лісових ресурсів, основного багатства нашого Поліського краю і всієї держави. Наведу вам один простий факт. 10 днів назад до мене звернувся один із інженерів нашого господарства районного, Коростенського району, лісгоспу АПК з приводу того, що на території Коростенського району проводиться незаконна вирубка великої кількості лісових масивів цінних порід дерев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82.p4" xml:lang="uk">З депутатською групою районної ради, представниками правоохоронних органів ми виїхали на місце і виявили незаконну вирубку більш ніж 400 дубів! Причому, хочу вам сказати, що дерева діаметром більш ніж півметра, забрана була тільки ділова частина, нижня частина ствола, все інше кинуто в лісі. Захаращена абсолютно територія. Викликаний був керівник господарства і дав таку відповідь, що з'їв грибок. Який грибок з'їв більш ніж 400 дубів. Зараз будуть розбиратись прокуратура вже обласна, до Генеральної прокуратури ми звернулись, до працівників МВС. Але я згадав про цей факт тільки як приклад того, що в цілому відбувається в наших лісах. Повірте мені, це непоодинокий випадок. І в мене питання сьогодні до Державної агенції лісових ресурсів, до її керівника Христини Юшкевич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82.p5" xml:lang="uk">Перше. Коли буде озвучена Державна стратегія розвитку лісової галузі, яка буде обговорена і схвалена більшістю сьогодні громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82.p6" xml:lang="uk">Наступне. Коли буде посилена відповідальність тих осіб, які сьогодні працюють у лісі, які відповідають за протипожежну безпеку, за вирубку, висадження лісових масивів? На сьогодні відповідальності мінімум, давайте звернемося до прикладу інших країн. Сьогодні в Румунії оголошена надзвичайна ситуація на рівні держави, коли виявляється факт незаконної порубки дерев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82.p7" xml:lang="uk">У мене питання до Христини Юшкевич. Чи буде наполягати державна агенція на тому, щоб ліси АПК, військових та інших підрозділів увійшли нарешті в Фонд державних лісів? Це надзвичайно серйозні питання. Я закликаю, шановні колеги, усіх підключитись до цієї теми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u82.p8" xml:lang="uk">І на завершення. Давайте не будемо ганьбитись, давайте проведемо дискусію стосовно своєї заробітної плати, яка закладена в бюджет 2017 року. Давайте в середині обговоримо між собою до другого читання і приймемо рішення, тому що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u83.p1" xml:lang="uk">15 секунд, будь ласка. Так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АРЕШОНКОВ В.Ю.</note>
            <u who="АРЕШОНКОВ В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, не треба піаритись виходить від кожної політичної сили, звинувачувати, що хтось хоче більшу зарплату, хтось менше, давайте визначимося з принципами і давайте узгодимо ці питання. Я вам дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u85.p1" xml:lang="uk">І ми вам дякуємо, шановний колего.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u85.p2" xml:lang="uk">Зараз народний депутат від "Блоку Петра Порошенка" Павло Кишкар передає слово своєму колезі Владиславу Голубу. Будь ласка, пане Владе.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:52:51">12:52:51</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛУБ В.В.</note>
            <u who="ГОЛУБ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановна Ірина Володимирівна, шановні колеги. Передусім, Перед тим як перейти безпосередньо до теми свого виступу я хочу сказати, що от сьогодні Володимир Борисович Гройсман повідомив про звільнення від виконання обов'язків директора українського стратегічного підприємства "Укрхімтрансаміак" пана Полозова, але цей пан щойно був в кулуарах Верховної Ради і відповідно, я відзняв це відео про те як мені погрожували. Тому керуючись статтею 37 Закону України "Про статус народного депутата", я прошу керівництво Верховної Ради України, а також Службу безпеки України відреагувати на ті погрози, які лунали в мою адресу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u86.p2" xml:lang="uk">Але мій виступ, я хочу повернутися знову, про славне місто Золотоноша Черкаської області 197-го виборчого округу честь якого, я маю представляти тут, у сесійній залі Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u86.p3" xml:lang="uk">Ви знаєте, от я нещодавно отримав відповідь від виконуючого обов’язки міністра охорони здоров'я України щодо проб стічних вод, які ідуть після так званої очистки, так званої реконструкції золотоніських очисних. І от починаючи з грудня 2015 року, кінчаючи вереснем 2016 року, коли вже була проведена так звана реконструкція, жодним чином, по жодному показнику ситуація не покращилась, а держава на реконструкцію цих очисних споруд виділила приблизно 100 мільйонів державних публічних коштів. Відтак стає зрозумілим, що ця так звана реконструкція стала простою оборудкою по відмиванню і привласненню державних коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u86.p4" xml:lang="uk">Шановна Ірино Володимирівно, мій виступ, я прошу вважати депутатським зверненням, дати доручення Апарату підготувати від мене як депутатське звернення на Генерального прокурора, на Прем'єр-міністр щодо ситуації, яка складається з відмиванням коштів в місті Золотоноша.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u86.p5" xml:lang="uk">Але, це не кінець цієї історії: нещодавно на сайті державних закупівель було оголошено тендер тим самим міським водоканалом міста Золотоноша на суму приблизно 40 мільйонів гривень щодо ремонту колектора - неначебто гарна тема, неначебто добрі справи. Але питання в тому, що згідно цього тендеру освоєння коштів має відбутися до кінця року, а сьогодні ми маємо кінець жовтня. Ми всі розуміємо, що ці 40 мільйонів будуть нічим іншим як продовженням дерибану тих коштів, який робить міська влада і очільник міського водоканалу. Знову ж таки, прошу оформити це моїм другим депутатським зверненням на Генерального прокурора і на Прем'єр-міністра України Володимира Гройсмана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u86.p6" xml:lang="uk">Саме тому я закликаю також очільника Черкаської обласної державної адміністрації навести лад в тій області, за яку він відповідає, і перестати займати позицію, що він нічого не бачить. І також вимагаю від нього внести подання до Верховної Ради щодо проведення позачергових виборів міського голови міста Золотоноша, а також міської ради міста Золотоноша. Дякую щиро за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Дякую. Будь ласка, наступний виступаючий це Тарас Батенко, якому передає право виступу його колега народний депутат Констанкевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T12:56:09">12:56:09</time></note>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановна пані Ірино, шановні героїчні народні депутати, які залишилися в залі до цього часу! Хочу звернути вашу увагу на тему, яка постійно лунає в цьому залі, тему корупції, одна з найбільш вишуканих тем у сфері корупції, власне, сфері соціального захисту військовослужбовців, які захищали нашу державу і наше мирне життя в зоні АТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Українське об'єднання патріотів "УКРОП" послідовно відстоює права військовослужбовців та патріотів-добровольців, які в найскладніший для країни час проявили готовність захищати свою державу. Але, на жаль, держава, в особі деяких корумпованих чиновників Міністерства оборони, віддячує їм по-своєму. До мене звернулися військовослужбовці, учасники АТО, які проживають у військовому селищі Липівка, Миколаївського району Львівської області з проханням втрутитися в критичну ситуацію, яка склалася щодо забезпечення їх житлом. Я попрошу зараз підготувати слайди, щоб ви побачили про ситуацію, про яку йдеться. Міністерство оборони України у жовтні минулого року уклало договори з приватним підприємством "УТГ" щодо купівлі-продажу нерухомого майна. Предметом договорів є закупівля квартир на вторинному ринку для військовослужбовців у будинку по вулиці Шевченка,7 у селищі, власне, Липівка на Львівщині. Відповідно до умов договору, продавець зобов'язаний передати квартиру Міністерству оборони у стані, що відповідає вимогам чинного законодавства України. Ви подивіться ті умови, які відповідають чинному законодавству України, військовослужбовцям АТО та санітарним нормам. Тобто квартира має бути готова під заселення і усі опоряджувальні роботи повинні бути виконані у повному обсязі. При обстеженні такого будинку, комісія виявила, м'яко кажучи, ряд кричущих порушень і недоліків зі сторони продавця. Чи не в кожній квартирі знайдені суттєві порушення санітарних та будівельних норм, світлої води немає, стіни мокрі, стелі течуть, лінолеум, відсутні електроплити та електричні обігрівачі і ще цілий ряд суттєвих недоліків. Зараз військові фактично своїми силами та за свій кошт усувають всі недоліки будинку. Заселяти військовослужбовців, які пройшли зону бойових дій з їхніми сім'ями в ці квартири практично неможливо. Я хочу звернути ще одну обставину, що ціна житла в такому будинку, яке підготувало для заселення Міністерство оборони через підрядні організації за метр квадратний більше ніж купити аналогічну квартиру в місті Львові ніж у селі, селищні під Львовом Миколаївського району. На скільки типовою і масовою є ця проблема для України, адже держава минулого року виділила для покращення житлових умов військовослужбовцям понад 700 мільйонів гривень. Той рік Міністерство оборони закупило вище згадані квартири, якщо держава виділяє кошти, в даному випадку це понад 9 мільйонів гривень на забезпечення 16 сімей військовослужбовців житлом, то не припустимо заселяти людей в квартири, які непридатні для життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u88.p3" xml:lang="uk">Тому, шановні друзі, ми звернулися до Генеральної прокуратури, до НАБУ, у своїх відповідях Генпрокуратура повідомила, що скерувала запит цього питання до НАБУ, НАБУ кажу, що це не є підслідний їй органом і все, крапка, корупцію ми в такій ситуації побороли. То ж ми як українська.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u89.p1" xml:lang="uk">15 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАТЕНКО Т.І.</note>
            <u who="БАТЕНКО Т.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Я особисто вимагаю від керівництва відповідних компетентних органів розслідувати даний факт зловживання з освоєння державних коштів і зламати нарешті ці корупційні схеми. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги, ми тут зараз трошечки об'єднаємо два виступи на прохання лідера Радикальної партії Ляшка і зараз Олег Ляшко має слово 6 хвилин. Йому передають слово його колеги, народний депутат Рибалка і Шухевич. Вибачте, зараз Вовк, три хвилини йому передає слово народний депутат Рибалка, будь ласка, пане Вовк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:00:03">13:00:03</time></note>
            <note type="speaker">ВОВК В.І.</note>
            <u who="ВОВК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Віктор Вовк, Радикальна партія Олега Ляшка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u92.p2" xml:lang="uk">На цьому тижні у Берліні вперше за останній рік відбулася зустріч у "нормандському форматі" на найвищому рівні. За її результатами ніяких документів не підписано, жодних спільних декларацій, заяв чи виходів до преси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u92.p3" xml:lang="uk">Ми почули лише неузгоджені коментарі лідерів "нормандської четвірки" про гіпотетичну дорожню карту реалізації Мінських угод, наступні зустрічі міністрів тощо. Можна навіть скластися враження, що вони брали участь у різних переговорах. За розрізненими коментарями важливо не втратити бачення картини переговорів загалом і не загубити розуміння реальності, що жодних результатів у Берліні досягнуто не було. Путін підтримує Норманський формат, щоб повторювати "мантру" про узгоджені із сепаратистами зміни до Конституції, заганяти Порошенка в "мінську пастку" особливого статусу Донбасу та політичної легалізації бойовиків через вибори, а останній час ще й з метою вийти з ізоляції, в яку він потрапляє через свої воєнні злочини у Сирії. Меркель та Олланд намагаються стримувати агресивність Путіна та підтримувати ілюзію успішності французької та німецької дипломатії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u92.p4" xml:lang="uk">Однак слід визнати очевидне: Норманський формат та Мінський процес як реальні мирні переговори давно вичерпали себе. Та й ніколи, насправді, таким і не були. Ми неодноразово наголошували: Путін розуміє лише силу, і розмовляти з ним необхідно з позиції сили. У будь-яких результативних переговорах з Путіним мають неодмінно брати участь ядерні країни – гаранти української безпеки – США та Великобританія та світові центри сили, що запровадили економічні санкції проти Росії, ті ж таки США та Європейський Союз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u92.p5" xml:lang="uk">Нагадаю, першими міжнародними зустрічами після початку російської агресії були у березні 2014 року у Будапештському форматі за участі США та Великобританії, та у квітні в Женеві за участі американців та Європейського Союзу. Принципова поступка, на яку пішов новообраний Президент Порошенко у червні 2014 року, погодившись на звужений Норманський формат міжнародних переговорів з Німеччиною та Францією замість США-ЄС та Великобританією, себе абсолютно не виправдала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u92.p6" xml:lang="uk">Радикальна партія Олега Ляшка наголошує: прийшов час виправляти цю стратегічну помилку. Реальні переговори можливі лише у Будапештському та Женевському форматах і на основі документів, підписаних у Будапешті та Женеві. Чудовою нагодою для цього стане зміна адміністрації США, до чого слід готуватися та вести відповідну дипломатичну роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u92.p7" xml:lang="uk">Упустити свій шанс для переведення потягу історії на іншу колії українська влада не має права.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u93.p2" xml:lang="uk">Зараз слово надається представнику фракції "Батьківщина" Ігорю Луценку. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:03:19">13:03:19</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО І.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Ігор Луценко, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94.p2" xml:lang="uk">Шановне товариство, з тижня в тиждень кочує законопроект про спецконфіскацію, щоразу нам силують його приймати в порядок денний і тому подібне. Ну, я думаю, що в цій залі, крім "Опоблоку" не знайдеться тих людей, котрі не розуміють, що Янукович злочинець і котрі не виступають за те, щоб негайно конфіскувати його активи, передати це армії і передати це на соціальні програми. Але я хочу, щоби усі зрозуміли, в тому числі телеглядачі, український народ, що, власне, відбувається за цим процесом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94.p3" xml:lang="uk">Шановні друзі, наш Кримінально-процесуальний кодекс, Кримінальний кодекс дає масу інструментів для того, щоб конфіскувати активи Януковича. Але, на жаль, є одна проблема. Є проблема в тому, що Януковича потрібно визнати злочинцем по закону. Це має зробити суд, а цього ніхто не збирається робити. Зараз високопосадовців цікавлять лише гроші Януковича, а не та кров, яку він пролив на Майдані. І в цьому є історія, котра стоїть за спецконфіскацією. Ніхто не збирається розслідувати злочини банди Януковича, вже йде третій рік, скоро буде три роки як Янукович утік, 2,5 активно працюють слідчі в кількості двох сотень чоловік. І де результати? Немає результатів, нуль результатів. Навпаки, ми чуємо з Європи, що знімаються арешти з активів банди Януковича, не оголошуються в розшук члени цієї банди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94.p4" xml:lang="uk">А я вам скажу, чому це так повільно просувається, чому це може тривати вічно це все слідство. От, наприклад, компанія Гонтаревой "ICU", вона займалася тим, що за зверненням моїх колег народних депутатів відмивала кошти Януковича. То, звісно, яким чином пан Юрій Луценко – друг Порошенка засудить іншого друга Порошенка – пані Гонтареву? Я це не уявляю в нинішній системі координат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94.p5" xml:lang="uk">Тому, шановні товариші, я вважаю, що нам всім не треба це все покривати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94.p6" xml:lang="uk">Я хочу звернутися до Юрія Віталійовича Луценка. Пане Юрію, припиніть торгівлю справами підконтрольними вам відомствами. Припиніть це системне блокування розслідування по Майдану і по злочинам Януковича. Це зараз ваша відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94.p7" xml:lang="uk">Я звертаюся до всіх високопосадовців – Кабмін, Адміністрація Президента Порошенка. Якщо ви не організуєтесь і не покараєте ваших попередників, ваші наступники покарають вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u94.p8" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Тепер 6 хвилин отримує народний депутат Ляшко, якому передають слово його колеги пан Шухевич і пан Купрієнко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:06:31">13:06:31</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія. Учора в залі парламенту розглядався в першому читанні урядовий законопроект про бюджет на 2017 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u96.p2" xml:lang="uk">Фракція Радикальної партії не підтримала цей документ з огляду на те, що пропозиції, які подавала наша фракція до цього бюджету, не були підтримані. Я хочу ще раз для всіх громадян, для всієї країни наголосити про наші принципові вимоги до бюджету на наступний рік. В першу чергу, цей бюджет має бути не бюджетом проїдання, а бюджетом розвитку, бюджетом економічного становлення країни, відновлення національного виробництва. Прогнозований урядом на 3 відсотки зростання ВВП в наступному 2017 році – це абсолютний мізер, якщо пам'ятати, що в минулий рік у нас було падіння валового внутрішнього продукту мінус 15 відсотків. Якщо ми такими темпами, як пропонує нинішня влада, будемо зростати, ми Білорусію не доженемо ближчі 20 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u96.p3" xml:lang="uk">Хочу нагадати для тих, хто, можливо, не знає. У 1991 році після розвалу Радянського Союзу Україна мала вдвічі вищий ВВП на душу населення, ніж Білорусія, і в 4 рази вищий, ніж Польща. Сьогодні ситуація кардинально протилежна. Чому? Тому що за 25 років Україну перетворили на сировинний придаток. У структурі українського експорту майже 70 відсотків – це сировина. І саме тому ми залежимо від цін у Китаї, від цін в Африці від їхнього зростання ВВП. А якби ми торгували не сировиною, а продукцією з доданою вартістю, кінцевою продукцією, то ми б не залежали ні від розвитку інших країн і, головне, ми б не залежали від кредитив Міжнародного валютного фонду. Тому що сьогодні Національний банк тримає стабільність курсу гривні лише за рахунок запозичень зовнішніх, які кладуть у золотовалютні запаси, а стабільність курсу гривні має базуватися на збільшенні експортного потенціалу країни, на збільшенні валютного повноводного потоку, який має іти в Україну, а не з України. Натомість до нас завозять хлам, який продають, який ми можемо самі тут виготовляти, виводять валюту, потім ми, як бомжі, ходимо побираємося по всьому світу і просимо, щоб нам дали кредити, маючи величезний потенціал, маючи унікальні землі, маючи унікальний людський потенціал, освітній рівень українського трудоспособного населення. Ми насправді, весь світ на нас дивиться і дивується чого ми так живемо. Чому живемо? Тому що не бачимо далі свого носа, тому що не здатні ті, хто сьогодні при владі, не здатні прогнозувати куди розвиватиметься світ, що буде із світом і Україною через 20, через 30, через 50, через 100 років, вони не бачать що буде завтра, вони не бачать, бачить команда Радикальної партії. Саме тому ми зареєстрували в парламенті законопроекти, які у випадку їх прийняття в парламенті дадуть можливість робочі місця для мільйонів українців, радикальне збільшення купівельної спроможності громадян через підвищення зарплат, підвищення пенсій, тому що коли в українців немає грошей, коли в них немає з чим піти в магазин, не буде працювати ні малий, ні середній бізнес, не буде вітчизняної економіки, жодна економіка не може розвиватися за рахунок зовнішніх запозичень, зовнішні запозичення, це може бути як тимчасова подушка, а головне, це внутрішні інфраструктурні проекти, розвиток власної металургії, вугільної галузі, будівництва, сільськогосподарське виробництво. От що треба робити для того, щоб створювати робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u96.p4" xml:lang="uk">Саме тому ми вимагаємо від уряду в бюджеті наступного року зберегти для сільгоспвиробників спецрежим оподаткування ПДВ. Ті схеми, які сьогодні пропонує уряд в обмін на цей спецрежим, 20 мільярдів гривень хочуть забрати, натомість пропонують 5 мільярдів, і ті не дойдуть до фермерів, до малих сільгоспвиробників, а дойдуть лише до олігархів або до того, хто принесе хабара. Тому ми пропонуємо: руки геть від фермерів! Позаминулого тижня ми добилися в парламенті прийняття мого закону, і я дякую кожному, хто продовжив мораторій на продаж земель сільськогосподарського призначення. Сьогодні друге ключове завдання – відновлення державної підтримки тваринницької галузі, рослинництва, створення робочих місць для молоді, в першу чергу, на селі, адже молодь сьогодні виїжджає, а люди старшого віку вже не мають фізичної можливості працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u96.p5" xml:lang="uk">Інша величезна проблема – це рейдерство, коли у фермерів забирають їхню землю, їхнє майно. Щоб зупинити цю чуму, пошесть рейдерства, ми з Віктором Галасюком, Олександром Бакуменком, Григорієм Заболотним, іншими колегами депутатами зареєстрували законопроект про проведення 16 листопада парламентських слухань на тему подолання рейдерства. Ми запрошуємо фермерів з усієї країни прийти до цього залу, із цієї високої парламентської трибуни розказати про свої болі, про свої проблеми. А команда Радикальної партії, сподіваюсь, разом з усіма депутатами об'єднавшись, зробимо все для того, щоб захистити українців, сільгоспвиробників, фермерів від рейдерів, від цієї чуми, коли в людей забирають їхні останні статки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u96.p6" xml:lang="uk">Наступна наша вимога до бюджету – це радикальне підвищення доходів громадян, це відновлення соціальної норми споживання газу в опалювальний сезон, якої уряд, на жаль, позбавив. Саме тому зараз із парламенту ми разом із колегою Олегом Купрієнком, іншими депутатами Радикальної партії, ми їдемо на суд, де через суд добиваємося скасування рішення уряду про підвищення тарифів, про підвищення ціни на газ. Ми будемо боротися, як леви за кожного українця, за кожну копійку, щоб людей не грабували, щоб у них була робота і світле майбутнє, яке їм.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Дякуємо. Шановні колеги, зараз народні депутати Павло Костенко і Ярослав Маркевич від "Самопомочі" передають свої виступи, 6 хвилин народному депутату Семенченку, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:12:57">13:12:57</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЧЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЕМЕНЧЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Я хочу обратиться к украинскому народу и поговорить о тех вещах, которые беспокоят не только воинов на передовой, но и всех тех людей, которые отправляют своих детей, мужей, внуков сейчас защищать нашу страну на передовую. Вчера было голосование за проект бюджета. И одной из причин, по которой "Самопоміч" воздержалась, это отсутствие полноценного депутатского контроля за расходованием средств в сфере национальной безопасности и обороны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p2" xml:lang="ru">Одной из основных функций депутата, кроме законотворческой деятельности, является функция депутатского контроля. В случае выявления каких-либо нарушений депутат может писать депутатский запрос, а дальше уполномоченные органы, прокуратура, СБУ, МВС должны провести расследование. После этого сообщить об этом депутату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p3" xml:lang="ru">За два года практически ни одно заявление о коррупции или расхищении в армии, которые оправляли в военную прокуратуру депутаты Комитета по национальной безопасности и обороне, не закончилось, не было доведено до суда. И люди, которые обворовывали армию, не сели. Это касается и тех вещей, которые связаны с одеждой для военнослужащих, которая горит. Это связано с теми людьми, которые поставляют по завышенным ценам топливо в армию. Это касается тех, кто зарабатывает на питании, зарабатывает фактически на всем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p4" xml:lang="ru">Ту же самую фактически судьбу ожидали и депутатские запросы мои лично. Хочу сказать, что за два года я также обратил внимание на многие вещи, которые осуществляются с нашей функцией депутатского контроля. Несколько примеров. Если вы помните, в начале 2016 года было очень резонансное событие. В кафе, в одном из кафе города Киева был волонтерами встречен один из основателей так называемой Луганской народной республики Корсунский Сергей. Был очень большой скандал, показывали по всем телеканалам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p5" xml:lang="ru">СБУ сообщило, что она задержала Корсунского, хотя у него были документы, индульгенция фактически от одного из сотрудников МВС. Прошло 8 месяцев. И этот человек был освобожден от уголовной ответственности и предъявил в средства массовой информации приговор, который был принят по ходатайству прокурора со следующей формулировкой: "Согласно пояснений прокурора, установлено, что в ходе досудебного расследования не было установлено ни одного факта совершения Корсунским С.О. других преступлений, кроме участия в террористической организации". При этом Корсунский добровольно сообщил правоохранительным органам о деятельности террористической организации "ЛНР" и способствовал раскрытию преступлений организации "ЛНР".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p6" xml:lang="ru">На протяжении недели были официальные и неофициальные комментарии разных представителей органов, сводившихся к тому, что это чуть ли не агент СБУ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p7" xml:lang="uk">Однако, в последствии ситуация повернулась очень неожиданным путем. Президент Украины утверждает решение РНБО о персональных санкциях против врагов Украины. В них, на ряду с россиянами и предателями Украины, под пунктом 98 числятся отпущенный ранее украинской прокуратурой. Сергей Корсунский с формулировкой: "Дії суб'єктів, які створюють реальні та (або) потенційні загрози національним інтересам, національній безпеці, суверенітету і територіальній цілісності України, сприяють терористичній діяльності".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p8" xml:lang="ru">Я не могу понять, кто считает за идиотов, народ Украины. Те, кто включает совершенно случайных людей в санкционный список, либо те, кто отпускает спокойно, в связи с непричастностью, врагов Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p9" xml:lang="ru">Параллельно происходят другие очень интересные процессы. В сферу моего депутатского контроля входят некоторые резонансные дела, которые осуществляются не против террористов и врагов Украины, а против добровольцев и военнослужащих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p10" xml:lang="ru">Так, например, всем известно дело, которое в конце 2015 года начало расследоваться Главной военной прокуратурой по так называемой группе "Эндрю".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p11" xml:lang="ru">В конце 2015 года после подрыва пехотной мины в районе Счастья погибли волонтеры и сотрудники ДФС, которые в связи с неспособностью, почему-то, правоохранительных органов расследовать факты контрабанды и торговли с врагом решили это делать по-волонтерски. Тут же начали звучать обвинения в адрес военнослужащих 92-й бригады. За полгода эти обвинения превратились из соучастия в подрыве в участии в так называемой транснациональной преступной группировке по торговле с наркотиками. При чем этих людей, которых обвиняют, это обычные солдаты, мы их видели из трансляции допроса, который они проводили захваченным российским спецназовцам Ерофееву и Александрову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p12" xml:lang="ru">Так вот сейчас, как выяснилось, эти люди находятся уже на свободе, эти люди спокойно посещают суд и следствие принимает решение о том, чтобы приостановить это дело, я насколько понимаю, в связи с тем, что доказательства схожее примерно на теорию инопланетного заговора. Так вот основанием для приостановки следствия является официальное обращение украинского военного прокурора к органам правоохранительным Российской Федерации за правовой помощью. Причем в суде происходит интересный диалог, адвокат предлагает дать ему ознакомиться, адвокат наших бойцов украинских 92-й бригады, ознакомиться с документами этого ходатайства - следователям это не дано. Однако на вопрос "А ознакамливались ли с вашим ходатайством представители государства-агрессора из российской военной прокуратуры?" ответ должностного лица украинской военной прокуратуры был следующим: "У меня нет оснований не доверять органам прокуратуры Российской Федерации". Это вопиющий случай, который обязательно должен быть расследован Генеральным прокурором.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u98.p13" xml:lang="uk">То же самое происходит по всем другим резонансным делам. Я вот сегодня прошелся по залу, подошел к депутатам Лозовому, Мосийчуку, Костенко, Соболеву – это все те люди, которые почти 4 месяца назад подписывали своє особисте зобов’язання за бойца батальона "Айдар" Валентина Лихолита. Вы помните эту историю, когда фактически пришлось отбивать его из Печерского суда, когда лично Генеральный прокурор заявлял, что буде создана группа.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u99.p1" xml:lang="uk">15 секунд всім даю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕНЧЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЕМЕНЧЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u100.p1" xml:lang="ru">Будет заниматься тем, что вот такие дела будут скрывать, и если люди не виновны, будет их выпускать. Так вот, за 4 месяца Лихолит не был допрошен ни разу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u100.p2" xml:lang="uk">Я обращаюсь к Генеральному прокурору с требованием, чтобы от фракции "Самопоміч" была с ним инициирована личная встреча, разобрать, почему буксуют депутатский контроль и в чьих интересах работают во время войны сотрудники Военной прокуратуры.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u100.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u101.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, до слова запрошується народний депутат від "Народного фронту" пан Данілін. І потім. Він передає слово, так-так, він передає слово Андрію Тетеруку. А потім пан Шурма.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:19:54">13:19:54</time></note>
            <note type="speaker">ТЕТЕРУК А.А.</note>
            <u who="ТЕТЕРУК А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий! Шановні колеги народні депутати! Шановний український народе! Я хотів би вашу увагу звернути насамперед на дотримання законів в Україні, яка приймає тут закони, а потім вимагає від всіх інших, щоб вони виконувались.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u102.p2" xml:lang="uk">10 жовтня проводився другий етап конкурсу на заміщення вакантної посади генерального директора КБ "Південне" - це є надзвичайно важливим етапом відбіру людини, яка зможе очолювати конструкторське бюро, яке повинно залишити Україну в космічному просторі. Але, на жаль, деякі народні депутати вважають за необхідне своїм галасом і, як кажуть, рукопашною дозволяти собі впливати на членів комісії, яка визначена законом, яка в абсолютно прозорий спосіб проводить конкурс і впливати на результати таких проведення комісій. На мій погляд, це є ганьбою, але я сьогодні не встиг почути відповідь від голови цієї комісії пана Кубіва, чому не було оприлюднено протесту за негідну поведінку народного депутата від фракції "Батьківщина"? Яку саме мету вони ставлять за руйнування тих державних інституцій, які ми повинні навпаки захищати? Деякі моменти мені є відомими і я викладаю їх на своїй сторінці у "Фейсбуці", але для тих, хто не ходить в "Фейсбук", я хотів би спростувати ту брехню, яка лунає від другого номеру "Батьківщини" пані Тимошенко. Вона заявляє, що нібито пан Дехтярьов, який очолював КБ "Південне", він був викинутий на вулицю. Насправді він є на сьогодні головним конструктором, який приймав участь у цьому конкурсі і він не хоче бути головним конструктором, він не хоче будувати ракети, він хоче пройти конкурс і стати генеральним директором. Мабуть, насамперед, для того, щоб захистити свій кишеньковий банк новий, в який він вивів півтора мільярда державних коштів і потім щорічно вимиває сотні мільйонів гривень у свої кишені. Може і це є головним мотивом для того, щоб фракція "Батьківщина", в абсолютно у не законний спосіб руйнувала відбір кандидатів, які б могли очолити конструкторське бюро, впливати, тиснути на членів комісії, яка вибирає конкурсантів. Чому і в який спосіб це буде розвиватися, я буду інформувати суспільство. Я просто хочу, щоб ви були уважними, щоб ви слідкували за тим, які заяви лунають, перевіряли їх і не давали себе вводити в оману, тому що брехня і рукопашна – це звичний спосіб ведення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u103.p1" xml:lang="uk">15 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТЕТЕРУК А.А.</note>
            <u who="ТЕТЕРУК А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Звичний спосіб ведення справ для політики старої формації, насамперед ми повинні діяти в законний спосіб, відкритий і всьому суспільству повинні бути зрозумілі мотиви, якими керуються ті чи інші політики. Дякую всім за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u105.p1" xml:lang="uk">І вам дякую пане Андрію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u105.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Ігор Шурма від "Опозиційного блоку".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:23:27">13:23:27</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Ігор Шурма, "Опозиційний блок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106.p2" xml:lang="uk">Шановні громадяни України, ви знаєте сьогодні для людей, які знаходяться в опозиції, наголошую до влади, а не до України, немає проблеми обрати тему виступу з трибуни Верховної Ради. Хочете говорити про вирубку лісів, давайте будемо говорити про Карпати, які скоро будуть на світовій мапі, називатися "лисі гори". Хочете говорити про пенсії, будь ласка, хочете говорити про те, що заморожені зарплати працівникам соціальної, освітянської, медичної сфери? Будь ласка. Хочете говорити за стагнацію економіки, будь ласка. Я сьогодні закцентую, на мій погляд, чому так відбувається? Низька виконавча дисципліна і "по барабанне" відношення до проблем охорони здоров'я як міністерства так, очевидно, виглядає і Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106.p3" xml:lang="uk">1 червня в Кабінет Міністрів було направлено звернення підписане 26 народними депутатами, наголошую, від всіх фракції, від всіх фракцій, які є у Верховній Раді. Щодо передачі на баланс в оперативне управління Львівського національного медичного університету імені Данила Галицького державної установив Львівський науково-дослідний інститут епідеміології та гігієни Міністерства охорони здоров'я, з метою спільного покращення навчальної і наукової та лікувально-профілактичної роботи. Було дане відповідне доручення Фонду держмайна, Мінекономрозвитку, Львівській обласній адміністрації, Міністерству охорони здоров'я – це ще було 15 червня, по сьогоднішній день ніхто пальцем не поворухнув. Всі переживають за освіту, всі переживають за престиж медичної науки, питання, яке не вартую жодної копійки, а потребує лишень вольового рішення – воно не вирішується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106.p4" xml:lang="uk">Питання Львівського перинатального центру, який є флагманом у нас в медицині, на пострадянському просторі це був перший заклад, який надавав перинатальну допомогу. Що на сьогоднішній день? Всі чиновники, які приїжджають у Львів, всі обіцяють виділити гроші. У бюджеті на 2016 і 2017 рік – нуль копійок. Я хочу наголосити, перш за все, це питання народження, здоров'я і, як не соромно говорити, смерті наших дітей Львівщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106.p5" xml:lang="uk">Не дають гроші! Невже для сьогоднішнього бюджету 15 мільйонів гривень для того, щоб хоча б розпочати роботу, це є проблема?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106.p6" xml:lang="uk">Екстрена медична допомога – це є питання безпеки життєдіяльності. Закон є, зарплату не платять у Львівській області, надбавки, ніхто не думає вирішити це питання. На 2017 рік не видано ні однієї копійки для впровадження цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106.p7" xml:lang="uk">Чому не відповідають? Бо нема міністра охорони здоров'я. А що таке "міністр охорони здоров'я"? На сьогоднішній день це є жінка, яка говорить на запитання журналістів "де ваш диплом вищої освіти?" – вона їх посилає в Google. І всі говорять, що в неї є середня освіта, а воно говорить "ідіть в Google". Можливо, і Кабінет Міністрів посланий в Google!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u106.p8" xml:lang="uk">То я прошу, призначте цю людину міністром охорони здоров'я або беріть на себе відповідальність.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u107.p1" xml:lang="uk">15 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u108.p1" xml:lang="uk">за бездіяльність Міністерства охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u108.p2" xml:lang="uk">Прошу вважати факти, озвучені мною, депутатським запитом до голови уряду, до Служби безпеки України і Ради національної безпеки і оборони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u108.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u109.p2" xml:lang="uk">Прошу оформити цей виступ як депутатське звернення, і виступав народний депутат Голуб, який так само звернувся з відповідною вимогою, зверненням. Це депутатське звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u109.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Кривошея від "Народного фронту". Прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:27:08">13:27:08</time></note>
            <note type="speaker">КРИВОШЕЯ Г.Г.</note>
            <u who="КРИВОШЕЯ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Геннадій Кривошея. Доброго дня, шановні колеги! Ви знаєте, я зараз хотів би підняти питання, яке стосується, мабуть, всієї України, але, на жаль, чомусь про це говорять тільки з політичної точки зору чи з якоїсь агітаційної точки зору, а не говорять в розрізі конструктивних рішень, які можуть бути і як далі нам бути. Це стосується, в першу чергу, тарифної політики, про яку сьогодні говорять, знову ж таки, в тих моментах, коли це комусь вигідно, а не тоді, коли про це потрібно, в дійсності, говорити і приймати якісь рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u110.p2" xml:lang="uk">Ми всі розуміємо, яким чином на сьогоднішній день встановлюється ця політика, ми розуміємо, які на себе відповідальності бере і Кабінет Міністрів і беруть всі відповідні органів сфері регулювання тарифів в сфері житлово-комунального господарства. Разом з тим, я хотів би звернути увагу, що ми повинні давати собі певну і оцінку і давати собі відповідь втому розрізі, що про це повинні говорити і мати на це вплив відповідні органи місцевого самоврядування, ну, щонайменше – відповідні обласні ради чи навіть органи місцевого самоврядування – міські ради чи районні ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u110.p3" xml:lang="uk">Чому я про це говорю? Ми бачимо скільки представників і скільки обласних рад і районних рад, ну, маючи і не маючи на це повноважень, що є спірно, але висловлюють якусь свою недовіру чи виступають взагалі проти тих чи інших тарифів. Однак так чи інше ми стикаємося з тим, що вони навіть не можуть забезпечити свої міста чи свої села, чи свої районні центри, чи обласні навіть центри своєчасно в опалювальний період теплом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u110.p4" xml:lang="uk">Тому виникає досить суттєва, мабуть, пропозиція, конструктивна: це все-таки Кабінету Міністрів – регулятору в сфері дерегулювання тарифів, а також з органами відповідних, в першу чергу, обласних рад, органами місцевого самоврядування сісти за стіл і почати вести переговори про те, щоб надати відповідні повноваження органам для того, щоб сама громада могла брати участь у формуванні цих тарифів. Я не можу зараз сказати, що з цього може вийти, але це буде в дійсності певним столом для переговорів, круглим столом для того, щоб в перспективі ми мали конструктивну, обґрунтовану, саме ту ціну на. тарифну ціну. цінову політику для того, щоб ніхто не міг на цьому спекулювати, на тому, щоби всі зрозуміли, яким чином виникає ця ціна і для того, щоб всі могли платити саме ту ціну за газ, за тепло, за будь-які електроносії чи взагалі за житлово-комунальні тарифи по тій, яку вони. по тій вартості, яку вони саме коштують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u110.p5" xml:lang="uk">Я впевнений, що, мабуть, на сьогоднішній день і в перспективі на декілька років ми повинні зрозуміти, що це може бути мабуть одним із тих кроків, коли ми зможемо прийти до єдиного рішення: яким чином має регулюватися саме тарифна політика в сфері житлово-комунального господарства у нас в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u110.p6" xml:lang="uk">Дякую. Геннадій Кривошея, фракція "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u111.p1" xml:lang="uk">І вам дякуємо, пане Кривошея з "Народного фронту".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u111.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Мартовицький від "Опозиційного блоку". Прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:30:25">13:30:25</time></note>
            <note type="speaker">МАРТОВИЦЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="МАРТОВИЦЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Шановні громадяни України! Шановні колеги! Цей виступ про занепокоєння представників громадськості та галузевих профспілок, що обумовлено прийняттям Постанови Кабінету Міністрів України від 24.06.2016 року за номером 461, якою затверджено нові списки виробництв робіт, професій, посад і показників, зайнятість в яких дає право на пенсію за віком на пільгових умовах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u112.p2" xml:lang="uk">Так ось, цією постановою, як і раніше, збережено принцип розподілу на списки № 1 та № 2, однак у списку № 1 щодо підземних робіт у шахтах, рудниках і копальнях, на видобування корисних копалин, в геологорозвідці, на дренажних шахтах, на будівництві шахт, рудників, копалень взагалі виключено перелік професій, посад, зайнятість яких дає право на пенсію за віком на пільгових умовах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u112.p3" xml:lang="uk">Разом з тим, з моменту набрання чинності постанови, тобто з 3 серпня 2016 року та по теперішній час Міністерство соціальної політики як відповідальний орган не розробило та не затвердило порядок застосування цих списків, як того вимагає законодавство. А тому важко передбачити, як будуть діяти нові списки, затверджені Постановою Кабінету Міністрів № 461, але вже зараз стає зрозумілим, що з 3 серпня 2016 року неможливо обґрунтовано визначити права громадян, зайнятих на ремонтах зі шкідливими на важкими умовами праці на пенсію за віком на пільгових умовах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u112.p4" xml:lang="uk">Також слід зауважити, що 22 роки, тобто з 1994 року, діяв принцип конкретного визначення процесій та посад, який на сьогодні скасовано. При цьому Кабінетом Міністрів України повністю проігнорована вимога законодавства України щодо консультацій з громадськістю з питань формування та реалізації державної політики. Вказана постанова прийнята без належного обговорення та погодження з представниками галузевих профспілок, що обумовлює правову невизначеність і порушення прав та законних інтересів українських робітників. Нові списки виробництв, робіт, процесій, посад і показників, затверджені спірною Постановою № 461, лише погіршують соціальну захищеність працівників вугільної та інших промисловостей. Просто кажучи, Міністерство соціальної політики, а за ним і Кабінет Міністрів залізли в кишеню робітника, який заробляє на свій хліб важкою працею в шкідливий умовах, є сумлінним платником податків і забрали від 5 до 10 років життя разом з пенсійними виплатами. У тих, хто залишається на цих робочих місцях, відбирають додаткову відпустку, скорочений робочий день та інші пільги, компенсації, які залежать від умов праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u112.p5" xml:lang="uk">Таким чином, враховуючи вище зазначене, звертаюсь до вас, шановний Прем'єр-міністр, від імені профспілок гірників України та громадських організацій Західного Донбасу з вимогою провести консультації та обговорення з представниками громадськості змін щодо реформування законодавства.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u113.p1" xml:lang="uk">15 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТОВИЦЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="МАРТОВИЦЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Яким визначається право на льготну пенсію за віком на пільгових умовах, а також з вимогою розглянути на найближчому засіданні уряду питання щодо скасування постанови Кабінету Міністрів номер 461, повернувши принцип становлення права на пенсію за віком на пільгових умовах за ознакою належності до конкретної професії, посади.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Дякуємо вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u115.p2" xml:lang="uk">Зараз народний депутат Мороко передає слово колезі Юрію Дерев'янко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:34:11">13:34:11</time></note>
            <note type="speaker">ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б.</note>
            <u who="ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Юрій Дерев'янко, політична партія "Воля".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u116.p2" xml:lang="uk">Шановна головуюча, шановні колеги, шановні українці. Чому політична партія "Воля" голосувала проти Державного бюджету 2017 року? Партія "Воля" вважає, що бюджет 2017 року є змовою чинної влади та олігархів, і не відповідає інтересам українців. Ми вважаємо, що бюджет має базуватися на новій податковій основі, це 20 відсотків ЄСВ, 10 відсотків податок з доходів фізичних осіб, 15 відсотків ПДВ і 15 відсотків податок на прибуток, коли він виплачується як дивіденди, тобто розподілений. Натомість уряд робить все для того, щоб зберегти стару податкову систему, для того, щоб далі продовжувати фіскально душити бізнес, для того, щоб економіка знаходилась в тіні, для того, щоб одночасно здирати податки в тому числі з пенсіонерів і з інших працюючих наших громадян, але нічого не міняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u116.p3" xml:lang="uk">"Воля" голосувала проти бюджету, тому що в бюджеті закладений найвищий цинізм, цинізм полягає в тому, що офіційний прожитковий мінімум 2700 гривень, в бюджеті передбачено 1600, а такими скромними додатками до бюджету номер 3 і номер 4 народним депутатам збільшена зарплата до 40 тисяч гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u116.p4" xml:lang="uk">"Воля" не голосувала за цей бюджет, тому що він є олігархоцентричний, тобто сконцентровані всі кошти в державному бюджеті, 60 мільярдів гривень, і через субсидії напряму перераховуються ці гроші за ці підвищені тарифи за газ, за електроенергію напряму олігархам в кишеню. Цей бюджет не передбачає продовження реформи децентралізації. "Воля" вимагає прийняття законопроекту 3038, аби 5 відсотків від ренти нафти і газу розподілялося між місцевими бюджетами, півтора відсотки в обласний бюджет, півтора відсотки в бюджет об'єднаної територіальної громади, і 2 відсотки – сільська чи селищна рада, де видобувається нафта чи газ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u116.p5" xml:lang="uk">"Воля" виступає проти того, щоб освітні і медичні субвенції розподілялися через ОДА і РДА, замість того, щоб ішли напряму на об'єднані територіальні громади. Ми наполягаємо на тому, щоби були відмінені, відмінена пільга те, що вони хочуть забрати зараз, – податок на додану вартість з малих фермерських господарств, щоб його залишити, щоб село мало можливість розвиватися далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u116.p6" xml:lang="uk">"Воля" також не голосувала за бюджет, тому що він порушує Конституцію в частині замороження, призупинення норми, яка передбачає медичне обслуговування військовослужбовцям, яка передбачає призупинення медичного забезпечення поліцейським. І ще дуже важливий момент, через спецконфіскацію Януковича. Цей бюджет передбачає те, що десять з половиною мільярдів в ручному режимі уряд буде розподіляти на так звані різні напрямки: аграріям, вчителям, фонд регіонального розвитку, освіту, пенсії, оборону, – але не вказано, в якій пропорції і скільки відсотків. Не вказано абсолютно, кому скільки, чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u116.p7" xml:lang="uk">Тому цей державний бюджет призведе не до покращення життя людей, а то покращення життя олігархів, до далі грабування українського народу, до розподілу цих коштів між.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u117.p1" xml:lang="uk">15 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б.</note>
            <u who="ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u118.p1" xml:lang="uk">ми виступаємо за те, щоби цей бюджет був радикально перероблений, щоби він відповідав тому, щоби ми могли мати на наступний рік бюджет розвитку, бюджет надії, а не бюджет проїдання і бюджет бідності.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Дякую. Просто щоб всі встигли виступити, шановний колега, я запрошую до слова народного депутата Світлану Заліщук. Будь ласка, пані Світлана. А, Сергій Лещенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u119.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, пан Лещенко. Три хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:37:54">13:37:54</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, друзі! Справді, розповідають колеги про підвищення зарплат депутатам. Але давайте не забувати про ще одну новацію, яка діє з цього року. Це фінансування партій з бюджету. Ми приймали цей закон для того, щоб партії були незалежні від олігархів, щоб не було корупції в державі, щоб було все у нас чесно і прозоро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120.p2" xml:lang="uk">І починаючи з цього року найбільші партії – "Блок Порошенка" і "Народний фронт" – отримують по 100 мільйонів гривень з державного бюджету. Менші партії отримують трошки менше. Але, що ми бачимо? Корупція продовжується, смотрящіє працюють і далі. І в ході виконання своїх депутатських повноважень я дізнався про результати тендеру з поглиблення дна в порту "Южний".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120.p3" xml:lang="uk">Порт "Южний", це один з найбільших портів України. І тендер на це підприємство виграла фірма, яка, за назвою можна судити, що вона бельгійська. Вона називається "Ян Де Нул". Але, якщо ми подивимося в статутні документи цього підприємства, то з'ясується, що вже після проголошення тендеру, за два місяці до його закінчення змінився акціонерний склад цього підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120.p4" xml:lang="uk">І контрольний пакет в 55 відсотків отримали два офшорних підприємства з Кіпру. В цей же час міняється директор цього підприємства, яке, я нагадаю, виграло тендер на 1 мільярд гривень. І директором цього підприємства стає помічник народного депутата від "Народного фронту" Сергія Фаєрмарка. Здавалось би, дуже дивний збіг обставин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120.p5" xml:lang="uk">Після цього я дізнаюсь про те, що інший учасник цього тендеру, голландське підприємство, яке називається "Ван Оорд Україна", на 100 відсотків підприємство належить голландському інвестору, запропонувало на цьому тендері на 90 мільйонів гривень менше. Рівно на 90 мільйонів гривень менше. І вони були викинуті з цього тендера. А переможцем стало підприємство, яке належить до впливу депутатів від "Народного фронту".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120.p6" xml:lang="uk">Мною буде скеровано запит до Національного антикорупційного бюро України для того, щоб було проведено перевірку цього зловживання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120.p7" xml:lang="uk">Так само сьогодні мною особисто було передано документи про це до Прем'єр-міністра України Володимира Гройсмана. І я дякую, в залі присутній один з лідерів партії найбільших радикалів. Сьогодні хочу пропонувати обкладинку цього журналу, нехай вся країна побачить про те, на що живе ця політична сила, нехай він розкаже про "каділак" броньований за 350 тисяч доларів, нехай лідер цієї партії, якого ви можете бачити на обкладинці цього популярного журналу "Новое время" розкаже про палаци, нехай розкаже про найбільш дорожчий бізнес-центр в місті Києві, де тепер базується партія чесних борців за добробут простих українських громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u120.p8" xml:lang="uk">Звичайно, дуже легко виходити на трибуну і рвати на собі сорочку, розповідаючи про захист знедолених. Я так само раджу всім придбати цей журнал і почитати правду про цього політика. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Дякуємо, шановний колего.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u121.p2" xml:lang="uk">Всі виступлять, потім репліки. Будь ласка, прізвище не називалося, прізвище не називалося. Зараз народний депутат Спориш передає слово Солов'ю. Будь ласка, народний депутат Соловей. Шановні колеги, народного депутата Солов'я немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u121.p3" xml:lang="uk">Далі. Народний депутат Дубінін передає слово своєму колезі народному депутату Констанкевич. Народний депутат Констанкевич. Народний депутат Констанкевич. Я дуже прошу, щоб ми уважно послухали, це другий виступ з трибуни пані Констанкевич. Просимо. Будь ласка. Шановні колеги, я прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:41:41">13:41:41</time></note>
            <note type="speaker">КОНСТАНКЕВИЧ І.М.</note>
            <u who="КОНСТАНКЕВИЧ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Пане Олеже, я вас дуже прошу, дозвольте і мені виступити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Пані Ірина, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:41:46">13:41:46</time></note>
            <note type="speaker">КОНСТАНКЕВИЧ І.М.</note>
            <u who="КОНСТАНКЕВИЧ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Шановне товариство, я хочу до вас звернутися з темою освіти, оскільки вчора завершився термін реєстрації правок до Закону про освіту. І ми зареєстрували, як результат обговорення Закону про освіту, майже 60 правок до даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u124.p2" xml:lang="uk">Хочу сказати, що це правки, які стосуються двох найголовніших тем. Найперша тема це те, що в подальшому фінансування освіти буде здійснюватися не за рахунок освітньої субвенції, а за рахунок місцевих бюджетів. І, ми вважаємо, що це неприпустимо, що і повна середня освіта, в частині фінансування праці технічних працівників, обслуговуючого персоналу, комунальних видатків, передається на місцевий рівень. Ми вважаємо, що неможна профтехосвіту перекладати на плечі місцевих бюджетів, оскільки як відомо, 80 відсотків в умовах псевдо децентралізації лишається саме тут, в центрі Києва, а місцеві бюджети – це 20 відсотків від загального бюджет України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u124.p3" xml:lang="uk">Тому я можу сказати уже на прикладі Волинської області, інших областей, які не мають великих своїх місцевих бюджетів, практично профтехосвіта приречена на повільне вмирання. Проблематичним буде і фінансування середньої освіти, проблематичними будуть позашкілля та інші види освіти. І виходить, що з одного боку ми говоримо про якісну освіту, але постає питання, для кого буде ця освіта, нам не буде скоро кого вчити, оскільки ми згортаємо усі види освітньої праці і освітніх напрацювань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u124.p4" xml:lang="uk">Друге питання, яке у мене в контексті цього постає – це питання соціального захисту як школярів, яких позбавили можливості харчуватися в школі. Зокрема йдеться про перші-четверті класи, про пільгові категорії п'ятого-одинадцятого класу і учнів профтехучилищ. Ми, "Українське об'єднання патріотів" вважаємо, що ця пільга соціальна має бути збережена і держава повинна харчувати школярів так як це відбувалося раніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u124.p5" xml:lang="uk">І остання теза про яку я хотіла сказати – це підняття заробітної плати, яке передбачене для учителів. Але ми вважаємо, що піднімати потрібно зарплатню і для викладачів навчальних закладів першого і другого рівня акредитації, і для третього і четвертого, тобто для працівників, які означуються поняттям "науково-педагогічної праці". Тому що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u125.p1" xml:lang="uk">15 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОНСТАНКЕВИЧ І.М.</note>
            <u who="КОНСТАНКЕВИЧ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Неможна робити підняття заробітної плати лише для певного сегменту освітнього середовища, воно має бути поетапним для педагогічних і науково-педагогічних працівників, а також усіх, хто цю сферу обслуговує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u126.p2" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Вам дуже дякуємо, пані Ірино, за конструктивний виступ. І, будь ласка, до слова запрошується Юрій Соловей, який повернувся до нашої сесійної зали заради цього виступу. Будь ласка, пане Юрію.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:45:32">13:45:32</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Юрій Соловей, 89 виборчий округ Гуцульщина і Покуття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u128.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, вчора парламент ухвалив у першому читанні Закон України про бюджет. Я вважаю, що ми зробили дуже серйозний крок вперед і те, що закон був ухвалений у відповідності до чинного законодавства і, зокрема, Регламенту це дуже великий символ, в тому числі, для українського парламентаризму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u128.p3" xml:lang="uk">Поряд з тим, я б хотів зупинитися на одному сегменті бюджету, який носить дуже важливу роль для функціонування нашої держави. Зокрема, понад 50 мільярдів гривень у наступному році буде витрачено на субсидії для соціально не захищених верств населення. Однозначно, що сьогоднішній час такий, як елемент, як підтримка соціально вразливих верств населення сьогодні, абсолютно на часі. Але поряд з тим, я хочу висловити ряд зауважень до самої системи і механізму отримання субсидій. Оскільки діючий механізм абсолютно не стимулює отримувачів субсидій до енергозбереження. Більше того, діючий механізм отримання субсидій, на жаль, поступово починає знову тінізувати українську економіку. Для прикладу я хочу назвати останню зустріч з підприємцями, яку я провів в себе на окрузі і до мене звертаються люди з бізнесу, які кажуть, що до них працівники звертаються з пропозиціями, а дехто з вимогами про те, щоб в трудових угодах декларувати мінімальну заробітну плату для того, щоб ці люди мали можливість в майбутньому отримувати субсидію. Хочу сказати, що такий шлях може призвести в нікуди і такий шлях з кожним роком буде тінізувати українську економіку, буде тінізувати український реальний сектор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u128.p4" xml:lang="uk">І тому я звертаюся до уряду, і, зокрема, до Міністерства соціальної політики, в найкоротші терміни розробити і оптимізувати механізм отримання субсидій, перевести цю пільгу в монетизовану форму, щоб люди мали можливість отримувати ці кошти на особистий рахунок і щоб цей механізм стимулював людей до енергозбереження і до енергоекономії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u128.p5" xml:lang="uk">І поряд з тим, нам однозначно треба вирішувати питання з тим, щоб механізм отримання субсидій стимулював і виводив заробітну плату з тіні, а не ще більше заганяв в тінь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u128.p6" xml:lang="uk">Прошу оформити мій депутатський виступ як депутатське звернення до Міністерства соціальної політики. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u129.p1" xml:lang="uk">Дякуємо. Буде оформлено ваш виступ як звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u129.p2" xml:lang="uk">І, будь ласка, до слова запрошується народний депутат Борислав Береза. Я перепрошую, пан Силантьєв замість Олега Ляшка, а потім ви, вибачайте це я не туди подивилася.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:48:45">13:48:45</time></note>
            <note type="speaker">СИЛАНТЬЄВ Д.О.</note>
            <u who="СИЛАНТЬЄВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u130.p1" xml:lang="ru">Денис Силантьев, фракции Радикальной партии Олега Ляшка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u130.p2" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, уважаемые граждане Украины, уважаемые представители массовой информации. В очередной раз хочу проинформировать вас о равнодушной, амбивалентной, пренебрежительной политики государства в отношении здоровья людей, в отношении здоровья подрастающего поколения, в отношении здоровья нации. Мы принимали бюджет, голосовали за бюджет, точнее обсуждали бюджет на 2017 год и там было учтено повышение зарплат для учителей и для врачей. У меня вопрос, а неужели правительство не хочет, чтобы наши дети были здоровыми, были успешными и росли в безопасности? А за это отвечают те люди, которые работают в детских юношеско-спортивных школах, которые работаю в спортивных клубах, спортивных заведениях, ведь именно они увлекают наших детей из улиц, ведь именно они забирают наших детей из подворотен, с подвалов, со дворов, чтобы они не росли наркоманами, алкоголиками, преступниками. Ведь там где развивается спорт, там где развивается физическая культура уменьшается преступность, увеличивается посещаемость детей и здоровье детей. Поэтому требования Радикальной партии Олега Ляшка, чтобы было учтено в формировании бюджета на 2017 год повышение зарплат для тренеров в детско-юношеских спортивных школах, спортивных заведениях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u130.p3" xml:lang="ru">Идем дальше. Назовите мне, пожалуйста, министерство в Украине, которое бы добровольно отказывалось от своих полномочий, от своего влияния в той отрасли, за которую оно отвечает. Я думаю, никто не назовет. Я назову: это Министерство молодежи и спорта. В соответствии с положениями статьи 6 Закона Украины "О физической культуре и спорте" Министерство молодежи и спорта Украины организовывает и обеспечивает строительство и реконструкцию спортивных сооружений. Я уже устал бороться с министерством на заседании комитетов и подкомитетов для того, чтобы оно не отказывалось от своих полномочий, для того, чтобы сохранить влияние министерства за контролем, как используются спортивные комплексы, за контролем о развитии и популяризации физической культуры и спорта, чтобы спортивная инфраструктура восстанавливалась, развивалась, строилась, реконструировалась.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u130.p4" xml:lang="ru">Поэтому Радикальная партия Олега Ляшка будет и дальше стоять на страже развития физической культуры и спорта, на страже сохранения здоровья подрастающего поколения и сохранения здоровья нации. Мы не позволим дальше исполняться той политике, которая ведется сейчас – геноциду нации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u130.p5" xml:lang="ru">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Дякуємо вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u131.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, до слова запрошується Борислав Береза, позафракційний, представник Києва.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:51:53">13:51:53</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я бачу, вас залишилося менше 20-и. Ну, що ж! Виступати перед пустим залом для мене таке. Я ж кажу, вас дуже мало, дуже мало. Це честь! Тому я буду казати перед вами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u132.p2" xml:lang="uk">Що я хочу сказати? Декілька діб тому я бачив, як в центрі Києва був демонтаж однієї незаконної будівлі. Там приймали участь, в тому числі, і сотрудники правоохоронних органів. Але що я бачу? В жодного з них не було ні номера, ні будь-якої інформації, щоб їх можна було ідентифікувати. Але вони казали, що вони поліціянти. Поряд з ними стояли, дійсно, два поліцейських, в яких були жетони. Коли ми запитали їх, хто ці люди, вони мовчали, казали: "Це поліція". Як ми могли знати, що це не переодягнені стриптизери, а дійсно – поліціанти? В мене такої інформації немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u132.p3" xml:lang="uk">Коли пишеш до пані Деканоідзе: скажіть, будь ласка, чому люди, які розганяють активістів біля будівель, будь-де що, не мають жодного знаку, яким можна було б їх ідентифікувати? Вона каже, що це вона не знає, в неї немає інформації, як ідентифікувати. Хочу їй нагадати, що після Майдану ми досі не можемо сказати, хто саме розстрілював наших людей, хто саме звірськи вбивав українців на майданах, тому що це люди були не ідентифіковані, в них немає ні номеру на шоломі, ні номера на їх формі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u132.p4" xml:lang="uk">Мені вважається, що потрібно вже цю ганебну практику закінчувати. Я хочу звернутися до пані Деканоідзе, щоб вона відповідала і я прошу вважати це моїм офіційним депутатським запитом: коли вже поліцейські в Україні будуть ідентифіковані номерами, по яким можна буде встановити, хто з них робив що, якщо були це дії, чи були вони незаконні? Бо інакше ми ніколи це не закінчимо, це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u132.p5" xml:lang="uk">По-друге, я вже втомився чекати від пані Деканоідзе відповіді конкретні. Бо вона відповідає: йде дослідження, іде вияснення обставин, ще що. Але вона ніколи не відповідає: хто винний, хто що робив. Тому я хочу зрозуміти: чи пані Деканоідзе розуміє, що вона - голова Нацполіції, чи вона практикує і далі відписки. Я буду дуже вдячний її безпосередньому керівнику – пану Авакову, якщо він зможе з нею поспілкуватися, щоб вона взагалі нардепам не писала щось таке образне, а конкретно відповідала на поставлене завдання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u133.p1" xml:lang="uk">І вам дякуємо, шановний колего.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u133.p2" xml:lang="uk">Зараз надається слово панові Мусію, якому передає слово його колега Дідич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:55:02">13:55:02</time></note>
            <note type="speaker">МУСІЙ О.С.</note>
            <u who="МУСІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, шановний український народе!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u134.p2" xml:lang="uk">Олег Мусій, 124-й виборчій округ, Сокальщина, Червоноград, політична партія "Народний контроль".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u134.p3" xml:lang="uk">Я хотів би привернути вашу увагу до рейдерства. Рейдерства, яке сьогодні відбувається за потуранням керівника нашого уряду у вигляді в.о.міністра охорони здоров'я Уляни Супрун.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u134.p4" xml:lang="uk">Ви знаєте, все можна зрозуміти навіть, хоча і не вітати рейдерів-українців, які на тому зуби з'їли. Але уявити собі, що людина з американським дипломом, якого нікому не показують і великий сумнів чи він є, і з американським паспортом вирішила "віджати" медсанчастину № 18, а це завод "Маяк", Дніпропетровську державну медичну академію, інститут, який мали передати Львівському національному медичному університету – Інститут гігієни. В голові не вкладаються такі речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u134.p5" xml:lang="uk">Нещодавно ця в нелегітимний спосіб призначена виконуючий обов'язки міністра підписала таке особливе Доручення № 144 від 12.10, де дає доручення Державне підприємство "Медсанчастина № 18", яка була передана міністерству від заводу "Маяк" з "Укроборонпрому" з обов'язком залишити її для лікування людей і надання медичної допомоги всім, хто працює на цьому заводі "Маяк", вона вирішила передати новоутвореній установі, куди вона призначила свого керівника, називається "Центр громадського здоров'я".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u134.p6" xml:lang="uk">Як це розуміти? Порушення всіх мислимих і немислимих норм. Порушення, як мінімум, трьох статей Кримінального кодексу, а це стаття 206, це стаття 206.2, це стаття 211 Кримінального кодексу, і ніхто нічого не реагує на пряме рейдерство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u134.p7" xml:lang="uk">Друге. Дніпропетровська державна медична академія. Виконуючий обов'язки міністра видає незаконний і уже скасований Дніпропетровським окружним адміністративним судом Наказ 101-О від 30.09, де в незаконний спосіб призначає виконуючого обов'язки ректора такого пана Родинського Олександра, який балотується на посаду звільненого на ректора університету. Це ви що, скільки чемоданів вже занесли пані Супрун, щоб видати такий наказ? Народні депутати рішення Окружного адміністративного суду несуть в Міністерство охорони здоров'я і наказ цей ніхто не скасовує. Ви уявляєте, навіть для таких законослухняних пань з Америки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Я до коректності всіх закликаю. Будь ласка, 15 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МУСІЙ О.С.</note>
            <u who="МУСІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Не виконує рішення судів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u136.p2" xml:lang="uk">Тому прошу вважати мій виступ офіційним депутатським запитом до Генеральної прокуратури, до НАБУ і до Служби безпеки України про порушення і розслідування цих заявлених мною речей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u137.p2" xml:lang="uk">Я ще раз закликаю до коректності всіх виступаючих і запрошую до слова Івана Рибака, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T13:58:46">13:58:46</time></note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Шановні друзі, Іван Рибак, Чернівецька область, 202 виборчий округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u138.p2" xml:lang="uk">Артистична спільнота, яка звернулась до мене буквально вчора на прийомі громадян, який я проводив в громадській приймальні Верховної Ради з наступним дуже важливим питанням для неї і, напевно, для всієї України. Вони звернулися з приводу захисту конституційного права на працю професійних творчих працівників, зокрема, художнього та артистичного персоналу державних та комунальних закладів культури у зв'язку з набранням чинності Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо запровадження контрактної форми роботи в сфері культури та конкурсної процедури призначення керівників державних та комунальних закладів культури, який ми з вами проголосували у січні цього року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u138.p3" xml:lang="uk">Що насправді відбулося і що було у цих "Прикінцевих положеннях" цього щойно згаданого мною закону? Насправді законом фактично запроваджена процедура проведення масового звільнення артистів, які уклали безстрокові трудові угоди. Насправді цей законопроект і цей закон стосується сьогодні не тільки керівників в закладах культури населення в населених пунктах, яких більше 5 тисяч, а всіх без виключення культурних працівників, акторів, мистецьких працівників всіх закладів культури. Насправді цим законом порушуються норми Конституції, наведені положення закону не узгоджуються з іншими законами України нівелюють передбачені кодексом гарантії, встановлені для окремих категорій працівників: молоді стосовно надання першого робочого місця, вагітних жінок та жінок, які мають дітей у частині заборони їх звільнення, працівників, обраних до професійних органів, інвалідів тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u138.p4" xml:lang="uk">Я хочу звернутись до Комітету Верховної Ради України з питань соціальної політики, зайнятості та пенсійного забезпечення та до Комітету з питань культури та духовності з проханням внести зміни до цього закону та скасувати цю ганебну річ, яка відбувається на сьогоднішній день у всіх без виключення закладах культури України. Ми не можемо просто так звільнити людей і відправити всіх на конкурс, це саме акторів. Чому? Тому що людина або має талант, або вона його не має. Насправді в театрах у нас дійсно, в українських театрах працюють справжні патріоти, яких ми сьогодні, по суті, виганяємо на вулицю. Ми маємо сьогодні ганебний приклад вже якраз у Львові, де працівники театру оголосили страйк. Такі страйки чекають всі театри по всій Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u138.p5" xml:lang="uk">Я звертаюсь до вищезгаданих комітетів, внести зміни до цього закону. І я думаю, що наш парламент за це проголосує. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u139.p1" xml:lang="uk">І вам дякуємо, шановний колего. Зараз народний депутат Гринів передає слово нашому колезі Олегу Барні. Будь ласка, пане Олеже. Будь ласка, пане Олеже, пане Олеже, я вас запрошую до слова. Ми ще працюємо 14 хвилин. Я думаю, що всі, хто не виступив, встигнуть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T14:01:41">14:01:41</time></note>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, мої вітання. Мені приємно взнати про те, що в програмі бюджету запланована допомога 5 мільярдів, перспектива – 10 мільярдів на допомогу селу. І нам потрібно як ніколи повернутися обличчям до села, тому що це є колиска нашої держави. Але в першу чергу, коли ми говоримо про село, ми повинні розуміти дрібного фермера, середнього агровиробника, а не агрохолдингів. І для цього нам потрібно, в першу чергу, або відновити спецрежим оподаткування, який дасть змогу продовжити тенденцію до розвитку дрібного і середнього фермерства, і поряд з тим допомогу, яка буде приділятися державою на саме фермерство, сільгоспвиробникам повинно йти пропорційно до кожного регіону, виходячи із наявної у них сільськогосподарських угідь і розподіляться в першу чергу між дрібними і середніми фермерами. А не лобіювати діяльність великих агрохолдингів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u140.p2" xml:lang="uk">Окрім того, потрібно вирішити питання повернення ПДВ для сільгоспвиробників. І це повернення повинно йти не по тих схемах, які були раніше. А повинно йти до кожного сільгоспвиробника, виходячи від наявної у нього сільськогосподарської площі. Тобто відповідно до гектара, відповідно до кількості тваринництва чи рослинництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u140.p3" xml:lang="uk">Окрім того, нам треба звернути особливу увагу на програми розвитку сільгоспвиробника, а саме: оця допомога повинна в першу чергу йти на розвиток рослинництва, садівництва, тваринництва і також переробку, яка дасть можливість створювати робочі місця. Тому що найдешевша форма заробітку на землі, це сіяння зернових. Прийшов, посіяв,., прийшов, зібрав,. Вона дає дуже мало робочих місць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u140.p4" xml:lang="uk">А відповідно нам потрібно відійти від цієї тенденції, коли Україна залишалась сировинним придатком для Європи, в тому числі і вирощення сільгосппродукції. Нам потрібно експортувати вже перероблену продукцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u140.p5" xml:lang="uk">Зокрема одним з таких видів є спиртова галузь. Нам потрібно навести порядок в спиртовій галузі. І якщо за два роки моєї діяльності у Верховній Раді так і не спромоглося Державне підприємство "Укрспирт" впорядкувати роботу спиртової галузі, не спромоглися запустити ряд заводів, то давайте поверніть статус юридичної особи. Щоб заводи самі здійснювали господарську і економічну діяльність. Якщо немає совісті чи розуму допомогти, то майте совість хоч не заважати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u140.p6" xml:lang="uk">Тому пріоритетне значення буде в тому діяльності уряду, щоб підняти на належний рівень сільгоспвиробника України. І якщо немає належної, як кажуть, такої допомоги особливої в цей важкий економічний стан, то просто треба створити належні умови і селянин сам себе підніме з колін і підніме всю Україну. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Дякуємо вам. Зараз народний депутат Ігор Гринів передає слово колезі з "Народного фронту". Будь ласка. Потім у нас виступає народний депутат Юрій Левченко. Семенченко виступив уже. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T14:05:17">14:05:17</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАР М.Л.</note>
            <u who="БОНДАР М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Що ти будеш. Ні? Я зрозумів. Дякую. Бондар Михайло, 119-й виборчий округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u142.p2" xml:lang="uk">Хочу підняти питання знову ж таки сміття, яке вивозиться дальше зі Львова. Звернувся якраз мій округ - це 119-й - це Бродівщина, Радехівщина, Кам'янка-Бузька, Буськ. Далі розказують, що по ночах вивозять сміття, по селах несанкціоновано скидають. Я хочу, пані Ірина, щоб також мій виступ рахувався як зверненням депутатським.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u142.p3" xml:lang="uk">Правоохоронні органи в інспекцію і якраз, щоб вони проконтролювали оцей несанкціонований вивіз сміття, розібралися і притягнули до відповідальності винних осіб, тому що скільки можна вже. Я розумію, що потерпають, це проблема, проблему треба вирішувати, але не в такий спосіб, не тихенько вночі приїхати в село, викинути це сміття і забратися і поїхати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u142.p4" xml:lang="uk">Тому, ще раз наголошую, я хочу, щоб мій виступ був оформлений як депутатське звернення до всіх правоохоронних органів і, щоб розібралися. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u143.p2" xml:lang="uk">І тепер у нас згідно записів у нас звернулися депутати Бондар і Мусій, щоб їх виступи оформили як депутатські звернення. Зараз народний депутат Батенко передає виступ народному депутату Левченко. І потім у нас виступає, завершальний виступ, шановний лідер "Самопомочі" Олег Березюк, якому передає слово його колега від "Самопомочі" Семен Семенченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T14:06:53">14:06:53</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Левченко, "Свобода", 223-й округ, місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p2" xml:lang="uk">Доброго дня, шановний український народе! Я сьогодні хотів би виступити, насамперед, як київський мажоритарник обраний по 223-у округу в Шевченківський район міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p3" xml:lang="uk">Справа в тому, що останні кілька тижнів ми вчергове чуємо відверту просто брехню і маячню від нашого (в лапках) "улюбленого" удареного мера Віталія Володимировича Кличка. Він постійно бреше про забудови, де він розповідає, що нібито щось зупинено, але продовжує руйнувати станції метро. Тепер він бреше про те, що нібито всім киянам запустили тепло, так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p4" xml:lang="uk">Хоча, хоча по всьому Києву десятки тисяч киян повідомляють, що ніякого тепла у них близько і немає, а ще десятки тисяч говорять, що там, де нібито є якісь ледь-ледь-ледь жевріючі батареї, насправді, температура не піднімається навіть вище 17-18 градусів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p5" xml:lang="uk">Чому така брехня? А така брехня відбувається через те, що київський місткий голова, взагалі виконавча влада країни, більшість в цій Верховній Раді - кришує пана Рината Леонідовича Ахметова. Який є не тільки монополістом електрогенерації в Україні (де-факто монополістом), а який, наприклад, в місті Києві є монополістом по теплоенергетиці – є власником "Київенерго". І отут Віталій Кличко разом з "Київенерго" і з Ахметовим розповідають киянам, що нібито все нормально, що нібито, виявляється, їм тепло пустили, а насправді реальність зовсім інша, ну і кожен моє відчути це, власне кажучи, на своїй власній батареї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p6" xml:lang="uk">Тому я зараз звертаюся вчергове до міського голови, хоча я невпевнений, чи є сенс до нього звертатися. Я звертаюся більше навіть до більшості в цій залі, хоча її зараз тут немає, але сподіваюся, вона почує. Що все ж таки треба зробити все можливе, щоби терміново повернути до державної власності відповідні тепло генеруючі підприємства, щоби не було так, що мультимільйонні міста, столиця, були залежні від одного приватного власника – це абсолютно неприпустимо в ХХІ сторіччі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p7" xml:lang="uk">І я звертаюся також насамперед, мабуть, до виборців, до українського народу, особливо до киян. Задумайтесь, товариство, задумайтесь, будь ласка, коли ви наступного разу будете йти на виборчі дільниці, задайте хто вам брехав про тепло, хто вам бреше про забудови і хто вам взагалі кожного для бреше, а потім вам розповідає якісь байки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p8" xml:lang="uk">І використовуючи останні 20 секунд, я хотів би також звернути увагу на те, що мало того, що на одній станції метро хочуть побудувати ТРЦ, то вже планується ще на одній робити. Нещодавно чиновники КМДА заявили, що вони таке ж планують зробити на станції метро "Дорогожичі", теж набудувати біля Бабиного Яру над метро ТРЦ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p9" xml:lang="uk">Задумайтесь, люди добрі, за кого ви голосуєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p10" xml:lang="uk">А чиновники, задумайтесь над тим, щоб вас просто люди не винесли з цієї КМДА і з Київської міської ради – ногами вперед.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u144.p11" xml:lang="uk">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u145.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Олег Березюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u145.p3" xml:lang="uk">Я запрошую вас до слова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T14:10:10">14:10:10</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗЮК О.Р.</note>
            <u who="БЕРЕЗЮК О.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Вельмишановна пані головуюча, вельмишановні пані і панове! Дуже важливі всі господарські справи і немає в них менших чи більших. Але сьогодні наша держава, як інституція, і люди, які живуть в цій державі, як ті, що залежні від її функціонування, стоїть на межі дуже важливого рішення, я б сказав рішення, від якого буде залежати існування цієї держави. Події, які відбулися, і переговори, які відбулися в "нормандському форматі", говорять про напружену ситуацію, яка складається за агресією Росії в Україні, говорить про те, що Європа залишається на своїх ялових позиціях догоджання російському агресору, на превеликий жаль. Мінські угоди, які були написані в Москві, а не в Україні чи в Європі, це угоди, які ведуть до знищення суверенітету України і знищення державності цієї країни. Тому нас всім, людям, парламентарям, чиновникам, військовим, медикам, вчителям треба об'єднатися для того, щоб стати поряд біля Президента і підтримати його зусилля по збереженню суверенітету України. Це можна робити тільки маючи дуже чітку позицію, ця чітка позиція запропонована, в тому числі, і фракцією "Самопоміч", пропозиція реальності, визнання територій, що є окупованими, окупованим агресором, їхня тимчасова ізоляція. Тимчасова ізоляція політична, ніяких виборів, ніяких статусів, тому що це знищення української державності зсередини, не вдалося зовні, зроблять зсередини. Ізоляція економічна, але ні в якому разі не гуманітарна, саме це дозволить нам використовувати міжнародну практику, допомога того самого Червоного Хреста. Для чого це? Це для того, щоб ця інституційна держава, яку ми сьогодні представляємо від імені народу, набрала сили політичної, ми навчилися як працювати разом, для цього треба час і зусилля, економічної. Ми нарешті побудували якісні економічні інституції і якісний бюджет до якої є маса проблем і без сумніву як наслідок соціальними. Бо тільки ми як українська держава і українські люди можемо звільнити свої території, ніколи Німеччина не буде звільняти наші території, якщо Німеччина звільнить наші території вони будуть німецькими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u146.p2" xml:lang="uk">Вперше в історії ми маємо 25 років української державності і це є заслуга людей України. Я сподіваюсь, що і нашою роботою ці люди також додадуть нам сили вистояти і теперішню агресію нашого віковічного ворога. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане Олеже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u147.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Тут серед тих хто ще записаний до виступів залишається народний депутат Гальченко, який наполягає на слові, ми дамо йому це слово, правильно, за мужність? Що дочекалися. Будь ласка, пан Гальченко, але щоб ми вклалися в дві хвилини, якщо можна, тому що у нас Регламент вже вимагає закінчення нашої роботи.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-10-21T14:13:42">14:13:42</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛЬЧЕНКО А.В.</note>
            <u who="ГАЛЬЧЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u148.p1" xml:lang="ru">Спасибо всем большое, уважаемые народные. Андрей Гальченко, 32 округ. Уважаемый народ Украины! Уважаемые коллеги! Сколько осталось, я поддержу своих коллег, которые сегодня, действительно говорят, что посмотрите в зал. Кто нам платит заработную плату? Нам заработную плату платят налогоплательщики и вчера мы проголосовали, извиняюсь не мы, те кто проголосовал за поднятие заработных плат народным депутатам, то есть нам, сегодня должны были быть до конца сидеть и эту заработную плату, действительно заработать, а что мы видим в зале? Мы в зале видим, пустой зал. Фактически я не ошибусь, потому что когда мы остается, я вижу одни и те же лица, в пятницу, фактически, остаются одни и те же лица, которые и сегодня находятся в зале, я считаю, нам должны быть очень стыдно. И на сегодняшний момент, тот бюджет, который. тот бюджет, который, тот бюджет, который. который будет приниматься, я считаю, что не нам надо поднимать заработную плату, поднимать тем людям, которые нам ее будут платить. Это те учителя, которые учат наших детей, те врачи, которые лечат наших детей, те пенсионеры, которые дали нам возможность, то есть, это наши отцы и деды, которые дали нам возможность жить на этой земле.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u148.p2" xml:lang="ru">Я хочу вам сказать, что на сегодняшний момент вижу, как принимается бюджет. Но хотел бы вас призвать к здравому смыслу. В том году у нас в городе Кривой Рог не было дофинансирования по системе здравоохранения и образования 287 миллионов гривен. В этом году 507, потому что добавились профтехучилища, а в следующем году – 700 миллионов. Я хотел бы, чтобы каждый из вас тоже посмотрел по своим городам и сделали, действительно, правильное решение, потому что при принятии бюджета не все делается так, как мы видим сегодня на бумаге. Нам важно защитить те свои громады, которые сегодня кормят нашу Украину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u148.p3" xml:lang="ru">Вы знаете, я хочу поблагодарить каждого из вас и сказать о том, что вне зависимости, кто живет на востоке, кто живет на западе, кто на юге, кто на севере, мы все – единая Украина. И мы все должны сделать все. Мы сделать должны все для того, чтобы эта страна была единой, могущественной, не пророссийской, не проевропейской, не проамериканской, она должна быть проукраинской! Потому что мы любим свою землю, мы любим своих людей, мы любим свою Украину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u148.p4" xml:lang="ru">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u149.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, дозвольте вам нагадати, що наступного тижня народні депутати працюють з виборцями. Давайте думати про наших колег добре, що вони вже поїхали до виборців працювати на округи, тому, можливо, так небагато залишається депутатів у сесійній залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u149.p3" xml:lang="uk">Чергове пленарне засідання Верховної Ради України відбудеться у вівторок, 1 листопада, о 10 годині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u149.p4" xml:lang="uk">А сьогоднішнє ранкове засідання Верховної Ради України ми оголошуємо. я оголошую закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-10-21-m0.u149.p5" xml:lang="uk">До побаченням всім! Плідної роботи на ваших округах.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
