<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6350.html</idno>
               <date when="2016-11-02">2016-11-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2016-11-02">2016-11-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 02 листопада 2016</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ СЬОМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">02 листопада 2016 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:02:32">10:02:32</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Доброго ранку, шановні колеги. Я прошу заходити в зал, приготуватись до реєстрації. Голосуємо.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Пакетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Колеги, будь ласка, заходимо в зал, готуємося до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові всі до реєстрації? Прошу народних депутатів зареєструватись.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T10:05:19">10:05:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p5" xml:lang="uk">Зареєстровано 345 депутатів. Це перемога. Ранкове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Колеги, сьогодні день народження у наших колег народних депутатів. В Андрія Богдановича Кота. Вітаємо вас! <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Успіхів вам, наснаги в роботі. І у Вадима Васильовича Сидорчука. Вітаємо! <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Вітаємо, колеги, з днем народження!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p7" xml:lang="uk">І хочу вам нагадати, що в середу ми маємо 30 хвилин виступи від народних депутатів, не від фракцій, а від народних депутатів. Тому, якщо фракція не попаде, це не означає, що буде даватись окреме слово. І тому дуже прошу всіх налаштуватись, сконцентруватися біля своїх кнопок, аби натиснути кнопку "Виступ". І прошу провести запис на виступи. Будь ласка, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p8" xml:lang="uk">Я інколи по кілька раз тиснув, щоб попасти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p9" xml:lang="uk">До слова запрошується Шенцев Дмитро Олексійович, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u1.p10" xml:lang="uk">Вілкулу передає слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:07:14">10:07:14</time></note>
            <note type="speaker">ВІЛКУЛ О.Ю.</note>
            <u who="ВІЛКУЛ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u2.p1" xml:lang="ru">Уважаемые народные депутаты и уважаемый народ Украины! На прошлой неделе Премьер-министр Владимир Борисович Гройсман анонсировал предложение о повышении в два раза минимальной заработной платы, фактически продублировав наш законопроект 4900. Мы не против, что он выдал это за свою инициативу, но тем не менее мы обращаем внимание, что просто увеличение минимальной заработной платы в два раза в отрыве от того комплекса законопроектов реанимирующих, которые предложил "Оппозиционный блок", может иметь очень серьезные негативные последствия: и такие как гиперинфляция, и такие как дальнейшие обнищания пенсионеров.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u2.p2" xml:lang="ru">Что необходимо сделать, я обращаюсь сейчас к членам бюджетного комитета и к членам правительства? Первое. Это конечно повышение минимальной заработной платы. Второе. Параллельно с этим в два раза повышение минимальной пенсии. Почему? Потому что, когда вы предлагаете всего на 10 процентов повысить пенсию, при рисках инфляции может выйти так, что пенсионеры станут гораздо беднее. Третье. Убрать наконец-то 15-процентный позорный налог на пенсии для работающих пенсионеров, то, чего нет ни в одной стране мира.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u2.p3" xml:lang="ru">Следующее, принять законопроект 5236 о налоговых каникулах для малого и среднего бизнеса. Потому что такую минимальную заработную плату он может не выдержать, а это 4-5 миллионов людей в нашей стране, на 5 лет каникулы для малого и среднего бизнеса, для самозанятых людей, которые работают и кормят себя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u2.p4" xml:lang="ru">Следующий важнейший вопрос. Это наш законопроект 5315. Мы предлагаем ввести пеню за не выплату заработных плат, пенсий и стипендий, полпроцента в день для того, чтобы четко сформировать и понять ответственность, криминальная ответственность и пеня, и тогда пенсии и зарплаты, и стипендии будут платится. У нас долг по заработным платам достиг уже 2 миллиардов гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u2.p5" xml:lang="ru">И пятый, важнейший, вопрос, в комплексе со всем этим необходимо принять наш пакет законов по новой индустриализации. Деньги на повышение заработных плат, пенсий не должны браться просто с печатного станка. Мы все помним 90-е годы, мы все помним гиперинфляцию. Деньги для повышения зарплат и пенсий могут браться только с работающей экономики, они должны быть обеспечены нашими товарами, теми товарами, которые купит украинец на внутреннем рынке, те товары, которые купят за границей, в нашу страну придет валюта. Но тогда это будут не инфляционные деньги, и тогда это будет реальный рост социальных стандартов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u2.p6" xml:lang="ru">Мы готовы к переговорам со всеми фракциями, мы готовы работать с бюджетным комитетом, с правительством. Но еще раз подчеркиваю, только комплексное принятие пакета законов позволит получить эффект от повышения минимальной заработной платы, пенсий и сделает так, чтобы эти пенсии и зарплаты платятся. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Від Радикальної партії Ленський Олексій Олексійович. Передає слово лідеру Радикальної партії Олега Ляшка Олегу Ляшку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u3.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Олег Валерійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:10:35">10:10:35</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги депутати! Шановні громадяни України! Вчора парламент прийняв дуже важливе рішення про скасування ганебного рішення парламенту попереднього про підвищення в кілька разів зарплат народних депутатів. Наша фракція голосувала за це рішення, ми вважаємо, що це було абсолютно недоречне рішення, особливо в нинішніх умовах. І таємно протягувати підвищення зарплат депутатів, я знову звертаюсь до тих, хто це зробив. Паразити, ви підставили весь парламент, ви відставили кожного із своїх колег. Якщо вам не вистачає зарплати депутата, складіть депутатські мандати і йдіть займайтесь бізнесом. Якщо вам мало 17 тисяч гривень зарплати. А брати підставляти кожну фракцію, кожного депутата, причитають, зарплати вам не вистачає. Люди, які живуть на тисячу гривень пенсії і зарплати, їм вистачає, а вам по 17 тисяч не вистачає. Але це половина справи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u4.p2" xml:lang="uk">Наступне. Вчора ми ставили вимогу, наша фракція і фракція "Батьківщина", колеги із "Блоку Петра Порошенка", про скасування рішення уряду від липня місяця про підвищення зарплат членам Кабінету Міністрів. На превеликий жаль, учора ви, пане Голово, не поставили на голосування цю нашу пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u4.p3" xml:lang="uk">Тому я звертаюсь до вас, ми вчора зареєстрували законопроект номер 5331 звернення Верховної Ради України до Кабмін про скасування підвищення зарплат для членів Кабінету Міністрів України. Я прошу вас, пане Голово, дати доручення негайно розглянути цей законопроект у комітеті. Після. сьогодні, після 12 голини, винести до зали парламенту. І я переконаний, що 300 народних депутатів проголосують за скасування рішення уряду про підвищення зарплат урядовцям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u4.p4" xml:lang="uk">Те саме стосується зарплат прокурорів і суддів. На прокуратуру на наступний рік на 2 мільярди гривень збільшують видатки. За що їм збільшувати видатки? Покажіть мені хоч одну справу, яку Луценко довів до кінця. Кілька місяців тому пов'язали Медяника, колишнього народного депутата, звинувачуючи його в сепаратизмі. Відсидів 3 місяці, тепер Луценко тишком-нишком його випустив за відсутністю складу злочину. Я питаю: а хто верне 3 місяці тюрми. Хто верне і відповідатиме за той піар, який Луценко проводе? Хапають людей нізащо, а потім випускають за відсутності вини. Винуватий Медяник – хай сидить, якщо не винуватий, нащо ви його сажали?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u4.p5" xml:lang="uk">Тому я вимагаю 2 мільярди гривень, які передбачено збільшення на прокуратуру в наступному році, з прокуратури зняти і відправити на підтримку тваринництва, щоб в українських селах були українські корови чорнорябі, а не прокурори бігали із мішками грошей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u4.p6" xml:lang="uk">І останнє, пане Голово, наш законопроект. Дозвольте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Останнє. Наш законопроект 4491 про надання безплатних ліків пенсіонерам. Чотириста тисяч людей померло в Україні минулого року, тому що не могли купити ліки. Ми вимагаємо прийняти закон і дати можливість пенсіонерам отримувати безплатні ліки.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u7.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Мельничук Сергій Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u7.p3" xml:lang="uk">Іван Крулько.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:14:15">10:14:15</time></note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Іван Крулько, фракція "Батьківщина". Шановні колеги, шановні українці, я хотів би привернути сьогодні увагу до проблематики банківської системи і вкладників українських банків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u8.p2" xml:lang="uk">Такої ситуації в банківській системі, яку створила пані Гонтарева Голова Національного банку, ще ніколи не було. Фактично штучно було створено банкрутування українських банків, 82 українські банки були збанкрутовані. Найжирніші клієнти цих банків заздалегідь мали інформацію і вивели свої кошти, перевівши у банки, які контролюються в тому числі головою Нацбанку і керівництвом країни. У той же час, звичайні вкладники банків втратили свої кошти, свої заощадження на рахунках банків. Цим було підірвано довіру українців, українських громадян остаточно до банківської системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u8.p3" xml:lang="uk">Саме тому вкладники і позичальники банків, благодійні організації, які втратили кошти в банках, висунули ультиматум парламенту, Президенту і Кабінету Міністрів стосовно того, як треба діяти у цій сфері. Перше, що вони вимагають негайно, - це внесення подання Президентом України про звільнення Гонтаревої з посади Нацбанку та створення у парламенті тимчасової слідчої комісії, яка мала б розслідувати питання банкрутування українських банків, а також діяльності Гонтаревої на цій посаді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u8.p4" xml:lang="uk">Наступне. Вони звертаються до Кабінету Міністрів негайно скасувати Постанову № 662 – і зупинити нарахування пені, відсотків і штрафів позичальникам банків. Вони також звертаються до Голови Верховної Ради і до всього парламенту негайно розглянути ряд законопроектів, які стосуються внесення змін до законопроекту про захист прав споживачів, про судовий збір. Я хотів би зараз назвати номери законопроектів. Це 5316, 5317, 5256, 2188-1. Це ті законопроекти, які потрібно розглянути у найближчий час у сесійній залі і які спрямовані на те, щоб розв'язати питання судового збору, який мусять платити вкладники банків і не можуть сьогодні навіть в судовому порядку захистити свої права; які стосуються черги виплати їм тих їхніх заощаджень, які були ними в банках втрачені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u8.p5" xml:lang="uk">Тому я дуже прошу Голову Верховної Ради дати зараз доручення комітетам розглянути на цьому тижні усі ці законопроекти на комітетах, а на наступному тижні виділити окремий день, в який ми розглянемо ці законопроекти у пленарній залі, приймемо рішення – і розв'яжемо цю проблему. Давайте тим людям, які сьогодні втратили від того, що повірили банківській системі, принаймні повернути те, що вони втратили, або створити механізми для того, щоб вони могли захистити свої права. Захистимо наших вкладників – повернемо довіру до банківської системи. І, найголовніше, давайте врешті-решт Гонтареву звільнимо з посади, вона нищить банківську систему, вона вбиває довіру громадян. І подивіться на її декларацію: всі гроші тримає в доларах. Про який захист гривні вона може говорити і захищати українську гривню, якщо гроші свої зберігає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:17:26">10:17:26</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СИРОЇД О.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u9.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Андрія Тетерука, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:17:34">10:17:34</time></note>
            <note type="speaker">ТЕТЕРУК А.А.</note>
            <u who="ТЕТЕРУК А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Шановна головуюча! Шановні колеги народні депутати! Шановний український народе! Позиція нашого парламенту щодо відкриття реєстрів вона робить зрозумілим статки. Декларування є декларування, робить зрозумілим, якими статками володіє чиновницький апарат, не тільки народні депутати. Але я вам хочу показати один із механізмів збагачення корумпованих політиків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Є такий собі пан Дехтярьов, який очолював КБ "Південне", який гроші платників податків у розмірі півтора мільярда гривень сховав в свій приватний банк, новий. Щороку вимиває сотні мільйонів гривень. Замість того, щоби давати свідчення прокуратурі і слідчим органам, саме фракція "Батьківщина" його покриває, береже його, як ту годівницю свою. Зривають конкурси. І пані Кужель зриває конкурси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u10.p3" xml:lang="uk">Більше того, цього корумпованого директора замість того, щоб запроторити за грати фракція "Батьківщина" покриває. Більше того, він завалився на конкурсах, це правда. І замість того, щоби обирати в законний спосіб керівника, який зможе вивести з крутого піке нашу космічну галузь, готується постанова для того, щоби зробити унікальною цю посаду і назначати його виключно без конкурсу під конкретно пана Дехтярьова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u10.p4" xml:lang="uk">Отак і робиться корупція в нашій сфері! Отак і зберігаються ті, хто крадуть гроші платників податків. Потім ці корумповані народні депутати не можуть пояснити, звідки в них сотні мільйонів гривень. Вони не можуть пояснити своє життя, вони не можуть пояснити, яким чином вони живуть в своїх хоромах, їздять на "гелендвагенах"! Їздять, ходять кожного дня, на сотні тисяч одягаючись. За допомогою таких от корумпованих директорів, яких вони покривають, яких вони бережуть, і для яких вони створюють сприятливі умови. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u11.p2" xml:lang="uk">Пані Олександро, я вам дам право на репліку по завершенню всіх виступів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u11.p3" xml:lang="uk">Перепрошую, пані Олександро, дозвольте виступлять представники відповідно до списку. Пані Олександро, пані Олександро, дозвольте виступити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u11.p4" xml:lang="uk">Одну хвилину на репліку пані Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:20:15">10:20:15</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Дуже щаслива, що представляю фракцію "Батьківщина", бо не відношусь до фракції, яка є найбагатшою фракцією в парламенті України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Я хочу сказати, що це є гордість представляти єдиний найважливіший бриліант промисловості України "Южмаш" і КБ "Южный". Ми представляємо трудові колективи цих заводів, ми з ними зустрічалися. А не так, як деякі їздять і свого радника поставили головою спочатку агентства косміческого, потім хотіли рейдернуть підприємство єдине рентабельне в Україні, і тому "ні" – рейдерам в Україні. Такі підприємства повинні іти тільки як загальнодержавний контроль, бо це є унікальне підприємство, конкурси липові, де хлопці пропонують космический туризм і добичу води с астероидов, на розвиток такого підприємства, я думаю, що тут і мер Дніпропетровська знає, що це бюджетообразующее підприємство. Це треба захищати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u13.p1" xml:lang="ru">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u13.p2" xml:lang="ru">Запрошую до слова народного депутата Олега Барну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:21:37">10:21:37</time></note>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Слава Ісусу Хресту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u14.p2" xml:lang="uk">Завжди задаю це питання: чому за 25 років ми перетворилися із найрозвинутішої республіки Радянського Союзу у зубожіння, а Польща і Литва набагато краще. Можливо тому, що у нас не проводяться реформи і не дають в інвестиції. Чому не проводяться реформи? Можливо тому, що при посадах мало в нас розумних і порядних людей. А чому в нас немає при владі багато розумних і порядних? Та може тому, що неналежним чином ми оплачуємо заробітну плату? Бо саме розумна людина, яка отримала знання дійсно тяжкою працею, а не липовим дипломом, буде і виникати, і вимагати належної оплати свого розуму, бо рано чи пізно її сім'я спитає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u14.p3" xml:lang="uk">Тому поряд з тим, розумна людина, яка пішла на чиновницьку посаду і має низьку зарплатню, рано чи пізно стане перед вибором: чи йти на вищеоплачувану роботу у приватні фірми, до речі, які полюють за ними, чи працювати так, як платять, чи сідати на корупційні схеми. І це говориться саме тому, для того, що дехто з цієї трибуни починає заявляти, що державним чиновникам не потрібно піднімати зарплати. А хто про це заявляє? Та це заявляють найбільше ті, які ніколи не жили на державну депутатську заробітну плату. Бо саме олігархам і злодіям вигідні бідні державні чиновники, бо купляти їх дешево, бо даючи їм тисячу доларів, вони вимагають, щоби державний посадовець злобіював їх бізнес-інтереси, продаючи народ і державу на мільйони доларів. І перед тим, коли це заявляти з трибуни Верховної Ради, я би хотів спитати: а хто з тих депутатів-крикунів, які задекларували мільйони і так далі, офіційно жили на цю свою депутатську зарплату в чотири з половиною тисячі гривень більше півроку, більше року, і навіть зараз 12, роз'їжджаючи у Верховну Раду кортежем по три автомобілі, в'їжджаючи з охороною, літаючи за кордон кожний тиждень, одягаючись від кутюр чи харчуючись далеко не в столовій Верховної Ради?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u14.p4" xml:lang="uk">Тоді давайте признаємося, що ми живемо не за рахунок депутатської зарплати, що ми маємо бізнес. Тоді як сумісність влади і бізнесу? А може ми переробили бізнес із депутатства чи сіли на корупційні схеми? Чи може нас фінансують наші "багаті родичі"?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u14.p5" xml:lang="uk">Тому, шановні, я би хотів звернутися до вас усіх. Бальцерович сказав: "Коли перемагає популізм, програє суспільство і держава". Але до вас усіх я хочу сказати: нам треба дбати разом з громадськістю, антикорупційними органами про очищення влади. І там повинні бути розумні і багаті. І треба взяти приклад з Японії. А до вас усіх кажу, до всіх чиновників: не забувайте про золоте правило двох квадратних метрів. Що рано чи пізно, перше, ми все рівно помрем і підем в землю. Друге, що не залежно від партійної приналежності чи статків.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Десять секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u16.p1" xml:lang="uk">І що з собою ми на той світ нічого не візьмемо. Але нам треба задуматися, яку ми пам'ять залишимо про себе, чи про нас будуть говорити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u17.p1" xml:lang="ru">Десять секунд, будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u18.p1" xml:lang="uk">обкрадали Україну, чи ми ввійдем в історію як люди з великої букви, які творили нашу велику державу. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u19.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Княжицького. Прошу. "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:25:24">10:25:24</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, на початку цього тижня ми з колегою Сюмар подали законопроект, який передбачає, що 75 відсотків ефіру загальнонаціональних каналів, тих, які використовують наземні частоти, має вестися українською мовою. Цей законопроект не передбачав якогось регулювання для супутникових, кабельних каналів, колеги з каналу "АТR" за це переживали, для місцевих каналів. Максимально ліберальний, і з моєї точки зору абсолютний м'який. І раптом почалася абсолютна істерія в українському інформаційному просторі. Російські медіа з подачі "Вестей" всюди пишуть, що нібито ми подали законопроект про заборону пресі сусідніх країн, в тому числі російськомовної. Очевидно це повний абсурд. Але це велика інформаційна кампанія, яка покликана зробити все, щоб українська мова була знищена в Україні остаточно. І невипадково це робиться, тому що, коли ви подивитесь на карту окупованих територій, то якраз там, де українській мові не давали розвиватися, де місцеве керівництво її не підтримувало, де не підтримувалася освіта україномовна, саме ці регіони, саме туди і прийшли окупанти, сподіваючись, що на референдумах під дулами автоматів їх підтримає місцеве населення. І частина підтримала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u20.p2" xml:lang="uk">Зараз цей план повного знищення української мови, української культури непомітно для нас реалізовується на території всієї України. Ось в мене в руках остання публікація одного з агентств, яким керують люди з Адміністрації Президента Януковича, яке має відношення до колеги Льовочкіна. Ніколай Скорик, наш колега, говорить: "Из-за украинизации эфира зрители уйдут на спутниковые каналы, а радиослушатели в Интернет".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u20.p3" xml:lang="uk">Не соромляться наші колеги безпосередньо в засобах масової інформації виступати проти української мови в ефірі взагалі. Колеги, в якій країні ми живемо? Як ми терпимо знищення того, заради чого українці зараз гинуть на фронтах? Як ми терпимо знищення того, за що боролися наші батьки і діди? Яким чином ми можемо побудувати ефективну країну, коли нічого не об'єднуватиме нас, коли не усвідомлюватимемо ми, який ми народ, коли не розумітимемо, чим відрізняємося від сусідніх росіян, які окупували нас за допомогою автоматів, а зараз намагаються окупувати нас зі зброєю?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u20.p4" xml:lang="uk">І закликаю вас не піддаватися на провокації. Я прошу Службу безпеки України і Міністерство інформаційної політики моніторити брехливі заяви "Вестей", "Українських Новин", інших проросійських медіа, телевізійних каналів таких як канал "Інтер" і багатьох інших каналів, які знищують Україну і роблять все для того, щоб нарешті наша державність була знищена, і ми ніколи не наблизилися до Європи. Ми не дозволимо цього зробити, але в цьому ми маємо бути єдиними і разом маємо відчувати небезпеку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u21.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Сергія Висоцького.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:28:27">10:28:27</time></note>
            <note type="speaker">ВИСОЦЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ВИСОЦЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u22.p1" xml:lang="uk">Дякую. Колеги, минулого тижня Президент України Петро Порошенко підписав Указ про санкції проти Російської Федерації. Ми бачимо, що санкційний список, до якого долучилася Україна, значно розширився. І ми дякуємо нашому Президенту за це. Але я хочу сказати, що наш парламент обирався в період кризи та війни, і саме перемога над ворогом, саме перемога над Росією і саме покликання до протистояння агресії – це і є завдання нашого парламенту. Саме військові закони, саме постанови по боротьбі з Російською Федерацією та її військом об'єднують та об'єднували наш зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u22.p2" xml:lang="uk">Санкційна політика повинна продовжуватись. Санкційна політика повинна бути перенесена у зал Верховної Ради для того, щоб Верховна Рада змогла скористатися своїми повноваженнями та привести в дію і закликати нашого Президента до введення додаткових санкцій. Ми бачимо, що ці санкції були розширені, ми бачимо, що, наприклад, такі покидьки, як пан Кісаєв, власник заводу імені Дехтярьова, який поставляє бойовикам зброю, він зараз під санкціями. Але залишилась низка олігархів як російських, так і українських, які завжди працювали на ворога, які голосували, наприклад, як пан Бабаков в Державній Думі Росії за анексію Криму, які підтримували його, як Малафєєв, підтримували збройну агресію Росії проти України, і його заводи зараз працюють в Україні. Ці санкційні списки повинні бути розширені, і ми в "Народному фронті" зараз будемо перевносити постанову щодо введення персональних санкцій проти низки російських олігархів та російських політиків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u22.p3" xml:lang="uk">Ще одне. Вчора ми стали свідками жахливої історії. Вчора в Російській Федерації було оприлюднено лист Ільдара Дадіна, "в'язня сумління" та російського опозиціонера. Ми побачили, що тортури в російських тюрмах, переслідування політичних опонентів – це не тільки примха Путіна щодо українських громадян. Це не тільки проблема Клиха, Сенцова та наших громадян, які зараз в полоні знаходяться у Російської Федерації, це гуманітарна проблема, бо путінський режим знущається над громадянами Російської Федерації. Ми повинні закликати увесь світ для того, щоби увесь світ почав моніторити порушення прав людини у Російській Федерації. Ми повинні показати, що це не тільки проблема України, що це гуманітарна криза, що це гуманітарний злочин, який Путін чинить не тільки проти українців та полонених українців, а і проти своїх громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u22.p4" xml:lang="uk">Я закликаю, ми будемо вносити постанову про підтримку Ільдара Дадіна і про підтримку російських "в’язнів сумління". Український парламент повинен буде її підтримати. Бо саме солідарність з російськими опозиціонерами і "в’язнями сумління" дозволить нам зобразити Росію як державу-терориста. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u23.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Юрія Дерев'янка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:31:38">10:31:38</time></note>
            <note type="speaker">ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б.</note>
            <u who="ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Юрій Дерев'янко, політична партія "Воля". Шановні Українці, шановні колеги, шановні народні депутати! Ми отримали велику перемогу в кінці минулого тижня. Ввся країна зробила дуже важливий крок і рішучий крок на шляху боротьби з корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u24.p2" xml:lang="uk">Я хочу подякувати всім членам нашого комітету запобігання протидії корупції, хочу подякувати всім активістам, які домоглися того, щоб цей термін не переносився, щоб всі декларації були здані до кінця тижня минулого. І зараз країна обговорює декларації політиків, чиновників це є надзвичайно важливо для того, щоб країна ставала інакшою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u24.p3" xml:lang="uk">Наступним етапом має бути перевірка законності отримання всіх цих коштів, має бути перевірка того, з яких джерел чи сплачені податки, чи це було задекларовано, перевірка кожного з нас, хто задекларував і всіх тих чиновників, які здали електронну декларацію. Зараз, безумовно, саме на НАЗК, на НАБУ, на антикорупційній прокуратурі лежить величезна відповідальність за те, щоб це все було зроблено об'єктивно, швидко, прозоро. І нас дуже непокоїть те, що сьогодні немає порядку проведення перевірки і НАЗК ще його офіційно не затвердило, і не заюстувало, і цю перевірку треба здійснити негайно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u24.p4" xml:lang="uk">В той самий час, політична партія "Воля" пропонує зробити наступний крок у цій сфері, а саме зобов'язати тих членів національних комісій, зокрема, комісію, яка підвищила в кількаразово нам ціни на комунальні послуги НКРЕКП, щоб саме ці члени НКРЕКП також здавали електронні декларації. Політична партія "Воля" також вимагає, щоб і інші члени комісії, зокрема, комісії, які сьогодні регулюють зв'язок і комунікації, також здавали електронні декларації. Ми також вимагаємо, щоб це стосувалося і Рахункової палати, ми також вимагаємо, щоб це були всі ті члени комісій, конкурсних комісій, які обирають нам з вами прокурорів, суддів, які обирають нам з вами майбутніх поліцейських. Саме ці люди, в тому числі громадськість, яка там присутня, має також здавати декларації, щоб ми розуміли, що їх майновий стан різко не змінився після того, коли обрали потрібних чи не дуже потрібних комусь тих прокурорів чи суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u24.p5" xml:lang="uk">Тому політична партія "Воля" зареєструвала законопроект 5318, в якому, в тому числі, пропонує, щоб декларації здавали і громадські активісти, які поряд з нами пліч-о-пліч борються з корупцією. Тому що більшість тих справедливих і справжніх наших громадських активістів готові, так само спокійно, перед суспільством пояснити що, де і як. Тому ми просимо підтримки саме цих ініціатив, ми просимо, щоб саме цей законопроект 5318 був як найближчим чином розглянутий на відповідних комітетах, які відповідають за його ухвалення, був підтриманий Верховною Радою, щоб ми могли крок за кроком далі рішуче рухатись в боротьбі з корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u24.p6" xml:lang="uk">Я вважаю, що це є надважливий крок для того, щоб Україна реально змінилася, щоб ми бачили всіх прозорими, підзвітними, і для того, щоб ми дійсно сказали, що ми маємо шанс отримати безвізовий режим. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:34:50">10:34:50</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u25.p2" xml:lang="uk">Олег Березюк передає слово Семенченку. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:34:57">10:34:57</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЧЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЕМЕНЧЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u26.p1" xml:lang="ru">Я постараюсь говорить очень корректно и не использовать матерные и ругательные выражения исключительно с уважения к народу Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u26.p2" xml:lang="ru">Сегодня я подал на себя самого в НАЗК заявление о том, чтобы проверили мой образ жизни и мои доходы. Не потому что я чего там не знаю, мне есть что-то скрывать, а потому что я не хочу иметь никакого отношения к тому паноптикуму, который мы увидели после электронного декларирования за последние несколько дней: меха, наличка, земельные участки, квартиры.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u26.p3" xml:lang="ru">Я скажу честно, я с уважением отношусь к бизнесменам, я сам 19 лет был предпринимателем. Моя жена была предпринимателем 8 лет. Возможно, я не талантлив, возможно, я бездарь, потому что без волосатых лап, без родственников во властных структурах, без взяток все, что я смог задекларировать после этого времени, это 2,5 тысяч долларов и 20 тысяч гривен. Я верю, что все те люди, которые показывают эти миллионные доходы, финансовые гении или хотя бы финансовые гении их жены. Не понятно только, почему страна в такой. под управлением этих финансовых гениев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u26.p4" xml:lang="ru">Я хочу сказать о другом. Осталось несколько дней для того, чтобы подать изменения к электронным декларациям. Я проверяю свои доходы, свои расходы и очень рекомендую коллегам и чиновникам, судьям, прокурорам, таможенникам сделать то же самое. Потому что все это просто так не закончится, не будет никакой легализации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u26.p5" xml:lang="ru">Я вчера смотрю видео с нашего заседания. Я хочу обратиться к "Оппозиционному блоку". Депутат от "Оппозиционного блока" Дмитрий Добкин, я настаиваю на том, чтобы он вышел сюда и ответил на эту реплику, покупает тур за 135 тысяч евро прямо в сессионном зале. Богатый человек – замечательно. Я смотрю его декларацию о доходах. Там один расход за год – аренда гостиничного номера в гостинице "Киев". Причем этот расход оплачен государством при миллионных доходах, при наличке. Я все понимаю. Я не понимаю другого, что дальше происходит за той колонной, когда то ли таблетки закидываются, то ли еще что-то, и человек ведет себя абсолютно неадекватно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u26.p6" xml:lang="ru">Я настаиваю на том, чтобы каждый из нас, кто не мог задекларировать свои доходы, ушел с государственной службы. И я настаиваю на том, чтобы эти средства вообще были подвержены конфискации. В противном случае мы будем поднимать народ и будем с вами разбираться по закону, но так, как вы того заслуживаете. Ворье должно сидеть в тюрьме, оно не должно управлять государством! И давайте не путать честных бизнесменов, мелких, средних предпринимателей, на которых держится эта страна, как и на бюджетниках, с теми людьми, которые ни дня не были на госслужбе.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕНЧЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЕМЕНЧЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u28.p1" xml:lang="ru">и доходах, которым сейчас может позавидовать любое. любая международная организация.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u28.p2" xml:lang="ru">И последнее. Я знаю, что депутаты должны получать больше, но у нас идет война. Во время войны либо всем тяжело, а мы живем лучше, чем 75 процентов населения, либо это развал страны. Поэтому давайте это сделаем для другой каденции, для следующей каденции, а сами разберемся со своими расходами. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u29.p2" xml:lang="uk">В нас 00 хвилин, але я ще дам Іщейкін передає Солов'ю, це буде останній виступ. Будь ласка, пане Соловей.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:38:48">10:38:48</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Юрій Соловей, 89-й виборчій округ, Гуцульщина і Покуття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u30.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, три тижні тому в Україні стартував опалювальний сезон. Опалювальний сезон, по якому застосовуються нові ціни на газ і сьогодні газ продається по ринкових цінах. Це означає, що приблизно 8 мільйонів сімей в Україні сьогодні отримують пільгу через субсидію для того, щоби оплати житлово-комунальні послуги. Я розумію, що це абсолютно єдиний сьогодні механізм, який дозволяє українським громадянам вижити в умовах цих цін, які сьогодні є на енергоносії. Проте я хочу привернути увагу до того механізму субсидій, який застосовується, і до тих загроз, які цей механізм несе для економіки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u30.p3" xml:lang="uk">В першу чергу, існуючий механізм субсидій не стимулює до енергозбереження. У більшості випадків в управліннях соціального захисту, в управліннях по експлуатації газового господарства працівники рекомендують українським громадянам спалювати норми газу, мотивуючи це тим, що в майбутньому люди не отримають субсидії. В такому випадку українців абсолютно не стимулюють до встановлення енергозберігаючих технологій, до заміни вікон. І при цьому ми розуміємо, що наш енергобаланс буде залишатися на цьому ж рівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u30.p4" xml:lang="uk">Але, поряд з тим, я хочу зауважити, що існуюча система субсидій має також ще іншу загрозу: загрозу детінізації української заробітної плати. Сьогодні уже не роботодавець, а той, хто працює, приходить до свого роботодавця і каже: "Не платіть мені офіційну заробітну плату, бо я не зможу отримати субсидії". І тому, якщо ми залишимо ще в найближчий час існуючий механізм отримання субсидій, це складе серйозну загрозу для української економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u30.p5" xml:lang="uk">І тому з цієї трибуни я звертаюся до українського уряду чітко оцінити ризики від цього. Ми повинні монетизувати субсидії, ми повинні зробити все, щоб український громадянин, українське домогосподарство не отримало якусь ефемерну пільгу, а щоб ця пільга вимірювалася конкретними коштами, які будуть надходити на конкретний рахунок конкретній українській сім'ї. Тільки в такому випадку ми зможемо стимулювати енергозбереження в Україні, ми зможемо зменшувати споживання, в тому числі і імпортного газу. І тільки в такому випадку ми зможемо помалу виводу українську економіку з тіні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, виступи від депутатів завершені. Переходимо до питань порядку денного. І в нас стоїть першим питанням питання ратифікації, після якого ми перейдемо до блоку питань охорони здоров'я, перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p3" xml:lang="uk">І я, колеги, прошу вас зараз підтримати пропозицію, щоб ми розглянули проект Закону про ратифікацію Меморандуму про взаєморозуміння між Кабінетом Міністрів України і Урядом Сполученого Королівства Великої Британії та Північної Ірландії щодо співробітництва у сфері оборони за скороченою процедурою, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p4" xml:lang="uk">Я прошу зайти в зал, зайняти робочі місця, приготуватися до голосування. І я прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою, колеги. Будь ласка, прошу голосувати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T10:42:45">10:42:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p5" xml:lang="uk">За-149</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p6" xml:lang="uk">Нам не вистачило якраз одного голосу. Очевидно Комітет охорони здоров'я хоче би розглядали чим пізніше законопроекти. Так? Скорочену процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p7" xml:lang="uk">Колеги, будь ласка, я ще раз ставлю на голосування пропозицію скорочена процедура проекту Закону про ратифікацію (0110). Хто підтримує, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T10:43:40">10:43:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p8" xml:lang="uk">За-158</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u31.p9" xml:lang="uk">Рішення прийнято. І я запрошую до доповіді заступника міністра оборони Дубляна Олександра Володимировича. Будь ласка, пане Олександр.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:43:57">10:43:57</time></note>
            <note type="speaker">ДУБЛЯН О.В.</note>
            <u who="ДУБЛЯН О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Шановний Андрій Володимировичу! Шановні народні депутати! Проект Закону України розроблений з метою виконання внутрішньодержавних процедур, необхідних для ратифікації Меморандуму про взаєморозуміння між Кабінетом Міністрів України і Урядом Сполученого Королівства Великої Британії та Північної Ірландії щодо співробітництва у сфері оборони, підписано 17 березня 2016 року в місті Київ з ініціативи британської сторони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u32.p2" xml:lang="uk">Беручи до уваги те, що міжнародний договір встановлює інші правила, ніж ті, що передбачені чинним законодавством України, меморандум підлягає ратифікації Верховною Радою України. Положеннями меморандуму передбачено, що товари, які переміщуються між територіями учасників, у відповідності з цими меморандумом звільняються від митних зборів та податку на додану вартість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u32.p3" xml:lang="uk">Ратифікація меморандуму створить правові підстави для здійснення українсько-британського співробітництва у сфері оборони за слідуючими напрямками: зміцнення довіри та міжнародної безпеки, підготовка особового складу, розвиток військово-технічної співпраці, участь у спільних навчаннях, закупівля військової техніки, озброєння, запчастин та ресурсів, підготовка спеціалістів в галузі військової розвідки. Державними органами, уповноваженими за виконанням цього меморандуму, є від української сторони – Міністерство оборони України, від британської сторони – Міністерство оборони Сполученого Королівства Великої Британії та Північної Ірландії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u32.p4" xml:lang="uk">Комітет Верховної Ради України з питань європейської інтеграції підтримав ратифікацію меморандуму, реалізація не потребує додаткових витрат із держбюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u32.p5" xml:lang="uk">Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u33.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u33.p2" xml:lang="uk">До співдоповіді запрошується голова підкомітету Комітету з питань європейської інтеграції Юринець Оксана Василівна. Будь ласка, пані Оксана.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:46:04">10:46:04</time></note>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, шановний пане Голово, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Комітет з питань європейської інтеграції розглянув проект Закону України про ратифікацію Меморандуму про взаємопорозуміння між Кабінетом Міністрів України і Урядом Сполученого Королівства Великої Британії та Північної Ірландії щодо співробітництва у сфері оборони (номер 0110) (від 30.09.2016 року), внесений Кабінетом Міністрів України і ухвалив рішення рекомендувати Верховній Раді України прийняти його в цілому. Приймаючи таке рішення, народні члени комітету виходили з того, що ратифікація дозволить завершити внутрішньодержавні процедури, необхідні для набрання меморандумом чинності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u34.p3" xml:lang="uk">Меморандум забезпечує рівноправний партнерський характер взаємовідносин у процесі співробітництва у сфері оборони, що в свою чергу сприятиме подальшому розширенню партнерських відносин між обома державами. За змістом меморандум відповідає міжнародній практиці. Прийняття Закону України не потребує внесення змін до чинного законодавства України та прийняття нових законодавчих актів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u34.p4" xml:lang="uk">Зазначу також про рішення нашого комітету, узгоджується з висновком Головного науково-експертного управління Апарату Верховної Ради України, в якому наголошується, що меморандум про взаєморозуміння між Кабінетом Міністрів України і урядом Сполученого Королівства Великої Британії та Північної Ірландії щодо співробітництва у сфері оборони може бути ратифікований та висновком Комітету з питань національної безпеки і оборони. Нам сьогодні вкрай важливо спілкуватися з тими країнами, які мають свою сильну і потужну армію. Тому всіх закликаю підтримати ратифікацію цієї угоди. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Героям слава! Прошу провести запис: два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u35.p2" xml:lang="uk">Рибак Іван Петрович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:48:11">10:48:11</time></note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово нашому колезі Кишкарю Павлу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:48:19">10:48:19</time></note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Павло Кишкар, Народний Рух України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u37.p2" xml:lang="uk">Дякую за надану можливість висловити свою позицію. Безумовно треба підтримувати ратифікацію даної угоди. Шкода, що так запізніло, але двосторонні контакти у військовій галузі переходять уже до формальної частини. Маємо надію і дуже просимо Міністерство оборони якнайшвидше перейти до повномасштабної співпраці на виконання даної угоди, тобто до практичних дій за даною угодою. Прошу колег підтримати дану ратифікацію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u38.p2" xml:lang="uk">Івченко передає слово Рябчину. Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:48:56">10:48:56</time></note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u39.p1" xml:lang="uk">Олексій Рябчин, фракція "Батьківщина", Донеччина, також є співголовою групи дружби з Великобританією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u39.p2" xml:lang="uk">Прошу колег підтримати цю угоду. Дійсно Великобританія та Північна Ірландія, вони дуже сильно допомагають нам у боротьбі з країною-агресором. Склад Місії ОБСЄ, це на другому місці, це з Великобританії. Також дуже значні фонди спрямовуються Великобританією на розмінування території, на допомогу внутрішнім переселенцям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u39.p3" xml:lang="uk">Також хочу зазначити, що минулого місяця ми заразом з нашими колегами з групи дружби здійснювали візит парламентської делегації з головою, разом з членами Комітету міжнародних справ, які приїхали на Донеччину, подивилися на ситуацію в Краматорську, у Бахмуті, у Слов'янську, прибули на блокпости. І британська делегація у складі шести депутатів вони найближче до лінії зіткнення були на відміну від інших наших колег, які бояться туди їхати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u39.p4" xml:lang="uk">Тому прохання підтримати наших друзів з Великобританії і їх бажання допомогти нам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u40.p2" xml:lang="uk">Мельничук Сергій Петрович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:50:07">10:50:07</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК С.П.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Група "Воля народу", дійсно, буде підтримувати дану ратифікацію, і це конче необхідно. Але хочу звернути, хто представляє Міністерство оборони. Міністерство оборони представляє на даний момент це заступник міністра оборони, який тут розказував, що буде у сфері закупівлі техніки і запчастин, а сам в цей час кришував на фронті порізку бронетехніки. Ганьба таким людям очолювати Збройні Сили, включаючи і міністра оборони, який фактично усунувся від виконання своїх обов'язків, не слідкує за військовими полігонами, за військовими частинами. І військові частини, які виводяться із фронту, зараз ідуть і просто в багнюку ідуть, в палатки, в холодні палатки, не передбачено розквартирування цих підрозділів у місцях постійної дислокації. Ганьба!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Мосійчук Ігор, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:51:15">10:51:15</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Ігор Мосійчук, Радикальна партія Олега Ляшка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u43.p2" xml:lang="uk">Наша фракція, звичайно, буде підтримувати ратифікацію даного меморандуму. Але хотілося б запитати і у урядовців, і у представників МЗС, і Міноборони, і у великих євроінтеграторів в парламенті, і у керівництва групи дружби Британія-Україна, чи піднімалось питання виконання Будапештського меморандуму перед британською стороною, яка є одним з підписантів цього меморандуму, чи ставилось це питання на порядок денний? Адже коли нас переконує і влада, і очільник злодійського кремлівського блоку Юрій Бойко, що альтернативи нормандському формату переговорів немає, то ми розуміємо чітко, що устами Бойка говорить Путін, говорить Кремль. Тому і є питання до урядовців, чиновників: чи ставилось питання виконання Будапештського меморандуму перед Британією? Так, Британія є одним з найбільших союзників європейських на сьогодні України в цій національно-визвольній нашій війні на Сході. Але якщо ми самі не піднімаємо питання виконання Будапештського меморандуму, то що ми хочемо від союзників, щоб вони бігли і ставили це питання? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u43.p3" xml:lang="uk">Тому фракція Радикальної партії Олега Ляшка вимагає на всіх міжнародних перемовинах за участю країн-підписантів Будапештського меморандуму піднімати питання його виконання. Це є запорукою наших дипломатичних успіхів, успіхів на дипломатичному фронті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p1" xml:lang="uk">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, обговорення завершене. Переходимо до прийняття рішення важливої ратифікації, тому прошу народних депутатів заходити в зал. Прошу повідомити депутатів, що зараз ми перейдемо до прийняття рішення. Колеги, будь ласка, заходимо в зал, займаємо робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p3" xml:lang="uk">І я ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Меморандуму про взаєморозуміння між Кабінетом Міністрів України і Урядом Сполученого Королівства Великої Британії та Північної Ірландії щодо співробітництва у сфері оборони (номер 0110) за основу і в цілому, колеги. Прошу голосувати, прошу всіх підтримати, колеги, за основу і в цілому. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T10:54:41">10:54:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p4" xml:lang="uk">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p5" xml:lang="uk">Не встигли – погано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p6" xml:lang="uk">Прошу, зараз ми повернемось. Колеги, я бачу, це питання безпеки і питання міжнародної угоди, і я прошу більш відповідально підійти до голосування, прошу всіх зайти в зал,. Зараз я поставлю на повернення, а потім повторно поставлю на голосування. Запросіть депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p7" xml:lang="uk">Отже, колеги, я ставлю на голосування пропозицію повернутись до проекту Закону про ратифікацію (0110) і прошу підтримати, колеги. Прошу проголосувати, прошу підтримати повернення, будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T10:55:53">10:55:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p8" xml:lang="uk">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p9" xml:lang="uk">Ми повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p10" xml:lang="uk">Тепер я ставлю повторно на голосування проект Закону про ратифікацію Меморандуму про взаєморозуміння між Кабінетом Міністрів і Урядом Сполученого Королівства Великої Британії та Північної Ірландії щодо співробітництва у сфері оборони за основу і в цілому. Прошу голосувати. Прошу підтримати, колеги, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T10:56:31">10:56:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p11" xml:lang="uk">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p12" xml:lang="uk">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p13" xml:lang="uk">Вітаю комітет з прийняттям Закону про ратифікацію. Закон прийнятий, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u44.p14" xml:lang="uk">Зараз ми будемо переходити до питань охорони здоров'я. Але в мене є заява від двох фракцій, від фракції "Народного фронту" і фракції Радикальної партії на перерву. Але вони згодні її замінити виступом. Після того відразу ми перейдемо до блоку охорони здоров'я. А зараз виступати буде Віктор Галасюк. Я надаю слово для виступу Віктору Галасюку, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T10:57:14">10:57:14</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Шановний Андрій Володимировичу, шановні колеги народні депутати! Той проект бюджету, який сьогодні запропонував уряд, фактично затягає зашморг на шиї української науки. Ми не можемо так залишити з вами, як українські парламентарі. Безумовно, академія наук сьогодні є пострадянською бюрократичною інституцією, яка потребує докорінного реформування. Безумовно, реформа академії наук має бути глибокою, системною, всеохоплюючою, вона має зробити так, щоб українська наука працювала разом з освітою, разом з виробництвом на розвиток української економіки, на посилення української держави. Але в мене просте питання, чи можна реформувати труп академії наук, чи можна спочатку вбити українську фундаментальну науку, а потім розпочинати реформи? Ні, ні і ще раз ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u45.p2" xml:lang="uk">Позиція фракції Радикальної партії, так само як всіх однодумців в цьому парламенті, хто підтримує українську науку, полягає в тому, що в бюджеті цього року ми маємо додати мінімальне хоча б фінансування, яке дозволить академії викинути ті фундаментальні дослідження, які розпочаті, які мають світову перспективу, запровадити програму підтримки талановитої української молоді, треба робити це цього року, наступного буде пізно. Тому ті першочергові потреби у 600 мільйонів гривень, які стосуються підтримки української науки, вони мають бути закладені в бюджет на 2017 рік першочергово. Бо, якщо це не зробити, то ми ніколи не перейдемо до стратегії, бо не буде предмету реформування. Я хочу наголосити, що це є стратегічне питання української безпеки української держави. Адже якщо ми сьогодні втратимо науку, завтра ми втратимо промисловість, а втратимо промисловість, то ми втратимо незалежність України, ми не маємо права цього припустити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u45.p3" xml:lang="uk">Тому в бюджеті наступного року збільшити фінансування української науки, щоб забезпечити виконання фундаментальних досліджень, підтримку талановитої молоді, зберегти сьогодні ті осередки наукових шкіл, які існують в Україні. І в цей же час започаткувати системне глибоке всеохополююче реформування української Академії наук для того, щоб наука працювали на виробництво, виробництво працювало на економіку, а економіка працювала на кожного громадянина України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u45.p4" xml:lang="uk">Це є пропозиція і наполягання фракції Радикальної партії, яке підтримують багато однодумців в цьому залі. Тому я звертаюся до Прем'єр-міністра України й прошу вважати мій виступ офіційним депутатським запитом до Прем'єр-міністра. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u46.p2" xml:lang="uk">Отже, колеги, з блоку питань охорони здоров'я у нас перший блок стоїть це перше читання. І першим проектом Закону стоїть 4074 про внесення зміни до статті 9 Закону України "Про лікарські засоби" (щодо доступу до результатів доклінічного вивчення та клінічних випробувань лікарських засобів).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u46.p3" xml:lang="uk">І я пропоную проголосувати за розгляд його за скороченою процедурою, колеги. Будь ласка, прошу проголосувати скорочена процедура 4074. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:01:02">11:01:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u46.p4" xml:lang="uk">За-158</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u46.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u46.p6" xml:lang="uk">І я запрошую до доповіді народного депутата України Яриніча Костянтина Володимировича. Будь ласка, пане Костянтин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:01:17">11:01:17</time></note>
            <note type="speaker">ЯРИНІЧ К.В.</note>
            <u who="ЯРИНІЧ К.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово! Шановні народні депутати! Законопроект, який я маю честь зараз доповідати, є технічно простим, і в той же час він надзвичайно важливий для всіх громадян України. Мова йде про забезпечення надання, я звертаю вашу увагу, прозорої і достовірної інформації щодо ефективності та безпечності лікарських засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u47.p2" xml:lang="uk">Законопроект спрямований на відкриття доступу до результатів доклінічного вивчення та клінічних випробувань лікарських засобів. Це дасть можливість громадянам отримувати об'єктивні дані про рівень безпечності та ефективності ліків, а фахівцям – приймати рішення стосовно вибору для призначення та застосування лікарських засобів. Сьогодні діючим законодавством такий доступ до результатів клінічних випробувань закрито. І тому це створює, звичайно, підґрунтя для можливої корупції при реєстрації лікарських засобів та обігу ліків з недоведеною ефективністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u47.p3" xml:lang="uk">Крім того, шановні колеги, хочу звернути вашу увагу, що даною пропозицією ми також приводимо вітчизняне законодавство у відповідність до директиви європейського парламенту та ради номер 2001.83 ЄС, якою особлива увагу звертається на те, що оприлюдненню підлягають результати всіх клінічних досліджень як сприятливі позитивні, так і несприятливі негативні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u47.p4" xml:lang="uk">При цьому з метою захисту від розголошення та недобросовісного комерційного використовування результатів клінічних та доклінічних випробувань, які містять комерційну таємницю, законопроектом встановлено, що такі результати випробувань охороняються законом та не підлягають публічному доступу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u47.p5" xml:lang="uk">Я дякую всім, хто долучався до цього законопроекту, а це весь комітет соавторів нашого медичного комітету. Я дякую Міністерству охорони здоров'я за те, що воно позитивно схвалило прийняття такого.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯРИНІЧ К.В.</note>
            <u who="ЯРИНІЧ К.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u49.p1" xml:lang="uk">І прошу підтримати у першому читанні. Там є декілька термінологічних правок, які ми внесемо до другого читання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u50.p2" xml:lang="uk">До співдоповіді запрошується голова Комітету з питань охорони здоров'я Богомолець Ольга Вадимівна. Будь ласка, пані Оля.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:03:51">11:03:51</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, в минулому році парламентськими слуханнями була проголосована концепція і стратегія реформи системи охорони здоров'я в парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u51.p2" xml:lang="uk">Мета цієї реформи – це наближення української системи охорони здоров'я до європейської якості, європейських цінностей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u51.p3" xml:lang="uk">Всі закони, які будуть представлені сьогодні, вони наближають українську систему охорони здоров'я до європейських цінностей. Власне, цей законопроект дозволяє громадянам ознайомитись з результатами клінічних і доклінічних випробувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u51.p4" xml:lang="uk">Те зауваження, яке надало нам Головне експертне управління щодо розбіжності термінів "комерційна таємниця" і "комерційна інформація", можуть бути внесені як правки між першим і другим читанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u51.p5" xml:lang="uk">Тому я ще раз хочу сказати, що всі, практично всі члени парламентського Комітету з охорони здоров'я є співавторами цього законопроекту. І прошу вас підтримати цей законопроект, відповідно підтримати його за основу і в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u52.p2" xml:lang="uk">Прошу провести запис: два – "за", два – "проти". Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u52.p3" xml:lang="uk">Веселова Наталія передає слово Ірині Сисоєнко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:05:22">11:05:22</time></note>
            <note type="speaker">СИСОЄНКО І.В.</note>
            <u who="СИСОЄНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, діючим законодавством доступ до інформації про результати доклінічних досліджень та клінічних випробувань ліків закрито. Така норма була внесена в законодавство України ще в 2007 році. І вона призвела до корупції та зловживань на моменті реєстрації лікарських засобів. Як результат, ринок України було перенасичено лікарськими засобами з недоведеною ефективністю та безпечністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u53.p2" xml:lang="uk">В інструкціях до медичного призначення лікарським засобам вписують ті лікувальні властивості препарату, які насправді їм не відповідають. Таким чином, вводиться в оману в першу чергу лікар, який призначає той чи інший лікарський засіб; вводиться в оману фармацевтичний представник, який надає лікарські засоби в аптечних закладах, та, саме головне, вводиться в оману пацієнт, який приймає лікарський засіб та одержує. та розраховує на одужання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u53.p3" xml:lang="uk">Наприклад, в Україні зареєстровано близько 40 лікарських засобів, які мають в інструкції по використанню інформацію про те, що вони лікують грип. В той же час весь світ знає про те, що лише дві молекули, дійсно, можуть вилікувати грип. І таких прикладів є безліч. Тому відкриття інформації дасть можливість медичним працівникам, фармацевтичним працівникам, зацікавленим громадянам приймати рішення стосовно вибору лікарського засобу на підставі об'єктивних даних про їх безпечність та ефективність. Тому я вважаю, що це важливим кроком – даний законопроект по боротьбі з так званими "ліками-фуфломіцинами".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u53.p4" xml:lang="uk">Дякую за увагу. Фракція "Самопоміч" буде голосувати за цей важливий законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u54.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Донець Тетяна Анатоліївна від "Народного фронту". Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:07:31">11:07:31</time></note>
            <note type="speaker">ДОНЕЦЬ Т.А.</note>
            <u who="ДОНЕЦЬ Т.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u55.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт" буде підтримувати цей законопроект. він є достатньо важливим, оскільки він збільшує інформацію, яка є доступною для громадян України. І насправді, він, дійсно, є важливим, оскільки достовірність даних буде чіткою і зрозумілою кожній людині в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u55.p2" xml:lang="uk">Пропоную всьому залу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u56.p2" xml:lang="uk">Папієв Михайло Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:07:58">11:07:58</time></note>
            <note type="speaker">ПАПІЄВ М.М.</note>
            <u who="ПАПІЄВ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Шурмі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Передає слово Ігорю Шурмі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:08:09">11:08:09</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Шановні громадяни України! Передусім потрібно подякувати за те. що вперше за два роки у сесійній залі ми маємо можливість тематично розглядати всі проблеми охорони здоров'я, які сьогодні накопичились в повсякденному житті. Але, на превеликий жаль, це лишень капля води в морі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u59.p2" xml:lang="uk">На сьогоднішній день в Кабінету Міністрів нема затвердженої і прийнятої концепції розвитку Національної системи охорони здоров'я. Ми не знаємо, як ми маємо реформуватись, а відтак комітет робить над потуги для того, щоб удосконалити діюче законодавство, для того, щоби воно було максимально ефективно використано в житті як тими людьми, які поглинають лікарські препарати, так і ті, хто їх випускають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u59.p3" xml:lang="uk">Загальновідомо, що вільний доступ громадян та фахівців до інформації – це важлива складова боротьби з корупцією. На цьому наголошується і у праці Світового банку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u59.p4" xml:lang="uk">З огляду на викладене, законопроект спрямований на відкриття доступів до результатів до клінічного вивчення та клінічних випробовувань лікарських засобів, що дасть можливість всім зацікавленим громадянам і об'єднанням приймати рішення стосовно вибору і призначення застосування лікарських засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u59.p5" xml:lang="uk">Метою прийняття закону є відкриття цього доступу, але за виключенням інформації комерційного конфіденційного характеру. Хотів би сказати, що це сьогодні реальний крок у боротьбі з корупцією. Ні для кого не секрет, що значить сьогодні для виробника пройти процедуру ліцензування в корупційних кабінетах міністерств, і сьогодні відкриття цієї інформації позбавляє цілої ланки тих людей, які продовжують займатися хабарництвом для того, щоб ставити передумови неприйняття правильних рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u59.p6" xml:lang="uk">"Опозиційний блок" підтримує даний законопроект, і ми будемо підтримувати все в законодавствах, що приносить користь як пацієнтам, так і надавачам медичних послуг, так і виробникам ліків. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u60.p2" xml:lang="uk">Вовк Віктор Іванович передає слово Кириченкові, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u60.p3" xml:lang="uk">Говоріть, включений мікрофон на трибуні.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:10:28">11:10:28</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="КИРИЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Дякую. Радикальна партія Олега Ляшка теж пропонує підтримати цей законопроект, це дуже важливо, бо відкриття реєстрів доклінічних та клінічних випробувань в значній мірі покращить доступ до адекватної об'єктивної інформації всіх наших лікарів та громадян. Тому що ми знаємо, нинішня ситуація, вона значно викривлює структуру використання лікарських засобів, є багато лікарських засобів, які масово призначаються українськими лікарями, при цьому ніде в світі немає таких засобів. І це дуже правильний законопроект, і ми просимо його підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u62.p2" xml:lang="uk">Від "Батьківщини" слово надається Олександрі Кужель, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:11:20">11:11:20</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Дуже цікаво, як ми робимо спочатку кроки, а потім починаємо знімати наслідки. Першим кроком, я тут виступала і говорила, що і пані Гопко, і пані Богомолець будуть, і всі, хто їх підтримував, будуть нести відповідальність щодо прийняття законопроекту, щоб ми спростили реєстрацію. Ви всі бистро їх підтримали і думали, що завтра будуть здешевлені ліки. Вам уже сказали "дякую" ваші виборці, бо дешевих ліків нема, а з'явилась постанова Кабінету Міністрів, яка розписала по лікарнях, де яка лікарня може проводити випробування ліків, які не пройшли реєстрацію у власних країнах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u63.p2" xml:lang="uk">Я хочу вам сказати, оце у мене є лист від конференції, яка пройшла в Мадриді, всіх фармацевтів Європи. Вони сказали, один із виступів: "Я думаю, что мы все очень неприятно удивлены последними инициативами вашего правительства. Но как я уже сказал, эти инициативы, которые создали."</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, дайте можливість ще хвилину, завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u65.p1" xml:lang="uk">".которые отличны от европейских, украинские стандарты". Вони сказали: "Поки в нас діє цей закон, забудьте про евроинтеграцию, бо той мусор, который вы впустили в свою страну, мы в свои страны европейские не впустим".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u65.p2" xml:lang="uk">Теперь мы говорим про этот законопроект. Сто процентов, ми хочемо знати, як згідно Постанови Кабміну, на ком и какие наслідки, и кто умрет по испытанию, благодаря нашим з вашим, вашему голосованию этого закона. А, може, все-таки нам треба зробити таким чином, щоб тільки зареєстровані європейські ліки мали можливість бути в лікуванні українців. Тоді нам не треба. Хто, скажіть, з вас понимает в том, что вы будете смотреть состав?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u65.p3" xml:lang="uk">Це дасть можливість тільки більше шпіонажу і знову неякісним лікам. Прийняття цього законопроекту дозволить тільки погіршити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Були згадані прізвища. Буде надана репліка. Так, буде надана, але спочатку виступ від "Народного фронту", Леонід Ємець. Дайте 2 хвилини, як всім фракціям. А потім буде репліка і Кириченкові, і пані Олі, так.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:13:51">11:13:51</time></note>
            <note type="speaker">ЄМЕЦЬ Л.О.</note>
            <u who="ЄМЕЦЬ Л.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Леонід Ємець, фракція "Народний фронт", місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u67.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, цим законопроектом, як і тими думками, які були озвучені сьогодні наші колеги, ми насправді прикриваємо бездіяльність Міністерства охорони здоров'я. Тому що всі ці питання можна і треба було вирішити на рівні роботи міністерства. Чому парламент на себе в котрий раз бере роботу виконавчої влади? А я вам поясню. Тому що відсутня невідворотність покарання за корупцію. Ми зараз знижуємо корупцію, приймаємо закони, відкриваємо процедури і інформацію, а насправді це мало б робити само міністерство. А насправді прокуратура і НАБУ, яке ми створили, має дати нам відповідь щодо роботи минулих керівників міністерства, я маю на увазі не лише за часів Януковича, хоча і їх роботі треба дати відповідні юридичні наслідки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u67.p3" xml:lang="uk">Але мене цікавить, от ми зняли міністра, ми відповідно зняли керівний склад Міністерства охорони здоров'я, зняли за те, що це була невідповідна завданням робота, за те, що містилися відверті ознаки корупції. Де покарані особи? Де відкриті кримінальні провадження? Де передані справи до суду? Без цього всього вся наша діяльність вона схожа на латання дир в решеті, ми закриваємо одні, але залишаються інше. Лише невідворотність покарання за скоєні злочини, лише невідворотність покарання за корупцію стане шляхом вирішення проблеми в охороні здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u67.p4" xml:lang="uk">Ставлю відповідальне завдання перед прокуратурою, Національним антикорупційним бюро дати відповідь щодо злочинної діяльності минулого керівництва Міністерства охорони здоров'я. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u68.p2" xml:lang="uk">Колеги, щоб я нічого не забув, були названі репліки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u68.p3" xml:lang="uk">А! Вибачте. Ще не всі виступили. Вибачте. Ще не виступала "Воля народу", Сергій Мельничук. І "ББП" ще не виступали, Яриніч.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u68.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:15:53">11:15:53</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК С.П.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Сергій Мельничук, "Воля народу". Хочу підтримати попередніх виступаючих і з "Батьківщини", і "Народного фронту". Да, дійсно, проблема дуже велика. І саме в тому проблема, що до цих пір не призначений міністр охорони здоров'я. Поки ми не проведем конкурс, поки ми не призначимо нового очільника міністерства, поки туди не зайде команда, дійсно, тих людей, які готові провести реформи, нічого не буде. Тому я звертаюся до Прем'єр-міністра провести конкурс і подати кандидатуру на затвердження, тому що далі буде цей хаос продовжуватися. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u70.p2" xml:lang="uk">Яриніч Костянтин, включіть мікрофон, від БПП.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:16:46">11:16:46</time></note>
            <note type="speaker">ЯРИНІЧ К.В.</note>
            <u who="ЯРИНІЧ К.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу повернути вас все-таки до законопроекту, до вирішення питань законопроекту, а не до Міністерства охорони здоров'я. Те, що говорили сьогодні з цією трибуни представники "Батьківщини", абсолютно не відповідає дійсності. Я поясню, чому. Тому що треба розуміти, що таке "клінічні випробування". Клінічні випробування проводяться міжнародними сертифікованими організаціями. Зараз ми кажемо про те, яким чином контролюються результати і оприлюднюються результати у всьому світі і в Європі. У той же час ми кажемо про те, що із директиви Європейського парламенту та Ради, яка розкриває абсолютно механізм надання інформації про результати проведення клінічних випробувань. Я вам скажу ще більше, щодо того, як ми. під час підготовки цього законопроекту були проведені неоднократні круглі столи із фаховими організаціями, з медичною спільнотою, і це все абсолютно об'єктивна інформація, яку ми хочемо надати як пацієнту, так і фахівцям України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u71.p2" xml:lang="uk">Дякую за увагу. Тому прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u72.p2" xml:lang="uk">Тепер три репліки, були названі троє. Я в такій послідовності. Напевно, вам останній дам, пані Оля, як голові комітету. Спочатку – Кириченко, 1 хвилина, потім – Гопко, 1 хвилина і потім – Оля Богомолець, 1 хвилина. Добре так буде?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u72.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Кириченко, 1 хвилина. Репліка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:18:19">11:18:19</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="КИРИЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u73.p1" xml:lang="ru">Я хотел бы откорректировать заявление госпожи Кужель, потому что абсолютно некорректно говорить о регистрации и открытии протоколов исследований, это абсолютно разные противоположные вещи. Протоколы исследований – это доступ к информации, которая получена в процессе исследования. А процесс исследования – это то, как говорит господин Яринич. А если мы говорим про регистрацию, это абсолютно иное, это некорректно даже сравнивать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Зараз Ганна Гопко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u74.p2" xml:lang="uk">Репліки на репліку не існує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u74.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Гопко, 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:19:04">11:19:04</time></note>
            <note type="speaker">ГОПКО Г.М.</note>
            <u who="ГОПКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хотіла б зробити заклик до Міністерства охорони здоров'я. Оскільки закон, який ухвалив парламент, і тут підтримали більшість парламентарів, про спрощення реєстрації ліків. Раніше процедура займала 220 днів, і це була можливість для корупції, на якій зловживали, і ліки були дорогими. Коли ми спрощували процедуру до 17 днів для того, щоб не дозволяти заробляти хабарів, то ми чітко прописували, які країни можуть брати участь в цій спрощеній процедурі. Це лише країни із суворими перевірками якості, де існують дуже жорсткі регуляторні агенції, і Всесвітня організація охорони здоров'я ООН підтвердили. Тому ми якраз подбали про захист наших пацієнтів, надаючи таке право лише країнам ЄС, Канади, Сполученим Штатам, Японії, де високі стандарти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u75.p2" xml:lang="uk">І те, що закон ще не запрацював, то мій заклик до МОЗ. І я б закликала парламентарів тут не розгойдувати ситуацію маніпулятивними ствердженнями і називаючи прізвища депутатів, а працювати на користь країни, пацієнтів, а не намагатися думати собі, що хтось розумніший.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u75.p3" xml:lang="uk">І насправді "тендерна мафія", яку ми боролися вимушено.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u76.p1" xml:lang="uk">30 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОПКО Г.М.</note>
            <u who="ГОПКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u77.p1" xml:lang="uk">Коли в цьому парламенті ми ухвалювали ще Закон про закупівлю ліків через міжнародні організації, це теж був вимушений крок. Тому що за 25 років незалежності жодне Міністерство охорони здоров'я не змогло подолати спокусу заробляти на здоров'ї українців через тендери. І коли ми наведемо лад через антикорупційні інституції, то така процедура відпаде, а зараз за спрощення реєстрації ліків допоможе забезпечити якісні ліки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u77.p2" xml:lang="uk">Тому до уряду і до МОЗ: працюйте ефективніше. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Колеги, я зараз дам слово, але я дуже прошу, називаючи прізвище один одного, ми входимо в безконечне обговорення, і я дуже прошу бути більш коректними під час виступів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Кужель – хвилина. Потім Ольга Богомолець хвилина. За 2 хвилини буде голосування, прошу закликати депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u78.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, пані Олександро.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:21:03">11:21:03</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Ще раз уважно прошу різницю в тому, що ми почули зараз один від одного. Дійсно, питання закону, який ми розглядаємо, дає можливість узнати результати плюса і мінуса після проведення випробувань при одній умові, що ми домовилися, що конфіденційна інформація комерційна є сто відсотків закритою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u79.p2" xml:lang="uk">Але питання, я чому згадала про ваш прийнятий законопроект. Бо ви відкрили "ящик Пандори" і є постанова Кабміну, яка дозволила і закріпила по українським лікарням проводити дослідження тих ліків, які не пройшли дослідження у власних країнах. Європейські країни сказали, у нас реєстрація 120 днів, за 10 днів провести клінічні дослідження і реєстрацію неможливо і, поки ви не зміните цей законопроект, розраховувати на євроінтеграцію неможливо. І тому не можна, якщо ви сьогодні хочете сказати, що ви дали відкриття гарним дешевим лікарствам, покажіть, півроку пройшло, ліки тільки дорожчають. І тому це не в цьому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Отже, колеги, репліка і заключне слово голови комітету Олі Богомолець, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u80.p2" xml:lang="uk">За хвилину буде голосування, прошу усіх депутатів зайти в зал, приготуватися до прийняття рішення. Будь ласка, пані Оля.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:22:28">11:22:28</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, для України найбільша небезпека це навіть не російська агресія, а це не професіоналізм і популізм, які можуть привести нас просто до катастрофи. Зараз сплутались абсолютно речі, які між собою не пов'язані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u81.p2" xml:lang="uk">Закон, перше, 4484, який був проголосований, дозволяє ввезення в Україну тільки ліки, які дозволені до використання, які зареєстровані в європейській спільноті, ніякого спаму на Україну не зайде. Цей закон говорить про зовсім інші речі, про ті ліки, які ще не зареєстровані, і тільки вводить так, як депутати зробили свої електронні декларації, це буде електронна декларація на медикамент, щоб всі могли побачити про нього правду. Так от цей закон, просто-на-просто, відкриває вам очі на правду, яка записана в результатах і все, більше за ним нічого нема. Тому я прошу вас підтримати його за основу і в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p2" xml:lang="uk">Отже, ми провели бурхливе обговорення і ми можемо переходити до прийняття рішення. Фактично, майже всі представники фракцій висловили підтримку даного законопроекту і, я хочу нагадати, комітет його пропонує прийняти лишень за основу. Тобто зауваження, які є, ми зможемо продискутувати під час підготовки до другого читання. І я прошу всіх колег підтримати даний проект закону, прошу зайняти робочі місця. Прошу членів комітету охорони здоров'я здисциплінувати свої фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p3" xml:lang="uk">Переходимо до прийняття рішення. І я ставлю на голосування проект Закону про внесення зміни до статті 9 Закону України "Про лікарські засоби" (номер 4074) за основу, колеги. За основу прошу проголосувати, прошу підтримати 4074 за основу. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:24:54">11:24:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p4" xml:lang="uk">За-272</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Вітаю комітет, вітаю автора законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p6" xml:lang="uk">Наступний. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Є ті, що проти в цілому. Колеги, якщо є "за", я можу в цілому поставити. Якщо є загальна підтримка, ставлю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p7" xml:lang="uk">Комітет? Вибачте, голова комітету проти. "За"? Голова комітету проти. Коли комітет проти, я не можу це поставити на голосування, колеги. Все, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p8" xml:lang="uk">Отже, переходимо до наступного проекту Закону 4770, це є проект Закону про внесення змін до Закону України "Про донорство крові та її компонентів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p9" xml:lang="uk">І я прошу підтримати пропозицію розгляду за скороченою процедурою, колеги. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Скорочена процедура 4770. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:26:12">11:26:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p10" xml:lang="uk">За-182</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p11" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u82.p12" xml:lang="uk">І я запрошую до доповіді голову Комітету з питань охорони здоров'я Богомолець Ольгу Вадимівну. Будь ласка, пані Оля, 4770. Три. дві хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:26:27">11:26:27</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, всі ви знаєте, що в Україні існують донори, власне, це ті люди, які здають кров. І до мене звернулася моя колега депутат Світлана Заліщук, яка, власне, повідомила про те, що в Україні, виявляється, порушуються права людей, які не є громадянами України, і які мають бажання, хочуть добровільно здати кров і стати донорами. Виявилося, що українське законодавство позбавляє неукраїнських громадян можливості стати донорами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u83.p2" xml:lang="uk">Саме тому за підтримки всіх депутатів Комітету охорони здоров'я ми напрацювали такий законопроект, який дозволяє громадянам не України, особам, які досягнули 18-літнього віку, які не мають хвороб, які не мають, які є дієздатними, стати донорами і здати кров для того, щоби наші військові, наші поранені не мали проблем з наявністю банку крові. Безперечно, вони не прирівняються цим законом до українських донорів, які можуть стати почесними донорами, які можуть отримати певні зміни до пенсії і виплати. Їм надається виключно право здати кров на підставі тих самих, які здають українські громадяни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u83.p3" xml:lang="uk">Від Головного наукового управління ми отримали декілька зауважень, з якими Комітет охорони здоров'я не погоджується. Власне, запропоновано замінити термін "дієздатна особа віком від 18 років, яка не є громадянином України", словом тільки "особа". Справа в тому, що тільки громадяни України і це записано в законі, які мають вже 18 років, можуть стати донорами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u83.p4" xml:lang="uk">Є ще декілька правок від науково-експертного управління, власне, зауваження стосується відмінності у статусі донорами. Але саме цим законом закріплюється статус донора виключно за громадянином України, а негромадянам України надається право просто здавати кров.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u83.p5" xml:lang="uk">І третє зауваження стосується недоцільності визначення добровільності донорства для негромадян.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u84.p1" xml:lang="ru">П'ятнадцять секунд завершити, будь ласка, дайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Тому всі зауваження ГНЕУ можуть бути враховані при підготовці закону до другого читання. І Комітет охорони здоров'я, який є співавторами, всі депутати, цього законопроекту, ми дякуємо Світлані Заліщук за її ініціативу, і просимо вас підтримати цей законопроект за основу і в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:29:01">11:29:01</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Дякуємо, шановна пані Ольго.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u86.p2" xml:lang="uk">У нас немає співдоповіді по цьому закону, але просить слова представник Міністерства охорони здоров'я. Я прошу ввімкнути мікрофон для міністерства, і потім ми з вами, шановні колеги, після думки міністерства перейдемо до обговорення законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:29:28">11:29:28</time></note>
            <note type="speaker">СИВАК О.В.</note>
            <u who="СИВАК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати! Оксана Сивак, заступник міністра з питань євроінтеграції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u87.p2" xml:lang="uk">Ми маємо певні застереження до цього. Рік назад ми мали місію Єврокомісії експертів зі Служби крові, яка оцінила нашу Службу крові. І одне з таких серйозних зауважень було – відсутність безпечного і надійного тестування на інфекції, що передають з кров'ю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u87.p3" xml:lang="uk">І зараз ми працюємо над Службою крові і над реформуванням. І ми мусимо адаптувати все законодавство до вимог ЄС, особливо директиви, чотири директиви по Службі крові, і вони суперечать участі іноземців в донорстві. Тому що ми не можемо забезпечити інфекційну безпеку. Я можу детально про це доповісти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Дякуємо представникам міністерства. Прозвучала позиція, що є застереження в Комітету євроінтеграції. Якщо є потім бажання від Комітету євроінтеграції надати висновок комітету, це було би дуже правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u88.p2" xml:lang="uk">І я прошу зараз записатися на обговорення: два – "за", два – "проти", - від фракцій. Будь ласка, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u88.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, пані Червакова від "Блоку Петра Порошенка", пані Ольга.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:30:59">11:30:59</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРВАКОВА О.В.</note>
            <u who="ЧЕРВАКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Олегу Мусію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Олегу Мусію ввімкніть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:31:07">11:31:07</time></note>
            <note type="speaker">МУСІЙ О.С.</note>
            <u who="МУСІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Прошу вас підтримати вказаний законопроект, тому що, насправді, ситуація в теперішній Україні є дуже особливою. Вона полягає в тому, що в зв'язку з конкретною кадровою кризою, яку спровокував і провокує до сьогодні і уряд, і Міністерство охорони здоров'я з недостатком лікарів 30 відсотків і щорічним зменшенням кількості лікарів від 10 до 15 тисяч, хоча би моральну частину ми повинні забезпечити можливість в закладах охорони здоров'я оцю духовну і моральну підтримку наших пацієнтів. І якраз вказаний законопроект дає можливість нашим по суті колегам, які займаються лікуванням душі, а це релігійні організації і душпастирство, яке розповсюджене зараз і, Богу дякувати, ми прийняли вже про капеланство відповідні нормативні акти, що стосується армії. Тепер ще що буде стосуватися. цей. А, про донорство. Тому я думаю, що. прошу підтримати вказаний законопроект і прийняти його в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u92.p2" xml:lang="uk">Колеги, я закликаю, щоб ми якось слухали обговорення законопроекту, тому що в такому галасі важко чути виступаючих, а ми обговорюємо важливий блок зараз, що стосується медицини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u92.p3" xml:lang="uk">Я запрошую до слова пані Веселову і прошу послухати нашу шановну колегу від фракції "Самопоміч". Давайте послухаємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:32:50">11:32:50</time></note>
            <note type="speaker">ВЕСЕЛОВА Н.В.</note>
            <u who="ВЕСЕЛОВА Н.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u93.p1" xml:lang="ru">Прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:33:03">11:33:03</time></note>
            <note type="speaker">СИСОЄНКО І.В.</note>
            <u who="СИСОЄНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, що стосується даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u94.p2" xml:lang="uk">Перше. У нас в Україні повністю відсутня належна система служби крові. Ми говоримо про питання національної безпеки. В тому числі я нагадую усім нам, що питання побудови належної служби крові є одним із питань ратифікації Угоди з Європейським Союзом, де ми взяли зобов'язання про виконання умов доступності безпеки та якості донорської крові та її препаратів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u94.p3" xml:lang="uk">Я вважаю, що до тих пір, поки ми в Україні не побудуємо ефективну належну роботу Служби крові, яка буде фінансуватися з державного бюджету, яка буде мати управління органу центральної виконавчої влади, яка в першу чергу не організує питання безпеки донорської крові, ми не можемо розширювати перелік осіб, які можуть бути донорами, тому що в Україні є першою величезною проблемою, це питання безпеки, величезна кількість інфекційних захворювань відбувається на моменті донорства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u94.p4" xml:lang="uk">Тому сама ініціатива добра, але вона є на даному етапі недоречною. І я пропоную, щоб ми до питання вирішення саме Служби крові підійшли більш системно і голосували в залі за законопроекти, які будуть повністю адаптовані під директиви Європейського Союзу та будуть вирішувати комплексні питання, а не так, як ми робимо зараз, намагаємося ставити латки на величезні проблеми, які є в нашій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u94.p5" xml:lang="uk">Тому я пропоную відправити цей законопроект авторам законодавчої ініціативи на доопрацювання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Дякуємо вам, пані Ірино.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u95.p2" xml:lang="uk">І, будь ласка, від "Опозиційного блоку" пан Шурма запрошується.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:34:53">11:34:53</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Ігор Шурма, "Опозиційний блок". Шановні колеги, протягом останніх років попит на кров та її компоненти в закладах охорони здоров'я постійно зростає, я вже не говорю про зону АТО. У більшості лікувальних закладів спостерігається постійний дефіцит консервованої крові та препаратів крові, від цього потерпають профільні пацієнти та лікування яких потребується кров на вироблення з неї препаратів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u96.p2" xml:lang="uk">Я хотів би сказати, що Служба крові, це не є тільки комунальний заклад, де здають кров, це ще і є виробництво. І якщо хто-небудь коли-небудь стикнувся з проблемою забезпечення препаратів на базі крові, то він знає, що це є надто дороге задоволення, більше того, що цих препаратів взагалі немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u96.p3" xml:lang="uk">Сьогодні мова іде про те, щоб не надавати статус донорів тим людям, які не проживають в Україні, мова іде лишень про виконання донорської функції на принципах добровільності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u96.p4" xml:lang="uk">Я можу сказати чому у нас в залі є протиріччя. Ви подивіться, сьогодні п'ять законів, які стосуються охорони здоров'я, де є міністр? Її немає ні в ложі уряду, а її нема в ложі уряду, бо її апріорі нема. Нам обіцяли призначити міністра охорони здоров'я. Нема людини, яка розуміється на охороні здоров'я, і нема кому говорити "за" або проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u96.p5" xml:lang="uk">Тому я ще раз кажу, до тих пір, поки міністерством будуть керувати історики, пінгвіни, люди без освіти, нехай вони покажуть свої дипломи, нехай їх нострифікують, ми будемо мати таку ситуацію. Що стосується безпосередньо цього закону, його треба підтримувати в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u96.p6" xml:lang="uk">Я вам приклад наведу. Аварія на вулиці, людина втратила кров; приїжджають на станцію переливання крові, появляється іноземець, готовий здати кров. Чому не можна дозволити разову функцію? Тим більше, що цей іноземець повинен пройти процедуру провірки в цій установі. В першому читанні цей законопроект конче потрібно підтримувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:37:05">11:37:05</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u97.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Одарченко Юрій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:37:06">11:37:06</time></note>
            <note type="speaker">ОДАРЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ОДАРЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Юрій Одарченко, партія "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u98.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я звертаюсь до авторів, і хотів би звернути вашу увагу, що сам ваш задум вносить в законодавство набагато більше змін, ніж потрібно для реалізації задуму авторів. Так законопроект запроваджує поруч з донором нову категорію осіб – особа, яка виконує донорську функцію. Ця особа, по суті, має ті ж самі ознаки, що й донор, має всі ті ж самі права, що й донор, але не є громадянином України. По суті по всьому тексту закону зараз замість слово донор пропонується написати донор або особа, яка виконує донорську функцію. Це є неправильним, оскільки правила нормативної техніки вимагають не утворювати зайві інститути там, де можливо обійтися без цього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u98.p3" xml:lang="uk">Прийняття цього закону призведе до необхідності перегляду величезного нормативу підзаконних актів, заміни бланків, бо скрізь треба буде додати, що особу, яка виконує донорську функцію. Доцільно буде просто у визначенні донору зазначити, що донором може бути як громадянин України, так і іноземець або особа без громадянства, які на законних підставах перебувають на території України. І все, не потрібно більше ніяких змін, не потрібна нова категорія осіб, нове регулювання їхнього становища. Вже завтра вони зможуть бути донорами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u98.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, я пропоную, що треба закон відправити на доопрацювання і потім можливо внести зміни до статті 2 Закону України "Про донорство крові та її компонентів", виклавши частину другу цієї статті в такій редакції: "Донором може бути будь-який дієздатний громадянин України, а також іноземець або особа без громадянства, які на законних підставах перебувають в Україні, віком до 18 років". І далі весь текст аж до "Прикінцевих положень" виключити. Якщо з цією правкою, то проект можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Ми вашу правку поставимо, коли буде йти голосування. Якщо не пройде за основу, то правку можемо запропонувати, вже коли буде іти прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u99.p2" xml:lang="uk">Зараз від Радикальної партії. Кириченко чи Оксана Корчинська? Кириченко перший зголосився, пані Оксана. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:39:40">11:39:40</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="КИРИЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u100.p1" xml:lang="ru">Радикальная партия предлагает последовать европейской практике и отказаться от возможности иностранцам сдавать кровь. Все эти инсинуации, которые сейчас звучат в зале, вы должны осознать. Украина в год заготавливает 30 тонн крови, при этом 25 процентов этой крови выливают сразу, она бракуется, потому что у нас нету адекватной оценки качества этой крови. При этом у нас есть эпидемия вирусных гепатитов, которые передаются через кровь. У нас есть эпидемия в войсках, которые ребята на востоке воюют и при перелитии, переливании крови у них в два раза заболеваемость вирусными гепатитами выше. Нам нужно не пускать пыль в глаза, а сделать качественную систему крови в Украине. И нам хватит нашей украинской крови в пределах того закона, который у нас работает.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u101.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу заходити в зал, ми переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u101.p3" xml:lang="uk">Я тільки, справді, здивований, що законопроект, який мали би вносити в зал, мали б бути узгоджені. Якщо вони не прохідні, якщо три фракції говорять, що не підтримують, важко приймати рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u101.p4" xml:lang="uk">Поки депутати заходять, я дам, пані Оля, вам одну хвилину. Будь ласка, Оля Богомолець, 1 хвилина. Прошу заходити в зал, приготуватись до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u101.p5" xml:lang="uk">Пані Оля, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:41:08">11:41:08</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще раз повертаюсь до популізму і непрофесіоналізму. Комітет охорони здоров'я абсолютно підтримує створення нової системи донорства в Україні. Комітет охорони здоров'я і я особисто говоримо про те, що, так, у нас існують випадки інфекційного захворювання через донорську кров. Але абсолютно ніяк не пов'язано з тим, що здорові громадяни інших країн хочуть здати кров для того, щоб зробити добре Україні. Те, що Міністерство охорони здоров'я не хоче працювати і змінювати бланки, так, деяка робота буде потрібна. Але при цьому ми не порушуємо ніякого законодавства і ми надаємо громадянам інших держав допомогти сьогодні Україні, яка, ще раз вам нагадую, знаходиться у війні. І ніяким чином це не пов'язано із збільшенням інфекційного навантаження або загрози. Ця загроза існує в українському суспільстві, СНІДу, сифілісу і гепатиту у нас вистачає свого. І стоїть питання якості, оцінки якості крові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Тому прошу вас підтримати у першому читанні. І комітет між першим і другим доопрацює цей закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p2" xml:lang="uk">Отже, переходимо до прийняття рішення, колеги. Пропонується комітетом лишень за основу, і я цю пропозицію поставлю першою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p3" xml:lang="uk">Отже, ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про донорство крові та її компонентів" (№4770) за пропозицією комітету з основу, колеги. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати за основу. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:43:03">11:43:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p4" xml:lang="uk">За-214</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p5" xml:lang="uk">Не встигли. Я ще раз поставлю на повернення. Один раз поставлю, колеги, на повернення. Я прошу зайти в зал і запросити депутатів в зал. Якщо не буде голосів за повернення, я поставлю наступну пропозицію – на повторне читання в комітет. Запросіть, прошу, всіх в зал. Бачу, зайшли з "Народного фронту".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p6" xml:lang="uk">Колеги, отже. Будь ласка, займіть місця. Я ставлю пропозицію повернутись. Вже йде голосування, вже йде прийняття рішення. Зайшли в зал, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p7" xml:lang="uk">Отже, колеги, я ставлю пропозицію повернутись до розгляду 4770. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати до розгляду за основу. Прошу голосувати. Прошу проголосувати, будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:44:10">11:44:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p8" xml:lang="uk">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p9" xml:lang="uk">Колеги, і я ставлю наступну пропозицію на повторне читання в комітет. Отже, колеги, пропозиція повернути в комітет для повторного першого читання, прошу підтримати. Ви підтримаєте її? Хто підтримує пропозицію повернути в комітет на повторне перше читання, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо повторне перше читання в комітет. Прошу підтримати, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:44:50">11:44:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p10" xml:lang="uk">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p11" xml:lang="uk">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p12" xml:lang="uk">Наступний проект закону – це проект Закону (4552) про внесення зміни до статті 244-8 Кодексу України про адміністративні правопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p13" xml:lang="uk">І я прошу проголосувати за скорочену процедуру, колеги, прошу підтримати, будь ласка. За скорочену підтримайте.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:45:30">11:45:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p14" xml:lang="uk">За-175</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u103.p15" xml:lang="uk">І я запрошую до доповіді заступника міністра охорони здоров'я Ілика Романа Романовича. Прошу, пане Роман.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:45:45">11:45:45</time></note>
            <note type="speaker">ІЛИК Р.Р.</note>
            <u who="ІЛИК Р.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати! Проект Закону України про внесення змін до статті 244 Кодексу України про адміністративні правопорушення внесений Кабінетом Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u104.p2" xml:lang="uk">Проект закону України розроблено з метою конкретизації повноважень державної служби з лікарських засобів у частині розгляду справ про адміністративні правопорушення та накладання адміністративних стягнень. Відповідно до статті 244-8 Кодексу України про адміністративні правопорушення, центральний орган виконавчої влади, що реалізовує державну політику у сфері контролю якості та безпеки лікарських засобів, Державна служба України з лікарських засобів розглядає справи про адміністративні правопорушення і, зокрема, за статтею 168-2 КПУ, якою передбачено відповідальність за випуск у продаж продукції з порушенням вимог щодо медичних попереджень споживачів тютюнових виробів. І відповідно до статті 244-4 Кодексу України про адміністративні правопорушення, центральний орган виконавчої влади "Держпродспоживслужба", яка реалізовує державну політику у сфері державного контролю за додержанням законодавства про захист прав споживачів, розглядає справи про адміністративні правопорушення, пов'язані з порушенням законодавства про захист прав громадян, споживачів, в тому числі, щодо випуску продаж продукції з порушенням вимог щодо медичних попереджень споживачів тютюнових виробів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u104.p3" xml:lang="uk">На підставі наведеного та з метою недопущення дублювання повноважень зазначених центральних органів виконавчої влади, розроблено проект закону, відповідно до якого повноваження Державної служби України з лікарських засобів, зокрема, щодо розгляду справ про адміністративні правопорушення, згідно статті 168-2 Кодексу України про адміністративні правопорушення, пропонується вилучити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u105.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u105.p2" xml:lang="uk">До співдоповіді запрошується голова Комітету з питань законодавчого забезпечення і правоохоронної діяльності Кожем'якін Андрій Анатолійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:47:53">11:47:53</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово, шановні народні депутати, Комітетом з питань законодавчого забезпечення і правоохоронної діяльності розглянуто проект Закону України про внесення змін до статті 244-8 Кодексу України про адміністративні правопорушення. В цьому проекті пропонується внести до статті 244-8 зміни, відповідно до яких центральний орган виконавчої влади, що реалізує державну політику у сфері контролю, якості та безпеки лікарських засобів, тобто це є Державна служба України з лікарських засобів та контролю за наркотиками, позбавляється повноважень щодо розгляду справ про адміністративні правопорушення, передбачені статтею 168-2 Кодексу України про адміністративні правопорушення. При цьому згідно зі статтею 244-4 цього ж кодексу такі категорії справ залишаються підвідомчими центральним органам виконавчої влади, що реалізує державну політику у сфері державного контролю за додержанням законодавства про захист прав споживачів. Тобто це Державна служба України з питань безпечності харчових продуктів та захисту споживачів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u106.p2" xml:lang="uk">З метою недопущення дублювання повноважень зазначених центральних органів виконавчої влади внесення запропонованих змін до статті 244-8 усуне існуючу колізію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u106.p3" xml:lang="uk">І дуже важливе, за наслідками обговорення на засіданні комітету рішення. комітет рекомендує Верховній Раді України прийняти законопроект номер 4552 за основу та в цілому. При цьому виключивши з розділу I законопроекту цифри 169, у зв'язку з тим, що статтю 169 кодексу було виключено на підставі Закону України "Про технічні регламенти та оцінку відповідності" від 15.01.2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u106.p4" xml:lang="uk">Прошу підтримати, Андрій Володимирович, технічний суто законопроект, можна голосувати за основу і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u107.p2" xml:lang="uk">Колеги, прошу провести запис: два- "за", два – "проти". Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u107.p3" xml:lang="uk">Іван Крулько, будь ласка. Передає Рябчину, чи я не бачу кому. Одарченку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u107.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, Одарченко, слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:50:14">11:50:14</time></note>
            <note type="speaker">ОДАРЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ОДАРЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Дякую. Юрій Одарченко, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u108.p2" xml:lang="uk">Пане Андрію, от я хочу звернути увагу, що в черговий раз ми отримали посвідчення про низьку якість нашої законодавчої роботи. От зараз ми просто виправляємо технічні помилки, яких можна було розглянути і не допустити на стадії розгляду цього законопроекту. І дивіться, навіть у цьому проекті є технічна помилка, в якому є посилення на статтю 169 Кодексу України про адміністративні правопорушення. Але такої статті в кодексі вже немає понад рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u108.p3" xml:lang="uk">Очевидно, що автор проекту керувався неактуальною редакцією кодексу. Яким чином в уряді не помітили цю помилку, мені це важко зрозуміти. Це просто ганьба для Міністерства юстиції – не перевірити посилання між статтями. Студенти навіть таких помилок не роблять. Тому пропоную прийняти проект в цілому, але надалі не робити таких помилок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u108.p4" xml:lang="uk">І, пане Андрію, от дивіться, ви зараз задекларувати про те, що у нас у Верховній Раді є особлива депутатська етика. Ви зараз консультуйтесь з європейськими інституціями. Я – народний депутат, обраний як всі, я подав заяву про те, що я мушу працювати в комітеті. Дивіться, для мене не зрозуміло, як ви як Голова Верховної Ради до цих пір не дали мені можливість працювати в комітеті і я не виконую конституційні обов'язки, не права, працювати в комітеті. Сьогодні нема постанови, це що європейська етика? Це що у нас керування Верховною Радою? Ви мені кажете про те, що зал не збирається там за щось голосувати. Я записався в самий простий комітет – будівництва і комунального господарства, самий простий, де з "Батьківщини" нема жодної людини. Ви не робите те, що кожен з депутатів мав право працювати в.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u109.p2" xml:lang="uk">Оскілки було до мене звернення, хочу повідомити, це не є розпорядження Голови Верховної Ради – робота в комітеті. Якби це було розпорядження Верховної Ради, це питання давно було би вирішене. Це питання голосування залу, і на четвер дана постанова стоїть в порядку денному, якщо ви звернули увагу. Якби це було питання Голови Верховної Ради, воно було би вже давно вирішено, і ви це знаєте. На четвер воно стоїть в порядку денному.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u109.p3" xml:lang="uk">Від "Народного фронту" – Река Андрій Олександрович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:52:56">11:52:56</time></note>
            <note type="speaker">РЕКА А.О.</note>
            <u who="РЕКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u110.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт" підтримує дану ініціативу, і будемо голосувати "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u111.p2" xml:lang="uk">Кишкар Павло Миколайович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:53:09">11:53:09</time></note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u112.p1" xml:lang="uk">В мене аналогічні слова підтримки, прошу підтримати даний законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Дякую за бурхливу дискусію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u113.p2" xml:lang="uk">Ленський Олексій Олексійович, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:53:22">11:53:22</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЛЕНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Мосійчуку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Передає слово Ігорю Мосійчуку. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T11:53:30">11:53:30</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Ігор Мосійчук, Радикальна партія Олега Ляшка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u116.p2" xml:lang="uk">Ми, звичайно, підтримаємо цей технічний законопроект. Але коли ми говоримо про адміністративну відповідальність за неякісні ліки, неякісні інші речі, потрібно чесно сказати, що варто вводити кримінальну відповідальність. Тому що крейду продають в наших аптеках, бабусі несуть останні копійки, а там продають крейду. І особисто навіть я був жертвою того, як придбав ліки в українській аптеці, а в результаті після аналізів ліки опинилися крейдою. Так що говорити про звичайних людей, яким в райцентрах просто продають крейду, зафарбовану якимись фарбниками?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u116.p3" xml:lang="uk">Тому фракція Радикальної партії вимагає, і буде готувати законопроект щодо кримінальної відповідальності за зловживання, і продаж, і випуск неякісних ліків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u116.p4" xml:lang="uk">Окрім цього, ми наполягаємо на тому, що необхідно якнайшвидше розглянути законопроект Радикальної партії 4491, який передбачає, що українці-пенсіонери зможуть отримати найнеобхідніші ліки, а саме: ліки від тиску, ліки від гіпертонії, від головної болі. Чому? Тому що, наприклад, в Європі така практика існує, в Польщі така практика існує, і вона зберігає життя українцям. А ми труїмо людей неякісними ліками, замість ліків даємо крейду, і взагалі в аптеку зайти – це що в супермаркет для пенсіонера, що й в ювелірний магазин. Тому необхідно дбати про контроль над якістю ліків, над ціноутворенням на ліки і на те, щоб пенсіонери отримали безкоштовно ліки, як пропонує.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми переходимо до прийняття рішення. Я прошу усіх зайти в зал і прошу і секретаріат Верховної Ради запросити депутатів в зал, і голів фракцій запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p3" xml:lang="uk">Я хочу вам нагадати, що рішення комітету "за основу і в цілому", але з поправкою, яку озвучив голова комітету Андрій Кожем'якін під стенограму. І я поставлю на голосування, власне, в такому формулюванні з поправкою, яку озвучив Кожем'якін. Я не буду її повторювати, тому що ви правильно її сформулювали, щоб я не допустив помилки під час висловлювань. Ви сформулювали це слово в виступі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p4" xml:lang="uk">Я прошу, колеги, заходимо в зал і готуємося до голосування. Фактично всі, хто виступав, підтримали дану законодавчу ініціативу. Законопроект хоч і технічний, але важливий для впорядкування нашого законодавства, і тому важливо, щоб ми вийшли на позитивне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p5" xml:lang="uk">Отже, колеги, я ставлю на голосування проект Закону про внесення зміни статті 244-8 Кодексу України про адміністративні правопорушення (№ 4552) з поправкою, яку озвучив у виступі під стенограму голова комітету Кожем'якін Андрій Анатолійович за пропозицією комітету за основу і в цілому. Прошу проголосувати і прошу підтримати, колеги. Будь ласка, прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p6" xml:lang="uk">Прошу підтримати. Голосуєм.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:57:39">11:57:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p7" xml:lang="uk">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p8" xml:lang="uk">Не встигли всі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p9" xml:lang="uk">Прошу. Колеги! Я прошу зайти робочі місця, колеги. Колеги. Я прошу зайняти робочі місця. Зараз я поставлю на повернення. Два голови, колеги. Два голоси. Будь ласка, я прошу всіх зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p10" xml:lang="uk">Колеги, ви поможіть організувати зал, будь ласка. Члени комітету, поможіть організувати зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p11" xml:lang="uk">Отже, я ставлю на голосування пропозицію повернутися до голосування за 4552.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p12" xml:lang="uk">Нам бракує два голоси, колеги. Я до тих, хто веде дискусії і не голосує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p13" xml:lang="uk">Отже, повернення 4552, прошу проголосувати за повернення. Прошу підтримати, колеги. Будь ласка, прошу підтримати, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:58:43">11:58:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p14" xml:lang="uk">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p15" xml:lang="uk">Тепер, колеги, ми повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p16" xml:lang="uk">Я ставлю проект Закону 4552 за основу і в цілому з поправками, які озвучив під стенограму голова комітету. Прошу проголосувати, прошу підтримати за основу і в цілому, колеги. Будь ласка, прошу підтримати, прошу проголосувати. Колеги, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T11:59:15">11:59:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p17" xml:lang="uk">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p18" xml:lang="uk">Закон прийнятий, рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p19" xml:lang="uk">І я згідно Регламенту оголошую перерву на 30 хвилин і прошу о 12:30 обов'язково усіх прибути для продовження розгляду питань порядку денного, питання охорони здоров'я. О 12:30 продовжимо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u117.p20" xml:lang="uk">Дякую вам, колеги.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, продовжуємо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118.p2" xml:lang="uk">Да, це була перерва. Для продовження нашої роботи прошу голів фракцій запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118.p3" xml:lang="uk">Колеги, прошу заходити в зал. Нас недостатньо для продовження роботи. Прошу запросити всіх депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118.p4" xml:lang="uk">Колеги, у нас наступний по порядку денному є проект Закону 4987. Пані Оля, починаємо роботу? Колеги, є пропозиція підтримати його розгляд за скороченою процедурою. Якщо буде така воля, будемо за скороченою, якщо не буде, підемо по повній процедурі. Я вже 10 хвилин прочекав, поки депутати колонами зайдуть в зал. І я ставлю на голосування пропозицію про скорочену процедуру. Прошу зайняти робочі місця і взяти участь в голосуванні. Зараз я поставлю пропозицію розгляду за скороченою процедурою, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118.p5" xml:lang="uk">Отже, хто підтримує пропозицію розгляду за скороченою процедурою 4987, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T12:41:19">12:41:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118.p6" xml:lang="uk">За-98</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118.p7" xml:lang="uk">Зал переконливо хоче розгляду за повною процедурою. Тому переходимо на повну процедуру розгляду. Я запрошую до доповіді. Отже, переходимо до проекту Закону про внесення змін до Закону України "Основи законодавства України про охорону здоров'я" (щодо запровадження душпастирської опіки в сфері охорони здоров'я).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u118.p8" xml:lang="uk">І я запрошую до доповіді голову Комітету з питань охорони здоров'я Богомолець Ольгу Вадимівну. Будь ласка, пані Оля.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:41:55">12:41:55</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Шановний Андрій Володимирович, шановні колеги! Я бачу, що в залі у нас недостатня кількість депутатів, тому я готова озвучити законопроект. Але перед тим, як переходити до голосування, прошу все ж таки зробити рейтингове голосування і перевірити, чи буде у нас в залі достатня кількість депутатів. Якщо ні, буду просити перенести голосування на завтрашній день, на ранок, а зараз розглянути законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p2" xml:lang="uk">Законопроект 4987 є одним з тих законопроектів, які дозволяють змінити системне мислення. І я би зараз хотіла трошки відійти від цього законопроекту і сказати, що в своїй електронній декларації я задекларувала права на Історико-культурний комплекс "Замок-музей Радомисль". В цьому музеї, який відкритий всім громадянам України, знаходяться 5 тисяч українських домашніх ікон – всі, які з "барахолок" і зі смітників. Під час радянської влади нищилась українська духовність, разом з нею нищилась моральність. І на сьогоднішній день медичні заклади і деякі медичні працівники перетворились не в моральних духовних людей, а перетворились в ремісників, які єдине про що думають – це про заробляння коштів, а не про рятування життя хворої людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p3" xml:lang="uk">Тому Закон про введення душпастирської опіки в Україні – це зовсім не закон про тих священників, які будуть мати доступ, щоби провести в останній шлях пацієнтів. Це зовсім закон не про тих священників, які будуть мати доступ до паліативних хворих, до хосписів, це закон про створення душпастирських рад і надання і надання не обов'язку, а права медичним закладам, які, власне, після прийняття нашого з вами Закону 2309, який підготовлений комітетом до другого читання, і зараз не виноситься в парламент тільки в зв'язку з відсутністю позиції Міністерства охорони здоров'я. А цей закон дає право автономності керівництву лікувального закладу приймати на роботу, звільняти з роботи тих працівників, які потрібні або не потрібні, відкривати, збільшувати кількість ліжок або їх зменшувати. Тому, власне, Закон про душпастирську опіку в рамках прийнятого Закону про автономізацію буде надавати можливість закладам охорони здоров'я створювати душпастирські ради, які зможуть спілкуватися з лікарями, з медичними сестрами, які зможуть давати їм поради і, власне, повертати духовність і моральність, в тому числі, і в медичні заклади, а також зможуть допомагати пацієнтам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p4" xml:lang="uk">Цей закон є міжконфесійним. Він розроблявся групою народних депутатів разом з Радою церков. Цей закон дозволяє декомунізувати заклади охорони здоров'я. Цей закон дозволяє посилити вплив віри і релігії на наших людей, які хворіють, збільшити їх силу щодо видужання, а також впливати безперечно і на моральність. Тому ми пропонуємо даним законом ввести в законодавство термін "душпастирська опіка" та дати йому визначення з урахуванням принципу рівності конфесій і релігійних організацій. Цим законом ми пропонуємо запровадити комбіновану або перехідну модель здійснення душпастирської опіки в закладах охорони здоров'я, що передбачає діяльність священнослужителів, капеланів на волонтерських або на громадських засадах. Тому запитання щодо тиску на місцеві бюджети, воно взагалі не стоїть, тому що душпастирська опіка буде відбуватися на волонтерських або громадських засадах. Також надати право закладам охорони здоров'я, не обов'язок, а право, приймати священнослужителів, капеланів на роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p5" xml:lang="uk">На сьогоднішній день у нас ще навіть бракує тих священнослужителів і капеланів, які б могли виконувати ту роботу, яку, ми сподіваємось, що вони будуть виконувати в майбутньому. Тому зараз ми проводимо переговори з Університетом Шевченка щодо можливості відкриття нового факультету, саме душпастирської опіки медичних, військових і тюремних капеланів. Цим законом ми також пропонуємо надати право священнослужителям, капеланам входити до складу Комісії з питань біоетики, що діють при закладах охорони здоров'я і саме ці комісії будуть також потім співпрацювати з тими координаторами, трансплантологами, які будуть розвивати в Україні систему трансплантації. Цим законом ми пропонуємо передбачити можливість створення дорадчого органу при Міністерстві охорони здоров'я України, так званої душпастирської ради, для координації заходів душпастирської опіки у сфері охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p6" xml:lang="uk">З метою забезпечення надання комплексної, зокрема, волонтерської та благодійної допомоги пацієнтам, законопроектом передбачено розширення кола осіб, які мають допуск до пацієнта під час стаціонарного лікування в закладах охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p7" xml:lang="uk">Таким чином прийняття вказаного проекту закону сприятиме задоволенню духовно-релігійних потреб населення України, які загострилися на фоні глибокої політичної кризи, появи значної кількості поранених та психологічно травмованих внаслідок бойових дій в зоні проведення АТО, а також погіршення соціально-економічного та морально-психологічного стану суспільства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p8" xml:lang="uk">Міністерство охорони здоров'я України підтримує цей проект закону. Комітет Верховної Ради з питань бюджету вказує на те, що проект закону не матиме впливу на показники бюджету. Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради висловлює ряд зауважень, зокрема щодо неможливості поєднання діяльності священнослужителів і з роботою в закладах охорони здоров'я. Але, зважаючи на високу. зауваження ГНЕУ, може бути доопрацьовано між першим і другим читанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p9" xml:lang="uk">Зважаючи на високу актуальність вказаного законопроекту, комітет вважає, що наведені зауваження можуть бути врегульовані належним чином при доопрацюванні законопроекту до другого читання. І Комітет Верховної Ради з питань охорони здоров'я, розглянувши зазначений законопроект, ухвалив рішення рекомендувати Верховній Раді України за результатами розгляду в першому читанні прийняти його за основу. Прошу підтримати позицію авторів законопроекту та комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p10" xml:lang="uk">Хочу зазначити, що будь-які інсинуації або спроби політичних таких ігор щодо нерівності конфесій вони всі відмітаються. Тому що, власне, ми створюємо просто інструмент, інструмент доступу і покращення, посилення духовності, без яких, я абсолютно впевнена, якісну реформу систему охорони здоров'я, щоб лікарі були не заробітчанами, а лікарі були високоморальними людьми, високодуховними людьми, які дбали би в першу чергу про здоров'я людей, ми не зробимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u119.p11" xml:lang="uk">Тому ще раз звертаюсь до вас з проханням підтримати даний законопроект за основу в першому читанні. І ще раз наголошую перед Головою Верховної Ради щодо необхідності проведення сигнального голосування для того, щоб визначити кількість народних депутатів в залі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Ми, звичайно, зараз будуть питання. Тільки, пані Олю, я можу оголосити сигнальне голосування, але воно нічого не вирішить, будь-який законопроект закінчується прийняттям рішення. Будь-який законопроект закінчується прийняттям рішення. Будь-яким, але рішенням. Я можу провести сигнальне перед тим, але воно концептуально нічого не вирішить. Голосування не передбає такої форми – перенесення на інший день голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u121">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Колеги, прошу, 3 хвилини, запитання. І прошу записатися на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u122.p2" xml:lang="uk">Пані Оля, лишайтесь на трибуні, до вас будуть зараз запитання. Три хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u122.p3" xml:lang="uk">Тетяна донець, будь ласка. Включіть мікрофон. Це запитання, пані Тетяна, тому воно з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:50:12">12:50:12</time></note>
            <note type="speaker">ДОНЕЦЬ Т.А.</note>
            <u who="ДОНЕЦЬ Т.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Ну, ви сказали, що це запитання і виступи. О'кей. Дивіться, в мене таке запитання, да, наскільки я розумію, все ж таки цей законопроект порушує Конституцію України, бо він дозволяє лікарням брати у штат священнослужителів. Це чітко прописано в Конституції 35 стаття, яка говорить про те, що церква в Україні є окремою від держави. На сьогоднішній день в Україні зареєстровано 32,5 тисячі релігійних конфесій, організацій і конфесій. Скажіть, будь ласка, яким чином і скільки конфесій будуть прийняті люди до роботи в лікарнях?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Прошу, пані Оля.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Відповідати?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Так, звичайно.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:51:00">12:51:00</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Шановна пані Тетяна, дякую за ваше запитання. Це чудово, що в Україні зареєстровано така кількість конфесій, але, власне, мій досвід перебування і в закладах охорони здоров'я, особливо в закладах охорони здоров'я пенітенціарної служби говорить про те, що не стоять там члени релігійних організацій в черзі, на жаль, не стоять ні в тюрмах. Є організації, які опікуються, насправді, але більша частина з них має свої приходи, має свої церкви і зацікавлена, власне, у власній роботі. Тому ми надаємо право всім конфесіям абсолютно рівноправно бути залученими до роботи іприймати участь. Власне, цим законопроектом саме прописано рівність прав всіх конфесій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u127.p2" xml:lang="uk">Щодо того, що Конституція України писалася в радянські часи, то я з вами погоджуюсь, що деякі положення можуть не узгоджуватися, але ми рухаємося в майбутнє і маємо змінювати ментальність, і маємо змінювати, власне, ті.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:52:14">12:52:14</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">СИРОЇД О.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Дякую. Конституція України, хочу нагадати, пані Богомолець, що Конституція України писалася у 1996 році і прийнята в 1996 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u128.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Безбаха. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:52:28">12:52:28</time></note>
            <note type="speaker">БЕЗБАХ Я.Я.</note>
            <u who="БЕЗБАХ Я.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u129.p1" xml:lang="ru">Уважаемая коллега, я, честно говоря, не совсем все понял. Вы сказали, что средств из бюджета на это не потребуется. В то же время вы говорите о том, что люди должны быть в штате. Я, честно говоря, не совсем понимаю, что эти люди будут делать. Эти люди, очевидно, халат какой-то должны одеть, ходить по больнице, ходить по палатам. Как все это будет выглядеть? Не совсем я это понимаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u129.p2" xml:lang="ru">Ответьте, пожалуйста. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u130.p1" xml:lang="ru">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:53:00">12:53:00</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Дякую за ваше запитання. Я, власне, хотіла повернутись до минулої відповіді. Так, Конституція була написана в пострадянський період, коли Україна наразі ще не позбулася своєї посткомуністичної ментальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u131.p2" xml:lang="uk">Щодо того, як це буде виглядати. Якщо заклад охорони здоров'я, якщо це реанімаційне відділення, то, безперечно, священнослужитель має одягнути спеціальний одяг за вимогою лікарні. Якщо це інше, спеціально обладнане, приміщення, яке, я сподіваюсь, буде в майбутньому в лікарнях України, так само, як це зараз є в лікарнях європейської спільноти, Канади, Америки, інших країн світу, і в цьому законі прописано перехідний період, і він лише надає право, а не обов'язок, закладу охорони здоров'я потім, в майбутньому брати на роботу. Зараз ця робота буде відбуватися на громадських і волонтерських засадах. Тому ніякої заробітної платні ці священнослужителі не будуть отримувати. Єдине, що це надає право створення душпастирських рад, що є, власне, метою цього законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u132.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Мосійчука.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:54:10">12:54:10</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Пані Ольго, дуже богоугодний законопроект, і вірний, і правильний, ми його будемо підтримувати. У мене таке питання, для того щоб зняти питання, які в колег виникають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u133.p2" xml:lang="uk">Чи матиме право хворий обирати священнослужителя і конфесію, власне, ну для того, щоб спілкуватися і отримувати відповідну допомогу? Я думаю, що це одне з найголовніших питань, яке хвилює колег. Вони просто не можуть висловитись всі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u133.p3" xml:lang="uk">А за законопроект дякую щиро.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u134.p2" xml:lang="uk">І прошу відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:55:02">12:55:02</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Так. Кожен хворий, кожен пацієнт, кожен лікар, кожна медсестра будуть мати обирати право спілкуватися з тією людиною, з тим духовником, з тим наставником, який їм є ближчим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u135.p2" xml:lang="uk">Я абсолютно впевнена, що і українське духовенство, і Українська Церква так, як це в цілому світі, де ми можемо спостерігати в одному й тому самому приміщенні працюють різні конфесії, що ми будемо ставати цивілізованою державою, будемо відкритими, будемо поважати всі конфесії і віру кожної людини. Тому цей законопроект ніяк не обмежує права ні пацієнтів, ні лікарів, ні священнослужителів і капеланів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Дякую за ваші відповіді. Пані голово, ви можете займати своє місце, ми переходимо до обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u136.p2" xml:lang="uk">Прошу підготуватися для запису в обговоренні від фракцій. Обговорення від фракцій спочатку. Прошу провести запис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u136.p3" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Юрія Одарченка, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:56:23">12:56:23</time></note>
            <note type="speaker">ОДАРЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ОДАРЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Юрій Одарченка, фракція "Батьківщина". Законопроект, що пропонується, покликаний на виконання дуже гарної мети – надання хворим доступу до духовної допомоги священнослужителів. Проте це саме той випадок, коли правове регулювання є просто зайвим. Зайвим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u137.p2" xml:lang="uk">Сфера взаємодії людини з Богом історично виходить за межі втручання держави і стаття 35 Конституції України каже нам про необхідність розділення держави і церкви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u137.p3" xml:lang="uk">Церква не втручається в справи держави, а держава у справи церкви. Це є гарантія критично важливої, необхідної саме для релігійних організацій, бо якщо сьогодні держава дозволить церкві втручатися в свою роботу, то завтра сама почне втручатися і регулювати життя релігійних громад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u137.p4" xml:lang="uk">На даний час всі релігійні права хворих є забезпеченими вже існуючими нормативними актами, немає проблеми і з доступом священнослужителів до хворих за їх бажанням, але запроваджувати в лікарнях обов'язкові душпастирські служби є фактично нав'язуванням хворим релігії, які будуть у цих службах представлені. Більш того, такі служби можуть стати способом навернення вірян і зовсім не обов'язково у православну віру чи будь-яку іншу віру, на яку сподіваються автори проекту. На жаль, такою душпастирською діяльністю можуть зайнятися різноманітні секти, у тому числі такі, що сповідують відмову від лікарської допомоги або від певних методів лікування. На Заході, до речі, лікарі з такою проблемою стикаються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u137.p5" xml:lang="uk">Також незрозумілим є створення якихось рад священнослужителів при Міністерстві охорони здоров'я. Що така рада має вирішувати і який фах вона матиме у питаннях охорони здоров'я, це дуже складне питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u137.p6" xml:lang="uk">Також викликає занепокоєння введення священників у ради з біоетики. У кожної релігії є своє бачення біоетики, хтось вважає будь-яке медичне втручання порушенням волі Божої, хтось є противником донорства, хтось проти штучного приривання вагітності. Неможна, щоб спори щодо духовної сфери втручалися в об'єктивно існуючому науковому суспільстві біоетичні норми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u137.p7" xml:lang="uk">Тому я дякую авторам проекту, але вважаю, що цей законопроект є зайвим. Держава і церква мають співіснувати, дружити, а не поєднуватись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u138.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Олега Березюка, "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T12:59:14">12:59:14</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗЮК О.Р.</note>
            <u who="БЕРЕЗЮК О.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u139.p1" xml:lang="uk">Вельмишановна пані головуюча, вельмишановні пані і панове! Відсутність психологічної служби в лікарнях – нема такої. Відсутність соціального супроводу в кризових ситуаціях в лікарнях – нема такої в українських лікарняних установах. Тому душпастирі, які там є сьогодні де-факто, вони сьогодні виконують дві функції відразу: функцію психологічної підтримки тих людей, які стоять на необладнаному місці під дверима реанімації і чекають смерті або здоров'я свого родича. Це вони беруть на свої плечі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u139.p2" xml:lang="uk">І тому держава має не втручатися в ці справи, але створити рівні умови доступу людей до можливості психотерапевтичної, психологічної, знак дорівнює сьогодні душпастирської допомоги. Щоб не так ставалося, що одна конфесія завоювала лікарню, всі інші стоять осторонь. Тому що людина має право отримати цю підтримку від людей, які розуміють, що таке горе, біда і мають віковічний інструмент роботи з тим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u139.p3" xml:lang="uk">Але я хочу звернутися до комітету з питань медицини. Ми підтримуємо цей закон у першому читанні. Там є проблеми юридичні, це друге питання. Але я хочу сказати комітету медицини: в десяти заповідях Божих є написано: "Не взивай ім'я Господа надармо". Комітет повинен в цьому залі проводити закони про реімбурсацію ціни на лікарські засоби, яка росте кожного дня, а тих законів немає, про автономну діяльність лікарняних установ, які є прекурсором, медичною термінологією, страхової медицини в Україні. А цього немає. Ми сьогодні маємо говорити про збільшення бюджету на медицину, бо, шановний комітет, в Україні немає медичної послуги, яка є гідною! Тому справді треба душпастирів в лікарнях, щоб вони буферували і підтримували тих людей, які не отримують того, що має надати їм держава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u139.p4" xml:lang="uk">Ми підтримуємо в першому читанні, а далі треба працювати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u140.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Володимира Литвина, "Воля народу".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:01:59">13:01:59</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Я думаю, що цей законопроект можна було підтримати як експеримент для ведення душпастирів до Верховної Ради України. Бо я сьогодні слухав виступи депутатів, оце знову сеанс ненависті, який був продемонстрований, свідчить про те, що ми нагадуємо зграю товаришів, які поділилися на певні колективи, і вожаки цих зграй намагаються утвердити домінантне становище, обпльовуючи все, що можна обплювати. Я думаю, що до цієї проблеми треба ставитись не лише з точки зору душпастира, а з точки зору медично-наукової з позиції дарвінізму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u141.p2" xml:lang="uk">А тепер по суті. Я думаю, люди, якщо послухають, що ми сьогодні обговорюємо, вони скажуть, оскільки немає чим забезпечити лікування людей, це душпастири повинні прийти і всіх відспівати і відправити на кладовище. Ну, це, я думаю, логіка є абсолютною. Я думаю, що цю тему можна і потрібно було б розглядати, якби у нас була моноконфесійна країна, це, по-перше, якби ми вирішили всі проблеми медичного забезпечення і на виході стояли душпастири. Скажіть, будь ласка, як допоможе душпастир, якщо приходить мама із дівчинкою, яка є безмежно талановита і яка втрачає катастрофічно слух, і потрібно провести імплантацію слухового апарату. А у нас під час злочинного режиму на це виділялося на рік 90 мільйонів гривень. Зараз, я вам скажу, 4 мільйони. Правда, на наступний рік сказали, що передбачать збільшення, але водночас записали, що цю функцію мають виконувати медичні інститути Національної академії наук України, а у них фінансування – нуль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u141.p3" xml:lang="uk">То давайте ми спочатку, мабуть, приймаючи і розглядаючи ці конче необхідні закони, я вітаю зусилля комітету, послухаємо міністра охорони здоров'я, який стан охорони здоров'я, що потрібно зробити в першу чергу, які для цього потрібні кадри, яке повинно медобладнання, яке потрібно фінансування, а потім ми приймемо пакет цих законів. Те, що ми приймаємо зараз, свідчить про нашу безпорадність, свідчить, що ми не можемо домогтися виділення мінімального потрібного фінансування, і в такий спосіб намагаємося просто утримати людей. Ну, очевидно, що це рішення потрібно прийняти. Але розуміти ми повинні, які будуть конфлікти, тому що кожна конфесія буде намагатися заволодіти хворими людьми. У нас деякі конфесії сьогодні нагадують політичні партії, які коли немає політичної діяльності, вони ще зрідка моляться. Давайте це врахуємо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u142.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Оксану Корчинську, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:05:09">13:05:09</time></note>
            <note type="speaker">КОРЧИНСЬКА О.А.</note>
            <u who="КОРЧИНСЬКА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Слава Ісусу Христу! Оксана Корчинська, фракція Радикальної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143.p2" xml:lang="uk">"Нехай не буде в тебе богів, окрім Мене" – перша заповідь Господа Бога. Цей зал забуває не тільки про першу заповідь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143.p3" xml:lang="uk">Я розумію, що зараз для вас важливо, щоб ми дійсно, і для мене так само як для члена комітету, щоб ми обговорювали з вами Закон про автономізацію, він готовий і у даному разі чекає тільки завершення нашого ГНЕУ. Це важливо. Але душа людська не менш важлива ніж тіло, а іноді і важливіше для Господа Бога. Тіло ми з собою не беремо на небеса, ми його лишаємо тут. І краще його віддати на донорські органи, а туди уходить душа. Цей закон є важливий, і я прошу його підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143.p4" xml:lang="uk">В "ОХМАТДИТі" вже скоро три роки на посаді соціального працівника працює священик. Але у той же час у нас ще інші 5 конфесій ходять до діток, сповідають їх, сповідають батьків і допомагають лікарям. У нас різні конфесії мають право і у нас займаються священики, психологи, котрі мають освіту, на волонтерських засадах. А вони повинні мати у даному разі роботу. Нам потрібні ці відділи. В "ОХМАТДИТі" є можливість. Тому що у нас є, ми добилися у нас відділу психологи, і у нас є психолог священик. І це не менш важливо, ніж просто медик – це в рази важливіше буває, ніж просто медик. Це стосується всіх наших шпиталів військових.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143.p5" xml:lang="uk">Якщо послухати вас, то капеланів на війні сьогодні не потрібно. А без нас би наші бригади не змогли би розуміти, що робить цей зал, пояснити їм сенс, що робиться тут, коли там війна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143.p6" xml:lang="uk">Тому я дуже прошу зараз в першому читанні підтримати цей законопроект. Мова йде про те, що будь-який пацієнт має право до духовника своєї конфесії. Мова йде про те, що дозволити головним лікарям на посади соціальних працівників за їх відповідальністю після того, як вони подивилися резюме цього священика, подивились його освіту, дозволили йому і душпастирську роботу проводити і в даному разі соціальну, це надзвичайно важливо. Дайте можливість працювати в тому числі і священикам, не буде ніякої конкуренції. Це штучно роздута проблема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143.p7" xml:lang="uk">У нас сьогодні тут взагалі одна політика, на жаль. І це перетворили більшість законопроектів в політику. Подумайте про пацієнта і їх душу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u143.p8" xml:lang="uk">Слава Ісусу Христу!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u144.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Юрія Мірошниченка, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:08:33">13:08:33</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Шановні виборці, шановні колеги! Юрій Мірошниченко, "Опозиційний блок". Я думаю, шановні колеги, от прошу звернути увагу, я думаю, ніхто тут з присутніх не може заперечувати право людини на відправлення своїх духовних потреб. Особливо, коли людина перебуває в медичному закладі. Особливо, коли вона готується до складної операції. Особливо, коли це йдеться про хосписи, де люди завершують своє життя. І в цьому контексті, я думаю, що у нас жодного заперечення бути не може.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u145.p2" xml:lang="uk">Довкола чого ведеться насправді дискусія. І в тому числі от в нашій фракції вона була сьогодні зранку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u145.p3" xml:lang="uk">Чи визначає лікар, хто буде душпастиром в тій чи іншій лікарні або в іншому медичному закладі, чи людина, яка сама, відвідуючи ту чи іншу конфесію, звертається до священика своєї конфесії з тим, щоб він її сповідав або причастив, або відправив інші таїнства, які є в тій чи іншій конфесії? Навіть не тільки християни, а іудеї, мусульмани, будь-яка інша релігія, яка має таку місію. Так от зміст не тільки цього закону, а і інших законів, в пенітенціарній системі ми вже запровадили цей інститут, він саме так діє. Людина визначає того священика, ту конфесію, яка буде вести з ним спілкування. Створена робоча група на базі профільного комітету, наш колега Єленський її очолює і він, я думаю, скаже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u145.p4" xml:lang="uk">І друге питання. Чи брати на роботу священиків, оце теж є дискусія? В пенітенціарних питаннях ми визначили, що не беруть на роботу, це волонтерська діяльність кожної конфесії, яка делегує утворення її єпархіальні управління, створені всі умови і кожна конфесія, вона делегує своїх священиків на виконання душпастирської роботи. Оці нюанси, я думаю, треба буде доопрацювати, на ці застереження треба звернути увагу. І якщо ми приберемо оці спірні контроверсійні речі і залишимо саме за хворим право вибору душпастиря свого, і лікарня лише надає приміщення для цього, де може бути, наприклад, таїнство сповіді, щоб не було інших присутніх або навіть біля ліжка, щоб могли вони це робити. Бо сьогодні ця діяльність де-факто існує, але у правовому полі вона є не легальною. І цей закон має за мету легалізувати, тобто ввести в правове поле душпастирську діяльність. Дякую за увагу всіх колег і сподіваюсь, що рішення буде ухвалено.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u146.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Віктора Єленського, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:11:51">13:11:51</time></note>
            <note type="speaker">ЄЛЕНСЬКИЙ В.Є.</note>
            <u who="ЄЛЕНСЬКИЙ В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я дуже вдячний своїм товаришам і колегам, які виконали, сказати б емоційну частину підготовки до ухвалення цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u147.p2" xml:lang="uk">Тепер хочу сказати дещо за суттю проблеми. По-перше, про Конституцію України. 35 стаття Конституції України говорить про відокремлення церкви і держави. Головним науково-експертним управлінням Верховної Ради ця стаття традиційно витлумачується в ленінському стилі, тобто в стилі антагоністичного відокремлення церкви від держави. В таких країнах, де запроваджено відокремлення церкви від держави, як наприклад, Білорусь і Сполучені Штати Америки, Франція і Японія, Польща і 60 країни світу. Так режим відокремлення не діє. Так режим відокремлення, де церкву намагаються засунути в гетто, діє тільки в Північній Кореї і, можливо, частково на Кубі. Це, по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u147.p3" xml:lang="uk">По-друге. Про що цей законопроект. Цей законопроект відкриває можливість медичного капеланства в органах охорони здоров'я. Це дуже велика робота, це дуже великий шлях. Система охорони здоров'я, де діють медичні капелани, відрізняються від системи охорони здоров'я, де вони не діють не просто цивілізаційно, а я б навіть сказав, еволюційно. Це є різниця між шимпанзе і людиною. Це дуже велика відстань, яку не можна буде пройти, лише ухваливши цей закон, за це треба буде боротися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u147.p4" xml:lang="uk">Тепер про боротьбу конфесій навколо цих лікувальних закладів. На жаль, такої боротьби ми не спостерігаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u147.p5" xml:lang="uk">Але ми маємо убезпечити пацієнтів лікувальних закладів від так званої індоктринації і це можливо зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u147.p6" xml:lang="uk">Нарешті, цей закон, так, як він виписаний, не є досконалим. Там є дійсно, такі б сказати, сюжети, які зазіхають на режим відокремлення церкви від держави і на Закон про центральні органи виконавчої влади, тому я пропоную ухвалити його в першому читанні. І на базі двох наших комітетів – Комітету з охорони здоров'я і Комітету з питань культури і духовності доопрацювати його до нормальних.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u148.p1" xml:lang="ru">Прошу, 10 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄЛЕНСЬКИЙ В.Є.</note>
            <u who="ЄЛЕНСЬКИЙ В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Параметрів, які дійсно відкриють шлях не просто задоволенню релігійних потреб, а капеланству в органах охорони здоров'я. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u150.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u150.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Юрія Солов'я, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:15:22">13:15:22</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u151.p1" xml:lang="uk">Юрій Соловей, 89-й виборчій округ. Шановні колеги, я рідко коли погоджуюсь з паном Литвином, але що стосується останнього виступу, я дійсно хочу підтвердити його позицію. Ми. Цей закон, напевно, він важливий в медичній галузі, напевно, і ті 4 закони, які ми сьогодні розглядали, вони також важливі для реформування медицини. Але давайте задамо один одному питання: а чи це самі важливі закони в сфері медицини і чи ці закони реально реформують систему медичну у нашій державі? Відповідь очевидна, що ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u151.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, зайдіть в будь-яку сьогодні районну лікарню і запитайте як в медика, так і в пацієнта, чи влаштовує їх сьогодні ситуація в медицині? Як в медик, так і пацієнт скажуть, що абсолютно ні. Сьогодні медицина і медична галузь в цілому світі є складовою економіки, однією з самих потужних економічних галузей, яка концентрує до 10 відсотків валового внутрішнього продукту. А що ми маємо сьогодні в нашій державі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u151.p3" xml:lang="uk">Збіднівші, практично збанкрутілі заклади охорони здоров'я, мізерна заробітна плата медиків і неякісні медичні послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u151.p4" xml:lang="uk">І тому я звертаюся до уряду, звертаюся і до профільного комітету, що коли у нас буде наступний медичний день в парламенті, давайте все-таки винесемо системні закони по реформуванню медицини. Скільки можна говорити про автономізацію медичних закладів? Давайте розглянемо і приймемо рішення. Скільки можна говорити про систему "пацієнт-гроші"? Давайте внесемо в зал, приймемо рішення. В кінці кінців, за 25 років скільки можна говорити про страхову медицину? Давайте внесемо в зал пакет законів по цьому питанню – і хай Верховна Рада визначається. Бо це є питання, які хвилюють мільйони українців. І за це я закликаю як уряд, так і профільний комітет. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u152.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u152.p2" xml:lang="uk">Ми завершили обговорення від депутатських фракцій. Переходимо до обговорення від народних депутатів. Прошу народних депутатів записатися для обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u152.p3" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Павла Унгуряна, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:18:22">13:18:22</time></note>
            <note type="speaker">УНГУРЯН П.Я.</note>
            <u who="УНГУРЯН П.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Сьогодні вже лунало це старовинне українське вітання: "Слава Ісусу Христу!".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, якщо коротко, то за цей законопроект однозначно потрібно проголосувати, думаю, що в першому читанні. Є питання об'єктивні, які озвучив і колега Віктор Єленський. Є питання стратегічного характеру, про які говорили колеги з інших фракцій. Але, власне, дискусія йде зараз навколо законопроекту, який ми розглядаємо. Тому я би все ж таки звузив коло дискусії від загально глобальних питань в принципі охорони здоров'я до суті даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153.p3" xml:lang="uk">Є питання, наприклад, фінансового забезпечення роботи душпастирів в медичній галузі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153.p4" xml:lang="uk">Я думаю, що закон на даному етапі не є законопроект не категоричним, не є щодо того, що вони мусять бути працюючими в цих медичних установах, тому що закон передбачає можливість волонтерства і на громадських засадах робити допомогу, надавати допомогу хворим, членам їхніх сімей. Ми дошліфуємо цю позицію до другого читання і разом із Комітетом культури і духовності, з бюджетним комітетом розглянемо ці поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153.p5" xml:lang="uk">Є питання, наприклад, які звучали: чи не буде конфліктів між різними релігійними організаціями в питанні доступу? Ну хотів би просто сказати тим колегам, які про це переживають, хвилюються, що конфліктів не буде, тому що насправді не так багато людей і віруючих людей, які готові своє життя, свій реально час, свої емоції, свою душу вкладати в щоденну цю працю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153.p6" xml:lang="uk">Наприклад, ми з вами вже маємо дуже гарний досвід роботи душпастирів, капеланів у системі Міністерства оборони, в Збройних Силах і це надзвичайно важливо. Чи чув хтось із нас про конфліктні якісь ситуації між різними капеланами, конфесіями на фронті чи на передовій, чи в Збройних Силах. Немає. Тому що. Два моменти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153.p7" xml:lang="uk">Перший момент. Це капелани, які йдуть туди за покликом серця. І вони працюють з іншими капеланами з інших конфесій як зі своїми братами, надаючи духовну, психологічну допомогу бійцям нашим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u153.p8" xml:lang="uk">По-друге. Дуже важливим є те, що при Міністерстві оборони і як запропоновано це нашим законопроектом, при Міністерстві охорони здоров'я має бути утворений консультативний орган – Дорадча рада. При Міністерстві оборони цей орган працює, і всі ті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u154.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Гузь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u154.p2" xml:lang="uk">Добре, давайте ще 3 хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:21:54">13:21:54</time></note>
            <note type="speaker">УНГУРЯН П.Я.</note>
            <u who="УНГУРЯН П.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u155.p1" xml:lang="uk">Дякую колезі Ігорю Гузю, я продовжу. Ті конфесії, які мають бажання, ті священники, капелани, які за покликом серця їдуть на передову допомагати бійцям, вони не створюють один одному проблеми, там не вистачає капеланів, там не вистачає духовної роботи і ми сьогодні, власне, і закликаємо якомога більше допомагати нашим захисникам України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u155.p2" xml:lang="uk">Тому нам потрібно, безумовно, в першому читанні його проголосувати. Міністерство охорони здоров'я утворить консультаційний орган. До речі, такий орган створений і при пенітенціарній службі України, і у органах виконання покарань, у колоніях, тюрмах, і діють системи надання допомоги через капеланів, які закріплені за цими органами виконання покарань, там теж спокійно, нормально узгоджені ці питання. Лише ті конфесії, які входять до Всеукраїнської Ради Церков, які мають державну відповідну реєстрацію, вони виходять на контакт, на зв'язок із відповідним органом і в режимі співпраці держави і громадянського суспільства відбувається фактично надання соціальної послуги, за яку ні церкви, ні громадські організації не отримують ні копійки з бюджету, тому що це відбувається за покликом серця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u155.p3" xml:lang="uk">Отже, я думаю, що ця практика є дуже і дуже наглядною, ілюстративною, що в першому читанні ми можемо зробити цей крок, більше того, ми зобов'язані його зробити, тому що вже на сьогоднішній день капеланство, душпастирство в лікарнях, у госпіталях, воно є, воно є, нам потрібно просто його ввести в законодавче поле для того, щоб якраз і Міністерство охорони здоров'я могло мати регуляцію цього питання і позитивний досвід у Збройних Силах, у нашій армії, пенітенціарній службі, а також хочу нагадати, що є міжнародні великі, потужні європейські світові організації, які займаються капеланством, наприклад, у морських портах. І це нормально, коли моряки відвідують порти іноземних держав, вони по 6-9 місяців далеко від батьківщини, від родини. І в портах, в тому числі і в портах українських працюють капелани. І це нормальна світова практика, яка ще з історії прийшла до нас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u155.p4" xml:lang="uk">Тому я думаю, що ми маємо в першому читанні підтримати, і це прохання Всеукраїнської Ради Церков. Я дякую і колезі Ользі Богомолець за цю ініціативу, і прошу всіх сьогодні підтримати в першому читанні. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u156.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u156.p2" xml:lang="uk">Народний депутат Ірина Сисоєнко, "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:24:56">13:24:56</time></note>
            <note type="speaker">СИСОЄНКО І.В.</note>
            <u who="СИСОЄНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, в усьому світі накопичений величезний позитивний досвід діяльності капеланів в закладах охорони здоров'я. Особливо такий позитивний досвід існує в Сполучених Штатах Америки, в Канаді, в країнах Європейського Союзу. Присутність священика в лікарнях впливає на психоемоційний стан пацієнта, і процес одужання може відбуватись швидше. І саме головне, що це є правом кожної людини на спілкування зі священиком тієї конфесії, до якої він залежить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u157.p2" xml:lang="uk">Саме тому фракція "Об'єднання "Самопоміч" буде голосувати за цей законопроект в першому читанні. А до другого читання ми маємо дуже ґрунтовно, да, серйозно попрацювати з текстом цього законопроекту для того, щоб виключити всі ті порушення норм діючого законодавства та Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u157.p3" xml:lang="uk">Але саме головне, що я хотіла би сказати: в усіх тих країнах, які мають потужний позитивний досвід капеланської діяльності, в першу чергу, були побудовані ефективні системи охорони здоров'я, і лише потім були прийняті ті законопроекти, які ми розглядаємо зараз. Я вважаю, що саме в цьому залі ми як парламент маємо приймати системні законопроекти, які є в Комітеті охорони здоров'я, і саме з яких має початись реформа системи охорони здоров'я, щоб нашим громадянам ми окрім священників в лікарнях, щоб ми могли дійсно прогарантувати той перелік гарантованих медичних послуг за кошти державного бюджету, а саме: оплатити швидку екстрену медичну допомогу, оплатити педіатрію, лікування інфекційний хвороб, і щоб все це відбувалось за кошти державного бюджету, все те, чого зараз немає. І це основне, що ми можемо зробити, це прийняти нове законодавство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u157.p4" xml:lang="uk">Законопроект 2309-д, який зараз знаходиться в Комітеті охорони здоров'я, я вважаю, має стати першим основним законопроектом, який зробить початок реформи системи охорони здоров'я в Україні. Тож я наполягаю на тому, щоб найближчим часом саме цей законопроект був в парламенті, і щоб ми проголосували за комплексні рішення, щоб окрім священників в лікарнях ми ще дійсно дали можливість людям мати доступну і ефективну медичну допомогу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u158.p2" xml:lang="uk">Запрошую до слова народного депутата Юрія Левченка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:27:53">13:27:53</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Дякую. Ну, я насправді хотів би, знаєте, зауважити, що, от, коли у нас справді дуже потребують законопроекти повного розгляду, де є понад 100 статей, де дуже складні питання для розуміння, треба кожну кому, крапку виписувати, тоді у нас чомусь немає повної процедури і тому немає бажання у депутатів виступати, обговорювати. А тут, коли все зрозуміло, виходять депутати і про це дуже багато говорять, причому, от на чому я хотів наголосили, виходять депутати від більшості, від коаліції і розповідають про те, що цей законопроект правильний, але треба ще зробити те-то, те-то, те-то для реформування медицини. Ну то реформуйте, у вас вся влада в руках, в чому проблема! Чому ви тільки про це виступаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u159.p2" xml:lang="uk">Тому я закликаю, будь ласка, колег припинити обговорення і проголосувати за цей проект в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u160.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u160.p2" xml:lang="uk">Наступного запрошую до слова народного депутата Віталія Сташука, "Народний фронт".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u160.p3" xml:lang="uk">Народний депутат Віталій Сташук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u160.p4" xml:lang="uk">Добре, тоді наступним запрошую до обговорення народного депутата Ігоря Мосійчука, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:29:20">13:29:20</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u161.p1" xml:lang="uk">Слава Ісусу Христу! У мене таке враження, що я зараз перебуваю не у Верховній Раді України, а в Совете народных комиссаров Советского Союза. Тут декому залишилося тільки тужурки одягнути і як Шаріков, Швондер поїхати церкви ламати, іконостаси палити. Чому я так кажу? Тому що важливий законопроект просто політизують і заговорюють речами, на які можна було використати інший час і прийняти інші законопроекти; намагаються зробити політику на вірі, на вічному, на тому, що допомагає людині по-своєму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u161.p2" xml:lang="uk">Звичайно, не можна говорити, що душпастирство врятує медичну галузь від занепаду. Ні, ніколи не врятує. Врятує робота, в тому числі парламенту і в першу чергу Міністерства охорони здоров'я. Але душпастирство – це опіка над душею людини, над душею хворого. А тіло якраз і мають лікувати лікарі. І зараз законопроект, який ми розглядаємо, він в першу чергу стосується душі людини, опіки над душею, над тим вічним, над тим, про що людина має все життя думати, не перетворюючись у тих же "шарикових" і "швондерів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u161.p3" xml:lang="uk">В свою чергу хочу звернутись, користуючись нагодою, до уряду України і сказати, що не єдиним душпастирством живе охорона здоров'я, тому уряд має дбати перш за все про забезпечення і реформування медицини. Це, мабуть, перші півдня медичні, які я пам’ятаю за історію цього скликання парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u161.p4" xml:lang="uk">Тому фракція Радикальної партії вимагає від уряду якнайшвидше поставити питання про впровадження безкоштовних ліків для пенсіонерів згідно законопроекту 4491, який запропонований нашою фракцією. А зараз просив би керівництво парламенту розглянути питання, щоб не ставити на голосування цей законопроект важливий. Чому? Тому що він просто буде провалений. Подумайте про вічне, подумайте про душу людини і про наші душі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u161.p5" xml:lang="uk">Слава Ісусу Христу!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u162.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u162.p2" xml:lang="uk">І останній виступ – народний депутат Юзькова, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:32:38">13:32:38</time></note>
            <note type="speaker">ЮЗЬКОВА Т.Л.</note>
            <u who="ЮЗЬКОВА Т.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Мосійчуку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат Мосійчук, ще 3 хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:32:52">13:32:52</time></note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u165.p1" xml:lang="uk">Так як про цей законопроект говорили, і він є, дійсно, основою для духовного лікування душ пацієнтів, то хотілося б пару слів сказати і про приземлене. Про те, що лікувати душі потрібно не тільки пацієнтам, а й деяким лікарям, деяким працівникам Міністерства охорони здоров'я, тим фармацевтам, які замість ліків продають крейду нашим пенсіонерам за останні копійки. Їм треба не тільки Святе Писання, а й Кримінальний кодекс, схоже, добре вивчати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u165.p2" xml:lang="uk">Тому, говорячи про душпастирство, говорячи про віру, мусимо не забувати про те, що основою віри є Святе Письмо, основою віри є слова, які святі апостоли передали нам для того, щоб ми ними керувалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u165.p3" xml:lang="uk">І користуючись нагодою, хотів би звернутися до колег, що перед тим, як тиснути на кнопку за цей законопроект, задумайтеся про вічне, задумайтеся, перегляньте святе писання, в кого воно є, зверніться до своїх пастирів, до людей, до яких ви звертаєтесь із своїми потребами, в кого ви сповідуєтесь. Адже шлях на політичний олімп, до політичної влади, він не можливий без бога, час "швондерів" і "шарікових" минув. Тому я прошу парламент підтримати даний законопроект. Душпастирство вже впроваджене в пенітенціарній службі і дає свої результати. І я переконаний, що так само і в медицині це буде доречним. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:35:31">13:35:31</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u166.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u166.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення. Зараз буде заключне слово голови комітету. Я прошу всіх народних депутатів зайти в зал, зайняти робочі місця, через три хвилини ми перейдемо до прийняття рішення. Я прошу секретаріат запросити депутатів в зал. А для заключного слова я запрошую до трибуну голову Комітету з питань охорони здоров'я Богомолець Ольгу Вадимівну. Будь ласка, пані Оля.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:35:58">13:35:58</time></note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u167.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, я абсолютно на сто відсотків розділяю вашу позицію, що ті закони, які ми сьогодні обговорювали і цей закон не кардинальним. Комітетом охорони здоров'я підготовлені вже до другого читання Закон 2309, він чекає погодження Кабінету Міністрів, Міністерства охорони здоров'я, погоджені і підготовлені закони і про лікарські засоби (2162), про засади державної політики (4456), про основи надання медичної допомоги. У зв'язку з тим, що робота Міністерства охорони здоров'я була заблокована певний час, а зараз ще темпи роботи міністерства не такі, як хотілось би, ми не отримали позиції Міністерства охорони здоров'я по цим ключовим законам. Саме тому ми готові, але не можемо зараз винести їх в зал, поки немає узгодженої позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u167.p2" xml:lang="uk">Тепер щодо цього закону, який ми сьогодні з вами обговорювали. Минулого тижня моя дочка, учениця 5 класу київської школи, прийшла додому і каже: "Мамо, нам на уроці сказали, що є три версії походження людей. Одні кажуть, що люди від Бога, другі кажуть, що люди від мавпи, а треті кажуть, що люди з космосу." От я думаю, що насправді, є люди від Бога, є люди від мавпи, а є навіть ті люди, які обрані народними депутатами, але які зараз десь у космосі з тих чи інших причин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u167.p3" xml:lang="uk">Тому я, власне, звертаюсь зараз до тих, людей, які від Бога, і навіть до тих людей, які від мавпи. Тому що в той час, коли будь-яка людина відчуває запах смерті, вона згадую, що вона від Бога. І в цей момент їй дуже потрібна підтримка і опіка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u167.p4" xml:lang="uk">І зараз звертаюсь до вас з двома пропозиціями: або підтримати цей закон в першому читанні, і ми його доопрацюємо раз з усіма зацікавленими людьми, або відправити його у комітет на доопрацювання. Ми готові на будь-яку вашу позицію, головне, щоб були голоси зараз в залі. Хотілося б, щоб депутати, які зараз у космосі, щоб вони якось матеріалізувалися, і була достатня кількість в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u167.p5" xml:lang="uk">І також звертаюсь зараз до Голови парламенту з тим, що я прошу наступні два закони: і про збільшення заробітної плати працівникам екстреної медицини, і щодо соціальних гарантій – зняти з розгляду, тому що в залі просто немає народних депутатів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p1" xml:lang="uk">Дякую, пані Олю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу заходити в зал, ми переходимо до прийняття рішення. Відбулося дуже бурхливе обговорення даного законопроекту, прозвучали різні думки. Зрештою мені наперед було відомо, що три фракції парламенту вийшли на рішення дати закон на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p3" xml:lang="uk">Тому наперед було відомо, що даний закон є конроверсійний, але тим не менше комітет наполягав на його розгляді. Ми змогли його розглянути за повною процедурою. І зараз ми можемо переходити до прийняття рішення, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p4" xml:lang="uk">Я дуже прошу усіх зайти в зал. Я поставлю першою пропозицію, яку запропонувала пані Оля від комітету – за основу. А потім поставлю на доопрацювання. Мені видається, що в питанні "на доопрацювання" ми зможемо об'єднатися і проголосувати гуртом, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p5" xml:lang="uk">Тому я дуже прошу, колеги, зайти в зал, приготуватися до прийняття рішення. Я прошу запросити депутатів в зал. Колеги, я прошу зайняти робочі місця і ми переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p6" xml:lang="uk">Отже, я ставлю перше голосування. Проект Закону про внесення змін до Закону України "Основи законодавства України про охорону здоров'я" (щодо душпастирської опіки в сфері охорони здоров'я) (номер 4987) за основу. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати за основу. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T13:40:18">13:40:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p7" xml:lang="uk">За-165</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p8" xml:lang="uk">Не достатньо голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p9" xml:lang="uk">Колеги, я прошу зараз об'єднатися навколо пропозиції: в комітет на доопрацювання. Чи можу я розраховувати на підтримку в цьому питанні, колеги, щоб ми не втратили законопроект? Будь ласка, я поставлю зараз пропозицію, яку висловила пані Оля, я прошу її підтримати: в комітет на доопрацювання. Я прошу всіх депутатів в залі її підтримати, це компромісна позиція, яка може об'єднати зал, колеги. Я дуже вас прошу. Я ставлю на голосування пропозицію: повернути в комітет на доопрацювання до першого читання. Колеги, будь ласка, прошу проголосувати, прошу підтримати. Голосуємо: на доопрацювання в комітет. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T13:41:22">13:41:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p10" xml:lang="uk">За-183</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p11" xml:lang="uk">Я поставлю наступну: на доопрацювання до суб'єкта законодавчої ініціативи. Колеги, у мене є Регламентом передбачений перелік пропозицій, які я можу поставити. Я вас одне прошу: переконайте колег зайти в зал, тих, які зараз не є в залі. Я думаю, це найкраще зараз буде повідомлення тих, хто підтримує законопроект: запросити колег в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p12" xml:lang="uk">Отже, я поставлю зараз пропозицію, колеги: повернути суб'єкту законодавчої ініціативи на доопрацювання. Я прошу підтримати цю пропозицію. Будь ласка, колеги, прошу підтримати пропозицію: 4987 направити суб'єкту законодавчої ініціативи на доопрацювання. Прошу всіх, хто є в залі, підтримати, колеги. Будь ласка, прошу проголосувати. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T13:42:26">13:42:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p13" xml:lang="uk">За-183</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p14" xml:lang="uk">183. Багато хто утримується, багато хто не голосує, колеги. Законопроект відхилений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p15" xml:lang="uk">Наступних два законопроекти: 1164 і 1332 – комітет знімає з розгляду. І ми переходимо до наступних питань порядку денного. Колеги, я прошу уваги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p16" xml:lang="uk">Наступних два проекти постанови – про скасування рішень Верховної Ради. Я прошу їх підтримати за скороченою процедурою, колеги. Прошу не розходитись, прошу уважно зараз голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p17" xml:lang="uk">Я ставлю на розгляд проект Постанови про скасування рішення Верховної Ради України від 06.10.2016 про прийняття в цілому, як закону законопроекту № 3312-д. І я прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою, колеги. Будь ласка, прошу всіх підтримати, щоб ми змогли той етап пройти. Прошу підтримати, колеги, за скорочену процедуру 3312-д. Будь ласка, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T13:43:35">13:43:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p18" xml:lang="uk">За-162</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p19" xml:lang="uk">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u168.p20" xml:lang="uk">І я запрошую до доповіді народного депутата України Левченка Юрія Володимировича. Будь ласка, пане Юрій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:43:58">13:43:58</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u169.p1" xml:lang="uk">Левченко, "Свобода", 223 округ, місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u169.p2" xml:lang="uk">Ця постанова стосується постійного порушення Регламенту, як у нас відбувається в сесійній залі, коли попри чітку вимогу Регламенту, що коли хоча би один депутат в залі вимагає поставити законопроект на друге читання, що не можна тоді приймати його в цілому, все одно головуючими ставляться такі законопроекти в цілому. І це є пряме порушення Регламенту, і це призводить до вкрай неякісних законопроектів. Це призводить до того, що, наприклад, як ми сьогодні потім приймаємо по 10 раз різноманітні зміни технічні до тих речей, які ми приймали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u169.p3" xml:lang="uk">Ця моя постанова стосується законопроекту. так званого законопроекту щодо скасування, нібито скасування студентського рабства в медичних закладах, педагогічних закладах, що після отримання освіти студенти були змушені відпрацьовувати в сільській місцевості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u169.p4" xml:lang="uk">Насправді, цей законопроект цього не стосувався взагалі, тому що це рабство на законодавчому рівні було скасовано ще 6 вересня 2014 року, а лишалася виключно одна Постанова Кабміну, яку треба було змінити, тоді ніякого б рабства не було. Це був декларативний законопроект, в принципі до нього в мене не було за великим рахунком питань, бо він був ні про що, але в ньому було одне – дуже ключовий момент, неправильний. Тому що в ньому пропонували записати повернути, насправді, це рабство в законодавство і записати, що право на першочергове зарахування до вищих медичних і педагогічних навчальних закладів за державним замовленням мають особи, у разі укладання ними угоди про відпрацювання не менше 3-х років у сільських місцевостях і селищах міського типу. Насправді, це вкрай корупційна норма, тому що що це значить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u169.p5" xml:lang="uk">Це значить, що відповідні керівники відповідних закладів можуть по першочерговій процедурі запускати наближених до себе осіб, але з ними домовлятися, що потім, коли ви відмовитесь відпрацьовувати, ми просто не будемо на вас в суд подавати. І таким чином будуть запускати людей, які не гідні отримати такий першочерговий доступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u169.p6" xml:lang="uk">Дайте, будь ласка, 30 секунд, бо це неможливо пояснити!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u170.p1" xml:lang="ru">30 секунд я даю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u171.p1" xml:lang="uk">І таким чином будуть запускати людей, які не гідні абсолютно бути. мати першочерговий доступ. до вищих закладів будуть допускати, а потім з ними домовлятися, і вони зможуть вчитися по державному замовленню, інші гідні люди не отримають такого замовлення, а потім відпрацьовувати не будуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u171.p2" xml:lang="uk">Тому я пропонував цю норму виключити, тільки одну цю норму, але для цього потрібно було друге читання. Чомусь вирішили, що друге читання не потрібно і залишили цю корупційну норму в цьому законопроекті. Тому я зареєстрував цю постанову і закликаю зараз підтримати цю постанову, хоча я розумію, що, на превеликий жаль, зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u172.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u172.p2" xml:lang="uk">До співдоповіді запрошується перший заступник голови Комітету з питань Регламенту та організації роботи Верховної Ради України Пинзеник Павло Васильович. Будь ласка, пане Павло.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:46:58">13:46:58</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u173.p1" xml:lang="uk">Шановний Андрій Володимировичу, шановні народні депутати України, Комітет з питань Регламенту 19 жовтня розглянув проект Постанови про скасування рішення Верховній Раді від 6 жовтня 16-го року про прийняття в цілому як закону законопроекту 3312-д внесений народним депутатом Юрієм Левченком (реєстраційний 3312-д-П) та письмову заяву цього народного депутата до Голови Верховної Ради України. Проектом пропонується скасувати результати голосування за проект Закону (реєстраційний 3312-д) (від 26.04.2016 року), яке відбулося, на думку ініціатора, з порушенням встановленої Регламентом процедури, а саме розгляд законопроекту у другому читанні відбувся без поданих ним пропозицій та поправок. Комітет зазначив, що проект Закону (реєстраційний 3312-д) розглядався на пленарному засіданні Верховної Ради України 6 жовтня 2016 року у повторному першому читанні, а не в другому читанні, оскільки 26 січня цього року Верховна Рада України прийняла Постанову Верховної Ради про направлення на повторне перше читання проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про вищу освіту" щодо працевлаштування випускників. Згідно з статтями 109, 115 Регламенту, до повторного першого читання вноситься пропозиція в 10-денний строк після дня попереднього першого читання, законопроект подається у новій редакції підготовленій головним комітетом з висновками головного та інших комітетів, і розглядається в порядку передбаченому Регламентом при розгляді у повторному першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u173.p2" xml:lang="uk">Крім того, стенограмою від 6 жовтня цього року під час розгляду проекту зауважень щодо порушення процедури розгляду закону від народних депутатів не надходило, до Голови Верховної Ради звернень під час пленарного засідання з приводу порушення Регламенту не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u173.p3" xml:lang="uk">Враховуючи зазначене, комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді визначитися шляхом голосування щодо прийняття чи відхилення проекту постанови. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u174.p1" xml:lang="uk">Дякую. Зараз буде обговорення, колеги. Буде обговорення, тільки ми зразу розглядаємо дві постанови, 3312, які ми проголосували, є дві постанови. Я дам ще Шурмі, а потім буде два – "за", два – "проти", пане.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u174.p2" xml:lang="uk">Ні, це не повна, скорочена процедура. Ми ж проголосували – 161, за дві постанови, які під номером є 3312, але голосування буде за кожну з них окремо. Але розглядаємо ми дві разом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u174.p3" xml:lang="uk">Я запрошую до співдоповіді народного депутата України Шурму Ігоря Михайловича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:49:40">13:49:40</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u175.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, шановні громадяни України! Я хотів би сказати, нагадати історію цього питання. 6 жовтня розглядався законопроект, який вже був як направлений до того на повторне перше читання. Дуже контроверсійний законопроект, який говорить про те, що випускники вищих учбових закладів ІІІ-ІV рівня акредитації з медичною освітою самостійно обирають собі місце роботи. Вся справа в тому, що держава за державним замовленням кожного року витрачає понад 10 мільярдів гривень на навчання студентів. Лишень в минулому році з України виїхало більше 10 тисяч людей з дипломом лікар. Це 3 мільярди гривень фактично фукнуло з державного бюджету. За таких обставин держава, знаючи, що в Україні сьогодні бракує 30 тисяч лікарів, має право вклавши в навчання студентів, направити їх в ті болючі точки, де немає спеціалістів. В основному це сільська місцевість. Даний законопроект мало того, що він є антисоціальним, тому що ми фактично знекровлюємо село, він ще був прийнятий із порушенням процедури. Після обговорення з боку "Опозиційного блоку" піднімалися руки з неприпустимістю прийняття цього законопроекту в цілому, а за основу, він був проголосований в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u175.p2" xml:lang="uk">Мушу вам сказати, що зараз в сесійному залі, як це колись любила колишня опозиція, а сьогодні це є коаліція, говорили, хто проголосує за цей законопроект, отой, що він діє, він буде нести відповідальність за те, що на селі не буде медичних працівників. Ми повинні скористатися сьогодні своїм конституційним правом відмінити цю постанову і цей даний законопроект направити на доопрацювання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u176.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u176.p2" xml:lang="uk">Є потреба від комітету? Будь ласка, по другій постанові від комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u176.p3" xml:lang="uk">Буде обговорення, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u176.p4" xml:lang="uk">Павло Пинзеник від комітету по другій постанові.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:51:55">13:51:55</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u177.p1" xml:lang="uk">Колеги, дуже коротко. Цей проект постанови комітет також розглядав і застереження теж саме, законопроект розглядався не в другому читанні, повторному першому читанні. Відповідно до 102 Верховна Рада може прийняти рішення про прийняття законопроекту в цілому за результатами розгляду в першому читанні за умови дотримання вимог 102 Регламенту. Було прийнято рішення дати можливість Верховній Раді визначитися щодо аргументації народних депутатів і щодо підтримки чи непідтримки проекту постанови. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u178.p1" xml:lang="uk">Дякую вам, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u178.p2" xml:lang="uk">Прошу провести запис: два – "за", два – "проти". Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u178.p3" xml:lang="uk">Хлань Сергій Володимирович від "Блоку Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:52:49">13:52:49</time></note>
            <note type="speaker">ХЛАНЬ С.В.</note>
            <u who="ХЛАНЬ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u179.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Вікторії Пташник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:52:56">13:52:56</time></note>
            <note type="speaker">ПТАШНИК В.Ю.</note>
            <u who="ПТАШНИК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u180.p1" xml:lang="uk">Дякую. Вікторія Пташник. Шановні колеги, я хочу звернути вашу увагу на те, про що говорив мій колега по парламенту Юрій Левченко. Адже, дійсно, порушення Регламенту, які постійно відбуваються в нашій сесійній залі, вони призводять до того, що ми, на жаль, приймаємо неякісну законодавчу базу, тим самим ми закладаємо ризики в правозастосуванні. Далі на практиці ми розуміємо, що певні органи державної влади і певні чиновники займаються маніпуляціями цими нормами і так далі, і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u180.p2" xml:lang="uk">Я хочу звернути вашу увагу, шановний Андрію Володимировичу, користуючись цією нагодою, що вчора ми міжфракційним об'єднанням "Єврооптимісти" зареєстрували законопроект під номером 5328. Законопроект якраз стосується, ми багато говоримо про реформу парламенту, і ви розумієте зараз, що, на превеликий жаль, у цій сесійній залі знову недостатньо народних депутатів. Тому ми як міжфракційне об'єднання "Єврооптимісти" просимо вас дуже швидко сприяти розгляду законопроекту 5328, адже ми хочемо запровадити відповідальність народних депутатів за те, що вони не беруть участі у пленарних засіданнях, не ходять на засідання комітету і тим самим фактично впливають на відсутність кворуму в засіданнях комітетах, не голосують, перебуваючи в залі, і навіть не натискають, не обирають жодну з позицій – "за", "утримався" або "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u180.p3" xml:lang="uk">Відповідно ми пропонуємо за пропуск відповідних засідань стягувати заробітну плату не менше ніж 50 відсотків. Я думаю, що бюджет тільки зекономить на тих депутатах, яких сьогодні немає в пленарних засіданнях і які не відвідують комітети. Тому ми дуже просимо від міжфракційного об'єднання "Єврооптимісти" сприяти швидкому розгляду даного законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u181.p1" xml:lang="uk">До мене було звернення, я відповім. Зараз дам слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u181.p2" xml:lang="uk">Пані Вікторія, повністю підтримую цю ініціативу. Більше того, це я дав доручення Апарату розробити цей законопроект. Я вважаю його надзвичайно правильним і ми це проговорювали на нашій розмові, яку ми мали з "Єврооптимістами", які тут є і присутні. І я зроблю усе можливе, щоб цей законопроект чим швидше, як тільки він пройде комітет, був у залі на розгляді. Я впевнений у цьому залі є більшість дисциплінованих відповідальних депутатів. І я вірю, що ми спільно проголосуємо, щоб знімалася не тільки частина заробітної плати, а будуть штрафні санкції за те, що депутата немає на робочому місці, за те, що він не голосує. І можливо, це буде серйозний стимул, щоб ми мали в залі достатньо голосів для прийняття рішень. І цю ініціативу я буду всіма силами підтримувати і буду вірити, що ми гуртом зможемо її проголосувати. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u181.p3" xml:lang="uk">І Івченко передає слово Сергію Соболєву. Будь ласка, пане Сергій, від трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:56:01">13:56:01</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u182.p1" xml:lang="uk">Соболєв, "Батьківщина". Шановні колеги, от на перший погляд нібито здавалось, по суті законопроект якийсь такий, який вводить рабство в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u182.p2" xml:lang="uk">Але давайте подивимось на світову практику. Якщо ти отримуєш кредит на навчання в будь-якій найвільнішій країні світу, ти повинен його відпрацювати. Якщо за це платить приватна компанія за твоє навчання, ти зобов’язаний далі відпрацювати. Тим більш, коли це стосується підготовки фахівців, які готуються набагато більше, ніж всі інші, я маю на увазі медиків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u182.p3" xml:lang="uk">Саме тому по суті цей законопроект був алогічний, несправедливий. І я вважаю, що те, що підняли наші колеги питання про скасування його, воно абсолютно актуальне. Але, на жаль, ми розуміємо, що зараз його розглянути ми не зможемо. Тому перша пропозиція – це перенести голосування і встановити справедливість і соціальну, і економічну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u182.p4" xml:lang="uk">Друге – по формі. Сьогодні фракція "Батьківщина" і народний депутат Пинзеник зареєструвати постанову в додаток до постанови, яка була зареєстрована паном Ляшком, стосовно скасування, рекомендації скасувати Кабміну рішення про підвищення собі заробітних плат. Наші постанови не реєструються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u182.p5" xml:lang="uk">От я показую пану Голові сьогоднішнє питання: дві постанови, альтернативні, не альтернативні, але вони зареєстровані, включені в порядок денний. Більше того, ми їх розглядаємо. На якій підставі Апарат буде керувати народними депутатами? Ну як можна не зареєструвати постанови, які є очевидними? У мене прохання, дайте доручення вирішити раз і назавжди це питання. Ми позбавляємо депутатів законодавчої ініціативи. Я розумію, що можливо, цей якийсь спосіб зірвати таке голосування, але це неможливо, і те, що ми зараз розглядаємо його, це є тільки зайве підтвердження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u182.p6" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина" підтримує рішення, яким, я вважаю, було помилково зроблено цей законопроект і треба повернути стару норму. За тебе держава платить. якщо ти сам – нема питань. За тебе держава платить – відпрацюй. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u183.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u183.p2" xml:lang="uk">Я тільки повідомлю відразу на репліку, що Верховна Рада України, як пояснив наш юридичний відділ, не має права скасовувати рішень Кабміну. Тільки Президент або суд, або з подання Президента – Конституційний Суд. То ми можемо діяти виключно, пане Сергію, в правовому полі, і ми не можемо виходити за межі правового поля. А ці проекти постанов як тільки вони зареєстровані, вони тут же ставляться на розгляд, і тому вони поставлені сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u183.p3" xml:lang="uk">Зараз від "Опозиційного блоку" Мартовицький передає свій виступ Ігорю Шурмі. Будь ласка, пане Ігор.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T13:58:43">13:58:43</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u184.p1" xml:lang="uk">Ігор Шурма, "Опозиційний блок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u184.p2" xml:lang="uk">Ми всі хочемо діяти в межах законодавства. Відповідно до частини третьої статті 19 Конституції України органи державної влади здійснюють свої повноваження в установлених конституціях і в межах відповідно до законів України, їх посадові особи зобов'язані діяти лише на підставі і в межах повноважень та у спосіб, передбачений Конституцією. В цей день, прийняття рішення, ми грубо порушили 102 статтю Закону України "Про Регламент". Не просто собі рішення про Регламент, а Закон України "Про Регламент".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u184.p3" xml:lang="uk">Ми повинні мати силу волі так само, як і вчора, пане Андрію, у вас вистачило сили волі, честь вам і хвала, коли ми переголосовували заробітну плату депутатів. І треба визнати, що цей закон, який був проголосований з порушенням і по 48 статті Регламенту ми звернулися з проханням його скасувати, він є антисоціальний. По селах не буде медиків, ніхто туди на роботу не поїде, ви це всі прекрасно розумієте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u184.p4" xml:lang="uk">Більше того, я вам скажу, що на сьогоднішній день ми повинні розуміти і таку річ, що 10 мільярдів гривень, які тратяться на виховання медичного працівника, не можуть виїжджати за кордон. Вдумайтеся, 10 тисяч дипломованих фахівців поїхали за кордон. Ми що, годуємо багату Європу? На що ми на сьогоднішній день ідемо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u184.p5" xml:lang="uk">І наступне, на чому я хотів би закцентувати увагу. Ми повинні зрозуміти одне, якщо ми сьогодні зуміємо призупинити цю дію, ми на сьогоднішній день збережемо від корупції медичні заклади. Хто працював в практичній охороні здоров'я знає, завтра всі медики підуть в міські і обласні лікарні. Головний лікар ділить ставку на чотири і почне працевлаштовувати всіх по 0,25, це пряма корупція. Люди добрі, схаменіться. Я пропоную проголосувати за відміну цієї, прийнятого рішення, давайте його доопрацюємо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u185.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, репліку. Колеги, увага, я продовжую засідання до закінчення розгляду даного питання. Зараз я дам репліку Віктору Пинзенику від комітету. Ні, потім Левченкові як автору. І на завершення як заключне Співаковському. Три хвилини, через три хвилини ми перейдемо до прийняття рішення. Домовились?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u185.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, пане Віктор.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T14:01:18">14:01:18</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u186.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово! Шановні народні депутати! Постанова правильна як по суті, так і за формою в зв'язку з порушенням Регламенту. Я не буду на цьому зупинятися. Але я хочу висловити позицію з приводу того, що говорив Соболєв. От візьміть порядок денний. Ви бачите, що ми розглядаємо дві постанови з одного і того ж самого питання, по одному й тому ж закону. Я хочу зрозуміти, на якій підставі мене і Соболєва, фракцію "Батьківщина", позбавили права депутатської ініціативи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u186.p2" xml:lang="uk">Я подав проект Постанови про нескасування Постанови Кабінету Міністрів, а звернення до Кабінету Міністрів, рекомендації скасувати рішення про підвищення окладів міністрів у 2,5 рази. Чому мій проект не зареєстрований? Чому не зареєстрований проект фракції "Батьківщини"? Хоча тут у порядку денному ви бачите два проекти, предметом регулювання якого є одне й те саме питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u186.p3" xml:lang="uk">Я, Андрій Володимирович, я звертаюсь з прохання забезпечити моє конституційне право законодавчої ініціативи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u187.p1" xml:lang="uk">Зараз Юрій Левченко, прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u187.p2" xml:lang="uk">Ні-ні, Юрій Левченко, я так вже оголосив.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T14:02:33">14:02:33</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u188.p1" xml:lang="uk">Дякую. Дивіться, товариство, я хотів би все ж таки на чому наголосити. Тут був виступ вічного першого заступника регламентного комітету голови, так у нас до сих пір немає голови, от постійно виступає перший заступник. І він видно, ще не будучи головою, якось не дуже Регламент добре вивчив. Тому що він посилався на статтю 102-у, де чітко написано в четвертій частині, що за рішенням Верховної Ради допускається остаточне прийняття законопроекту відразу після першого чи другого читання, якщо законопроект визнано таким, що не потребує доопрацювання, та, якщо не надійшло зауважень щодо його змісту від народних депутатів. Надійшли зауваження щодо зміст цього законопроекту від народних депутатів. Конкретно від мене надійшли зауваження. Надійшли зауваження в єдиній формі, в якій вони могли надійти, в усній формі до Голови Верховної Ради. Після того він був зобов'язаний поставити його на друге читання, а не ставити в цілому. Так що, будь ласка, все ж таки вчіть Регламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u188.p2" xml:lang="uk">А по суті, ще раз наголошую, питання полягає в тому, що замість того, щоб скасувати нібито рабство, як говорять, насправді пропонують далі в цьому законопроекті залишити рабство тільки в іншій формі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u189.p1" xml:lang="uk">Співаковський – 1 хвилина, і переходимо до прийняття рішення. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-11-02T14:03:46">14:03:46</time></note>
            <note type="speaker">СПІВАКОВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="СПІВАКОВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u190.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово, шановні народні депутати! Перше, просто для стенограми, щоб було зрозуміло, що нічого порушено не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u190.p2" xml:lang="uk">Відповідно до частини четвертої статі 102 Регламенту Верховної Ради України з рішення Верховної Ради допускається остаточне прийняття законопроекту, крім проектів кодексів і законопроектів, які містять понад 100 статей, пунктів, відразу після першого чи другого читання, якщо законопроект визнано таким, що не потребує доопрацювання та якщо не надійшло зауважень щодо його змісту від народних депутатів, інших суб'єктів права законодавчої ініціативи юридичного чи експертного підрозділу Апарату Верховної Ради. Оскільки до комітету Верховної Ради України за період часу з 26.04.2016 року, коли цей законопроект було одержано Верховною Радою України, і до 06.10.2016 року, коли цей законопроект було подано на розгляд сесійної зали, жодних пропозицій та зауважень до його змісту не надходило, а також був відсутній висновок Головного науково-експертного управління Верховної Ради України. Тому вважається, що парламент мав всі підстави до прийняття його.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u191.p1" xml:lang="ru">Будь ласка, 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СПІВАКОВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="СПІВАКОВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u192.p1" xml:lang="uk">відповідно до статті 2 Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u192.p2" xml:lang="uk">Далі. Ми провели засідання комітету, і комітет одноголосно вирішив: рекомендувати Верховній Раді України за результатами розгляду проектів постанов 3312-д-П від 06-го, поданий депутатом Левченком, та поданим 3312- д-П1 Шурмою та Папієвим, їх відхилити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u192.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, а тепер хочу вам нагадати, прочитайте, будь ласка, Закон про вищу освіту, де ви голосували, попередня сесія голосувала за те, що.</seg>
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u193.p1" xml:lang="uk">Давайте дамо 30 секунд. Добре. Пане Співаковський, 30 секунд ще, завершіть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СПІВАКОВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="СПІВАКОВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u194.p1" xml:lang="uk">Я хочу. Я хочу всім нагадати, що оцей останній рудимент радянської влади, ми з ним повинні закінчити. А якщо ви хочете сказати, що сьогодні випускники медицинських вишів, які їдуть до села, не дають 200-300 доларів для того, щоб їм підписали справку про вільне розташування, то це не є правдою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u194.p2" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, ми вирішуємо дуже важливе соціальне питання, де кожна людина має право на вільну працю, що затверджено Конституцією України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p1" xml:lang="uk">Колеги, був виключений мікрофон, це не була частина виступу. Частина виступу була з того моменту, як я дав можливість продовжити. Колеги, давайте перейдемо до прийняття рішення. Колеги, я дав слово всім, хто хотів. Давайте вже не переходити межі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p2" xml:lang="uk">Колеги, я ставлю дві постанови почергово. Перше: я ставлю на голосування проект Постанови про скасування рішення Верховної Ради України від 06.10.2016 року, 3312-д-П. Хто підтримує даний проект постанови, прошу проголосувати. Прошу голосувати, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T14:07:11">14:07:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p3" xml:lang="uk">За-90</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p4" xml:lang="uk">90 – "за". Відхилений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p5" xml:lang="uk">Наступний. Проект Постанови про скасування рішення Верховної Ради України від 6 жовтня 2016 року, 3212-д-П1, в цілому. Хто підтримує дану постанову, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-11-02T14:07:42">14:07:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p6" xml:lang="uk">За-57</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p7" xml:lang="uk">57 – "за". Рішення не прийняте. Постанова відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p8" xml:lang="uk">Обидві постанови відхилені, колеги. Таким чином, закон може вступати в дію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p9" xml:lang="uk">Ми вичерпали питання, які були в нас на порядку денному на сьогодні. Дякую за плідну і конструктивну роботу, шановні колеги. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Бажаю плідної роботи в комітетах. Ми нарешті прийняли порядок денний на сесію. Це відкриває можливість розглядати законопроекти по комітетах. Бажаю плідної роботи. І завтра о 10 ранку запрошую всіх для продовження нашої роботи. Всього найкращого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-11-02-m0.u195.p10" xml:lang="uk">О 15 годині відбудуться парламентські слухання на тему: "Ціннісні орієнтації сучасної української молоді". І запрошую усіх до участі в парламентських слуханнях. Дякую.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
