<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1747.html</idno>
               <date when="2004-05-14">2004-05-14</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2004-05-14">2004-05-14</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 14 травня 2004</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК ДЕВ’ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">14 травня 2004 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p1">Доброго ранку шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p2">Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Ввімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T10:00:43">10:00:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p3">Зареєструвалося -410</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p4">У залі зареєструвалося 410 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p5">Шановні колеги, сьогодні виповнилося два роки, як почався відлік часу, відведеного Конституцією України на строк повноважень Верховної Ради України четвертого скликання. За часом це рубіж, який багато в чому визначає продуктивність діяльності парламенту. Я думаю, немає потреби давати оцінки ефективності роботи парламенту, ви самі це можете зробити. Я хотів би лише поінформувати вас, що за цей період парламентом розглянуто 1579 законопроектів, прийнято в цілому 590 законів і станом на сьогодні підписано Президентом України та набрали чинності 538 законів, серед них п'ять кодексів Цивільний, Господарський, Митний, Кримінально-виконавчий та Цивільно-процесуальний. Детальніша інформація про результати діяльності Верховної Ради України четвертого скликання за попередній період буде роздана керівникам депутатських фракцій і груп, а також головам комітетів на Погоджувальній раді депутатських фракцій груп 17 травня 2004 року. Я хотів би проаналізувати ефективність нашої роботи і зробити висновки на дальший період. Я думаю, що всі ми сподіваюся, що наступна половина терміну наших повноважень буде більш продуктивною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p6">Шановні колеги, прошу прослухати оголошення. Відповідно до пункту три статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України", пункту три статті 4.2.1 Регламенту Верховної Ради України та протоколу засідання депутатської фракції "Регіони України" у Верховній Раді України від 13 травня 2004 року номер 90 інформую про виключення народних депутатів України Демінського Петра Петровича, Насалика Ігоря Степановича та Душняка Сергія Миколайовича зі складу депутатської фракції "Регіони України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p7">Відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України" та статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України інформую про входження народного депутата України Каратуманова Олега Юрійовича до складу депутатської фракції Соціал-демократичної партії об'єднаної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p8">Відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України", пункту шість статті 4.2.1 Регламенту Верховної Ради України та протоколу спільного засідання депутатських груп "Демократичні ініціативи", "Народовладдя" від 12 травня 2004 року інформую про формування нової об'єднаної депутатської групи "Демократичні ініціативи народовладдя" у Верховній Раді України. До складу депутатської групи "Демократичні ініціативи народовладдя" входить 30 народних депутатів України. Представляти депутатську групу "Демократичні ініціативи народовладдя" уповноважено народних депутатів України - Гавриша, Губського, Бандурку, Гурова, Демьохіна, Карпова, Мокроусова, Осику, Ременюка, Резніка, Сандлера, Святаша.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p9">Шановні народні депутати, ми домовлялися, що сьогодні у нас буде проведено, відведено час для виступів уповноважених від фракцій з заявами, повідомленнями, інформаціями. Я прошу керівників депутатських груп і фракцій подати заявки на виступ, а я тим часом оголошу запити, які надійшли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p10">Надійшли народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p11">Групи народних депутатів до Президента України <note>(МОЙСИК, АСАДЧЕВ та інші. Всього 7 депутатів)</note> про нормалізацію роботи судової системи. Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T10:05:00">10:05:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p12">За-141</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p13">Не підтриманий запит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p14">Олега ТЯГНИБОКА до Президента України щодо присвоєння звання Герой України чемпіону світу з боксу в суперважкій категорії за версією Всесвітньої боксерської конфедерації Віталію Кличку.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T10:05:33">10:05:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p15">За-180</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p16">Запит підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p17">Ставлю на голосування про направлення запиту до Президента України.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T10:05:56">10:05:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p18">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p19">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p20">Степана ХМАРИ до Президента України стосовно внесення до Верховної Ради України подання щодо дострокового припинення повноважень члена Центральної виборчої комісії Сергія Ківалова у зв’язку з порушенням ним вимог несумісності статусу члена Центральної виборчої комісії з перебуванням у складі Вищої ради юстиції. Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T10:06:33">10:06:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p21">За-114</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p22">Запит не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p23">Петра СИМОНЕНКА до Президента України щодо звершення будівництва меморіального комплексу героїчним захисникам і визволителям міста Севастополя в роки Великої Вітчизняної війни на мисі Хрустальний. Ставлю на голосування про підтримку запиту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T10:07:04">10:07:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p24">За-114</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p25">Запит не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p26">Петра Толочка до Президента України стосовно надання статусу "національний" музею українського народного декоративного мистецтва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p27">Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T10:07:33">10:07:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p28">За-111</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p29">Запит не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p30">Анатолія НАЛИВАЙКА до Прем’єр-міністра України щодо недопущення закриття середньої загальноосвітньої школи №4 в місті Кіровське Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p31">Миколи КУХАРЧУКА до Прем’єр-міністра України стосовно виділення коштів на ремонтно-відновлювальні роботи в меморіальному музеї Миколи Островського в селі Вілія Рівненської області у зв’язку з відзначенням на державному рівні 100 –річчя з дня народження видатного письменника-гуманіста.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p32">Віктора МИРОНЕНКА до Прем’єр-міністра України щодо дій Міністерства транспорту, які суперечать Конституції, законодавству України, інтересам економіки та населення України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p33">Ольги ГІНЗБУРГ до Прем’єр-міністра України щодо зменшення оплати за переоформлення документів на спадщину у випадку смерті одного з подружжів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p34">Павла ЖЕБРІВСЬКОГО до Прем’єр-міністра України стосовно припинення розформування підрозділу резерву провідників, які обслуговують пасажирські поїзди Житомирського формування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p35">Тараса ЧОРНОВІЛА до Прем’єр-міністра України з приводу порушення вимог статті 7 Бюджетного кодексу України при підготовці та виданні постанов Кабінету Міністрів України: № 506 від 19 квітня 2004 року та № 510 від 19 квітня 2004 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p36">Юлії ТИМОШЕНКО та Михайла ВОЛИНЦЯ до Прем’єр-міністра України щодо перерахунку тарифних ставок і окладів у зв’язку із ростом мінімальної заробітної плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p37">Івана СТОЙКА до Прем’єр-міністра України щодо власності Російської Федерації в Автономній Республіці Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p38">Миколи КУХАРЧУКА до Прем’єр-міністра України щодо компенсації збитків від пільгових перевезень пасажирів автотранспортними підприємствами Рівненської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p39">Богдана КОСТИНЮКА до Прем’єр-міністра України у зв’язку з незадоволенням відповіддю заступника Міністра фінансів України на запит від 6 лютого 2004 року щодо індексації і повернення вкладів до 2 січня 1992 року “Промінвестбанком” України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p40">Станіслава НІКОЛАЄНКА до Прем’єр-міністра України з приводу незадовільного водозабезпечення, яке може привести до спалахів інфекційних захворювань на Херсонщині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p41">Володимира ЄЩЕНКА до Прем’єр-міністра України щодо виділення коштів на забезпечення питною водою жителів міста Шпола Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p42">Івана СТОЙКА до Прем’єр-міністра України з приводу ігнорування в публічній діяльності Конституції України та мовного законодавства Віце-прем’єр-міністром України з гуманітарних питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p43">Станіслава НІКОЛАЄНКА до Прем’єр-міністра України щодо загрози розповсюдження сарани на полях Херсонщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p44">Богдана КОСТИНЮКА до Прем’єр-міністра України щодо з’ясування причин, які перешкоджають ефективній роботі урядової комісії з вивчення діяльності Організації українських націоналістів – Української Повстанської Армії та оприлюднення висновків, що сприятиме прийняттю відповідних законів щодо громадського примирення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p45">Валерія СУШКЕВИЧА до Прем’єр-міністра України стосовно виконання Розпорядження Президента України та доручень Кабінету Міністрів України щодо покращення житлових умов спортсмена-призера Паралімпійських ігор у Сіднеї Сергія Атаманенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p46">Юрія ЛУЦЕНКА до Прем’єр-міністра України щодо передачі Київського університету економіки і технологій транспорту до сфери управління Міністерства освіти і науки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p47">Володимира ДЕМЬОХІНА до Прем’єр-міністра України щодо власності на майно колишнього Військово-мисливського товариства Збройних Сил СРСР, яке розташоване на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p48">Михайла ПОЛЯНЧИЧА до Прем’єр-міністра України, Голови Державної служби автомобільних доріг України стосовно проблем передачі майнового комплексу Бурдяківського спецкар’єру Тернопільської області до комунальної власності органів місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p49">Марії МАРКУШ до Прем’єр-міністра України щодо відшкодування шкоди, завданої зсувами у 1998 році та бюрократичного ставлення до запитів народного депутата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p50">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Прем’єр-міністра України стосовно виділення субвенцій з Державного бюджету місцевим бюджетам на виконання інвестиційних проектів по Кіцманському виборчому округу № 203.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p51">Тамари ПРОШКУРАТОВОЇ до Прем’єр-міністра України стосовно виділення коштів на відбудову навчального корпусу Черкаського національного університету імені Богдана Хмельницького.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p52">Юлії ТИМОШЕНКО до Прем’єр-міністра України, Голови Пенсійного фонду України щодо повернення знецінених грошових заощаджень, вкладених в установи Ощадного банку колишнього СРСР.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p53">Олега ГРАЧЕВА до Прем’єр-міністра України з приводу увічнення в Києві пам’яті тричі Героя Радянського Союзу Івана Кожедуба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p54">Зареми КАТУШЕВОЇ до Прем’єр-міністра України щодо збільшення фінансування на оздоровлення дітей пільгових категорій в Автономній Республіці Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p55">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора України з приводу порушень статті 1 Закону України “Про чисельність Збройних Сил України на 2000–2005 роки”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p56">Володимира НОВАКА та Віталія ОЛУЙКА до Прем’єр-міністра України щодо фінансування ремонту музею Миколи Островського у місті Шепетівка в зв’язку з відзначенням 100–річчя з дня народження письменника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p57">Юрія КАРМАЗІНА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора, Голови Державного комітету з земельних ресурсів щодо вжиття заходів з приводу неправомірного відчуження будинків та земельних ділянок на території санаторію “Дружба” у місті Одесі, забезпечення громадянам, що проживають на його території, конституційного права на житло, та неналежного виконання попереднього депутатського запиту з цих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p58">Анатолія СЕМИНОГИ до Прем’єр-міністра України щодо надання субвенції з державного бюджету місцевим бюджетам на виконання інвестиційних проектів у 2004 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p59">Олександра МАСЕНКА до Прем’єр-міністра України стосовно виділення коштів на покращення роботи Полтавського обласного санаторію для дітей з хворобами опорно-рухового апарату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p60">Володимира ПУЗАКОВА до Генерального прокурора України з приводу незаконного відкриття кримінальної справи органами Державної податкової адміністрації щодо підприємця Анатолія Мамченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p61">Григорія ОМЕЛЬЧЕНКА до Генерального прокурора України з приводу порушення чинного законодавства України та умов проведення конкурсу з продажу пакету акцій відкритого акціонерного товариства “Інгулецький гірничо-збагачувальний комбінат”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p62">групи народних депутатів <note>(КОСІВ, ПОЛІЩУК, БОНДАР та інші.)</note> до Генерального прокурора про порушення кримінальної справи за фактами перевищення службових повноважень, службової недбалості, самовільного присвоєння владних повноважень або звання службової особи, самоуправство, підроблення документів, печаток, штампів та бланків, їх збут, використання підроблених документів, шахрайства з боку громадянина Околітенко, окремих працівників Міністерства юстиції, Головного міжрегіонального управління статистики в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p63">Юрія ПАВЛЕНКА до Генерального прокурора стосовно надання правової оцінки розпорядженню Київської міської державної адміністрації щодо зносу нежилих приміщень по вулиці Пушкінській в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p64">Олександра ПЕКЛУШЕНКА до Генерального прокурора України щодо здійснення прокурорської перевірки діяльності акціонерного товариства “Наш банк” і вирішення питання про притягнення до відповідальності керівників банку, які внаслідок незаконних фінансових операцій завдали йому матеріальної шкоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p65">Олександра ТУРЧИНОВА до Генерального прокурора України, Голови Дарницької районної державної адміністрації міста Києва, Гнідинського сільського голови Бориспільського району Київської області щодо протиправних дій з боку товариства з обмеженою відповідальністю “Український будівельний альянс” стосовно садівничого товариства “Княжий Затон”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p66">Миколи ТОМЕНКА до Генерального прокурора України щодо перевірки інформації про притягнення у різний час до кримінальної відповідальності Прем’єр-міністра України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p67">Лілії ГРИГОРОВИЧ до Генерального прокурора України щодо фактів розкрадання майна на підприємстві товариства з обмеженою відповідальністю “Тернівський цукровий завод” Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p68">Михайла ВОЛИНЦЯ до Генерального прокурора України щодо захисту порушених конституційних прав завідуючої аптеки № 1 Державного підприємства “Трансфамація” міста Львова та запобігання протиправній приватизації державного майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p69">Миколи РУДЬКОВСЬКОГО до Генерального прокурора України, Голови Державного комітету України з питань технічного регулювання та споживчої політики стосовно порушення чинного законодавства відкритим акціонерним товариством “Облтеплокомуненерго”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p70">Степана БУЛЬБИ до Генерального прокурора України стосовно перевірки заяви мешканки міста Кременчука Полтавської області стосовно діяльності злочинної групи і вжиття заходів щодо відновлення законності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p71">Юлії ТИМОШЕНКО до Генерального прокурора України з приводу незаконних дій органів прокуратури Київського району міста Сімферополя про порушення кримінальної справи за фактом зберігання зброї громадянином Моісєєвим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p72">Андрія ШКІЛЯ до Генерального прокурора України про притягнення до відповідальності генерального директора Львівської обласної телерадіокомпанії у зв’язку зі створенням перешкод у діяльності народного депутата України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p73">Бориса БЕСПАЛОГО до Генерального прокурора України з приводу рішення Корюківського районного суду Чернігівської області стосовно права власності на земельну ділянку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p74">Миколи ОНІЩУКА до Генерального прокурора України щодо встановлення факту порушення прокуратурою міста Києва кримінальної справи стосовно посадових осіб орендного підприємства “Компанія “Укрімпекс”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p75">Олександра МОРОЗА до Генерального прокурора України з приводу перешкод, які чинять посадові особи правоохоронних органів Донецької області, зайняттю підприємницькою діяльністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p76">Юрія ПАВЛЕНКА до Генерального прокурора України щодо проблем навколо ліквідації Костянтинівського чавуноливарного заводу в Донецькій області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p77">Володимира ПУЗАКОВА до Генерального прокурора України з приводу розслідування розбійницького нападу з метою вбивства, який стався в травні 2001 року в місті Долинське Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p78">Валентини СЕМЕНЮК до Генерального прокурора України щодо перевірки дій працівників прокуратури, які сприяють невиконанню рішення Господарського суду Кіровоградської області про спрямування до державного бюджету коштів у сумі 2,4 млн. грн. та ненадання відповіді на звернення Спеціальної контрольної комісії щодо перевірки на наявність ознак злочину в діях службових осіб відкритого акціонерного товариства “Чисті метали”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p79">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до Генерального прокурора України з приводу зволікання Генеральною прокуратурою порушення кримінальної справи проти групи осіб, причетних до виготовлення та використання підробленої печатки Національної спілки письменників України, в результаті якого стало можливим виготовлення обманним шляхом додаткової печатки Спілки, намагання заблокувати банківські рахунки Спілки, створення перешкод в отриманні поштової кореспонденції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p80">Віктора КОРОЛЯ до Генерального прокурора України з приводу порушення Генеральною прокуратурою України кримінальних справ стосовно винних за події в місті Мукачеве.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p81">Володимира ЄЩЕНКА до Генерального прокурора України з приводу актів вандалізму щодо пам’ятників Володимиру Іллічу Леніну на Черкащині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p82">Віктора БОРЩЕВСЬКОГО до Міністра внутрішніх справ України стосовно звернення депутатів Криворізької міської ради щодо конфліктної ситуації в місті, яка виникла при проведенні річних технічних оглядів автотранспорту в зв’язку із введенням обов’язкового попереднього проходження їхнього контролю на приватних пунктах діагностики, що призвело до значного збільшення оплати за послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p83">Григорія ОМЕЛЬЧЕНКА до Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України про надання інформації щодо результатів досудового слідства “справи перевертнів”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p84">Володимира АНІЩУКА до Міністра внутрішніх справ України щодо збереження функціонування легкоатлетичного стадіону “Динамо” та забезпечення умов розвитку фізкультурно-спортивної індустрії в місті Одесі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p85">Сергія БИЧКОВА до Міністра внутрішніх справ стосовно з’ясування обставин створення та утримання місць розпусти і звідництво у житловому будинку міста Дніпропетровська та неналежне виконання правоохоронцями своїх службових обов’язків щодо припинення функціонування вищезгаданого закладу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p86">Миколи ТОМЕНКА до Міністра внутрішніх справ про надання інформації щодо судимості Віктора Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p87">Володимира АНІЩУКА до Міністра юстиції з приводу невиконання службовими особами відділу державної виконавчої служби Шевченківського району управління юстиції міста Києва рішення військового суду Одеського гарнізону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p88">Михайла ВОЛИНЦЯ до Міністра юстиції України, Генерального прокурора України стосовно порушення конституційних прав вчителів з боку відділу Державної виконавчої служби Городнянського районного управління юстиції Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p89">Олександра ГОЛУБА до Міністра юстиції України з приводу невиконання рішення суду про стягнення заборгованості по заробітній платі з товариства з обмеженою відповідальністю “Чугуївська паливна апаратура”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p90">Олександра МАСЕНКА до Міністра юстиції України стосовно стягнення заборгованості по заробітній платі з акціонерного товариства “Павловське” на користь мешканця селища Артемівка Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p91">Володимира НОВАКА до Міністра оборони України стосовно порушення конституційних прав на житло багатодітної сім’ї Марії Безсмертної в місті Хмельницькому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p92">Дмитра РУДКОВСЬКОГО до Міністра оборони України з приводу зволікання вирішення питання передачі в оренду незадіяних фондів Міністерства оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p93">Володимира БОНДАРЯ до Міністра фінансів з приводу незадовільного фінансування видатків Державного бюджету України, пов’язаних із перевезенням пільгових категорій пасажирів відкритим акціонерним товариством “Луцьке АТП 10727”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p94">Анатолія НАЛИВАЙКА до Міністра України з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи щодо травматологічної ситуації, яка склалася внаслідок незавершених та зруйнованих будинків у місті Єнакієве.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p95">Віктора РАЗВАДОВСЬКОГО до Міністра культури і мистецтва щодо виділення коштів Житомирському обласному літературному музею для завершення робіт по вводу в дію першого пускового музейного комплексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p96">Степана БУЛЬБИ до мністра праці та соціальної політики щодо ліквідації заборгованості по компенсаційних виплатах ліквідаторам аварії на Чорнобильській АЕС, які мешкають у Кобеляцькому районі Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p97">Віктора РАЗВАДОВСЬКОГО до мністра освіти і науки України щодо забезпечення оргтехнікою та дитячими меблями навчально-виховного комплексу №65 та дошкільного навчального закладу №5 міста Житомира.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p98">Валентини СЕМЕНЮК до голови Київської обласної державної адміністрації щодо надання роз’яснення Хотянівської сільської ради з приводу назви вулиці садового товариства “Факел”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p99">Юрія КАРМАЗІНА до голови Київської міської державної адміністрації, київського міського голови, голови Державного комітету України з питань будівництва та архітектури, заступника Генерального прокурора України – прокурора міста Києва щодо вжиття заходів по припиненню обмежень діяльності Головного контрольно-ревізійного управління України, фактичної передачі нежилого приміщення по вулиці Сагайдачного, 6-А у місті Києві, збереження будинків та пам’ятки архітектури від руйнування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p100">Івана ТОМИЧА до голови Національного банку України з приводу заборони кредитування юридичних осіб банківськими установами відкритого акціонерного товариства “Ощадбанк України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p101">Олександра ПЕКЛУШЕНКА до голови Верховного суду України з приводу порушення строків розгляду касаційного подання прокурора та скарги акціонерного товариства “Наш банк” на рішення Вищого господарського суду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p102">Віктора БОРЩЕВСЬКОГО до голови Служби безпеки України щодо умисно організованої перереєстрації товариства з обмеженою відповідальністю “АргоПІРГАСАП” з участю окремих посадових осіб відкритого акціонерного товариства “Дніпронафтопродукт” та державних службовців місцевих органів самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p103">Грипи народних депутатів <note>(ЧЕРВОНІЙ, ЧЕРНЯК, ЗАГРЕВА)</note> до голови Служби безпеки України щодо обставин і місця поховання праху головного командира Української Повстанської Армії Тараса Чупринки <note>(Романа Шухевича)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p104">Володимира ПЕТРЕНКА до голови Сумської обласної державної адміністрації з приводу порушення прав інваліда III групи Лідії Циганенко мешканки міста Суми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p105">Групи народних депутатів до голови Координаційного комітету по боротьбі з корупцією і організованою злочинністю при Президентові України, глави Адміністрації Президента України, секретаря Ради національної безпеки та оборони України, Генерального прокурора України у зв’язку з незадоволенням відповіддю на запит щодо фактів корупційних діянь, вчинених посадовими особами Волинської обласної державної адміністрації, оприлюднених у статті газети “2000”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p106">Олександра МОРОЗОВА до Голови Державної Комісії з цінних паперів та фондового ринку, Голови Фонду державного майна щодо проведення додаткової емісії Національною акціонерною страховою компанією “Оранта”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p107">Миколи КУЛЬЧИНСЬКОГО до Голови Пенсійного фонду України з приводу відмови Ізюмського управління Пенсійного фонду України в оформленні пільгових пенсій працівникам оптико-механічного заводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p108">Богдана КОСТИНЮКА до Прем`єр-міністра України стосовно припинення процесу знищення як єдиної системи Українського інституту науково-технічної та економічної інформації в цілому, так і Вінницького державного центру науково-технічної та економічної інформації зокрема, а також вироблення державної політики в даній сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p109">Володимира ПУЗАКОВА до Прем`єр-міністра щодо бездіяльності Відділу Державної виконавчої служби Кіровського району управління юстиції міста Кіровограда по виконанню рішень судів щодо стягнення заборгованості по заробітній платі з комунального підприємства "Аеропорт-Кіровоград".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p110">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Прем`єр-міністра України щодо проблем створення в Україні заобрійних радіолокаційних станцій на поверхневих хвилях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p111">Юрія ПАВЛЕНКА до Прем`єр-міністра України у зв'язку з невирішенням проблем життєзабезпечення мешканців міста Гірник Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p112">Олександра ПЕКЛУШЕНКА до Прем`єр-міністра України щодо стану соціального забезпечення чорнобильців Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p113">Віктора РОЗВАДОВСЬКОГО до Прем`єр-міністра України щодо збільшення асигнувань з Державного бюджету для Фонду оплати праці працівників Збройних сил України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p114">Івана СТОЙКА до Прем`єр-міністра з приводу грубих порушень та зловживання службовим становищем посадовими особами Кабінету Міністрів при розподілі та наданні субвенцій з Державного бюджету місцевим бюджетам Тернопільської області на виконання інвестиційних проектів по капітальним вкладенням у 2004 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p115">Григорія БОНДАРЕНКА до Прем`єр-міністра України щодо вирішення питання передачі із статутного фонду відкритого акціонерного товариства "Північ-укргеологія" об'єкту соціальної інфраструктури в комунальну власність Фурсівської селищної ради Білоцерківського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p116">Віктора РАЗВАДОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра України щодо збільшення асигнувань з Державного бюджету України на придбання квартир та забезпечення житлом сімей учасників ліквідації наслідків аварії на Чорнобильській АЕС, які мешкають у Житомирській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p117">Групи народних депутатів <note>(ТКАЧ, КРУЦЬ, КОСТИНЮК)</note> до Прем’єр-міністра України щодо зловживання службовим становищем посадовими особами Кабінету Міністрів України при розподілі та наданні субвенції з Державного бюджету місцевим бюджетам Івано-Франківської області на виконання інвестиційних проектів у 2004 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p118">Зареми КАТУШЕВОЇ до Прем’єр-міністра України з приводу порушень Закону України “Про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p119">Олега БІЛОРУСА до Прем’єр-міністра України стосовно надання субвенцій з Державного бюджету місцевим бюджетам Київської області на виконання інвестиційних проектів у 2004 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p120">Володимира БОНДАРЯ до Прем’єр-міністра України з приводу порушення статті 7 Бюджетного кодексу України та статті 58 Закону “Про державний бюджет України на 2004 рік” при підготовці та виданні постанов Кабінету Міністрів України №509 та №510 від 19 квітня 2004 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p121">Володимира СТРЕТОВИЧА до Прем’єр-міністра України у зв’язку з намірами Державної митної служби України ліквідувати митний пост “Мукачеве”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p122">Групи народних депутатів <note>(НАДРАГА, ЗАПЛАТИНСЬКИЙ та інші. Всього 11 депутатів)</note> до Прем’єр-міністра України щодо питань посилення боротьби із протизаконним обігом алкогольних напоїв та забезпечення виконання вимог статті 42 Конституції України стосовно захисту прав споживачів, безпеки товарів, робіт і послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p123">Юрія ШИРКА до Прем’єр-міністра України з приводу злочинних дій Уряду, які привели до дискримінації територіальних громад міст і областей України, при розподілі субвенції з Державного бюджету місцевим бюджетам на виконання інвестиційних проектів у 2004 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p124">Петра ОЛІЙНИКА до Прем’єр-міністра України щодо збереження та переміщення складів з боєприпасами та утримання військових містечок Західного Оперативного командування Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p125">Катерини САМОЙЛИК до Прем’єр-міністра України, Голови Антимонопольного комітету України з приводу законності дій Міністерства внутрішніх справ України при виготовленні свідоцтв щодо закінчення курсу навчання водіїв автотранспортних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p126">Анатолія ГРЯЗЄВА до Прем’єр-міністра України з приводу загрози знищення в місті Біла Церква Київської області дендропарку “Олександрія” - пам’ятки садово-паркової архітектури кінця XVIII століття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p127">Олександра ТУРЧИНОВА до Прем’єр-міністра України щодо надання субвенцій з Державного бюджету України місцевим бюджетам на виконання інвестиційних проектів у 2004 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p128">Михайла КОСІВА до Прем'єр-міністра щодо необхідності збереження пам'ятки архітектури - будинку номер 6 на площі Маланюка в місті Львові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p129">Олександра МАСЕНКА до віце-прем'єр-міністра України Дмитра Табачника щодо вирішення питання дальшого функціонування дитячого садка номер 3 в місті Гадяч Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p130">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до Генерального прокурора про порушення кримінальної справи проти громадян Кононенко та Околітенко за фактом грубої фальсифікації документів письменницьких зборів, поданих до Міністерства юстиції та місцевого суду Святошинського району міста Києва, на підставі яких виносилися рішення на користь вищезазначених фальсифікаторів та втягування в протиправні дії представників виконавчої влади включно з Міністерством юстиції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p131">Олександра МАСЕНКА до Генерального прокурора України щодо перевірки діяльності відкритого акціонерного товариства "Полтавське" Полтавської області стосовно дотримання законності ведення господарської діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p132">Володимира АНІЩУКА до Генерального прокурора з приводу невиконання органами місцевого самоврядування Одеської області приписів прокуратури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p133">Володимира ПУЗАКОВА до Генерального прокурора щодо фактів розслідування дорожньо-транспортної пригоди, що сталася другого лютого 2003 року у місті Долинське Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p134">Юлії ТИМОШЕНКО до Генерального прокурора, голови Служби безпеки щодо переслідування митрофорного протоієрея пароха церкви святого Михаїла міста Коломиї Чиборака за відмову в співпраці з органами Служби безпеки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p135">Юрія ПАВЛЕНКА до Генерального прокурора України щодо фактів залучення до політичних процесів та втручання у виборчий процес підрозділів Міністерства внутрішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p136">Групи народних депутатів до Генерального прокурора щодо зловживання службовим становищем Прем'єр-міністром при розподілі та наданні субвенцій з Державного бюджету місцевим бюджетам на виконання інвестиційних проектів по капітальних вкладеннях з метою здобуття прихильності виборців напередодні виборів Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p137">Юрія АРТЕМЕНКА до Генерального прокурора України з приводу затягування розслідування кримінальної справи за фактом заподіяння тяжких тілесних ушкоджень громадянину Карпенку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p138">Марії МАРКУШ до Генерального прокурора України, Міністра аграрної політики України щодо зловживання керівниками автотранспортного підприємства радгоспу-заводу “Руськополівський” Тячівського району Закарпатської області та можливості реформування цього підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p139">Богдана КОСТИНЮКА та Юрія КЛЮЧКОВСЬКОГО до Генерального прокурора про недопущення порушень чинного законодавства Прем’єр-міністром та провладними засобами масової інформації щодо початку передвиборчої кампанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p140">Валентина МАТВЄЄВА до Генерального прокурора щодо дотримання законності при вирішенні питання про дострокове припинення повноважень селищного голови Олевського району Житомирської області Валентини Солодкої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p141">Івана СТОЙКА до Генерального прокурора з приводу зловживання службовим становищем Прем’єр-міністром України при розподілі та наданні субвенції з Державного бюджету місцевим бюджетам на виконання інвестиційних проектів по капітальних вкладеннях з метою здобуття прихильності виборців напередодні виборів Президента України у 2004 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p142">Марії МАРКУШ до Генерального прокурора України, Міністра внутрішніх справ України з приводу перевищення меж службових повноважень працівником міліції та нанесення тілесних ушкоджень мешканцю міста Буштино Тячівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p143">Георгія БУЙКА та Анатолія НАЛИВАЙКА до Генерального прокурора України щодо недопущення порушення чинного законодавства України деякими посадовими особами та громадянами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p144">Юрія КАРМАЗІНА до Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ про порушення кримінальної справи стосовно працівників Міністерства внутрішніх справ України за надання народному депутату України неправдивої інформації від 8 квітня та 7 травня цього року щодо злочинних зв’язків виконуючого обов’язки начальника Львівського міського управління Управління Міністерства внутрішніх справ України із злочинним авторитетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p145">Андрія ШКІЛЯ до Генерального прокурора України щодо розслідування фактів порушення умов договору Державною госпрозрахунковою організацією “Житло-Інвест” стосовно замовника - закритого акціонерного товариства Молодіжного житлового комплексу “Академмістечко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p146">Юрія КОСТЕНКА до Генерального прокурора України щодо необхідності прокурорського нагляду за додержанням законодавства України при реформуванні сільськогосподарського підприємства “Бурлюк” Бахчисарайського району Автономної Республіки Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p147">Лілії ГРИГОРОВИЧ до Генерального прокурора України з приводу незаконного позбавлення права оренди майнового комплексу закритого акціонерного товариства “Підприємство теплових мереж” у місті Суми шляхом доведення його до банкрутства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p148">Василя ЧЕРВОНІЯ та Юрія ШИРКА до Генерального прокурора з приводу доцільності перебування в органах внутрішніх справ старшого інспектора окремої роти Державної постової служби Державної автомобільної інспекції Управління Міністерства внутрішніх справ України в Рівненській області Гуменюка, який незаконно, застосувавши табельну зброю, позбавив життя чотирнадцятирічного Дениса Матвійчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p149">Групи народних депутатів до міністра закордонних справ України з приводу неналежного сприяння міністерством групі народних депутатів в отриманні аудієнції у Святійшого Отця Івана Павла II Папи Римського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p150">Олександра ПЕКЛУШЕНКА до міністра юстиції України з приводу незадовільного здійснення контролю Департаментом державної виконавчої служби за діяльністю державних виконавців у Кіровоградській та Миколаївській областях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p151">Юрія АРТЕМЕНКА та Олексія БАБУРІНА до Міністра юстиції стосовно порушення законності посадовими особами відділу державної виконавчої служби Шевченківського районного управління юстиції міста Киева.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p152">Юлії ТИМОШЕНКО до Міністра оборони України, Міністра праці та соціальної політики України з приводу порушень Закону України “Про пенсійне забезпечення військовослужбовців та осіб начальницького і рядового складу органів внутрішніх справ” та невиконання Постанови Верховної Ради України</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p153">№ 278 від 28 листопада 2002 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p154">Анатолія НАЛИВАЙКА до Міністра палива та енергетики України з приводу невиплати грошової допомоги та негативного ставлення керівників шахти та об’єднання до вдови та дітей загиблого шахтаря Бляшко з міста Єнакієве.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p155">Валентини СЕМЕНЮК до Міністра транспорту України, Генерального директора Укрзалізниці щодо відшкодування збитків, заподіяних державі заступником головного редактора газети “Магістраль”, невжиття заходів за наслідками ревізії та проведення службового розслідування у зв’язку з виявленими порушеннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p156">Ігоря ТАРАСЮКА до Міністра оборони України щодо передислокації військової частини з міста Теребовля Тернопільської області та подальшого функціонування інфраструктури даного військового підрозділу, що залишається у місті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p157">Євгена ГІРНИКА до Міністра України з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи щодо погашення заборгованості по забезпеченню медикаментами постраждалих, які мешкають в місті Долина Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p158">Віталія ОЛУЙКА до Голови Рахункової палати України стосовно нецільового використання коштів, виділених на добудову енергоблоку Хмельницької АЕС, а також проведення добудови без оформлення проектно-бюджетної документації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p159">Володимира АНІЩУКА до Голови Пенсійного фонду України стосовно порушення прав інвалідів та ветеранів праці при нарахуванні пенсій закладами Пенсійного фонду Одеської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p160">Івана ІВАНЧО до Голови Вищого господарського суду України з приводу незаконних дій Закарпатського господарського суду щодо телерадіокомпанії “Мукачеве”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p161">Івана БОКОГО до Київського міського голови, Голови Київської міської державної адміністрації з приводу неналежного реагування керівництва Шевченківської районної державної адміністрації міста Києва на депутатські звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p162">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Начальника Генерального штабу Збройних Сил України щодо законності скорочення чисельності особового складу та працівників Збройних Сил України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p163">Юрія АРТЕМЕНКА до прокурора Запорізької області щодо порушень Закону України “Про статус народного депутата України” головою правління відкритого акціонерного товариства науково-дослідного інституту “Перетворювач” Андрієм Ільїним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p164">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Голови Верховної Ради, Генерального прокурора, Прем'єр-міністра щодо неправомірних підстав засекречування Постанов Кабінету Міністрів України номер 509 та 510, які стосуються виділення субвенцій з державного бюджету місцевим бюджетам на виконання інституційних проектів та здійснення заходів запобігання аваріям та техногенним катастрофам в житлово-комунальному господарстві та інших аварійних об'єктах комунальної власності в 2004 році від 19 квітня 2004 року під грифом: "Не для друку". А також порушення статей 24, 95 Конституції України та статті 58 Закону України “Про державний бюджет на 2004 рік", які не допускають дискримінації за політичними, релігійними та іншими переконаннями та вимагають погодження розподілу із народними депутатами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p165">Георгія Манчуленка. А, це три примірники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p166">Олега ТЯГНИБОКА до Генерального прокурора України про незаконне переслідування членів Всеукраїнського об'єднання "Свобода" правоохороними органами Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p167">Олега ТЯГНИБОКА до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора про загрозливу екологічну ситуацію у селі Смільно Бродівського району Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p168">Володимира АНІЩУКА до міністра охорони здоров'я щодо надання державної медичного допомоги інвалідам Великої Вітчизняної війни у лікуванні онкологічних захворювань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p169">Володимир АНІЩУКА до віце-перм'єр-міністра України Дмитра Табачника щодо виплати грошей з ощадних книжок СРСР громадянам України, інвалідам першої групи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p170">Юрія ОРОБЦЯ до Генерального прокурора України з приводу переслідування за громадську діяльність і побиття громадянина Савчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p171">Юрія ОРОБЦЯ до міністра внутрішніх справ з приводу переслідування за громадську діяльність і побиття громадянина Савчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p172">Депутатські запити усі виголошені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u1.p173">Переходимо до виступів уповноважених від депутатських фракцій і груп із заявами, інформаціями, повідомленнями. Від фракції комуністів слово має Новак Володимир Миколайович. Підготуватися Козаченко від групи "Центр".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T10:39:26">10:39:26</time></note>
            <note type="speaker">НОВАК В.М.</note>
            <u who="НОВАК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2.p1">Володимир Новак, фракція комуністів України, Хмельниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні депутати, дорогі співвітчизники!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2.p3">Прекрасного весняного дня 1-го травня Хмельниччина хоронила своїх синів Михайльова Костянтина та Злачевського Ярослава, які загинули на чужій землі, на чужій війні. 23-річний Костянтин пішов на війну, аби розв'язати свої фінансові проблеми, залишив третій курс Кам'янець-Подільського держ. університету, тому що не мав далі за що навчатися, прагнув заробити гроші на операцію для свого молодшого брата, інваліда з дитинства. Ярослав на три дні старший від Костянтина ріс сиротою, хотів заробити гроші на будівництво будинку для сім'ї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2.p4">Залишив сиротою трьохрічного сину та молодого вдову. Третього хмельничанина Володимира Берутова важко поранено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2.p5">Тисячі людей, які прийшли віддати останню шану своїм землякам, задавали одні і ті ж питання. За що загинули ці молоді хлопці, які інтереси України вона захищали на далекій чужині, за що Україна розплачується життям своїх юних синів? Чому на тій війні, якщо там, як стверджує влада, дійсно захищаються інтереси України, немає дітей міністрів, народних депутатів, вищих чиновників нашої держави? Адже вони так часто з високих трибун заявляють про свою любов до України. І ніхто із присутніх на похоронах можновладців на жодне питання не зміг дати прямої відповіді і чесної відповіді. А вона проста.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2.p6">Ми, фракція Комуністичної партії України, заявляли, від самого початку сьогоднішнє керівництво України свідомо відправило на смерть українських синів, захищаючи не інтереси держави, а свої власні інтереси, примарну перспективу участі у відбудові Іраку. Відправило ще й тому, що не змогло забезпечити молодих людей у власній державі роботою та пристойним заробітком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2.p7">Звертаюся до тих, хто голосував за відправку нашого контингенту в Іраку. Вдумайтеся, за що ви голосували. Ви голосували за те, щоб відправити українських дітей руйнувати чужу державу, щоб у результаті ті, хто стоять за вашими спинами, могли нажитися на її відбудові. Сьогодні за вашу бездумну покірність режиму, який заставив вас проголосувати "за", український народ розплачується життям своїх синів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u2.p8">Комуністи наголошували і наголошують, що відповідальність за смерть наших співвітчизників в Іраці несуть нинішнє керівництво України та партії війни - пропрезидентська більшість і "Наша Україна", які голосували за направлення контингенту в Ірак. Фракція Комуністичної партії України уже в котре вимагає негайно прийняти рішення про відкликання українських військових з Іраку. Від нас буде залежати, чи буде прийнято це доленосне рішення. Давайте чесно виконаємо свій обов'язок перед Україною, ще.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u3.p1">Олексій Козаченко від депутатської групи "Центр". Підготуватися Гармаш від Соцпартії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T10:42:54">10:42:54</time></note>
            <note type="speaker">КОЗАЧЕНКО О.О.</note>
            <u who="КОЗАЧЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! За дорученням депутатської групи "Центр" я хочу звернутися до вас з наступним. Протягом останнього часу Україну серйозно і небезпечно лихоманило. Конституційна реформа, необхідність якої для всіх очевидна, стала не об'єднуючою ідеєю, а політичною барикадою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p2">Неприйняття Верховною Радою Закону про зміни до Конституції є свідченням не стільки недосконалості самого проекту, скільки хибності підходів і методів задля проведення реформи, що викликало негативну реакцію в Україні та за її межами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p3">Доцільна ідея утворення парламентської більшості значно девальвована спробою використати обраних в мажоритарних округах депутатів для досягнення вузькополітичних інтересів. Очікування виборців, яких вони представляють у Верховній Раді, увесь цей час мало співпадали з подіями в сесійній залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p4">Вищий законодавчий орган України надміру політизувалася. А політична дисципліна вивищувалась над національними інтересами. За таких умов роль лідерів фракцій та блоків виявилась гіпертрофірованою. А їх здатність до конфронтації і уміння не поступатися принципами оцінювалася не як недолік чи вада, а як достоїнство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p5">Саме це ослаблювало парламент як самостійну гілку влади, саме це стало підгрунтям для спроб маніпулювати ним ззовні і врешті-решт привело до розколу Верховної Ради, до поділу на наших і не наших, на своїх і чужих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p6">Засадничими принципами ефективної роботи Верховної Ради є політична толерантність, можливість кожного депутата відстоювати свою позицію, співпадання парламентських пріоритетів з громадськими очікуваннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p7">Виходячи з вище указаного група "Центр" вважає необхідним переформування розкладу існуючих політичних сил у парламенті для продовження демократизації суспільства. Виходячи із власного досвіду роботи у Верховній Раді, ми вважаємо, що формування депутатських груп і фракцій вимагає принципово нових підходів. Пріоритетними мають бути інтереси виборців, створення для народних депутатів максимально сприятливих умов на виконання своїх обов'язків перед ними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p8">Керуючись саме цими принципами, усвідомлюючи свої обов'язки перед народом України, ми заявляємо, що створена депутатська група "Центр" свою діяльність буде базувати на принципах паритетної прямої участі всіх членів групи в законодавчому процесі, на безумовній повазі до політичних поглядів кожного народного депутата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p9">Група "Центр" заявляє, що вона не надає права будь-яким надфракційним чи міжфракційним утворенням виступати від свого імені без узгодження з групою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u4.p10">Ми не претендуємо на чуже місце в політичному спектрі Верховної Ради, ми займаємо той простір, який внаслідок останніх подій виявився нічийним і обширним. Обширним настільки, що поруч з нами досить місця для всіх прихильників чесного парламентаризму. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u5.p1">Галина Гармаш від фракції Соціалістичної партії України запрошується до виступу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u5.p2">Підготуватися Василю Надразі від групи "Народний вибір".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T10:45:53">10:45:53</time></note>
            <note type="speaker">ГАРМАШ Г.Ф.</note>
            <u who="ГАРМАШ Г.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u6.p1">Шановний народні депутати, шановні виборці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u6.p2">В листопаді 2003 року я виступала з цієї трибуни з приводу спалення бандитами будинку першого секретаря Новопсковського райкому СПУ Луганської області Ковальової Олександри Іванівні за те, що вона виступила на захист майнових прав своїх односельців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u6.p3">Соціалісти України, фракція СПУ підтримали Олександру Іванівну, зібрали гроші та придбали їй будинок. Але жахливий український серіал по переслідуванню, залякуванню тих, хто захищає права людей, на жаль, продовжується. Мужня жінка виступила разом із робітниками Новопсковського комбікормового підприємства на захист їх прав як співвласників заводу. 2 квітня цього року група осіб на чолі з громадянином Ільїним, який хоче прихватизувати підприємство, і за ним стоять, на жаль, впливові люди, які знаходяться в цьому залі, за участю правоохоронних органів Новопсковського району була здійснена спроба по захвату заводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u6.p4">Після цих подій представники фракції СПУ звернулися до правоохоронних органів Луганської області з проханням розібратися з цією справою, але цього зроблено не було. Їх бездіяльність та байдужість призвели до жахливих наслідків: 21 квітня в результаті повторного захвату підприємства за участю тих же осіб, а також співробітників Новопсковського райвідділу внутрішніх справ Ковальовій були нанесені тяжкі травми і струс головного мозку, закрита черепно-мозкова травма. Робітник цього підприємства Должков, також член Соціалістичної партії госпіталізований з переломом черепа і зараз знаходиться в реанімації. Є й інші потерпілі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u6.p5">А правоохоронці замість захисту інтересів робітників підприємства самі приймають участь у цій розправі. До речі, до цього часу, правоохоронці не знайшли ні замовників, ні виконавців спалення в листопаді будинку секретаря Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u6.p6">Генеральна прокуратура, на жаль, МВС в черговий раз обмежилися формальними відповідями. Та іншого, мабуть, бути і не може. Суми, Мукачеве, Новопсков - це ланки одного ланцюга. Але ланцюг цей - кримінально-олігархічна влада, як, як спрут, обвила нашу Україну, зробивши її мачухою для своїх громадян. Тому соціалісти бачать один вихід: змінити систему влади, змінити бандитів при владі. Тільки такий шлях може дати людям надію на краще життя. Борімося разом - і ми переможемо!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u6.p7">І друге: що стосується міжнародних проблем. Соціалісти займають принципову і послідовну позицію щодо виведення наших військ із Іраку. Ми одноголосно голосували проти введення військ в Ірак. Нами запропонована постанова щодо забезпечення внутрішньої та зовнішньої безпеки держави у зв'язку з жертвами українських військових в Іраку. Ми наполягаємо, фракція наполягає на прийнятті такої постанови. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u7.p1">Василь Іванович Надрага запрошується до виступу від депутатської групи "Народний вибір". Підготуватися Олександру Турчинову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T10:48:51">10:48:51</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u8.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги. Я хотел бы вам напомнить немножко истории.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u8.p2">В августе 2005 года будет исполняться 70 лет со дня начала стахановского движения. Это трудовое соревнование шахтеров Донбасса, которые своей героической работой дали толчок для индустриального развития нашего государства. И, соответственно, я хотел бы напомнить вам конкретные даты. А даты заключаются в следующем. С 30 на 31 августа молодой забойщик Алексей Стаханов, который работал на шахте "Центральная Ирмина" установил мировой рекорд по добыче отбойным молоткам угля. Он сделал 102 тонны угля, и таким образом, выполнил 14 норм на одного работника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u8.p3">Я должен сказать, что в те годы это событие получило большой резонанс, и, как мы все с вами помним, сначала оно получило развитие в угольной отрасли, а потом во всех остальных отраслях народного хозяйства. И это дало возможность выйти стране на передовые позиции в мире, добиться динамики экономического роста</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u8.p4">Исходя из этой логики, сегодня зарегистрирован в Верховной Раде проект Постановления Верховной Рады о том, согласно которому мы предлагаем, чтобы данное событие: 70-летие стахановского движения, - в будущем году было отмечено на государственном уровне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u8.p5">Мы рекомендуем Кабинету Министров Украины и наверное это правильно, чтобы они разработали мероприятия, чтобы исполнительная власть взяла на себя проведение праздничных культурно-массовых акций, посвященных 70-летию стахановского движения, чтобы не только на его родине в Стаханове Луганской области, жители которой являются инициаторами данного мероприятия, но во всех городах и районах были проведены на Украине мероприятия по чествованию ветеранов труда и передовиков производства созданы соответствующие реабилитационные центры для ветеранов, чтобы были восстановлены и приведены в порядок памятные места и знаки, чтобы были отремонтированы музеи стахановского движения, чтобы соответственно, так сказать, проведена была общенациональная акция, чтобы были заложены деньги в бюджет 2005 года ибо сегодня без этого нельзя идти дальше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u8.p6">Мы просим и рекомендуем, чтобы местные администрации на местах, местное самоуправление провело необходимые мероприятия, чтобы соответствующим образом государственные средства массовой информации рассмотрели эти вещи и соответственно нашло свое отражение это важное событие в истории нашего общества нашего государства должное отражение. Посему обращаюсь ко всем фракциям и депутатским группам поддержать данное предложение ибо 70-летие стахановского движение есть событием мимо которого наше общество, наше государство пройти не может. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u9.p1">Олександр Турчинов має слово від фракції Блоку Юлії Тимошенко. Підготуватися Ігорю Шурмі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T10:52:01">10:52:01</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u10.p1">Шановні колеги, наша фракція підтримує вимогу депутатів щодо розгляду іракської проблеми в стінах Верховної Ради. А зараз заслухайте, будь ласка, заяву нашої фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u10.p2">"7 травня 2004 року суд Сполучених Штатів Америки відкинув абсолютно всі звинувачення на адресу нашого лідера Юлії Тимошенко. Незважаючи на те, що Генеральна прокуратура впродовж кількох поколінь генеральних прокурорів, підпорядкованих президентській адміністрації намагалась нав'язати американському суду сфальсифіковані справи і безглузді звинувачення на адресу Юлії Тимошенко, правосуддя США прийняло єдине вірне рішення - Юлія Тимошенко не скоїла жодних злочинів, які їй інкримінувалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u10.p3">Тепер. Всьому світу зрозуміло, що компанія нещадного цькування, переслідувань та репресій стосовно Юлії Тимошенко, її близьких, рідних, родичів та колег від самих своїх витоків є відвертим і цинічним злочином скоєним за безпосередньою вказівкою Леоніда Кучми та його найближчого оточення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u10.p4">Юлія Тимошенко - лідер опозиційних сил, що не примирилася з політичним бандитизмом, хамством та брудом, вона не зламалася і не пішла на зговір з державною мафією. Це її єдиний злочин, за який вже кілька років каральна система держави бульдозером трамбує нашу партію, наш блок, наших прихильників. Сьогодні тут, на цій трибуні, якби у можновладному таборі існувало б бодай найменше поняття про моральність та порядність, повинні були б стояти замовники кампанії цькування Тимошенко і просити вибачення за репресії та знущання над невинними людьми, багато з яких стали інвалідами та каліками у в'язниці. А всі телевізійні канали, які роками невтомно поливали брудом нашого лідера, мали б бодай проінформувати про закінчення справи Тимошенко. Однак, я не маю ілюзій, а ні щодо наявності моралі у. влади, а ні щодо рівня свободи слова на українському телебаченні. А тому беру на себе зобов'язання проголосити: справи Тимошенко більше не існує, кампанія репресій щодо Юлії Володимирівни безславно і остаточно провалилася.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u10.p5">Я хочу також нагадати, що кілька днів тому один із наших, так званих, колег дозволив собі поставити провокаційні умови нашому блоку щодо формування єдиної коаліції опозиційних демократичних сил - реабілітація Тимошенко американським судом. Мені б дуже хотілося б вірити, що така умова була випадкової імпровізацією окремого депутата, а не демонстративною спробою розколу опозиційного руху, ухваленою на найвищому партійному рівні. Я можу сказати, що навіть явно провокаційні, шантажистські умови виконано. А тому залишається дочекатися, що тепер ті, хто вдався до згаданих імпровізацій виконають свої зобов'язання, дотримаються слова і підпишуть угоду про формування єдиної опозиційної коаліції та висування єдиного кандидата у Президенти від опозиції чи вигадають щось нове.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u10.p6">Справа Тимошенко завершена, вона закінчилася ганебно і безславно для її організаторів. Справа Тимошенко, якою вони намагалися дискредитувати , знищити опозицію стала ще один цвяхом в домовину чинного режиму. Настає нова епоха, в якій, я переконаний, вже не буде місця, а ні каральним.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u11.p1">Ігор Шурма запрошується до виступу від фракції Соціал-демократичної партії України "об'єднаної". Підготуватися Василю Калінчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T10:55:22">10:55:22</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u12.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об'єднаної)</note>. Шановні народні депутати! Фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об'єднаної)</note> глибоко стурбована особливою позицією редакції друкованого органу Верховної Ради газети "Голос України", яка проявляється в упередженому ставленні до одних депутатських фракцій і груп, та відвертому відстоюванні інтересів інших фракцій. На жаль, у нас є всі підстави зробити саме такий висновок. Рівно як і висновок про маніпуляцію редакцією газети нормами Регламенту Верховної Ради України в залежності від конкретної ситуації. Проявам подвійних стандартів редакційної політики "Голосу України" є, наприклад, проблема з опублікуванням результатів голосування України з вагомих суспільних питань на вимогу депутатських фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u12.p2">Так, депутатська фракція соціал-демократів <note>(об'єднаних)</note> не одноразово зверталась до редакції газети "Голос України" як із парламентської трибуни, так і письмово щодо опублікування результатів поіменного голосування у третьому читанні та в цілому проекту закону України про загальнообов'язкове державне соціальне медичне страхування як такого, що має зіграти визначну роль у реформуванні системи охорони здоров'я, системи фінансування охорони здоров'я, а відтак і в забезпеченні конституційного права громадян України на охорону здоров'я, медичну допомогу та медичне страхування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u12.p3">Офіційною відповіддю на наші звернення став лист за підписом Головного редактора Горлова, в якому зазначалось, що за Регламентом редакція не зобов'язана публікувати результати голосування і що публікація результатів голосування можливе лише на підставі відповідного рішення Верховної Ради України. Окремо зазначалося, що і в Законі про статус народного депутата України не передбачено обов'язку редакції друкувати результати поіменного голосування та тексти законопроектів на підставі звернення народного депутата або депутатської фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u12.p4">Натомість щодо депутатської фракції "Наша Україна" зазначені норми Регламенту Верховної Ради України та Закону України про статус народного депутата не діють. Щоб переконатися у цьому достатньо звернутися до публікацій газети. Наприклад, номер від 16 березня цього року містить результати поіменного голосування про проект Постанови Верховної Ради про забезпечення безперешкодної діяльності засобів масової інформації у передвиборчий період 2004 року або номер газети від 6 квітня щодо питань включення до виборчих списків політичних партій і блоків жінок. Подаючи цю інформацію, газета не забула повідомити читачів, що результати голосування публікуються на вимогу фракції "Наша Україна", що в принципі відповідає дійсності, адже Верховна Рада такого рішення не приймала. Міститься публікація і ряд суджень, які поза всяким сумнівом можна вважати оціночними. Вимагаємо вжити необхідних заходів для недопущення укорінення практики подвійних стандартів газети, яка мусить бути виразником інтересів усієї Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u12.p5">І ще раз звертаємося, опублікувати результати голосувань по закону, який розглядався, про загальнообов'язкове державне соціальне медичне страхування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u13.p1">Василь Калінчук має слово від фракції Аграрної партії України, підготуватися Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T10:58:40">10:58:40</time></note>
            <note type="speaker">КАЛІНЧУК В.А.</note>
            <u who="КАЛІНЧУК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u14.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u14.p2">Законом України про Державний бюджет України на 2004 рік визначено два головних розпорядники бюджетних коштів, які передбачаються на заходи, пов'язані з мінімізацією наслідків Чорнобильської катастрофи - це Міністерство надзвичайних ситуацій, Міністерство праці та соціальної політики, якому передано 9 бюджетних програм. У Одеській області на початок поточного року проживало 11,8 тисяч осіб, які постраждали у наслідок Чорнобильської катастрофи, з них понад 2,3 тисячі дітей. У відповідності до постанови Кабінету Міністрів України, номер 2075 Головним управлінням праці та соціального захисту населення у обласної державної адміністрації, прийнято заборгованість за програмами соціального захисту населення, пов'язаних з Чорнобилем минулих років, у сумі 3,4 мільйона гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u14.p3">Сьогодні ситуація в регіоні складається таким чином. Програма компенсації за пільгове забезпечення продуктами харчування громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи, потреба коштів з урахуванням заборгованості складає 11,4 мільйона гривень. Передбачено бюджетом всього 9,5 мільйонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u14.p4">Друге. Програма компенсації за шкоду, заподіяну здоров'ю та допомоги на оздоровлення, передбачено 87 тисяч гривень, а заборгованість за минулі роки складає понад 213 тисяч гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u14.p5">Третє. Програма забезпечення житлом громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи, передбачено 88 тисяч гривень. А це вартість однієї квартири. В той же час на черзі перебувають 436 сімей, з них 260 мають право на позачергове отримання житла протягом року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u14.p6">Низькі обсяги фінансування чорнобильських програм призводять до зростання соціальної напруги та значної кількості звернень і скарг громадян до різних інстанцій влади та судів. Необхідно зазначити, що нормативно-правові акти з питань соціального захисту населення, постраждалих внаслідок Чорнобильської катастрофи, також потребують внесення змін у зв'язку з передачею окремих функцій від МНС до Мінпраці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u14.p7">З метою забезпечення реалізації програм, пов'язаних з мінімізацією наслідків Чорнобильської катастрофи вважаємо за необхідне, по-перше, створення єдиного органу у складі центрального апарату Мінпраці щодо вирішення питання соціального захисту громадян, постраждалих внаслідок Чорнобильської катастрофи та передачі соціальних програм, які залишилися у компетенції Міністерства надзвичайних ситуацій. По-друге, з метою забезпечення реалізації програм, пов'язаних з мінімізацією наслідків Чорнобильської катастрофи, уряду необхідно внести до Верховної Ради України проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2004 рік", де передбачити збільшення обсягів фінансування соціальних програм захисту населення, яке постраждало внаслідок Чорнобильської катастрофи. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u15.p1">Володимир Яворівський має слово від фракції "Наша Україна". Підготуватися Миколі Нощенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:01:52">11:01:52</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p1">Шановний парламенте, шановні люди, які обрали цей парламент! Я хочу нагадати вам усім, що Україна переживає останнім часом дуже тривожні, якщо хочете, трагічні місяці своєї історії. В агонії влада може наробити таких дурниць, які в голову нормальній людині прийти не можуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p2">Я ще раз хочу нагадати цей моторошний ряд - від Скнилова до газети "Сільські вісті", до Мукачево, до Мелітополя. В цьому ряду, особливо наголошую, в цьому ж ряду стоїть і Національна спілка письменників України, та спілка, яка вистояла в 37-му, та, яка вистояла в 47-му році, сьогодні вистояти фактично уже не може. Моторошна тінь Медведчука сьогодні лежить над Україною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p3">Я хочу вам просто нагадати, дорогі мої! Ось у мене в руках журнал, норвезький літературний журнал, де на першій сторінці портрет делегатів того з'їзду знаменитого на вулиці, де написано "Запрошуємо в диктатуру".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p4">Я хочу вам сказати про те, що сьогодні ми провели з'їзд під відкритим небом: чистий, бездоганно чистий легітимний з'їзд з підписами делегатів, приїхало тисячу письменників, всі, хто міг стати на ноги, на милицях навіть приходили для того, щоб сказати "Ні! Спілка письменників є!" і не вдасться Медведчуку її розтрощити через кількох підставних бездарних письменників, яких виключили, до речі, зі Спілки письменників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p5">Сьогодні Спілка нагадує "анклав": десять днів вимкнуті телефони, перекриті абсолютно без будь-яких пояснень, перекриті всі рахунки, нам не надходить пошта. Ви собі уявляєте, що зробили з класиками? Це ті люди, яких ми з вами вчили в школі!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p6">Я сьогодні з ініціативи нашої ради, ми проводимо ще один з'їзд. Ви собі можете уявити? За кілька місяців - два з'їзди! На яких зберуться всі класики української літератури, але ви цього ніде не побачите на екрані, тих облич, ні Павла Загребельного, ні Дімарова, ні Мушкетика, ні багатьох класиків, які, до речі, і тут сидять, в тому числі і Борис Ілліч Олійник, якого я глибоко шаную. Такого ще не було, щоб розтрощили на очах духовний цвіт нашого народу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p7">Від імені "Нашої України" я заявляю: пане Медведчук, всі ваші вказівки я пройшов по всьому каналу, де видавали ці свої безпардонні вказівки, за які вас судити потрібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p8">Я нагадую, Спілку письменників не зламає ніхто, ми вистоїмо. Якщо потрібно, я від імені фронтовиків, які звернулися до Президента, щоб він їх прийняв, він їх не приймає, від імені лауреатів Шевченківської премії - він не приймає. Володимире Михайловичу, хоч ви, в пику їм, прийміть, такий лист у вас є. Але вони сказали: "Ми ляжемо на асфальт біля Спілки письменників і повторимо те, що зробили наші діти, коли голодували за незалежність України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u16.p9">Ми очолимо рух протесту сьогодні, у нас немає іншого виходу. Ви.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u17.p1">Шановні колеги, до виступу запрошується Микола Нощенко від депутатської фракції "Трудова Україна". Підготуватися Олегу Зарубінському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:05:19">11:05:19</time></note>
            <note type="speaker">НОЩЕНКО М.П.</note>
            <u who="НОЩЕНКО М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u18.p1">Микола Нощенко, "Трудова Україна", 160 виборчий округ, Глухівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u18.p2">Шановний Головуючий, шановні народні депутати, виборці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u18.p3">Депутатська фракція політичної партії "Трудова Україна" 5 червня минулого року підтримала рішення Президента України щодо направлення українського військового контингенту до складу багатонаціональних сил зі створення умов стабілізації і безпеки в Республіці Ірак. Ми були переконані, що це рішення спрямоване на забезпечення миру в Іраку, було абсолютно правильним, воно сприяло підвищенню міжнародного авторитету України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u18.p4">В той же час останні події в Іраку свідчать про ускладнення ситуації і навіть дають підстави стверджувати наступне: головні учасники коаліції - Сполучені Штати Америки та Великобританія, усунувши від влади диктаторський режим, затягнули процес забезпечення миру в цій країні. Переростання опору у партизанську війну, напади на військовослужбовців, теракти, як на території Іраку, так і на територіях інших держав, викликають стурбованість у світі. На слуху сьогодні в кожної людини безпрецедентні випадки нелюдського поводження з військовополоненими. Крім того, збільшуються втрати військ, які привели до Іраку для підтримання миру. Загибель шести військовослужбовців українського контингенту викликало протесту реакцію в українському суспільстві і спекуляції на ньому певних політичних сил. Економічні інтереси України до цього часу не враховуються. Вітчизняні підприємства, всупереч обіцянкам і очікуванням, не залучаються для участі в післявоєнній відбудові Іраку. Аналіз розвитку ситуації в цій республіці дозволяє зробити висновок, що надія на стабілізацію відкладається на невизначений час.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u18.p5">У зв'язку з вищезазначеними обставинами депутатська фракція "Трудова Україна" звернулася на своєму засіданні позавчорашньому, прийняла рішення звернутися до Президента України з проханням терміново розглянути питання щодо визначення термінів подальшого перебування українського військового контингенту в Республіці Ірак.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u18.p6">Фракція також просить, категорично буде наполягати не допустити зміни статусу українського військового контингенту та залучення його до ведення військових дій. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u19.p1">Олег Зарубінський запрошується до виступу від фракції Народно-демократичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:08:05">11:08:05</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u20.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u20.p2">Шановні колеги, я, по-перше, хотів би приєднатися до виваженості позиції свого колеги-депутата Нощенка і просто поінформувати, що зараз тиражується проект моєї постанови разом з депутатом Олуйком щодо необхідності проведення закритого засідання з приводу ризиків, які є в Україні, щодо в контексті перебування наших військ в Іраці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u20.p3">Але виступ в мене від фракції щодо проблем оподаткування книговидавництва. Дійсно, фракція Народно-демократичної партії стурбована ситуацією, що склалася у видавничій галузі у зв'язку з невизначеністю на сьогоднішній день щодо пільгового оподаткування національної книги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u20.p4">За останні десятиліття в Україні гостро постала проблема забезпечення наших громадян однією з головних форм втілення української культури - книгою. Нішу української книги системно заповнюють сьогодні закордонні видання. Щорічно Україна по суті інвестує в зарубіжні видавництва на суму до 50 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u20.p5">Протягом 2000-2001 років ситуація дещо змінилася за умов надання короткочасної пільги у сплаті податку на прибуток за рік. Кількість найменувань вітчизняної книги тоді зросла на 70 відсотків. Але на сьогоднішній день економічний механізм підтримки книги не діє через призупинення його законом про Держбюджет 2004 року і ми все це прекрасно знаємо. Єдине, що досить плутаними виглядають роз'яснення різних органів центральної виконавчої влади. Ну Міністерство юстиції України, розглянувши звернення асоціації <note>(мова йде про Асоціацію видавців та книгорозповсюджувачів)</note> щодо порядку оподаткування у 2004 році видавничої справи в Україні повідомило, - цитую - що "у 2004 році діють пільги зі сплати податку на додану вартість, які встановлені пунктами 11.37 і 11.38 статті 11 Закону України “Про податок на додану вартість".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u20.p6">В свою чергу, Державна податкова адміністрація України повідомила, що пунктами статті 80 Закону про Держбюджет на 2004 рік зупинено на цей рік дію пільг і всупереч твердженню Міністерства юстиції фактично ДПА стверджує, що пільга з ПДВ не діє. Як кажуть, до Мінюсту високо, а податківці ось вони і майже щодня в гостях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u20.p7">Шановні колеги, якщо події розвиватимуться таким чином і надалі, то до 2008 року у нас ну залишиться дуже мало , відверто кажучи платників податку по цій статті оподаткування. З метою недопущення такої ситуації ще в грудні 2003 року фракцією НДП було подано проект закону про внесення змін до Закону України про Держбюджет на 2004 рік само щодо вилучення окремих статей, який отримав позитивну оцінку Головного науково-експертного управління. Але розуміючи важливість питання, фракція Народно-демократичної партії підтримує також законодавчі ініціативи інших політичних сил в цій сфері. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u21.p1">Так, дякую вам. Шановні колеги, всі, хто записалися для виступу від депутатських груп і фракцій, виступили. Одну хвилиночку. Є. Ну одну хвилиночку, заспокойтеся, будь ласка. З процедури чого?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u21.p2">Шановні колеги, 2 народних депутати звернулися із заявками на виступ в зв'язку з незадоволенням відповіддю. Давайте таким чином домовимося, що будемо дотримуватися Регламенту, а Регламент вимагає, що треба спочатку подати цей виступ, обгрунтувати головуючому в чому вони погоджуються, а потім буде виступ. Якщо це потрібно. Я погоджуюсь, що виступ не влаштовує вас і водночас не хочу думати про те, що ви таким чином використовуєте можливість для того, щоб виступити в обхід правил і процедур. Тому давайте сьогодні ще проведемо виступи, а потім будемо дотримуватися необхідного регламенту. Тому слово має Кендзьор Ярослав. Підготуватися з цього приводу до виступу Валентині Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:12:15">11:12:15</time></note>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u22.p1">Ярослав Кендзьор, Народний рух України, фракція Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u22.p2">Шановний Голово! Шановні колеги народні депутати! Ще 18 березня цього року я звернувся з депутатським запитом до Генерального прокурора Васильєва, міністра внутрішніх справ Білоконя і міністра освіти Василя Кременя. Депутатський запит був присвячений проблемі необ’єктивного розслідування обласним управлінням УВС у Львівській області хуліганського вчинку Ореста Баєка, сільського голови села Родатичі Городоцького району, він одночасно районний секретар СДПУ(о) у Львівській області, і безпідставного покарання працівників Городоцького райвідділу міліції. Отримавши відповідь на всій запит, я просто розвів руками. Я цитую деякі фрагменти цього запиту. Відповідає заступник Генерального прокурора Пшонка. Факти, які я наводив у своєму запиті не підтверджувалися. До речі, у моєму запиті було ще прохання розслідувати залучення до політичних провокацій неповнолітніх дітей Родатицької середньої школи соціал-демократами <note>(об'єднаними)</note>. Так ось Пшонка мені відповідає, що факти залучення сільським головою села Родатичі Баєком, секретарем СДПУ(о) райони неповнолітніх школярів загальноосвітньої школи з метою блокування зустрічі народних депутатів з виборцями не знайшло свого підтвердження. Свідками цього, що відбулося, були 700 мешканців городка. І Генеральна прокуратура, на превеликий жаль, не знайшла цього підтвердження. Цікавим є відповідь Міністерства внутрішніх справ, які говорять, що під час проведення заходів з охорони громадського порядку працівники міліції діяли згідно з чинним законодавством. А чомусь оцей провокатор не покараний, а покарані працівники міліції. Прослухавши вчора звіт Генеральної прокуратури, Міністерства внутрішніх справ із приводу Мукачівських подій і те, про що я щойно говорив - це, як кажуть, ще одне підтвердження того, що Генеральна прокуратура, Міністерство внутрішніх справ по суті стоять на службі СДПУ (о). І ми, народні депутати, без сумніву не можемо цього допускати далі, щоб усі силові структури по суті обслуговували оцю єдину політичну партію, яку вже після подій у Мукачеві ми називаємо не СДПУ (о), а СДПУ (б) - бритоголові.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u23.p1">Будь ласка, Валентина Семенюк, фракція соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:15:34">11:15:34</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u24.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії. Шановні колеги, шановні виборці! Законом України "Про державні гарантії відновлення заощаджень громадян" держава взяла на себе зобов'язання та гарантує повернути гроші, заощадження громадянам, втраченим внаслідок їхнього знецінення, що були поміщені в установи Ощадбанку й Укрдержстраху. Нині правонаступником Укрдержстраху є декілька компаній, в тому числі найбільша із них - Національна акціонерна страхова компанія "Оранта". Однак, всупереч державним інтересам уже неодноразово ініціювалася спроба незаконно прихватизувати "Оранту". Верховна Рада України 4 листопада 1998 року прийняла Постанову за номером 225, відповідно до якої було прийнято рішення про закріплення контрольного пакету акцій 50 відсотків статутного фонду плюс одна акція національної акціонерної страхової компанії "Оранта" у державній власності, що і було зроблено Кабінетом Міністрів у 2001 році. Однак, у період чинності Закону про повернення заощаджень громадян та зазначеної постанови Верховної Ради України за номером 225 від 4 листопада 1998 року, Кабінет Міністрів України видав Розпорядження за номером 49-Р від 4 лютого 2004 року про здійснення заходів щодо забезпечення розвитку Національної акціонерної страхової компанії "Оранта" яким дозволив "Оранті" провести додаткову емісії. За її підсумками у державній власності залишили пакет акцій у 25 відсотків. Тобто уряд прийняв рішення вивести із-під державного контролю компанію, на обліку якої 10 мільйонів страхових договорів на суму 4,4 мільярда гривень, яким встановлення зобов'язання держави. Постановою Верховної Ради України заборонено здійснювати додаткову емісію акцій підприємств, у статутних фондах яких є державна частка майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u24.p2">Відповідно до Регламенту Верховної Ради звертаюся із пропозицією Прем'єр-міністру доповісти у Верховній Раді України, чому не виконав рішення спеціальної контрольної комісії щодо недопущення емісії акцій у національній акціонерній компанії "Оранта". Хто після цих акцій буде відповідати за виконання Закону про повернення заощаджень громадян, адже там все ж таки 10 мільйонів договорів. І обкрадати 10 мільйонів громадян, які сьогодні повірили і внесли гроші в "Оранту", неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u24.p3">Чому не виконується указ Президента, в якому зазначено про систему заходів щодо усунення причин та умов, які сприяють злочинним проявам і корупції, де чітко записано, що не допускати розмивання державної частки акцій у статутних фондах яких є державна частка 50 відсотків. Я думаю, що і Президенту треба поставити питання, чому сьогодні відповідні виходять рішення і доводиться до того, що кошти громадян йдуть в руки відповідним комерційним структурам. Хто буде відповідати за повернення заощаджень громадян і страховикам, які.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u25.p1">Шановні колеги, дякую. Виступи завершено. Зараз, одну хвилиночку. Одну хвилинку, шановні колеги. Шановні колеги, я просто забув серед тут паперів одне оголошення загубилося. Відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України" та статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України інформую про входження народного депутата України Іванова Сергія Анатолійовича до складу депутатської групи "Центр". З процедури, будь ласка, Асадчев і потім Гмиря.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:19:15">11:19:15</time></note>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u26.p1">Дякую. Володимире Михайловичу, там перший запит, який ви читали, до Президента пов'язаний із проблемами судової системи. Ви знаєте, що я у вас був, з цього приводу інформував. І хочу проінформувати народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u26.p2">Справа в тому, що в Адміністрації Президента уже майже півроку лежить подання на призначення голови Адміністративного суду. Уже дев'ять суддів призначені. Із-за непризначення голову фактично стоїть ціла ланка судової системи. Маса справ, біля тисячі, у зв'язку з цим накопичилася у Верховному суді. Вони просто фізично не можуть їх розібрати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u26.p3">Тому просив Маляренка, і це навіть не запит Асадчева чи групи депутатів, це загальнодержавна справа. І я дуже попросив би зараз, якщо можна, проголосувати, але я бачу, що людей не так багато. Давайте, можливо, у вівторок зранку проголосуємо. Мені здається, що до того запиту може і керівництво Верховної Ради доєднатися, тому що ми приймали закон про судоустрій. цього закону на його виконання йде всі ці заходи. Я дуже прошу, друзі мої, давайте ми якось поважати Верховну Раду, проголосуємо цей запит. Більше півроку не призначається на посаду людина. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u27.p1">Шановні колеги, так дійсно у мене з цього приводу була розмова з Валерієм Асадчевим. Але у вівторок у нас не виголошуються запити. Якщо зал не заперечує, я можу ще раз, і є підтримка, я можу поставити зараз це питання на голосування. Не заперечуєте? Але треба тут двічі голосувати, бо це запит іде до Президента. Тому я ставлю на голосування запит до Президента України про підтримку запиту до Президента України групи народних депутатів про нормалізацію роботи судової системи України.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T11:21:06">11:21:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u27.p2">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u27.p3">Запит підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u27.p4">Я ставлю на голосування про направлення цього запиту до Президента України.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T11:21:28">11:21:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u27.p5">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u27.p6">Запит підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u27.p7">Гмиря, будь ласка, мікрофон ввімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:21:36">11:21:36</time></note>
            <note type="speaker">ГМИРЯ С.П.</note>
            <u who="ГМИРЯ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u28.p1">Владимир Михайлович, среди сотен документов, принятых Верховным Советом, о которых вы говорили, есть, к сожалению, позорные документы об участии Украины в агрессии в Ираке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u28.p2">Фракция коммунистов категорически требует немедленно включить в повестку дня и принять документ о выводе наших войск из Ирака. Наших детей заставляют убивать в Ираке, наших детей убивают в Ираке по воле Соединенных Штатов Америки. Американцы пытают людей в Абугребе(?) и извиняются. Американцы убивают наших журналистов и тоже извиняются, но наказать виновных не спешат. А Украина им в этом помогает.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u28.p3">150 почти лет назад Марк Твен з болью говорил о своей стране как о Соединенных линчующих Штатах. Сегодня это - Соединенные пытающие и убивающие Штаты! А наша власть в этом им пытается помогать. Отзовем наших ребят из Ирака! Вытащим Украину из той грязи, в которую ее толкнула.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u29.p1">Шановні колеги, я просив би, давайте домовимось, можливо, таким чином: є багато з цього приводу проектів постанов, нам треба окремо провести засідання погоджувальної ради і домовитися, в якому вимірі ми будемо розглядати це питання. Я можу ставити на голосування, ви прекрасно бачите, що воно не дістане підтримки у сесійній залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u29.p2">Є пропозиція Олега Зарубінського провести з цього приводу закрите засідання. Можливо, в цьому є сенс. Послухати всіх і потім визначитися, і прийняти відповідне рішення. Не включення, а про повернення. Шановні колеги, про включення мова не йде. Я хочу нагадати Регламент, шановні колеги. Коли питання відповідно до Регламенту розглядалось не один раз, не набрало необхідної кількості голосів, то за рішення погоджувальної ради можна повернутися до розгляду або розглядати на наступній сесії. Давайте будемо вже тут точні. Тому я просив би зараз погодитися з такою думкою, шановні колеги: в понеділок на Погоджувальній раді ми розглянемо це питання.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u29.p3">Ладно, я ставлю на голосування, щоб заспокоїлися всі, бо не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u29.p4">Одну хвилиночку, одну хвилинку. Мікрофон Матвєєва, будь ласка, увімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:23:52">11:23:52</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u30.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u30.p2">Мова йде про конкретні законодавчі проекти, які уже розглянуті, зокрема і вчора, на засіданні комітету з питань оборони і національної безпеки. Наприклад, 4316-3, про звернення до Президента з пропозицією про відкликання миротворчого контингенту України, направленого до Республіки Ірак. Це внесений фракцією комуністів проект постанови, це взагалі новий законопроект. Тому ми і просимо поставити питання про включення його до порядку денного сесії з тим, щоб розглянути його всебічно тоді, коли визначиться Погоджувальна рада.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p1">Шановні колеги, давайте таким чином, ну, як каже голова регламентного комітету, то будемо виконувати це рішення, хоча треба, мабуть, нам всім дотримуватися Регламенту у всіх питаннях. Я знаю, про що я говорю, Валентин Григорович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p2">Тому, шановні колеги, я ставлю на голосування, бо ми розглядали там не один проект, а проектів є багато. Це питання, а не один проект. Тому я ставлю на голосування. Треба двічі буде проголосувати: хто за те, щоб повернутися до цього питання, потім - хто за те, щоб включити його в порядок денний, і тоді ми визначимо.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p3">Заспокойтеся, шановні колеги, я говорю ще раз: заспокойтеся, шановні колеги! Я говорю ще раз: заспокойтеся, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p4">Шановні колеги, заспокойтеся! Там багато є проектів документів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p5">Я ставлю на голосування, хто за те, щоб повернутися до розгляду цього питання? Прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T11:25:50">11:25:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p6">За-145</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p8">Шановні колеги, в понеділок на Погоджувальній раді, я думаю, ми відведемо час і з'ясуємо цю проблему і домовимося, в якому сенсі, в якому вимірі і коли її розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p9">Оголошується до розгляду інформація. По фракціях, будь ласка. інформація про перебіг сесії Парламентської асамблеї Ради Європи, місто Страсбург, 26 квітня-1 травня 2004 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u31.p10">До виступу з інформацією запрошується голова постійної делегації Верховної Ради України в ПАРЄ Борис Ілліч Олійник. Скільки треба вам часу, Борисе Іллічу?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:26:43">11:26:43</time></note>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК Б.І.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p1">Дякую. З черги дня квітневої сесії ПАРЄ, котра відбулася 26-30 квітня, я б виокремив за важливістю і температурою дебатів такі питання, як евтаназія, особи, що зникли в Білорусі та переслідування преси в цій державі, посилення ролі ООН, дебати за терміновою процедурою щодо ситуації у Вірменії, Косово та Кіпрі, ситуація в європейських тюрмах та центрах попереднього утримання. Повний звіт подає в установленому порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p2">В обговоренні згаданих вище та інших проблем взяли участь члени постійної делегації Верховної Ради з осіб: Оксана Білозір, Гладій, Головатий, Костенко, Олійник, Раханський, Шибко. За ініціативою Раханського, підтриманої представниками понад 20 держав, підготовлено звернення до країн "великої сімки" та Банку розвитку із закликом: виконати свої зобов'язання стосовно допомоги в ліквідації наслідків глобальної трагедії. В день відкриття сесії, 26 квітня, асамблея вшанувала пам'ять жертв Чорнобиля хвилиною мовчання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p3">Зазвичай делегація вела кулуарну роботу, узгоджуючи свої дії з представниками інших держав. 27 квітня наша депутація відбула прес-конференцію, приурочену 18-й річниці Чорнобильської трагедії. Олійник і Анатолій Раханський поінформували журналістів, акредитованих у Раді Європи, про нинішню ситуацію на ЧАЕС та в зоні відчуження, а також проблем, з якими стикається населення у подоланні наслідків аварії. Цього ж дня на засіданні Комітету з питань міграції, біженців та демографії Оксану Білозір призначили доповідачем з проблем "Трудова міграція країн Центральної та Східної Європи", а в секретаріаті Асамблеї зареєстровано ініційовану Віталієм Шибком пропозицію щодо ухвалення рекомендацій "Наслідки розширення ЄС та можливості країн Центральної та Східної Європи, членів Ради Європи приєднатися до Болонського процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p4">Раханський мав перемови з комісаром Ради Європи з прав людини Роблесом стосовно участі останнього в міжнародній конференції, присвяченій 60-літтю Ялтинських угод. 28 квітня постійна делегація зустрілась із співдоповідачами моніторингового комітету Ренатою Вольвенд та з Ханни Северинсен на їх прохання. Вони проінформували про свій намір відвідати України з ознайомчим візитом в період з 26 травня по 3 червня планується, що співдоповідачі працюватимуть в Ужгороді, Мукачевому, Києві, Одесі. 31 травня та 1 червня в Криму <note>(Сімферополь, Ялта)</note>, 2-3 червня - знову в Києві. На вечірньому засіданні асамблея в порядку термінових дебатів розглянула доповідь стосовно ситуації в Вірменії. В ухваленій резолюції висловлено глибоке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p5">Не чути, да? Так, в ухвалений резолюції висловлено глибоку стурбованість парламентської асамблеї діями органів влади цієї держави щодо ситуації. щодо опозиції, зокрема арештами учасників масових протестів та ущемлення свободи ЗМІ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p6">29 квітня на Парламентській асамблеї виступив Президент Азербайджану Ільхам Алієв. Цього ж дня наша депутація зустрілася з Генсеком Ради Європи Швіммером на його прохання, презентуючи себе на повторне обрання генсеком, кандидат пообіцяв, що у разі обрання у своїй діяльності він виходитиме з принципів: досвід, ефективність та ентузіазм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p7">Та повернімося до черги дня. Відкриваючи сесію, президент ПАРЕ Пітер Шідер рішуче засудив недавнє вбивство у Палестині лідерів "Хамасу", назвавши ці атентати зневагою до принципу верховенства права. А підтвердження турецьким судом вироку чотирьом колишнім депутатам, на його думку, підриває європейські зусилля Туреччини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p8">Першого дня голова політкомітету Якіш оскаржив повноваження делегації Сербії і Чорногорії на підставі, цитую: "включення до їх складу представників двох політичних партій чиї керівники перебувають у міжнародному розшуку". Мались на оці певне Мілошевич та Шешель, котрі перебувають у Гаазькому трибуналі. Зрозуміло, що ПАРЕ наступного дня після роз'яснення регламентного комітету ратифікувала повноваження. Неординарність цієї пропозиції у тому, що ініціатор замахнувся вже і на народний вибір. Ніхто не примушує любити чи ненавидіти персон, які перебувають у Гаазі, але за них проголосували виборці, які, слава Богу, ще не під трибуналом, і нікому не дозволено десь завоювати волю народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p9">До речу, я свідомо не тулю до Гаазького трибуналу термін "міжнародний". З цього приводу пошлюся на точку зору видатного юриста сучасності, колишнього міністра юстиції.Кларка, який рішуче заявив: " Цей трибунал виплід американських верховодів і тільки їх". То до чого тут означення "міжнародний"?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p10">Вельми гостру дискусію здетонувала доповідь Марті, що дає ефтаназію, в якій пропонувалося розглянути доцільність законодавчого застосування добровільної смерті. Переважна більшість дискутантів рішуче виступила проти аргументів., наголошуючи на неприпустимості запровадження самогубства хворих за сприяння лікарів. Асамблея ухвалила повернути доповідь на доопрацювання до Комітету із соціальних питань та охорони здоров'я. Не менш суровим був розгляд доповідей зникнення осіб у Білорусії та переслідування преси в республіці Білорусь. Переважна більшість виступників твердила про неможливість офіційних контактів Ради Європи з органами влади Білорусії, оскільки, мовляв, в цій країні порушуються фундаментальні права та свобода людини. За підсумками обговорення асамблея закликала міжнародне співтовариство демократичних країн вжити відповідних дій, цитую: "спрямованих на благо народу Білорусії".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p11">Остання теза мене особисто насторожує, особливо у світлі подій на Близькому Сході, де американці під гаслом "На благо народу Іраку" знаєте, що чинять. Уперше, за моєї пам'яті, в доповіді добродія Ллойда, Велика Британія стосовно Косова й у виступах дискутантів засуджена дія албанських екстремістів проти сербського населення. У своєму виступі я підтримав точку зору делегації Сербії й Чорногорії, що Косово - це невід'ємна частина Сербії, як це зафіксовано в Резолюції ООН 1244, що вбивства сербів, чорногорців та представників не албанських общин руйнування православних святинь - це спланована акція етночистки. Березневі провакації не випадковий вибух, а органічна ланка у послідовній практиці слов'янофобії. За підсумками обговорення доповіді Асамблея ухвалила резолюцію, в якій зокрема засудила винуватців розбою. Хотілось би на цьому поставити крапку шановні колеги. Але на жаль, Бюро конгресу місцевих і регіональних влад Ради Європи днями схвалило доповідь про моніторинг повторних виборів у Мукачеві, де вказується, що при остаточному підрахунку голосів зафіксовано крупно масштабні порушення. У зв'язку цим Конгрес закликав українські владні структури, цитую, визнати недійсними офіційний результати виборів, провести розслідування припущених порушень, назвати винних і призначити повторні вибори. Конгрес запропонував подати цей звіт для обговорення на червневій сесії Парламентської Асамблеї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u32.p12">Отже, нам спокій тільки сниться. У зв'язку з цим прошу Голову Верховної Ради динамізувати розгляд і прийняття документів, які входять у пакет наших зобов'язань і обов'язків, взятих при вступі до Ради Європи. Бо якщо до невиконаних додасться ще й мукачівська справа, то це вже критич.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u33.p1">Ввімкніть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК Б.І.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u34.p1">і непередбачуваними наслідками. Я подякувавши вам за увагу, прошу тих, хто боїться проголосувати за виведення наших солдатів з Іраку, знати про те, згадати, що Рада Європи постановила: тільки з дозволу і за рішенням Ради Безпеки мають право бути там солдати. Зараз вони там незаконно на боці окупантів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u34.p2">Тому якщо останні два десятиліття провідники Америки копають собі яму, то не треба стрибати туди українцям в яму, яку викопали собі американці. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u35.p1">Дякуємо за інформацію Борису Іллічу Олійнику і за роботу нашої делегації Парламентської асамблеї Ради Європи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u35.p2">Шановні колеги, оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до статті 6 Закону України "Про Центральну виборчу комісію" <note>(щодо порядку утворення та складу комісії)</note>. Ми розглядаємо це питання за скороченою процедурою. Доповідач - народний депутат України Галина Федорівна Маркуш. Будь ласка, Галино Федорівно. Підготуватися Миколі Оніщуку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u35.p3">Шановні колеги, оскільки ми годину сорок витратили на різне фактично, давайте може не будемо робити перерви, попрацюємо до 13-ї, щоб розглянути хоч декілька законопроектів. Немає заперечень? Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:38:22">11:38:22</time></note>
            <note type="speaker">ГАРМАШ Г.Ф.</note>
            <u who="ГАРМАШ Г.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u36.p1">Шановні народні депутати, у липні цього року стартує президентська кампанія. Ключовим органом, на який покладається їхня організація проведення, а також підрахунок голосів, є Центральна виборча комісія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u36.p2">Слід зазначити, що під час президентських виборів 1999 року, парламентських 1998, 2002 року було надзвичайно багато нарікань на роботу Центральної виборчої комісії, особливо з боку опозиції. З приводу залежності комісії, необ'єктивності і формалізму у її роботі. Ще в жовтні, підкреслюю, 2003 року я внесла свій проект змін і доповнень до статті 6 Закону України "Про Центральну виборчу комісію". На жаль, його розгляд затягувався. Свідомо це робилося чи ні, коментувати не буду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u36.p3">Вже за цей час відбулося формування нового складу Центральної виборчої комісії. Пропозиції окремих фракцій Верховної Ради щодо призначення на посаду членів ЦВК від політичних партій, що подолали чотирьохвідсотковий бар'єр на останніх виборах, частково були враховані. Тобто на практиці підтверджені необхідність і правомірність внесених мною змін щодо формування Центральної виборчої комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u36.p4">Що стосується обрання голови ЦВК Верховною Радою України, розумію, що це конституційна норма. Тому не заперечую на вилученні цього положення. І тому підтримую пропозицію про доручення Тимчасовій спеціальній комісії Верховної Ради України врахувати цю норму при внесенні змін до Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u36.p5">Інші зміни та доповнення, внесені мною, прошу підтримати. Думаю, їх прийняття допоможе забезпечити гарантії незалежності ЦВК, демократизації її роботи, а головне - забезпечити чесні і прозорі вибори. Прошу підтримати проект номер 4289. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u37.p1">Дякую, Галина Федорівна, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u37.p2">Законопроект за номером 5235 доповідає народний депутат Микола Васильович Оніщук. Будь ласка, п'ять хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:40:35">11:40:35</time></note>
            <note type="speaker">ОНІЩУК М.В.</note>
            <u who="ОНІЩУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p1">Дякую, Адам Іванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p2">Ви дуже правильно зробили, що назвали тільки номер законопроекту, тому що він має назву - Закон "Про Центральну виборчу комісію". Мова йде про нову редакцію цього закону, чинного закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p3">Шановні колеги, сучасні вимоги до організації і проведення виборів і взагалі підвищення ролі і значення виборів, а я думаю, ми вже в цьому всі переконалися під час прийняття нових законів, обумовлюють і підвищують інтерес до органів управління виборчим процесом, центральними з яких є природно виборчі комісії усіх рівнів. Але значення і роль Центральної виборчої комісії через них природно є найважливішим з огляду на те, що саме ця комісія безпосередньо опікується виборами народних депутатів та виборами Президента держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p4">Нині чинний Закон про Центральну виборчу комісію був ухвалений 17 грудня, як зараз говорила пані Гармаш, у 97-му році. Практично шість років він застосовується і, власне, непогано прислужився українському суспільству, принаймні двоє вибрів народних депутатів та одні вибори Президента були проведені саме за цим законом. Але нічого не вічно, як кажуть, під небом, і нещодавно ухвалені нові закони про вибори до органів місцевого самоврядування, народних депутатів, Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p5">Досвід застосування чинного закону обумовлює потребу оновити регуляції, тобто правові положення, які стосуються статусу, компетенції , порядку творення та діяльності Центральної виборчої комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p6">Про які новели зокрема іде мова у законопроекті за номером 5235, який я доповідаю? Перше, як я вже говорив, закон запропонований у новій редакції в зв’язку з чисельністю тих змін, які запропоновані. До речі, зразу зауважу, що ці зміни до певної міри охоплюють і ті пропозиції, які говорила пані Гармаш, хоча є відмінності, я на них зупинюся дещо пізніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p7">Перша новація, я б їх виділив в окремий блок, це такого юридико-технічного, але важливого характеру: пропонується уточнити назву комісії. Ви знаєте, що нинішня назва - це Центральна виборча комісія, а пропонується, щоб це була Центральна виборча комісія України, адже юрисдикція цього органу поширюється на правововідносини, які виникають під час виборів, зокрема народних депутатів і Президента на всю територію України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p8">Друге уточнення, стосується необхідності утворення органу, друкованого органу Центральної виборчої комісії, адже, як, між іншим, і всі інші центральні органи виконавчої влади навіть, і я вже не кажу про загальнодержавні органи, яким є Центральна виборча комісія, мають свої органи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p9">Тепер до більш суттєвих питань. Перше, пропонується розширити компетенцію Центральної виборчої комісії, зокрема щодо проведення місцевих референдумів. Треба зауважити, що це прогалина в компетенційних повноваженнях ЦВК, адже надання методичної і консультативної допомоги при проведення місцевих референдумів є абсолютно бажаним і доцільним. Більше того, я вам скажу, що роль місцевих референдумів з огляду на європейську практику діяльності і вирішення питань, які стосуються, зокрема, громад, все більше будуть ставати політичною і правовою реальністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p10">Ви вже знаєте про те, що ініційовано, і, до речі, внесено в парламент питання щодо необхідності створення державного реєстру виборців України. І передбачається, зокрема, в цьому проекті закону, що саме Центральна виборча комісія буде опікуватися, по-перше, буде утримувачем цього реєстру і відповідно, буде його обслуговувати. В тому, що це необхідно зробити для того, щоб зменшити ризики фальсифікації виборів, є очевидним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p11">Наступне питання, досить суттєве, я прошу вас звернути на це увагу, пропонується змінити процедуру формування Центральної виборчої комісії. Ви знаєте, що сьогодні ми обираємо членів ЦВК на шестирічний термін. Натомість пропонується встановити термін чинності органу, а не членів лише ЦВК, замінивши його на семирічний термін. До речі, так, як ми з вами обираємося як орган, законодавчий орган країни, зокрема, на чотирьохрічний, чи, можливо, в майбутньому п'ятирічний термін, так і термін повноважень Центральної виборчої комісії повинен бути встановлений законом і мати дискретний характер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p12">Суттєво уточнюється в законопроекті процедура припинення повноважень членів Центральної виборчої комісії, зокрема, вводяться такі підстави для припинення повноваження, як порушення присяги, факт якої установлений судом, а також у зв'язку з досягненням членом Центральної виборчої комісії граничного віку, зокрема пенсійного віку, на який він обраний. Мені здається, що це положення, власне, не повинно викликати ніяких застережень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p13">Є і інша низка положень, які дійсно є новаціями. Зокрема, пропонується ввести два заступники, уточнено порядок розгляду заяв і скарг громадян тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u38.p14">Шановні колеги, я завершив доповідь. Прошу підтримати цей законопроект, адже він.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u39.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНІЩУК М.В.</note>
            <u who="ОНІЩУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u40.p1">синхронізувати пакет виборчих законів, центральним з яких є також Закон про Центральну виборчу комісію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u40.p2">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u41.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка, Микола Васильович. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u41.p2">Ми розглядаємо питання за скороченою процедурою. Питань до доповідачів немає за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u41.p3">Від головного комітету, а таким виступає Тимчасова спеціальна комісія Верховної Ради по опрацювання проектів Закону України про внесення змін до Конституції України, слово має секретар цієї комісії Віктор Лаврентійович Мусіяка. Будь ласка, 5 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:46:50">11:46:50</time></note>
            <note type="speaker">МУСІЯКА В.Л.</note>
            <u who="МУСІЯКА В.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u42.p1">Шановні колеги, Тимчасова спеціальна комісія Верховної Ради по доопрацюванню проектів, опрацюванню проектів законів України про внесення змін до Конституції розглянула обидва ці законопроекти: і Галини Федорівни Гармаш, і трьох наших колег <note>(ще Задорожнього, Ключковського і Оніщука)</note>. Це два різні законопроекти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u42.p2">І те, що сказала Галина Федорівна, ми погодилися з тим, що при доопрацюванні після схвалення законопроекту 5235, внесеного Задорожнім, Оніщуком і Ключковським, який є фактично новою редакцією цього закону, врахувати обов'язково положення законопроекту Галини Федорівни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u42.p3">А що стосується якраз обрання голови комісії, вона погодилася з цим. Це абсолютно відповідає Конституції, при допрацюванні якогось із текстів проектів Конституції, то ми погодилися, що ми там цей момент врахуємо і будемо пропонувати надати право Верховній Раді обирати голову Центральної виборчої комісії. Будемо пропонувати це до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u42.p4">Що стосується безпосередньо законопроекту 5235. Цей законопроект пропонує посилення ролі Центральної виборчої комісії в виборчих і референдумних процесах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u42.p5">Значні новели, запропоновані до вимог щодо вимог до членів Центральної виборчої комісії, до порядку обрання керівництва ЦВК, порядку подання до ЦВК звернень, <note>(це новела дуже цікава)</note> порядок розгляду цих звернень, строків розгляду цих звернень, можливості розгляду, між іншим, окремих питань із ініціативою самої ЦВК. Це пропонується підвищити роль КВК таким чином, щоб вона могла сама ініціювати розгляд тих чи інших питань виборчого або референдумного процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u42.p6">Детально викладено повноваження ЦВК. Треба підкреслити, що є звичайно положення, які вимагають або уточнення, або можна зразу говорити про їх сумнівність з точки зору можливості їх врахування. Наприклад, пропонується зробити створити цілу систему ЦВК на місцях, коли ми знаємо, там є відповідні виборчі комісії по виборах до місцевих рад, органів місцевого самоврядування, голів і виборів Президента і депутатів Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u42.p7">Є інші положення, які вимагають ще ретельного доопрацювання. Ми вважаємо, що цей законопроект необхідно прийняти в першому читанні, прийняти за основу для того, щоб передати його робочій групі Тимчасової спеціальної комісії, яка вже створена зараз, щоб його довести до відповідного стану з тим, щоб ми забезпечили нормально процес, який через 4 місяці має відбутися вибори Президента і уже дали можливість готуватися Центральній виборчій комісії в обновленому статусі до майбутніх виборів і можливо і референдумів. Так що пропоную прийняти за основу цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u43.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u43.p2">Незважаючи на те <note>(бо тут запитують із залу, який законопроект)</note>, що ми розглядаємо два законопроекти, вони один одного доповнюють, тому що законопроект, який доповідала Галина Федорівна Гармаш, стосується лише змін в одну статтю закону, в 6-ту. А другий законопроект стосується взагалі нової редакції Закону "Про Центральну виборчу комісію".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u43.p3">І ось комісія пропонує, щоб проект, який доповідала Гармаш, був врахований при доопрацюванні великого нового проекту Закону про Центральну виборчу комісію. Тобто зрозуміла, я думаю, ситуація, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u43.p4">Переходимо до обговорення. Будь ласка, Пузаков. Підготуватися Зайцю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u43.p5">Кому? Пономаренко. Будь ласка, Пузаков, Пономаренко, Зайцю Івану.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:51:09">11:51:09</time></note>
            <note type="speaker">ПОНОМАРЕНКО Г.Г.</note>
            <u who="ПОНОМАРЕНКО Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u44.p1">Пономаренко, фракція комунистів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u44.p2">Адаме Івановичу, мені здається, що ви самі сказали зараз, цілісний законопроект розглядається, розглядається про дуже важливий орган, який буде в якійсь частині формувати тих, хто буде присутній. І розглядати такий закон по скороченій процедурі, мені здається, це мабуть помилка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u44.p3">Відносно законопроекту Галини Федорівни Гармаш я вважаю, що при формуванні 12-ти членів Центральної виборчої комісії ми вже використали цю норму, так що з нею можна погодитися. А відносно обрання голови Верховною Радою я погоджуюся з Віктором Мусіякою про те, що нам треба передбачити це про внесення змін до Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u44.p4">Я розмовляв з авторами законопроекту 3235. Це досвідчені всі юристи: Ключковський і Задорожній, і Оніщук. Про ті недоречності, це м'яко кажучи, які заложені у цей законопроект. Я вчора розмовляв я з членами Центральної виборчої комісії, які погодилися з цим проектом. Я запитую, записано: "Центральна виборча комісія формую територіальні виборчі комісії місцевих органів". Я запитую - хто зможе сформувати дванадцять тисяч територіальних комісій? Відкидається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u44.p5">Друге. Не може, якщо записано в Конституції, що вибори до місцевих рад призначає Верховна Рада, не можна записувати, цю норму приписувати Центральній виборчій комісії. Я згоден, і ми, мабуть, на прикладі Рахункової палати подивимося як будуть функціонувати представництва в областях Рахункової палати. Але записувати цю норму в Закон "Про ЦВК", тоді коли всього 15 членів ЦВК, а функції ЦВК давати якимось представникам, тобто апарату - це не підходить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u44.p6">Мені здається, не здається, а це порушення Конституції Автономної республіки Крим, коли у цьому проекті закону записано, що формує ЦВК виборчу комісію Кримської Автономної республіки. Це і в Конституції Криму записано, що це прерогатива Верховної Ради Автономної республіки Крим і в Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u44.p7">І останнє. Ми вже знаємо до чого привело створення Спец'юсту, фонду. І от тут передбачається створення спеціального фонду, на який кандидати з грішми будуть вносити гроші, для того, щоб потім.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u45.p1">Дякую Григорій Григорович. Він все сказав, що хотів. Сідайте, будь ласка. Слово має Заєць Іван Олександрович. Підготуватися Соломатіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:54:32">11:54:32</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u46.p1">Іван Заєць, Українська народна партія, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u46.p2">Шановні народні депутати, я пропоную схвалити у першому читанні законопроект Гармаш. Що стосується законопроекту за номером 5235, то я пропоную його відхилити. У цьому законопроекті є дуже багато новел. Але майже всі принципові зміни є неприйнятними. Автори законопроекту пропонують суттєво змінити правовий статус ЦВК, природу їх діяльності, зокрема, у першій статті пропонується означити ЦВК як конституційний незалежний орган, який наділений виключною компетенцію щодо організацій, підготовки і проведення всіх виборів і референдумів. За чинним законом ЦВК є державним органом, який відповідно до Конституції України, цього та інших законів України забезпечує організацію підготовки і проведення виборів Президента України, народних депутатів України, а також всеукраїнських референдумів. Як бачимо, різниця разюча. Це ще один удар по місцевому самоврядуванні. По суті законодавець запропонував віртуальність позиції здійснення державної влади, правовий статус ЦВК. А якщо віртуальний, то значить під когось. Тоді під кого? Аналіз законопроекту показує, що автори пропонують посилити адміністративну складову в діяльності ЦВК на шкоду всього того, що пов'язане з діяльністю ЦВК як органу, якщо формується Верховною Радою. Зокрема пропонується створити регіональні представництва як структурні підрозділи секретаріату, створити єдину систему органів управління референдумними процесами. Однак, структурні підрозділи секретаріату ЦВК не можуть підмінити собою саме ЦВК і територіальні комісії, наголошую, територіальні комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u46.p3">Крім того, законопроектом передбачається суттєво звузити вимоги до членів комісії при одночасному надмірному розширенні повноважень голови комісії. Зокрема стаття 7, у статті 7 не передбачаються такі вимоги до членів комісії, як заборона входити до складу органів виконавчої влади, інших державних органів, органів місцевого самоврядування бути подружжям та іншим близьким родичем кандидата, а також перебувати у їх підпорядкуванні. Однак, практика сімейних виборів, зокрема теперішні виборчі події в Одесі, де кандидатом у народні депутати України є донька голови ЦВК пана Ківалова засвідчує потребу в збереженні цих вимог. Нагадаю, що відповідно до чинного Закону про ЦВК стаття сім пан Ківалов мав би зупинити свої повноваження в комісії. Пропонується також послабити прозорість діяльності ЦВК, вилучивши зі статті 11 положення про те, що кожна політична партія, виборчий блок партії, список кандидатів у депутати, який зареєстровано для участі у виборах, можуть на період виборчого кампанії делегувати одного представника до комісії для участі в її засіданнях з правом дорадчого голосу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u46.p4">Тому я пропоную відхилити цей законопроект. Хай вони його доопрацюють і подають по-новому. Інакше ми породимо орган, який відкине всю волю і буде забезпечувати не відкриті вибори, а вибори по махлюванню, по знищенню волевиявлення населення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u47.p1">Дякую. Слово має Соломатін. Підготуватися Кармазіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T11:57:44">11:57:44</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u48.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u48.p2">Шановні колеги, ми в буржуазній Верховній Раді України розглядаємо чергове видання буржуазних законопроектів щодо удосконалення буржуазного законодавства. Це правда, від котрої ми не маємо права відступати. Тому я хочу сказати, що серед тих законопроектів, які надані для розгляду, є один, котрий можна було би прийняти за основу в першому читанні, точніше на повторне перше читання направити з урахуванням інших пропозицій, які є, але це не вирішує головне питання - питання перемоги трудящих на буржуазних виборах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u48.p3">До речі, пропозиція щодо перетворення Центральної виборчої комісії на Центральну виборчу комісію України є цілком слушною. Бо Україна є і, я сподіваюся, залишиться унітарною державою. А те, що зараз робиться буржуазною опозицією, розтягується Україна через так зване місцеве самоврядування з тим, щоб унезалежнитися від центральної гілки влади, це загибель для України. Можна погодитися з тим, що потрібен друкований орган для Центральної виборчої комісії України. Можна погодитися з тим, що слід розширити компетенцію щодо місцевих референдумів. Можна погодитися з тим, що якимось чином треба зменшити ризики фальсифікації, але це клопіт марний, бо його припахабіє капітал, завжди знайде можливість, кого прикупити і яким чином штовхнути свою людину в будь-яку комісію і на будь-якому рівні. Тому до цього все це лише удосконалення форми буржуазного законодавства щодо виборчого процесу. Але ця форма не забезпечує належного наповнення змісту виборчого процесу на користь трудящих. А зміст залишається зараз, на превеликий жаль, і в тому числі в цих законопроектах таким, яким він був, є і буде в умовах буржуазної демократії, - забезпечення перемоги його припахабія капіталу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u48.p4">Вирішити питання перемоги трудящих можна лише за умови другого видання Великої Жовтневої Соціалістичної революції. Давайте попрацюємо над цим. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u49.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u49.p2">Кармазін Юрій Анатолійович. Підготуватися Хмарі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:00:37">12:00:37</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенко "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50.p2">Шановні народні депутати, шановні громадяни України! Те, що зараз пропонується, навіть не смішно, воно трагічно і трагічно те, що сьогодні доповідали в тому числі і від імені спеціальної комісії проголосувати "за". За що "за"?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50.p3">Давайте проаналізуємо. Забираються повноваження у Верховної Ради, передбачені статтею 85, що призначення чергових і позачергових виборів до органів місцевого самоврядування і повноважень Верховної Ради передаються ЦВК. Перше - брутальне порушення Конституції. Ви кажете "за!" Та вибачте мені, та правий же десять разів Заєць, коли каже: "Під кого цей закон?" Під злодіїв, під злочинців цей закон!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50.p4">Далі. Та ви забираєте повноваження і від Президента. Ви встановлюєте нагороди ЦВК. Нагороди ЦВК встановлюєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50.p5">Далі, ви встановлюєте, знищуєте передбачений статтею 7. сьогодні я звертаюся до Сергія Васильовича Ківалова. Сергій Васильович, я до вас відношуся з великою повагою, ви знаєте, що Одеса сьогодні гуде, ви знаєте, скільки сьогодні йде звернень по статті сьомій і ви давали це роз'яснення по навіть телебаченню і воно є. Я думаю, що воно мало ще десь прозвучати. Але запобігливі автори цього законопроекту і в статтю сьому вносять зміни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50.p6">І що ви пишете там, шановні? А ви пишете, прибираєте ті вимоги, входити до складу органів виконавчої влади, інших державних органів, бути подружжям, близьким родичам кандидатів і перебувати в їх підпорядкуванні. Ви відкриваєте шлях до зловживань, до масових зловживань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50.p7">Далі, ви встановлюєте адміністративну відповідальність, щоб закрити абсолютно любому рот, як це було зроблено в Мукачево, але встановлюєте штраф у розмірі 100 мінімальних заробітних плат. Тобто 20500 гривень, якщо сьогодні! Люди добрі, ви чули такий штраф колись? Так хтось із вас взагалі прочитав цей закон, під який поставили підпис Задорожній, Ключковський Аніщук? Хтось прочитав взагалі чи ні? Від першої до останньої строчки? Ви встановлюєте потім оплату, яку вам встановить Кабінет Міністрів, ви встановлюєте право працівникам Секретаріату перевіряти, підкреслюю, перевіряти, що діяльність. перевірку діяльності органів виконавчої влади, місцевого самоврядування, політичних партій, інших учасників процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u50.p8">Щодо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u51.p1">Дякую, Юрій Анатолійович. Прочитали ви його від початку й до кінця. Будь ласка, Степан Ількович Хмара.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:03:57">12:03:57</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52.p1">Хмара, блок Юлії Тимошенко, партія "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52.p2">Шановні народні депутати, я хочу зробити депутатський запит до Голови Верховної Ради: хто встановлював процедуру розгляду цього закону? Один з найважливіших законів в Україні, який має пряме відношення до формування влади, розглядається за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52.p3">Прошу це вважати моїм депутатським запитом Голові Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52.p4">І друге. Я знаю, що за браком часу не можна зупинитися на аналізі запропонованих законопроектів. Єдине, що хочу на початку, що в першому читанні потрібно прийняти, бо там є дуже суттєві зміни, спрямовані на покращання. Це законопроект, запропонований народним депутатом Галиною Гармаш.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52.p5">Щодо законопроекту, запропонованого народними депутатами Оніщуком та іншими, цей законопроект спрямований на значне погіршення умов виборів, створює умови для зловживань. І це відображено в дуже багатьох статтях, в тому числі і в статті сьомій, на якій вже зупинялися мої колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52.p6">В статті шостій, якщо, наприклад, в законопроекті змін до шостої статті Гармаш є, що Президент повинен враховувати в своєму поданні пропозиції партій, груп і фракцій, які є парламентськими, то наші "знамениті" юристи, в лапках, кажуть, що Президент може враховувати. Це формула, яка не має жодних правових наслідків, це спроба дати можливість не враховувати саме, а тільки пропозиції робити згідно своїх симпатій чи антипатій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52.p7">Сьома статті позбавляє можливості не допустити займати ряд посад в інших структурах державних членам Центральної виборчої комісії. Явно цей законопроект запропонований під, насамперед, під пана Ківалова, який виявився злісним порушником закону, який зараз незаконно перебуває членом Вищої ради юстиції, зайнявши посаду у Центральній виборчій комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u52.p8">Я прошу всіх народних депутатів з почуттям відповідальності віднестися і відхилити. В жодному разі не можна приймати цей законопроект, бо в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u53.p1">Дякую. Будь ласка, 1 хвилина Шкіль. І будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:07:21">12:07:21</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u54.p1">Ні, перед голосуванням я все-таки висловлю думку також фракції Блоку Юлії Тимошенко, тому що я хотів би, щоб кожний, хто буде натискати кнопку "за" чи "проти" були свідомі того процесу, що є. Знаєте, є прямі лобістські закони, які лобіюють певні фінансові групи, фінансові структури і певних окремих людей, то в даній ситуації цей лобістський закон покликаний підтримати, власне, голову Центральної виборчої комісії. Поза як склалися обставини на Одеському виборчому окрузі, де балотується донька нинішнього голови Центральної виборчої комісії, плюс до того, що усуваються ті перешкоди, які дають можливість керувати одночасно і Центральної виборчої комісії бути в Вищій раді юстиції. Це суперечить нинішній Конституції, всім іншим законам, які є України, тому щоб розуміти чому це відбувається, то й ви маєте знати, що, голосуючи за закон, запропонований трьома народними депутатами, він лобіює інтереси однієї людини, яка очолює Центральну виборчу комісію. От з цього огляду ви всі маєте голосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u55.p1">Дякую. Будь ласка, з місця Оніщук. Хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:08:34">12:08:34</time></note>
            <note type="speaker">ОНІЩУК М.В.</note>
            <u who="ОНІЩУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u56.p1">Дякую за надану можливість. Буквально теза в порядку репліки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u56.p2">Шановні колеги, звертаю вашу увагу, що серед авторів <note>(це для Юрія Анатолія Кармазіна)</note> є його колега по фракції Юрій Ключковський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u56.p3">Друга обставина та, що Науково-експертне управління просить і рекомендує ухвалити його за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u56.p4">Третє. Проект дійсно має деякі дискусійні положення і тут колеги, що виступали, в дечому є правими. Але для цього існує друге читання, щоб врахувати частину з них, щось вилучити, доповнити. Ну прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u57.p1">Дякую. Шановні колеги, будь ласка, підготуйтесь до голосування. Я дам відповідь на запит Степана Ільковича до Голови Верховної Ради. Всі, хто записався і хотів виступити, виступили і взяли участь в обговоренні. Так що за великим рахунком у нас відбулася повноцінна процедура не за скороченим обговорення , а за повним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u57.p2">Перед голосуванням репліка, будь ласка, Кармазін, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:09:43">12:09:43</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u58.p1">Шановні народні депутати! Зараз було паном Оніщуком назване моє прізвище і було названо, що наш член фракції Юрій Ключковський підписався під цим законопроектом. Це питання його совісті під чим він підписався, а апелювання до висновку Головного науково-експертного управління, яке нарахувало близько десятка порушень Конституції в цьому законі, в тому числі, підкреслюю, і прав Верховної Ради, і прав Президента України, то це говорить про те, що працівники Апарату знаходилися під шаленим тиском, але вони об'єктивно написали двадцять порушень брутальніших у своєму висновку і підійшли чесно до свого висновку. Це працювали Хавронюк і Лагус і підписав Мацюк. Але ж під тиском вони написали все-таки те. Так що я хочу, щоб це всі знали. Дякую. Прошу проти голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u59.p1">Дякую, Юрію Анатолійовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u59.p2">Шановні колеги, будьте уважні. Я буду ставити на голосування проект постанови, який вноситься співголовами Тимчасової спеціальної комісії Гавришем і Морозом <note>(реєстраційний номер 5235/П)</note> про прийняття за основу проекту Верховна Рада постановляє:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u59.p3">Перше. Прийняти за основу проект Закону про внесення змін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u59.p4">Шановні колеги! Я просив би, коли головуючий говорить, його не переривати. Я надам Зваричу з процедури, але не кричіть, бо це зайва трата енергії вашої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u59.p5">При чому тут, Мороза нема. Я ще раз говорю, проект постанови, який вноситься співголовами Тимчасової спеціальної комісії Гавришем і Морозом, реєстраційний номер цієї постанови 5235-П. Постанова говорить, складається з двох пунктів, будьте уважні. "Прийняти за основу проект закону про внесення змін і доповнень до Закону України "Про Центральну виборчу комісію" внесений народними депутатами України: Задорожнім, Ключковським, Оніщуком, реєстраційний номер 5235".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u59.p6">Друге. Доручити Тимчасовій спеціальній комісії Верховної Ради по опрацюванню проектів законів України про внесення змін до Конституції України узагальнити всі пропозиції, що надійдуть від суб'єктів права законодавчої ініціативи. І при підготовці цього законопроекту до розгляду у другому читанні врахувати окремі положення, що містяться у проекті закону, внесеному народним депутатом України Гавришем, реєстраційний номер 4289. Будь ласка, Зварич із процедури.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:12:48">12:12:48</time></note>
            <note type="comment">( Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u60.p1">Шановний Адаме Івановичу! Ви насамперед посилайтеся на конкретну норму Регламенту, яка вам дає можливість поставити на голосування законопроект, який практично є альтернативний законопроект до законопроекту, який по часу поступив перед ним. Тобто, мова йде про законопроект 4289, який був зареєстрований далеко раніше, про що свідчить сама нумерація зареєстрованих законопроектів. І відповідно до Регламенту, я точно не пам'ятаю яка норма, але ви зобов'язані насамперед поставити той законопроект, який був зареєстрований раніше. Тим більше, про що іде мова? Якась постанова, яка стосується законопроектів. Я таки вимагаю, Адаме Івановичу, щоб була поставлена, щоб ви поставили на голосування законопроект 4289, тоді поставили на голосування 5235. І у випадку, якщо ні один, ні другий законопроект не набирають відповідної кількості голосів, тобто.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u61.p1">Шановні колеги, заспокойтеся. Я ще раз наголошую, на превеликий жаль, трапилася технічна помилка, ми не мали права разом розглядати ці законопроекти, бо вони не альтернативні. Законопроект за номером 4289 стосується змін до однієї 6-ї статті цілого закону. А наступний законопроект 5235 стосується цілого закону. І тому, на жаль, із-за технічної помилки ми і пішли отим не зовсім правильним шляхом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u61.p2">Тому я ще раз повторюю, як ми будемо голосувати. Ми проголосуємо зараз у такому порядку. Проголосуємо проект постанови тимчасової спеціальної комісії, яка пропонує взяти за основу, прийняти у першому читанні закон, який охоплює всі зміни до ЦВК. У другому пункті ми доручаємо, щоб при другому читанні обов'язково були враховані, тобто ми підтримуємо положення законопроекту змін до 6-ї статті цього закону, внесеною Галиною Гармаш, і будемо розглядати його потім у другому читанні. Якщо ми не набираємо такого рішення, ми будемо шукати інший варіант. Тому я ставлю на голосування проект постанови за номером 5235-П. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T12:15:34">12:15:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u61.p3">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u61.p4">Законопроект прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u61.p5">Ще раз наголошую для стенограми. Шановні колеги, ми проголосували за основу законопроект 5235 і дали доручення тимчасовій спеціальній комісії при його доопрацюванні врахувати ті норми, які містяться у законопроекті Галини Федорівни Гармаш. Будь ласка, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u61.p6">Наша Україна - 0, Регіони України - 43, Комуністи - 59, Соціал-демократи - 22, Трудова Україна - 29, Соціалісти - 18, Блок Тимошенко - 0, Центр - 1, Демократичні ініціативи - 15, Народовладдя - 14, Аграрна партія - 16, Народний вибір - 8, НДП - 2, Позафракційні - 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u61.p7">Так. Три хвилини з процедури, запишіться. Будь ласка, висвітліть. Три хвилини. Костинюк. За ним Буждиган.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:16:56">12:16:56</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u62.p1">Прошу передати слово Зваричу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u63.p1">Будь ласка, мікрофон Зварича.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:17:00">12:17:00</time></note>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u64.p1">Добре. Адаме Івановичу, якщо ми керуємося вашою, мені незрозумілою і Регламенту теж незрозумілою, логікою про те, ці два законопроекти не були альтернативними, то ви тепер зобов'язані поставити на голосування законопроект під реєстраційним номером 4289 для того, щоб Верховна Рада могла прийняти рішення щодо його схвалення у першому читанні. Тому я вас прошу, Адаме Івановичу, поставте тепер на голосування законопроект 4289. Або для стенограми ствердіть, що цей законопроект теж прийнятий у першому читанні. Для стенограми встановіть, що 4289 прийнятий у першому читанні, якщо ви його не ставите на голосування у першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u65.p1">Будь ласка, Бульба.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:18:08">12:18:08</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u66.p1">Степан Бульба, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u66.p2">Мені теж незрозуміло, чому ми, розглянувши законопроект за авторством Галини Гармаш, не прийняли при всьому при тому жодного рішення, на якій підставі і яким чином законопроекти розглядаються, але рішення не приймаються. Чому так? Я вважаю, що такого не повинно бути і врешті-решт абсолютно правий Роман Зварич: давайте поставимо на голосування цей законопроект і приймемо рішення. Якщо ви вважаєте, що воно повинно бути враховано, це рішення, в тому законопроекті, який підтриманий, взяти за основу, значить, має право бути поставлений і законопроект Галини Гармаш.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u67.p1">Будь ласка, Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:19:02">12:19:02</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u68.p1">Дякую. Я, по-перше, хотів би наголосити одразу, що якщо і голосувати було в пакеті ці два законопроекти, то треба було голосувати в пакеті в однаковій стадії, тобто прийняти в першому як один законопроект, так і другий. Тобто ми тут не маємо. Дійсно, можна не говорити про альтернативність, це те, з чим я погоджуюсь, але те, що це різні законопроекти - це однозначно, вони різні просто за своєю суттю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u68.p2">Якщо законопроект трьох народних депутатів змінює і є фундаментальним для ЦВК, то закон Гармаш дає можливість поправити шосту драстичну статтю Закону про ЦВК.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u68.p3">Тому я думаю, що найкраще було би поставити на голосування окремо закон депутата Верховної Ради Гармаш. Тоді це зніме колізію, тому що рішення, яке було запропоноване комітетом, це одна справа. А зовсім інша справа - це все-таки сесійна зала і Головуючий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u68.p4">Тому я звертаюсь до вас з проханням поставити на голосування окремо закон Гармаш. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u69.p1">Ну Гаврилюк ще, будь ласка. Він довго намагався одержати слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:20:09">12:20:09</time></note>
            <note type="speaker">ГАВРИЛЮК В.В.</note>
            <u who="ГАВРИЛЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u70.p1">Дякую, Адам Іванович. Уважаемые коллеги, я хотел бы буквально один момент уточнить. Адам Иванович, у нас сегодня на руках есть на руках порядок денний засідань 14 травня, где есть четко расписано порядок денний. И мы рассматривали, должны были рассматривать за скороченою процедурою 4289, 5235. А тот проект постановы, о котором вы сказали, Адам Иванович, нам его на руки не раздали. Откуда он вообще появился? И почему мы его в таком спешном порядке ТСК начали рассматривать? Я бы просил. Да, мы его не проговорили, не обговорили. Я бы просил все-таки дотримуватися процедуры и заранее депутатам раздавать такие материалы и постановы. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p1">Шановні колеги, ви розумієте, от я як головуючий хочу бути толерантним, але ви самі напрошуєтеся. Тому будьте уважні тоді, коли говорите.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p2">Для Василя Васильовича я нагадую, що законопроект, який ми проголосували, проект постанови, був давним-давно розданий, це рішення було прийнято ще 29 березня 2004 року. Ніякої поспішності, ніякого, так ми мовити, авралу тут немає, все відповідно до того, як воно було включено. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p3">Друге, я ще раз повторюю те, що сказав на вимогу Степана Ільковича, що ми, по суті, провели його обговорення не за скороченою, а за повною процедурою, тому що всі шість народних депутатів, які записалися. сім народних депутатів, які записалися на виступ, вони одержали можливість і виступили. Але оскільки є у вас наполягання, оскільки ви хочете, ну. не хочете зрозуміти, що ми проголосували, практично, за два законопроекти, бо один закон за основу, а другий врахувати, бо це зміна до однієї статті, я тоді на вашу вимогу ставлю на голосування: хто за те, щоб прийняти за основі законопроект про внесення змін до статті шостої Закону України "Про Центральну виборчу комісію", реєстраційний номер 4289, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T12:22:40">12:22:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p4">За-124</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p5">Таким чином, шановні колеги, якщо слідувати логіці, то ми зараз з вами відмінили другий пункт першої постанови, тобто замість того, щоб підтримати Галину Федорівну, ви їй зробили ведмежу послугу. Хай вона вам подякує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p6">Так, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p7">Мотиви закінчені. Переходимо до розгляду проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про ціни і ціноутворення" <note>(щодо мораторію на підвищення цін на хлібопродукти)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p8">Реєстраційний номер 3373. Доповідає народний депутат Пузаков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u71.p9">Розгляд питання завершено, сідайте, будь ласка!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:23:47">12:23:47</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p1">Володимир Пузаков, фракція Комуністичної партії України, Кіровоградщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p2">Реалізація Закону України "Про ціни і ціноутворення" засвідчила, що Кабінетом Міністрів України і органами державної влади на місцях не розроблено ефективного механізму соціального захисту населення від зростання цін на продукти харчування, а їх споживання суттєво зменшилося від рівня 1990 року, коли приймався закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p3">Наприклад, якщо в 1990 році споживалося на душу населення в рік м'яса 68 кілограмів, молока - 373 кілограми, яєць - 272 штуки, хліба і хлібопродуктів - 141 кілограм, то в 2002 році - м'яса - 28 кілограмів, молока - 205 кілограмів, яєць - 188 штук, хліба і хлібопродуктів - 130 кілограмів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p4">По калорійності добове споживання основних продуктів харчування зменшилося на 886 кілокалорій. По вмісту протеїну - на 28,1 грамів, жирів - на 50,8 грама.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p5">За статистичною інформацією, спостерігається щорічне зниження споживання хліба як основного продукту харчування в сім'ях з трьома і більше дітьми та у домогосподарствах із середньодушовими сукупними витратами до 60 гривень у місяць на одну особу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p6">Особливо соціальна напруга посилилася у 2003 році та на початку поточного року, коли через недальновидну політику уряду і виконавчої влади на місцях самоусунення від створення запасів зерна та ажіотажу у сфері переробки і виробництва створилися передумови неконтрольованого зростання цін на хліб. Це негативно впливає на споживчі можливості населення України, 80 відсотків якого знаходиться за межею бідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p7">Тому фракцією Комуністичної партії України та її лідером Петром Миколайовичем Симоненком, хоча по цій проблемі, на мою думку, повинні були ініціювати дане питання керівництво держави в лиці Президента та Прем'єра, так як це робиться у всьому світі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p8">Правда, Леонід Данилович Кучма обратил внимание на бедность еще в 2001 году к исходу 7-го года президентства, а потом взял ее даже под свой контроль. И с контролем он справляется блестяще, в кавычках, и в полном соответствии сустановкой международного валютного фонда. Преступное игнорирование ситуации, постоянный обман и дезинформация населения, равнодушие и некомпетентность правительства, привычный поиск виновников привели к тому, что Украина теряет остатки продовольственной и национальной независимости, и, по словам Президента и Премьера, мы слышим очень часто, что с бедностью никаких бед, усушек, утрусок не произошло. Наоборот, уровень ее тихо поднимается со скоростью до 2 процентов в год. И это мы видим воочию по состоянию дел на продовольственном рынке страны, доведеном преступными реформами до катастрофы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p9">Тому я повторюю, що фракцією Комуністичної партії України та її лідером Петром Миколайовичем Симоненко пропонується встановити мораторій на зростання цін на хліб і хлібні продукти: крупи, цукор, м'ясо, молоко, олію - до досягнення розміру мінімальних заробітних плат і пенсій, рівня прожиткового мінімуму і відповідного зростання купівельної спроможності переважної більшості населення. Прийняття пропонованого Закону України про внесення змін до Закону України "Про ціни і ціноутворення" передбачає посилення контролю і відповідальності Кабінету Міністрів і органів виконавчої влади за дотриманням рівня фіксованих цін на хліб і хлібні продукти, крупи, цукор, м'ясо, молоко, олію, які склалися на час прийняття закону, установивши мораторій на їх зростання до досягнення розміру мінімальних заробітних плат і пенсій рівня прожиткового мінімуму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u72.p10">Прийняття Закону України про внесення змін до Закону України "Про ціни і ціноутворення" дозволить зменшити соціальну напругу у суспільстві, захистити малозабезпечені верстви населення від подальшого зубожіння і втрати можливості придбання найнеобхідніших продуктів харчування, тобто хліба і хлібних продуктів, круп, цукру, м'яса, молока, олії. І щоб захистити людей від голоду та нищенства, я прошу всіх народних депутатів підтримати цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u73.p1">Дякую. Шановні колеги, народні депутати у світлих піджаках! Я звертаюся до вас, щоб не називати ваших прізвищ. Будь ласка, не добавляйте собі сивого волосся на ваших головах. А якщо є бажання посперечатися, можна це зробити в іншому місці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u73.p2">Від імені комітету співдоповідає голова Комітету з питань економічної політики, управління народних господарством власності та інвестицій Станіслав Іванович Гуренко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:29:35">12:29:35</time></note>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u74.p1">Шановні колеги! Хочу відзначити, що сама постановка питання про мораторій на підвищення цін на основні продукти харчування в Україні свідчить про серйозні прорахунки у соціально-економічній політиці нашого уряду. Нинішньому уряду не бракує декларацій про соціальну спрямованість своєї програми. На жаль, аналіз рівня життя пересічних громадян свідчить про те, що покращання цього рівня існує хіба що у звітах державних статистичних органів. Дані про фактичний рівень витрат, а саме це є сьогодні визнаним у світі об'єктивним показником рівня життя, так от дані, повторюю, про фактичний рівень витрат громадян показують: за останній час не менше , ніж 2/3, а в окремі періоди і 3/4 громадян змушені існувати нижче мінімального рівня споживання. Пропозиції Уряду, які стосувалися радикальних, або кардинальних змін у законодавчому врегулюванні цієї проблеми, ми, на жаль, не отримуємо. Хоча як уже говорилося з цієї трибуни, саме Уряд повинен був внести пропозиції, а не торгуватися місяцями й роками, як це у нас сьогодні робиться, яким чином подати ті жалюгідні субсидії, що сьогодні практикуються в нашій Україні: чи адресні, чи не адресні. Існує світова практика, можна послатися на такий улюблений нашими окремими діячами західний досвід. Коли ті групи населення, які змушені сьогодні існувати на низькі фактичні доходи, отримують, скажімо, продуктові талони і розпоряджаються ними на свій розсуд. І у держави голова не болить. А у нас, на жаль, із такою політикою, яка проводиться сьогодні, коли на словах проголошується одне, а саме: соціальний захист, соціальна спрямованість політики, а на ділі ми сьогодні маємо колосальні заборгованості населення за оплату житла, колосальні заборгованості населення за сплату комунальних послуг, за сплату електроенергії, що саме по собі свідчить про відсутність грошей у людей, потрібних для задоволення мінімальних потреб. Так от ця картина сьогодні свідчить про те, що соціальна політика України, та її частина, яка стосується гостріших проблем, знаходиться сьогодні у крайньому занепаді. І ми вважаємо, що це не прикрашає уряд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u74.p2">І ще хотів би про одне сказати. Віддаючи належне тим, що уряд і його керівництво зокрема оперує показниками загального економічного росту, не можу не сказати і про те, що діяльність окремих міністерств, особливо міністерств економічного блоку уряду сьогодні викликає обгрунтовану і дуже справедливу критику. Треба врешті-решт повернутися обличчям до нужд людей, а не декларувати те, що 10 років говорили про те, що ми йдемо до Європи, тепер за одну ніч усі повернулися і кажемо: ага, ми йдемо до Європи. Але це не означає, що ми будемо вступати до Європейського Союзу. Ми будемо іти своїм шляхом. Так треба було оці 10 років не втрачати на переписування брошурок малограмотних із так званого західного досвіду та рекомендацій МВФ, а виробляти свою суверенну політику для відродження нашої України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u74.p3">Комітет по питаннях економічної політики, управління народним господарством, власності, інвестицій розглянув на своєму засіданні ще 25.11.2003 року законопроект про внесення змін до Закону України про ціни і ціноутворення, що поданий був народними депутатами України Симоненком, Парубком і Пузаковим за реєстраційним номером 3373 від 4.11.2003 року на заміну раніше поданого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u74.p4">Комітет рекомендує прийняти цей законопроект за основу і в цілому як закон. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u75.p1">Дякую Станіславе Івановичу. Так, будь ласка, скорочена процедура два - "за", два - "проти". Лещенко. Підготуватися Мироненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:34:47">12:34:47</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, шановні виборці. На превеликий жаль, такий надзвичайно важливий проект закону для нашого народу розглядається в порожньому залі. Більшість пропрезидентська знаходиться в значній меншості зараз. Їх це не цікавить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76.p3">Днями ми змушені були проголосувати за жалюгідну прибавку до рівня прожиткового мінімуму у розмірі 20 гривень 23 копійки. Бо іншого буржуазний уряд України не запропонував. Що означає термін "прожитковий мінімум"? Це та найменша кількість грошей, маючи яку людина може лише існувати, тобто не розвиватися фізично і духовно, а тільки вижити. На 362 гривні 33 копійки за нинішніх цін на продукти харчування і предмети першої необхідності тарифи на комунальні послуги, які державою не регулюються, а відпущені на відкуп ринковій стихії або на власний розсуд монополістів, на ці гроші нормально прожити не можна. Потрібно щонайменше у два рази більше. А основна частина трудового народу, в тому числі і пенсіонери, отримує місячний доход на рівні біля 50 відсотків прожиткового мінімуму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76.p4">Якщо держава береться регулювати рівень прожиткового мінімуму, а також рівень мінімальної зарплати, пенсій та інших соціальних виплат, то вона, як виразник і захисник інтересів кожного свого громадянина, має регулювати ціни та тарифи. Якраз цього на сьогодні і не спостерігається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76.p5">Неодноразові пропозиції фракції комуністів, в тому числі Петра Миколайовича Симоненка, і я також особисто вносив пропозиції щодо регулювання цін і тарифів, мораторій на їх ріст до того часу, доки мінімальні пенсії і зарплати не зрівняються із прожитковим мінімумом, постійно ігноруються чинним і попередніми урядами, пропрезидентською більшістю у Верховній Раді України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76.p6">От коли ми розглядали у жовтні минулого року проект Закону про нульову ставку на ввезення зернових, так я пропонував написати, що з метою недопущення підвищення роздрібних цін на хліб та хлібобулочні вироби. Не підтримала Верховна Рада. А ось постанову ми приймали в листопаді минулого року про інформацію Кабінету Міністрів про заходи щодо попередження смертності та інвалідності населення внаслідок серцево-судинних та судинно-мозкових захворювань, там моя пропозиція пройшла, забезпечувати в установленому порядку державне регулювання цін на продукти харчування, предмети першої необхідності та на тарифи на житлово-комунальні послуги. Але не виконується ця постанова на превеликий жаль цим урядом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76.p7">Правда, в останній час з боку уряду зазвучали пропозиції, щоб колись у майбутньому зрівняти мінімальні пенсії та зарплати з прожитковим мінімумом. Це похвально, але це перед президентськими виборами. Це не буде виконано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u76.p8">Тому я вношу пропозицію підтримати проект Закону України, внесений народними депутатами Симоненком, Парубком і Пузаковим щодо регулювання цін, щодо розміру мінімальних цін.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u77.p1">Так, один "за". Будь ласка, Мироненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:38:04">12:38:04</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u78.p1">Пятый избирательный округ, Мироненко, фракция Коммунистической партии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u78.p2">Уважаемые соотечественники, принятие данного закона остро необходимо в условиях огромного роста тарифов, цен, роста цен на все, тем более, что рост нищенских зарплат, пенсий, пособий, стипендий намного отстает от роста цен и тарифов. Каждый депутат, если ему не безразличны беды людей, проголосует за этот законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u78.p3">Вас же, уважаемые соотечественники, мы, коммунисты, просим требовать от депутатов, избранных в округах, от представителей партий, фракций, чтобы они давали вам отчет, как эти депутаты, фракции голосуют за законы, нужные народу, в том числе за данный законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u78.p4">Мы, члены фракции Коммунистической партии Украины, обязуемся также сообщить всем избирателям Украины, как голосуют здесь фракции депутатов, а также сообщить то, какой будет ответ на обращение народного депутата Украины и запрос на имя Президента, правительства Украины, Генерального прокурора Украины, председателя Антимонопольного комитета о преступном фактически приказе министра транспорта Кирпы, предполагающей изъятие денежных средств у портов Украины, в том числе у Керченского морского торгового порта в пользу "Дельта-лоцман". Нарушены многие статьи многих законов. В любом государстве за это, наверное бы, посадили уже. А мы вот ждем ответа и всего лишь, всего лишь отмены приказа, который подтвердит все-таки данные руководители власти за создание правового государства или за то, чтобы преступления совершались, в том числе, министрами. Конечно, суд только может определить в преступлении преступление, но пусть Генеральная прокуратура, Президент, правительство и обратиться по этому вопросу к суду. Наверное, это следует им сделать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u78.p5">Далее, цены. Вы обратите внимание, пожалуйста, уважаемые соотечественники, ведь все это целенаправленно проводится. И когда коммунисты продавили закон, запрещающий повышать плату на коммунальные услуги, пассажирский транспорт, то сторонники капитализма все же отменили с помощью Конституционного суда. Сейчас Конституционный суд вроде бы занимать начинает более самостоятельную позицию, слава Богу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u78.p6">Обратите внимание, что отпуск цен, тарифов нужен именно капиталистам для того, чтобы создавать крупный капитал, для того, чтобы обеспечить еще большую приватизацию, для того, чтобы сохранить капиталистическую власть, уничтожающую народ, уничтожающую экономику. Мы должны обеспечить поворот на социалистический путь с помощью будущих президентских выборов, избрать только сторонника социализма. Без этого Украина будет нищей, ограбленной, а народ будет бесправным. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u79.p1">Так, Юрій Петрович, ви будете проти?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:41:18">12:41:18</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u80.p1">Я, звичайно, буду проти капіталізму. Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u80.p2">Шановні радіослухачі, шановні колеги! Ми розглядаємо такий надзвичайно важливий проект закону про внесення змін до Закону України про ціни і ціноутворення щодо впровадження мораторію на підвищення цін на хлібопродукти. Але ми сидимо, практично, в пустій залі. Ті, які так картинно і театрально вболівають з цієї трибуни за долю знедоленого українського народу з боку "Нашої України", ну, цих хлопців, можливо, менше десяти сьогодні, більшовиків, можливо, там 10 чи 15. Десь зникли, практично, повністю з блоку Юлії Тимошенко. Комуністи, практично, всі на місті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u80.p3">Тому я хочу вам сказати, люди добрі, слухайте, і слухай Україна! Я хочу звернутися до ветеранів Великої Вітчизняної війни, до дітей війни: ви пам'ятаєте 1947 рік. Перше зниження цін на хліб, інші продукти першої необхідності. І потім це відбувалося щороку. Регулювання цін на державному рівні можливо, насамперед, в умовах планової, соціалістичної економіки. Її, на превеликий жаль, сьогодні немає. А чи можливо це в умовах ринкової, капіталістичної економіки, коли панує в цих ринкових умовах, насамперед, інтерес так званого виробника, національного або закордонного? За певних умов це можливо. Це можливо, коли: перше - буде прийнятий закон, котрий ми обговорюємо; а потім ми опрацюємо перелік верств населення, які мають право на користування певними пільгами по цьому закону; і наступне питання, наступна вимога - коли ми передбачимо в бюджеті на 2004 рік, можливо, в бюджеті на 2005 рік рядок окремий на відшкодування тих витрат, які пов'язані з впровадженням цього мораторію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u80.p4">Тому я звертаюся до всіх народних депутатів України, незалежно від їх політичних уподобань: якщо ви дійсно є депутатами народними, якщо ви дійсно не лише обіцяєте на виборчих округах, що ви будете підтримувати цих знедолений, голодний народ, який замерзає узимку в своїх оселях, ви маєте тоді підтримати цей законопроект і ті пропозиції, котрі я зараз згадував і без котрих ми не зможемо впровадити цей закон у життя. Я закликаю кожного народного обранця проголосувати за цей закон. Так ми виконаємо сподівання нашого народу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u81.p1">Дякую. Будь ласка, Одайник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:44:41">12:44:41</time></note>
            <note type="speaker">ОДАЙНИК М.М.</note>
            <u who="ОДАЙНИК М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u82.p1">Микола Одайник, "Наша Україна", "Солідарність".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u82.p2">Доброго дня, доброго вам усім здоров'я, шановні виборці, шановні депутати. Ви знаєте, на моє глибоке переконання, питання, яке сьогодні виноситься на ваш розгляд, є глибоко провокаційні. І його прийняття в запропонованому вигляді може завдати дуже великої шкоди Україні. Звичайно, з однієї сторони закон покликаний захистити мільйони наших громадян від підвищення цін на хліб, і не проголосувати за цей законопроект, я думаю, що ні в кого не підніметься рука. Звичайно, тут, думаю, що буде проголосований цей законопроект. Але давайте подумаємо з іншої сторони. Цей закон дуже серйозно вдарить по селу, яке сьогодні знаходиться у глибочайшій кризі. Де ми тоді візьмемо завтра хліб?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u82.p3">Якщо ми думаємо, що хлібопекарні, там заводи, хлібоприймальні комбінати понесуть на це збитки, то ми глибоко помиляємося. Збитки ці всі будуть переложені на селянина. На того, який сьогодні і так з протягнутою рукою, вже не має за що ні посіяти, ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u82.p4">Я переконаний ось в чому, що рано чи пізно приїдуть голови Держадміністрації, приїдуть всі, заберуть у селянина останню хлібин. останню пшеничку з поля по найнижчим цінам, а потім продадуть її за найвищими цінами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u82.p5">Скажіть, будь ласка, чи не так було в прошлому році? Ми. По якій ціні взяли у нас хліб у селянина? По 610 гривень. По якій ціні сьогодні продають? По 2100, майже в 2 рази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u82.p6">Скажіть, будь ласка, так хто поніс збитки. Що, може понесли хлібокомбінати ці збитки? Ні. Тому, я думаю, що це питання дуже є серйозне, але це питання потрібно розглядати в комплексі. В комплексі зі всім ринком продовольства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u82.p7">Ринок продовольства може ефективно регулюватися ще в один спосіб - через знання, через надання дотацій сільгоспвиробнику - те, що ви сам говорите. З іншої сторони, можна дотувати як уже виготовлене зерно, вирощене сільгоспвиробниками можна дотувати ще його на ранній стадії. А сьогодні прийняти цей законопроект, я ще раз кажу, що ні у кого не підніметься рука проголосувати за його проти, але, прийнявши це, ми завтра поставимо і так знедоленого нашого селянина на коліна. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u83.p1">Дякую. Шановні колеги! Якщо ви не заперечуватимете, питання дуже важливе. Тут ще у нас три записалися на виступ. Я їм дам по хвилині з місця. Шурма. Підготуватися Черняку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:48:00">12:48:00</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u84.p1">Ігор Шурма, фракція об'єднаних соціал-демократів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u84.p2">Я би хотів всім слухачам нагадати сутність законопроекту. Пропонується накласти мораторій на підвищення цін на хліб та інші продукти повсякденного споживання на період до досягнення розміру мінімальних заробітних плат і пенсій рівнів прожиткового мінімуму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u84.p3">Шановні колеги! Ні у кого немає сумніву, що ми всі повинні стабілізувати ціну на хліб, але давайте будемо говорити якою ціною. Ми прекрасно розуміємо, коли рівень мінімальних заробітних плат і пенсій досягне прожиткового мінімуму. А на цей період часу сьогодні ми повинні дослухатися і до попереднього виступаючого Одайника. Хто буде компенсувати виробникам ціни? Ми думаємо про одних і не думаємо про інших. Тому набагато ефективнішим і з соціального, і з економічного погляду повинні би були бути компенсаційні виплати незахищеним верствам населення адресні. Тому, на наш погляд, законопроект слід відправити на повторне перше читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u85.p1">Будь ласка, Черняк. Підготуватися Гінзбург.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:49:12">12:49:12</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u86.p1">Шановні колеги! Якби ситуація була нормальною, то цей закон був би непотрібним. Якби у нас існував справжній, конкурентний, ефективний ринок, який би регулював ціни, то цей закон був би непотрібний. Але, оскільки на ринку правлять бал монополісти, посередники, оскільки основні прибутки отримує не виробник, а отримує переробник, торгівля отримує, посередники отримують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u86.p2">Якби ми мали ефективну цінову політику, якби ми мали ефективну соціальну політику, то цей закон був би не потрібним. Але у зв'язку з тим, що ситуація є надзвичайно критичною, що дійсно існує масове зубожіння населення, існує низька купівельна спроможність населення, то цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u87.p1">Як тимчасовий, цей закон потрібній, сказав Володимир Кирилович. Будь ласка, Гінзбург, і будемо визначатись.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:50:29">12:50:29</time></note>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u88.p1">Шановні народні депутати, шановні виборці, Гінзбург, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u88.p2">Я розумію, розглядається таке питання, яке для мене має два основні аспекти, як я для себе розумію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u88.p3">Перше. Держава у своїй відповідальності, - це Президент і Кабінет Міністрів повинні прийняти таке рішення. Бо вони сьогодні знають, що більшість населення нашої України має маленькі достатки, дуже малі достатки. Головним продуктом харчування є тільки хліб. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u88.p4">Якщо хтось не може це зробити, для когось це дуже складно, то тоді ми, комуністи, які у свій час за одну буханку хліба брали по 15 копійок при радянській владі, готові взяти на себе і вирішення цього питання, і владу в Україні. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p1">Ну, ви ж уже виступали. Почекайте. Якби ви не були на трибуні і не висловлювали свої думки, я б тоді зрозумів би, що у вас є мотиви голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p2">Шановні колеги, я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про ціни і ціноутворення" <note>(щодо мораторію на підвищення цін на хлібопродукти)</note>, законопроект, внесений народними депутатами України Симоненком, Парубком та Пузаковим, реєстраційний номер 3373. Голосуємо за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T12:52:21">12:52:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p3">За-140</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p4">Шановні колеги, зараз ми переголосуємо. Будь ласка, зніміть це голосування, бо треба, щоб грала музика. Зараз нам система "Рада", що вони готові. Можливо. Готова система? Готова система.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p5">Так що, будь ласка, я ставлю на голосування проект Закону України про внесення змін до Закону України "Про ціни і ціноутворення" <note>(щодо мораторію на підвищення цін на хлібопродукти)</note>, законопроект, внесений народними депутатами України Симоненком, Парубком та Пузаковим, реєстраційний номер проекту 3373. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-14T12:53:24">12:53:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p6">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p7">По фракціях, будь ласка. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p8">"Наша Україна" - 64; "Регіони України" - 0; комуністів - 59; соціал-демократи - 0; "Трудова Україна" - 2; Соціалістичної партії - 16; Блок Тимошенко - 16; "Центр" - 1; Демініціативи, "Народовладдя" і Аграрна партія - 0; "Народний вибір" - 1; НДП - 4; позафракційні - 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u89.p9">Семенюк, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:54:12">12:54:12</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u90.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u90.p2">Шановний Адаме Івановичу, деякі депутати не голосували по причині того, звідки ж буде братися компенсація для того, щоб можна було реалізувати цей відповідний закон. Тобто чи будуть виділені компенсації товаровиробникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u90.p3">Я думаю, що тут сьогодні може бути одна пропозиція, яку можна фактично врахувати. Сьогодні в Україні у нас є найбільші олігархи - Суркіс, Медведчук, Пінчук, які мають закордонні рахунки. За їх рахунок виділити відповідну дотацію. Я думаю, що тоді ця пропозиція відповідна пройде. Будь ласка, давайте повернемося до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u91.p1">Шановні колеги, у нас є дуже багато бажаючих взяти в "різному". Але перед тим, як "різне", у нас сьогодні у порядку денному стоїть, що о 12 годині 55 хвилин ми маємо заслухати питання про складення присяги членами Вищої ради юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u91.p2">Відбулися зміни у складі Вищої ради юстиції. Відповідно до квот, встановлених Законом України "Про Вищу раду юстиції", Президент України своїм указом призначив на посаду члена Вищої ради юстиції Чернушенка Антона Васильовича. А другий з'їзд адвокатів України 14 лютого цього року призначив на посаду Вищої ради юстиції Сафулька Сергія Федоровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u91.p3">Відповідно до статті 17 Закону України "Про Вищу раду юстиції" члени Вищої ради юстиції перед вступом на посаду складають присягу на засіданні Верховної Ради України. Я запрошую до складання присяги на трибуну члена Вищої ради юстиції Сергія Федоровича Сафулька. Будь ласка, Сергію Федоровичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САФУЛЬКО С.Ф.</note>
            <u who="САФУЛЬКО С.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u92.p1">Я, Сафулько Сергій Федорович, присягаю сумлінно, чесно і неупереджено виконувати обов'язки члена Вищої ради юстиції з метою забезпечення формування корпусу суддів із числа високопрофесійних і чесних юристів і додержання закону і етики у діяльності суддів і прокурорів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u93.p1">До складання присяги на трибуну запрошується член Вищої Ради юстиції Чернушенко Антон Васильович. Будь ласка, Антон Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРНУШЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЧЕРНУШЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u94.p1">Я, Чернушенко Антон Васильович, присягаю сумлінно, чесно і неупереджено виконувати обов'язки члена Вищої Ради юстиції з метою забезпечення формування корпусу суддів із числа високопрофесійних і чесних юристів і додержання закону і етики у діяльності суддів і прокурорів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u95.p1">Шановні колеги, давайте привітаємо Сергія Федоровича і Антона Васильовича із законним вступом на посаду члена Вищої Ради юстиції і висловимо ті побажання, які ми висловлюємо завжди людям, які мають відношення до однієї з гілок влади: чесності, чесності і ще раз чесності при виконанні своїх високих конституційних обов'язків. Вітаємо вам.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u95.p2">Будь ласка, висвітліть список тих. А-а-а-а! А я хотів. Ну, практично я майже скажу те, що хотів сказати, щоб висвітлили список тих, хто залишився в залі. А зараз я скажу по-іншому: будь ласка, запишіться, хто хоче взяти участь в обговоренні питання "Різне". Дякую. Прошу висвітлити. Записалося 39. Я прошу, шановні колеги, оцінити, наскільки ми з вами правильно і мудро поступили, коли внесли певні зміни в Регламент. Ось той, хто працює, той і одержить слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u95.p3">Так, будь ласка, ми переходимо до виступів з питань "Різного". Відводиться одна година. Лещенко передає. Будь ласка, Носенко. Підготуватися Катушевій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T12:59:16">12:59:16</time></note>
            <note type="speaker">НОСЕНКО М.П.</note>
            <u who="НОСЕНКО М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u96.p1">Шановний Головуючий, шановні народні депутати, шановні виборці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u96.p2">У своєму виступі хочу звернутися з пропозиціями до соціалістів України та їх лідера Олександра Олександровича Мороза. У зв'язку з ситуацією, яка склалася на лівому політичному фланзі України, безперечно, і це підтверджує цілий ряд виборчих кампаній, авангардне місце займає Комуністична партія. Вважаю, що ніхто не стане заперечувати і те, що своїм народженням Соціалістична партія України повинна завдячувати якраз членам Комуністичної партії, в 1991-му забороненою в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u96.p3">Ми, комуністи, добре пам'ятаємо передвиборну кампанію 1994 року, коли разом з соціалістами, не боячись втратити свого електорального поля, агітували та боролися за проходження вашої, Олександр Олександрович, кандидатури на посаду Президента України. З того часу сплило майже десятиліття. Перенісши як економічну, так і духовну кризу, наш народ давно вже усвідомив, що тільки ліві сили спроможні створити міцну незалежну соціалістичну державу, суспільству якої будуть притаманні принципи добра та справедливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u96.p4">Враховуючи викладене вище, та той факт, що альма-матір'ю лівого руху на Україні явилася Комуністична партія, заборонена в 1991 році, законною правонаступницею якої стала нині діюча Комуністична партія України, пропоную соціалістам підтримати кандидатуру на пост Президента, що буде висунута від КПУ та об'єднати свої зусилля у передвибочій кампанії зі комуністами, адже цього давно вже чекає багато мільйонна українська громада. І це не буде здачею позицій Соціалістичної партії, а навпаки, найсильнішою передвиборною технологією лівих сил, проти якої ні нині діючий режим, ні праві політичні кола нічого вдіяти не зможуть, бо всі політичні угрупування, які не об'єднаються навколо цього союзу, будуть нести тавро зради інтересів трудящих України або деструктивістів лівого руху.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u96.p5">Шановний Олександре Олександровичу, від вас особисто багато в чому буде залежувати вирішення цього питання. Я прошу вас не приєднатися до бажання деяких "ферзів" окремо яскраво спалахнути під час виборчої кампанії, бо тепла від того спалаху для народу України не буде. Зробіть крок назустріч перемозі лівого руху в Україні - і ви ввійдете в історію як лідер, змігший переступити свої амбіції заради блага народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u96.p6">Шановні брати соціалісти, нам нічого ділити. Настав час збирати каміння. Ми, як ніколи, відкинувши всі чвари та нерозуміння, повинні згуртуватися в один міцний кулак, а потім вдарити ним по існуючому кримінально-клановому режиму так міцно, щоб всі в Україні та за її межами зрозуміли необхідність і актуальність зміни політичної системи влади на її теренах! Єднаймося, бо ми того варті! Разом переможемо! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u97.p1">Дякую. Слово має народний депутат Катушева, фракція комуністів. Підготуватися Семенюк. Пономаренко, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u97.p2">Шановні колеги, зараз я вас усіх заспокою. Костинюк, я вас заспокоюю: Пономаренко записаний тринадцятий. Він зараз виступить замість Катушевої - і не буде виступати тринадцятим. Катушева вийшла, ну, фізіологічні потреби.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:02:58">13:02:58</time></note>
            <note type="speaker">ПОНОМАРЕНКО Г.Г.</note>
            <u who="ПОНОМАРЕНКО Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u98.p1">Шановні депутати. Шановний депутат Зварич і Костинюк, дайте мені виступити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u98.p2">Вчора лідер фракції комуністів Симоненко озвучив приклад, як 800 мільйонів гривень, які передбачені Державним бюджетом на інвестиційні проекти, були роздеребанені більшістю у Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u98.p3">Я скажу, що в Законі про бюджет стаття 58-ма передбачає, що ці інвестиції по об'єктах ідуть на підставі пропозицій народних депутатів України. Здавалося б, все зрозуміло: і для депутатів, і для Кабінету Міністрів. Ми, фракція комуністів, всі 60 народних депутатів, своєчасно внесли свої пропозиції Мінфіну, Кабінету Міністрів і Бюджетному комітету. Крім того, ми внесли пропозиції, як розділити ці інвестиції по об'єктам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u98.p4">І лише 19-го квітня Кабінет Міністрів прийняв ці злочасні 510 і 509 постанови. Чим керувалися при визначенні об'єктів для Державного бюджетного фінансування? Рівністю прав виборців в округах? Ні. Правом народного депутата надати допомогу виборцям у вирішенні проблеми? Ні. Керувалися клановими інтересами, принципом "депутати наші і чужі, виборці наші і чужі". Як розуміти те, що Закарпаття - ця колиска соціал-демократії - на населення в 608 тисяч населення отримала 88 мільйонів інвестицій, а Львівська область з населенням 2 мільйони отримала 11 мільйонів інвестицій. Конкретно по округах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u98.p5">Запорізька область. Депутат Бастрига на округ, в який входять міста Бердянськ і 4 сільських райони, отримав 6,5 мільйонів. Депутат Бронніков - понад 6 мільйонів. Обидва з більшості. А депутат-комуніст Анатолій Мороз на округ, в який входить місто Токмак і 6 сільських районів, - лише 150 тисяч. Ви запитайте скільки йому сьогодні дзвінків уже йде на. по цьому питанню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u98.p6">Вчора комітет по бюджету прийняв постанову і проект закону, який вніс в Верховну Раду призупинити дію постанови 510 і 509 і внести. призупинити дію статті 58 бюджету, тобто це бюджет цей був розділений по поняттях. Я звертаюся до своїх колег. Ті, що отримали кошти на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u99.p1">Так, дякую. будь ласка, Бокий передає слово Семенюк. Підготуватися Зваричу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:06:19">13:06:19</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u100.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії. Шановні колеги! Шановні виборці! Мені як депутату 3-х скликань, слухаючи свого колегу по фракції комуністів Носенка, який так гарно, палко закликав з трибуни Верховної Ради про єдиного кандидата від лівих сил, на підтримку комуністів, хочу сказати. Треба думати своєю головою і жити своїм розумом, а не то, що вам побажали виступити. Мені дуже прикро, що ви сьогодні говорите. Не з трибуни треба вирішувати, а за столом переговорів, шляхом єднання організацій і злому тих амбіцій, які були, є і залишаються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u100.p2">Я була делегатом і другого з'їзду Соціалістичної партії, і пережила всі ті наруги, які робилися, починаючи з 1991 року, і стала депутатом по виборчому округу. І дуже добре пам'ятаю 1998 рік, і своє перебування у парламенті у комуністичній фракції. Ніколи з трибуни, навіть у пресі нічого не говорила на комуністів. І я думаю, що якщо ви мудра людина, то не з трибуни вирішується і не тут говорити. Будь ласка, не робіть оцих дурних поспішних виводів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u100.p3">Ви декілька разів повторювали, що Мороз прийняв буржуазну конституцію, а сьогодні вимагаєте її виконувати. Ви кожен раз говорили про те, що неправильно Мороз діяв при тих чи інших діях, але сьогодні все прирівнюється до того, що для нас головне сьогодні з вами не питання президентства, а зміни системи влади. І ми повинні тут, у цьому залі, находити спільну мову навіть з тими депутатами, які нас повинні підтримувати, а вирішувати питання єдиного кандидата, треба вирішувати четвертого липня цього року, а не зараз говорити про це. І мені дуже прикро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u100.p4">І я хотіла б звернутися до вас: більше подібних речей не робіть. Я просто, як товариш, як колега ваш, з цього хочу звернутися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u100.p5">Друге питання, що я хотіла б сказати. Фракція Соціалістичної партії, виступаючи з трибуни Верховної Ради, от тут Олександр Олександрович звертався до всіх депутатів, давайте ні в якому разі не направляти війська до Іраку. Житомирщина, як і Хмельниччина, як і інші регіони постраждали, і сьогодні ті літаки, які доставляють сюди ті мертві тіла хлопців, ніхто не зустрічає із тих, хто голосував за це. І я думаю, що сьогодні потрібно повернутися, і жаль, що тут немає представників більшості, до того питання. І в цьому плані я хочу сказати. Шановні комуністи, ми з вами повинні все зробити і об'єднатися тут навколо цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u100.p6">Третє питання, яке я хотіла б підняти, це те, яке я сьогодні говорила зранку. Про те, що сьогодні Кабінет Міністрів украв у 10 мільйонів акціонерів акціонерної компанії "Оранта" договорів. І фактично через додаткову емісію передав цю акціонерну компанію фірмі, безпосередньо зятю Президента Пінчуку. Дуже прикро, що це питання сьогодні не розглянуте. Я надіюсь, Адаме Івановичу, що на слідуючій неділі ми це питання повинні розглянути. І не можна допускати розтягування державного майна під патронатом Президента олігархам, ті які.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u101.p1">Будь ласка, слово має народний депутат Зварич. Підготуватися Соломатіну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u101.p2">Будь ласка, Роман Михайлович. Кому слово? Манчуленко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:10:02">13:10:02</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u102.p1">Можна говорити? Георгій Манчуленко, 203 округ, Чернівецька область, Українська народна партія, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u102.p2">Заява фракції Віктора Ющенка "Наша Україна" з приводу вибухів на військових складах у Запорізькій області. "Співвітчизники! Події у селі Новобогданівка Мелітопольського району Запорізької області коли у повітря злетіли склади з боєприпасами, принісши смерть та страх в оселі українців, свідчать про одне - нинішня українська влада не у змозі контролювати ситуацію у країні і гарантувати безпеку її громадян. Ми висловлюємо глибоке обурення тим, яким чином нинішні керманичі ставляться до виконання обов'язків, покладених на них українським народом. Як повну відсутність влади в державі ми розцінюємо реакцію Прем'єр-міністра України Віктора Януковича, який охарактеризував подію в Запорізькій області як прикру випадковість. Ми заявляємо, не може бути прикрою випадковістю смерть ні в чому не винних людей через халатність та недбалість вищого керівництва держави. Не може бути прикрою випадковістю загроза життю та здоров'ю людей у радіусу 70 кілометрів від епіцентру вибухів. А той факт, що за 40 кілометрів від села Новобогданівка знаходиться Запорізька АЕС говорить сам за себе. Наголошуємо, що подія в селі Новобогданівка є прямим наслідком бездіяльності виконавчої влади. Адже ще у лютому 2003 року та 9 березня 2004 року Президент України доручив Кабінету Міністрів та міністру оборони проаналізувати виконання програм забезпечення живучості арсеналів та утилізації застарілих боєприпасів. Однак, належні висновки а ні урядом, а ні Міністерством оборони зроблено не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u102.p3">Першим дзвоником трагедії стали події в Артемівську у жовтні минулого року, коли у повітря злетіли 100 мільйонів боєприпасів. Тоді, на щастя, обійшлося без людських жертв. Сьогодні ми маємо Новобогданівку. Що буде завтра?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u102.p4">Фракція "Наша Україна" висловлює глибоке співчуття сім'ям загиблих у результаті трагедії у Запорізькій області. Вимагаємо від правоохоронних органів провести всебічне розслідування та притягнути до відповідальності тих, хто перетворює Збройні сили України із захисника Вітчизни на джерело небезпеки. Ми вимагаємо негайного звіту у Верховній Раді України Прем'єр-міністра та Секретаря Ради національної безпеки і оборони України щодо подій у Запорізькій області, а також ситуації, яка склалася у Збройних силах України. З цією метою ми також наполягаємо на створенні відповідної слідчої комісії парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u102.p5">І ті реформи, які, на жаль, зараз відбуваються у Збройних силах України, підтверджують правильність позиції фракції "Наша Україна", що необхідно терміново провести слухання з порядком денним про стан справ у Збройних силах України. Тому що те, що зараз відбувається у Збройних силах України - це неприпустимі речі є і тільки створює зайву соціальну напругу в українському суспільстві серед українських військовиків. А перекладати відповідальність за те, що сталося, на жаль, у Новобогданівці на відсутність реформ - це перекладати проблему із хворої голови на здорову. Реформи і дотримання дисципліни і порядку, і високих вимог.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u103.p1">Будь ласка, Соломатін, фракція комуністів. Замість Заклунної підготуватися Гінзбург.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:13:18">13:13:18</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u104.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u104.p2">За дорученням Київського міського товариства російської культури "Київська Русь" маю зробити заяву для засобів масової інформації і тих депутатів, які ще залишилися в сесійній залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u104.p3">На початку 90-х років за запозиченими в певних ворожих заокеанських ідеологічних центрах сценарієм був відпрацьований механізм винищення історичної свідомості та пам'яті нашого народу. Відпрацьовувався цей механізм на прикладі нищення пам'яті про Велику Вітчизняну війну та наклепів на маршала великої перемоги Георгія Жукова. Суть наклепу на маршала Жукова полягає в систематичному поширенні як начебто історичного факту відомої гебельсівської брехні щодо існування так званого спільного наказу номер 0078/42 від 22 червня 1944 року Берія і Жукова про виселення українців до Сибіру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u104.p4">Започаткована ця підла провокація була ще в 1992 році, коли "Литературная Украина", газета письменників України, з подачі демократично налаштованого історика, археолога Василя Марочкина, який пізніше після виконання брудного завдання за свідченням шановного академіка, народного депутата України втік з України, емігрував до Канада, опублікувала на своїх шпальтах цей наклеп. А потім, коли документально були доведені гебельсівські джерела цієї провокаційної брехні, була змушена надрукувати спростування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u104.p5">А битому, як то говориться, битий не вгамовується. Потім ця підлота знову і знову друкувалася в так званих демократичних засобах масової інформації. Але воістину, наплюй в очі, все Божа роса. Наукове спростування цієї негідної брехні відбувалося неоднарозово. І я наголошу лише чотири основних офіційних спростувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u104.p6">Перше. На українському державному рівні Центральним державним архівом суспільних організацій України спростування в "Литературной Украине" 5 березня 1992 року. В военно-историческом журнале "Москва" номер 4, 5, 1992 рік. Третє. Головним архівним управлінням при Кабінеті Міністрів України "Обережно! Фальшивка!", "Урядовий кур'єр", номер 163, 20 жовтня 94-го року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u104.p7">Київською міською прокуратурою за поданням державного радника юстиції Латюка, спростування в українській газеті 22 грудня 94-го року і так далі. Але, знову проголошую, - наплюй в очі, все Божа роса. І навіть з трибуни Верховної Ради і саме тут у нас, Верховної Ради, деякі депутати з "Нашої.", тобто "Не нашої України" і блоку Юлії Тимошенко поширюють цю негідну брехню. Позор провокаторам! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u105.p1">Слово має народний депутат Гінзбург замість Дорогунцова. Підготуватися Мироненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:16:37">13:16:37</time></note>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u106.p1">Шановні народні депутати, шановний Адаме Івановичу, шановні виборці! При роботі на окрузі як у мене, так і у моїх колег, мабуть, присутніх в залі, які мене підтримують, часто виникає питання про оформлення, особливо в сільській місцевості, про оформлення спадщини, якщо померла одна сім'я чи помер хтось із членів сім'ї чи чоловік, чи жінка, залишається хата, і за переоформлення її беруть нотаріуси і місцеві органи влади великі дуже гроші. І багато проблем у обездолених наших людей виникає в зв'язку з цим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u106.p2">Я отримала відповідь на запит свій, ще один запит свій з Міністерства юстиції і хочу, щоб виборці почули зараз деякі питання. Відповідно до статті 19 Закону України "Про нотаріат" за вчинення нотаріальних дій, за надання державними нотаріусами додаткових послуг, плата в розмірах, що встановлюються Управлінням юстиції Ради Міністрів Республіки Крим, обласних, київських та севастопольських міських державних адміністрацій, кошти за надання таких додаткових послуг, спрямовуються до Державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u106.p3">Та згідно із підпунктом Ж пункту три статті третьої Декрету Кабінету Міністрів від 93-го року за видачу свідоцтва про право на спадщину одному з подружжя, батькам, повнолітнім дітям, онукам, правнукам, братам, сестрам, діду, бабі та іншим спадкоємцям стягується державне мито. Пільги щодо сплати державного мита передбачені статтею чотири зазначеного Декрету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u106.p4">Зокрема, згідно пункту 16 та 18 вказаної статті декрету, від сплати державного мита звільняються громадяни за видачу їм свідоцтва на право на спадщину, на майно осіб, які, перше, загинули при захисті Радянського Союзу і України, у зв'язку з виконанням інших державних чи громадських обов'язків або з виконанням обов'язку громадянина щодо врятування життя інших людей або колективної власності, а також осіб, які загинули або померли внаслідок захворювання, пов'язаного з Чорнобильською катастрофою, на майно осіб, реабілітованих у встановленому порядку на житловий будинок, пай у житловому будівельному кооперативі, квартиру, що належала спадкоємцеві на правовій приватній власності, і саме головне, слухайте, на житлові будинки в сільській місцевості за умови, що ці громадяни постійно проживатимуть у цих будинках і працюватимуть у сільській місцевості. І далі, і далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u106.p5">Крім того, відповідно до статті 5 вказаного декрету місцеві ради мають право встановлювати додаткові пільги для окремих платників податків щодо сплати державного мита, яке зараховується до місцевих бюджетів, а Міністерство фінансів теж має встановлювати пільги щодо державного мита, яке зараховується до Державного бюджету України. Тому, шановні виборці, ці всі права ви маєте право використовувати. Це декрет від 21.01.93 р. номер 7/93. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u107.p1">Дякую, Ольга Петрівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u107.p2">Будь ласка, Мироненко. Підготуватися Черняку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:19:54">13:19:54</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u108.p1">5-й избирательный округ, Мироненко, фракция Коммунистической партии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u108.p2">Уважаемые соотечественники, фракция Коммунистической партии Украины с целью вывода экономики и общества из кризиса настаивает на принятии следующих конкретных мер. Первое, прекращение всеобщей приватизации, которую правильно в народе называют грабительской, так называемой, криминальной революцией.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u108.p3">Второе, национализация, возвращение стратегических отраслей экономики в руки государства в интересах народа. У нас стратегические отрасли весь период Советской власти работали на страну и народ, сейчас они работаю на олигархов, которые составляют где-то вместе с приближенными не более 1-2 процентов, а остальной народ страдает, бесправен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u108.p4">Третье. Необходимо обеспечить принятие ежегодно государственных бюджетов, с тем чтобы мы вносили необходимые средства на развитие экономики. И тогда у нас будет, естественно, если прекратится грабеж, который существует, и с помощью приватизации, открытый грабеж, о котором я сегодня говорил уже, и тогда у нас будут деньги на здравоохранение, образование, на выполнение законом о статусе ветеранов и на многое, многое другое, чего сейчас у нас, увы, нет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u108.p5">Необходимо обязательно обеспечить, чтобы банковская система работала не на олигархов, как это сейчас происходит. И мы знаем: все ведь сейчас, все банки работают на олигархов, уничтожают экономику, уничтожают народ. Необходимо создать банк, государственный банк реконструкции и развития. В Советском Союзе была государственно-банковская система, она обеспечивала хорошее инвестирование экономики и науки, наука тоже сейчас чрезвычайно страдает, и особенно фундаментальная наука. Япония, Франция и другие страны, которые часто называют капиталистическими, но которые многое взяли у нас, идут сейчас по многим направлениям, по социалистической направленности: создали именно государственные инвестиционные банки, которые обеспечивают инвестирование промышленности, сельского хозяйства, науки и так далее и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u108.p6">Несомненно, необходимо, считает Компартия Украины, коренным образом изменять ориентиры внешние, внешнюю политику. Мы помним, как в конце 80-х годов нам говорили о том, что если мы ликвидируем союз братских республик, будем независимы, то тогда Украина будет богатой, как Франция, а Россия <note>(там тоже ж такие были)</note>, говорили, что Россия будет богатой, как огромный Кувейт. И Россия сейчас нищая, и Украина сейчас нищая. Фактически не только инвестиций нет - нет роста производительности труда, наоборот, падение, падение науки, во всем. Поэтому нам надо обеспечить восстановление разрушенных уже экономических связей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u108.p7">В моем округе и в других регионах Украины экономика уничтожается в огромной мере именно благодаря приватизации всеобщей и разрыву экономических связей с Россией, Беларусью, другими странами. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u109.p1">Дякую. Володимир Кирилович, я прошу вибачення, зараз ви одержите слово. Я хочу ознайомити вас з повідомленням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u109.p2">Відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України", статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України та протоколу установчих зборів народних депутатів України від 14 травня 2004 року повідомляємо про утворення депутатської фракції Народно-демократичної партії та Партії промисловців і підприємців України у Верховній Раді України 4-го скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u109.p3">Метою діяльності депутатської фракції Народно-демократичної партії та Партії промисловців і підприємців України у Верховній Раді України є консолідація зусиль на розбудову демократичної, правової, соціально орієнтованої держави. Посилаються на статтю 1 Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u109.p4">Поки що уповноважені представляти фракцію депутатську Пустовойтенко і Аніщук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u109.p5">Будь ласка, слово має народний депутат Черняк. Підготуватися Мельнику.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:24:15">13:24:15</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110.p1">Володимир Черняк, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110.p2">Шановні колеги депутати! Шановні виборці! Найбільшими злочинами в цивілізованому світі вважаються вбивство людини і фальсифікація результатів виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110.p3">На виборах в Мукачеві відбулася нахабна, груба, цинічна фальсифікація результатів виборів. Я був спостерігачем від ОБСЄ в Азербайджані, де була фальсифікація виборів. Але навіть там влада не пішла на використання кримінальних елементів для викрадання бюлетенів. Це взагалі ганебне українське ноу-хау. Взагалі ніде в світі цього ще не було, щоб було масове викрадання бюлетенів і на цій основі фальсифікація результатів виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110.p4">Події в Мукачеві є проявом політичного бандитизму, який є серйозною загрозою для демократії в Україні. Влада пішла на унію з криміналітетом заради узурпації влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110.p5">Події в Мукачеві є свідченням наростання тенденції до фашизації політичного життя в Україні. В цьому немає перебільшення. І це не може не викликати тривоги особливо напередодні президентських виборів в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110.p6">Я був учасником виборчої кампанії 1989 року, і був обраний народним депутатом СРСР від міста Києва. Засвідчую, що рівень демократизації політичного життя у 1989 році був на порядок вищий або можливо і на три порядки, як мені підказують, ніж зараз. За 15 років нашої боротьби за демократію ми дійшли до такого ганебного стану. Я змушений це визнати, і це мій обов'язок про це зараз сказати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110.p7">Повинен також сказати, що було стидно слухати інформацію Генерального прокурора, заступника міністра внутрішніх справ і заступника голови Служби безпеки. Таке враження, немов би їм хтось приставив до скроні пістолет, і їхнє життя було під загрозою. Да вреші-решт у вас повинна бути людська гідність, і ви повинні протистояти тому шаленому тиску, який на вас здійснюється, і виконати свій обов'язок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u110.p8">Свідчення свідків і інформація правоохоронних органів свідчать, що були грубі порушення на виборах у Мукачевому. Правоохоронні органи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u111.p1">Будь ласка, Мельник, фракція соціалістів замість Семиноги. Терену підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:27:40">13:27:40</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u112.p1">Микола Мельник, Вінниччина, Соціалістична партія України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u112.p2">Шановні депутати! Шановні виборці! На превеликий жаль, сьогодні державою правлять злодії у законі, які усвідомлено доводять до повного банкрутства виробництво, а селянина до нечуваних злиднів. Яскравим прикладом таких злочинів проти села є блокування олігархами-міліонерами законопроектів про м'ясо, молоко і ряду інших проектів, які б полегшили життя селянина. Черговий законопроект тут блокувався злочинним кланом., він передбачав мито 25 евро на вивезення за кордон мінеральних добрив і зняття мита їз них, і з тих добрив, які завозяться на терени України із закордону. Цей законопроект зміг полегшити придбання селом мінеральних добрив і виростити високі врожаї зернових культур. Цих мінеральних добрив, на превеликий жаль, сьогодні село не отримало. Кабінет Міністрів перекріпив агропромисловий комплекс із п'яти областей до Черкаського комбінату. Закінчується весна, а черкаські господарі заводу блокують поставку мінеральних добрив. у стінах кабінету. Протримавши півтора-два місяці гроші у себе на комбінаті, вони сьогодні відправляють селянину гроші, так і не видавши мінеральних добрив. Після тисяч скарг із боку селян, я набираю телефон господаря цього заводу Галієва Ернеста Едуардовича, свого колеги по Верховній Раді, який прийшов у політику на хвилі, що він буде дбати про державні статки народу. І збрехав, як і збрехала вся його фракція, в якій він себе дуже гарно почуває - це "Єдина Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u112.p3">Прошу його зважити і з добрим серцем селянам віддати те, що їм по праву належить. У відповідь народний депутат Галієв брутально заявляє: "Завод я купив за свої кровні, а мені Янукович, із своїми постановами, біля одного місця". Я правда не можу сказати, біля якого місця він мені сказав, це не. Злодії у законі не бояться своїх паханів. І ті у свою чергу управи не мають, бо взаємоінтереси настільки переплелися, що створили єдине кримінально ціле. Цей Галієв нині перекритий Януковичем, який не хоче знайти управу над цим горе-депутатом. Але я цілком закономірно запитую: чи купив Галієв комбінат, який коштує мільярди грошей за свої кровні? Звичайно, ні. Він не мав міліонера діда, прадіда, а безсоромно, цинічно пограбовував нас, селян. Цей зухвалий депутат-підприємець діє нагло і цинічно. Газ підняли на 3 відсотки, а ціну на міндобриво майже він підняв і його друзі по цьому заводу у два рази. У нас лише один вихід: криміналітет негайно потрібно відділити від влади, а нинішній.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u113.p1">Замість Семиноги, будь ласка, народний депутат Таран <note>(Терен)</note>, підготуватися Аніщуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:30:57">13:30:57</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u114.p1">Віктор Терен, Блок Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u114.p2">Шановні колеги, шановні громадяни України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u114.p3">Перше. Наш блок категорично відкидає звинувачення на наші адреси, які тут прозвучали, нібито Блок Юлії Тимошенко десь, колись здійснював якісь нападки чи то на маршала Жукова, чи інших воєноначальників Вітчизняної війни, чи не ветеранів війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u114.p4">Навпаки, саме депутати нашої фракції стали авторами десятків законів, спрямованих на поліпшення соціального забезпечення ветеранів війни, на пошанування людей, які своїм життям прихистили Україну і весь світ від фашистської чуми. Я хочу сказати, що нападки на Юлію Тимошенко, а це здійснюється саме тому, що у неї дуже великий авторитет серед людей, здійснюється не сьогодні, але ціна їм гріш. Ось останній приклад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u114.p5">У Сполучених Штатах Америки, де іде суд над Павлом Лазаренком, американський суд скасував усі звинувачення, які стосувалися Юлії Тимошенко. Нагадаю, що до цього десятки судів України, не зважаючи на величезний тиск з боку Медведчука і Кучми прийшли до висновку, що жодних злочинів Юлія Тимошенко не скоювала, і тепер це ж саме заявив міжнародний суд, заявив суд Сполучених Штатів Америки. Тобто ця брехня те телебачення, яке говорило, мало би принаймні вибачитися або відповісти, хто нестиме відповідальність за ті тюрми, в які кидали Юлію Тимошенко і її рідних, за друзів-побратимів, які поробили в тюрмах інвалідами, за те, що обпльовували її чесне ім'я і паплюжили партію "Батьківщина". Але ми можемо сказати словами Тараса Шевченка про себе, і це підтверджено на найвищому світовому рівні. "Ми чесно йшли, у нас нема зерна неправди за собою".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u114.p6">Тепер знову ми бачимо, хто є справжні злодії - всі ці азарови, медведчуки, кучми та інші піскуни. Це обличчя нинішньої влади, влади Кучми, Януковича і Медведчука. Цинічне і бездуховне обличчя їхнє видно і сьогодні, коли сьогодні влада замахнулася на останній форпост духовності України, на Спілку письменників України. Людей, чиї книжки знає весь світ, гордість українського письменництва, Загребельного, Мушкетика, Ліну Костенка, інших виганяють на вулицю. Бо коли уряд Януковича привласнив собі на вибори 10 мільярдів гривень, із пенсій, із ваших зарплат привласнив Янукович ці гривні, то тепер йому ще треба приміщення Спілки письменників. Тепер., останній форпост української демократії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u114.p7">І тому, шановні колеги, я хочу сказати, що українські письменники, все свідоме українство скаже свої остаточне слово цій владі на виборах, і ми переможе, і Україна буде врешті-решт нормальною демократичною державою, бо вона є в Європі, а не територією, де правлять бал медведчуки і вся ця компанія. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u115.p1">Будь ласка, Аніщук, фракція комуністів. Підготуватися Кирильчукові.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:34:01">13:34:01</time></note>
            <note type="speaker">АНІЩУК В.В.</note>
            <u who="АНІЩУК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u116.p1">Владимир Анищук, фракция Компартии Украины, город-герой Одесса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u116.p2">Уважаемые коллеги, как вам известно, 30 мая в городе Одессе состоятся довыборы в Верховную Раду Украины в одном и самом богатом аристократическом буржуазном округе. Вам тоже известно, к сожалению, из 66 претендентов документы были приняты только у 55 претендентов. А зарегистрировано всего 25 кандидатов в депутаты Верховной Рады Украины. Всего двое представителей политических партий. В том числе представитель коммунистов, второй секретарь Одесского обкома Компартии Украины, доктор физико-математических наук, профессор Одесского национального университета имени Мечникова Копот Николай Харламович. Я к чему веду? Остальные 23 человека - это самовыдвиженцы. Меня волнует как депутата, как лидера региональной организации Компартии Украины один вопрос: как бы выборы в городе-герое Одессе не превратились в Мукачево-2? Только с более широкими драматическими последствиями. Напряжение в городе возрастает. Половина кандидатов в депутаты, на мой взгляд, это - подставные утки. Их задача заключалась в одном, чтобы они выдвинули своих претендентов в окружную и участковую комиссии. Остальные все были отсеяны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u116.p3">Вот к нам в штаб профессора Копота, представителя Компартии Украины, приходят такие вот сообщения. Называется, ну допустим, организация, где должна быть участковая комиссия там - школа, техникум, предприятие какое-то. Дирекция ставит задачу: в участковой комиссии должно быть 13-12 представителей нашей организации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u116.p4">Понятно, все идет к тому, чтобы один из представителей, которые сформируют участковые комиссии, чтобы потом была фальсификация выборов. Поэтому с этой высокой трибуны я еще хотел бы обратиться в Центральную избирательную комиссию, Генеральному прокурору Украины - дело идет к подлогу, к фальсификации, и наши представители, а мы говорим, всего две партии выдвинули в этом округе, в том числе Компартия Украины, мы требуем разобраться с этим фактом. Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u117.p1">Дякую. Слово має Кирильчук. Підготуватися Шкілю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:36:53">13:36:53</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u118.p1">Шановний Адам Іванович, шановні колеги, шановні виборці! Я тут представляю тут блок Юлії Тимошенко, партію "Батьківщину", Волинську область. Хочу продовжити тему, яку почав у своєму виступі мій колега по бюджетному комітету Пономаренко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u118.p2">Дійсно, вчора відбулося бурне обговорення проблеми розподілу капіталовкладень, субвенцій Кабінету Міністрів по Україні згідно, як в постанові записано, пропозицій народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u118.p3">Я можу твердо заявити, що це злочин, який необхідно передати на розгляд Генеральної прокуратури і притягнути винних до відповідальності. По-перше, це гроші, виділені Верховною Радою і заложені в бюджет. Закон про бюджет зобов'язав Кабінет Міністрів згідно кодексу, згідно Конституції розподілити ці кошти рівномірно по територіях, щоб хоч частково рівномірно у всіх зонах, всіх областях і округах допомогти людям у вирішенні соціальних і інших проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u118.p4">Що зробив Кабінет Міністрів і персонально Янукович? Прем'єр-міністр виступає, по всіх областях роз'їжджаючи, і виступає по телебаченню, запевняє, що уряд працює чесно, прозоро, справедливо. Все це брехня, м'яко кажучи навіть, бо цих коштів Прем'єр-міністр підготував особисто два розпорядження, їх підписав, з них виділив 20 мільйонів. 10 з них на "техногенну", в лапках", ситуацію в Мукачево, і 10 подарував Тузлі, що він не мав права робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u118.p5">Дальше, розподілив на приближених і віддалених, роздав ці кошти так, як повністю заперечує закон і Конституція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u118.p6">Я вимагаю, Адам Іванович, щоб Верховна Рада до цього питання повернулася на слідуючому тижні і був заслуханий звіт Прем'єр-міністра з цієї трибуни, щоб по цьому поводу засідала координаційна рада прийняла рішення. І негайно треба відмінити ці обидві постанови і повернутися до забезпечення вимог Закону про бюджет, Конституції і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u119.p1">Дякую. Ну, в середу будемо цілий день, мабуть, одне засідання присвячене цьому питанню: виконання бюджету і все, що з бюджетом зв'язане, в тому числі будемо говорити про ці речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u119.p2">Будь ласка, Шкіль. Підготуватися Костинюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:40:19">13:40:19</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u120.p1">Шкіль Андрій, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u120.p2">Я хотів би продовжити у своєму виступі тези, які пролунали у виступі мого колеги по фракції пана Кирильчука. Ви знаєте, коли передвиборна кампанія розпочинається із фальсифікації бюджету, то тяжко мені уявити, як такий кандидат в депутати має можливість розраховувати на перемогу на виборах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u120.p3">Ви подивіться, я вам скажу відверто: те, що сталося із коштами, які йшли на субвенцію, це просто непрозоре стало прозорим, тому що все-таки за цим стоять народні депутати. І Бюджетний комітет не міг пропустити пряму, безпосередню фальсифікацію документу. Тому це стало зрозумілим і очевидним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u120.p4">А що говорити про ті закриті документи, за ті закриті речі, які відбуваються в Кабінеті Міністрів, де прослідкувати фактично неможливо, де Рахункову палату не допускають до підрахування тих витрат, які були заплановані, і тих речей, які за ці витрати мали бути збудовані і виконані? Що сталося.взагалі субвенції, ці всі бюджетні кошти - це, можливо, не всім виборцям і зрозуміло до кінця. А треба пояснити просто: ті гроші, які розраховували місцеві адміністрації витратити на будівництво газопроводів, шкіл, лікарень, доріг, до вас, шановні, не прийдуть - вони прийдуть у вибрані округи, вони прийдуть до тих народних депутатів, які дуже близько і дуже міцно співпрацюють з існуючим режимом. Ось і все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u120.p5">Тому я, на превеликий жаль, мушу звернутися до своїх виборців 121-го виборчого округу і розчарувати їх: Кабінет Міністрів, Янукович і Азаров вирішили вам не давати коштів по тій простій причині, що вони ці кошти вже роздали комусь іншому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u120.p6">Я хотів би, щоб всі знали: і присутні тут народні депутати, і неприсутні тут, і, в першу чергу, виборці, - що вони в цьому народних депутатів немає. Ми контролюємо, але не можемо вирішувати всі процеси. Пряма і безпосередня вина паде на нинішнього Прем'єра, який відповідає за політику уряду, на плечі Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u120.p7">Виборчу свою кампанію треба було проводити по-інакшому, треба було їхати не у Житомирську область з новопризначеним прес-секретарем, не виступати і не розповідати там перед Житомирянами, скільки блага і добре було зроблено, а поїхати у Запоріжжя там, де було найгарячіше, там, де гинули люди, там де військові, безпосередньо підпорядковані Прем'єр-міністру, не впоралися з поставленим завданням, там, де Міністерство з надзвичайних ситуацій безпосередньо підпорядковане Прем'єр-міністру не впоралося і зі своїм завданням. І нести відповідальність мають не тільки міністри, але і Прем'єр-міністр, тому що це його підлеглі. Він не впорався з поставленими перед ним завданням виконавчої влади. Треба було там провадити свою передвиборну риторику, а не у Житомирській безпечній області. І це ще раз свідчить про те, що нинішня влада не зупиниться ні перед чим, ні перед фальсифікацією виборів, ні перед викраденням результатів, ні перед спаленням бюлетенів. Вони підуть на все, щоб проголосити себе переможцями.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u121.p1">Будь ласка, слово має Костинюк. Підготуватися замість Матвєєва Пузакову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:43:37">13:43:37</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u122.p1">Народний рух України, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна", Богдан Костинюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u122.p2">Шановні народні депутати! Шановні радіослухачі! Всі ми були свідками, як сіро цього року влада відзначала ювілейні Шевченківські дні - 190-ту річницю з дня народження Тараса Шевченка. Влада навіть не забезпечила трансляції з ювілейного вечора. Схильні за радянськими традиціями робити все щось до ювілейних дат владні мужі, а вони всі у своїй переважній більшості ще радянські керівники, навіть не поставили собі за мету до 190-ї річниці з дня народження Шевченка вивчити українську мову, наголошую, державну мову і послуговуватися нею, принаймні, під час відбування державної служби. І сьогодні призначають міністрів, котрі не володіють державною мовою. Це ж скільки треба мати розуму, скільки треба мати інтелекту, щоби за 13 років не змогти вивчити української мови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u122.p3">Який висновок напрошується? Висновок такий, що ця влада є чужою для України. У ці дні з особливою гостротою постає питання про стан державної української мови. Цей стан інакше як жахливим назвати не можна. Державні інституції не виконують норми чинної Конституції щодо забезпечення всебічного розвитку і функціонування української мови у всіх сферах суспільного життя на всій території України. Натомість кожного дня спостерігаємо постійне, свідоме порушення чиновниками всіх рангів статті 10 Конституції, в тому числі найвищими посадовими особами держави. Виникає питання до правоохоронних органів, зокрема до Генеральної прокуратури. Чи не повинно свідоме порушення Конституції ставити підставою для звинувачення в антидержавних діянняхі відповідно трактуватися до чинного законодавства? Режим через підконтрольні йому засоби масової інформації знову щодня стверджують, що панацеєю цих бід ніби-то стане, так звана, Конституційна реформа. Хоч всім добре відомо, що ця реформа проводиться з метою збереження владних повноважень за злочинним режимом. Що ж заважає владним інституціям чітко дотримуватися чинного законодавства? І де гарантія, що ця влада буде дотримуватися нових законів після проведення, так званої, реформи? Отже, винна не Конституція. Винні ті, хто щоденно її порушує, щоденно чинить зло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u122.p4">Сьогодні ж в Україні фактично існує агресивна двомовність. Фактично відбувається нищення всього українського. Тим, хто справедливо вимагає чіткого неухильного дотримання норм законодавства, що стосуються державної мови, підконтрольні режиму засобів масової інформації звинувачують ніби-то у антиросійських настроях. Тобто, відбувається підміна понять. За оцінками фахівців, більше, ніж 90 відсотків ефірного часу практично за всі. радіомовники України заповнені іноземним музичним творчим продуктом. Приблизно такі самі співвідношення зберігаються у показі вітчизняного музичного телепродукту телеканалами, які ведуть мовлення в нашій державі. З ефіру практично зникла вітчизняна музика всіх стилів всіх музичних напрямків.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u123.p1">Так як і звук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u123.p2">Дякую. будь ласка, слово має народний депутат Пузаков. Замість Наливайка. Підготуватися Оржаховському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:46:55">13:46:55</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u124.p1">Володимир Пузаков, фракція Комуністичної партії України, Кіровоградщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u124.p2">Не можу не виконати слізні прохання ветеранів міста Кіровограда, які 1 травня вийшли на святкову демонстраціюі йшли в колоні разом з комуністами та соціалістами під червоними знаменами і вони вітали один одного зі святом Миру, єднання та солідарності. Але, на превеликий жаль, для цих ветеранів у комуністичній колоні міська та обласна влада не знайшла навіть десяток теплих слів, щоб їх поздоровити. І, як так можна? Адже тут ішли ветерани, які, не шкодуючи сил, здоров'я захищали від ворога свою землю. В мороз і холод відбудовували зруйноване війною господарство. Їхніми руками створювалися матеріальні блага, забезпечувався невпинний розвиток у країні. А сьогодні ці люди чомусь сталі нікому не потрібні. Навіть захисники прав людини, профспілки не пішли в колоні з ветеранами, вони очолили колону "трудовиків" <note>(у лапках)</note> на чолі якої йшов голова облдержадміністрації та обласна й міська влада. Як не соромно вам перед людьми, пани можновладці? Чому ви навіть святкову колону розірвали, зробивши відстань між ними на 500 метрів, і розділили святкову колону на чорних і білих. І вітали з першим травнем невідомо кого. Адже ті, що йшли з вами поруч, не чули ваших слів, бо вони майже всі розмовляли по "мобілках", жуючи гумку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u124.p3">Хочу запитати мера міста та Кіровоградського губернатора: яке ідеологічне забарвлення і примусову участь носило це свято в Радянські часи. Мабуть, ви, пани, були в такому стані і забули, що перше травня - це традиційне свято, і одне із самих улюблених радянських свят, воно символізувало буяння весни, заклик до змін на краще та солідарність. Це свято миру та свободи. Та тільки свободою на Кіровоградщині і не пахне, бо там трударі в лапках вивели, влада Кіровоградщини під розписку та ще й пообіцяли добре віддячити. Занадто дешево не тільки у Кіровограді, але і в країні сьогодні все купляється і продається. Хоча Президент сьогодні заявляє, що Україна має увійти до сім'ї європейських націй як соціально-справедлива держава. То виникає питання, де ж та держава і та справедливість? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u125.p1">Дякую. Будь ласка, слово має народний депутат Оржаховський, підготуватися Стойку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:49:41">13:49:41</time></note>
            <note type="speaker">ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u126.p1">Анатолій Оржаховський, фракція Компартії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u126.p2">Шановні колеги, виборці. Черговий раз хочу наголосити на наслідках аграрних перетворень на селі доби реформаторів-руйнівників. Все більше і більше виборців, депутатів різних рівні, у тому числі і від влади вимагають змін у державній аграрній політиці. Потрібне не руйнування господарств, а їх кооперація, державна фінансова підтримка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u126.p3">Підтвердженням сказаному є рішення та звернення до народних депутатів уряду, сесії каланчацької, каховської та інших рад Херсонської області, де стан сільського господарства, добробуту населення визнано критичним. Він гірший, ніж після війни. Так зване реформування землі та власності проведено, як мовиться, без наркозу і продовжує різатися по живому. Ось лише окремі приклади по Каланчацькому району. Ліквідовано всі колективні господарства і організації, які їх обслуговували. І не просто знищена виробнича база, а під ніж вирізано тваринництво, поля обробляються у складчину, знищено зрошення. А що виросте на півдні без води? Нічого. Зруйновані до землі форми, кормосховища, від технічних парків залишилися, як мовиться, ріжки та ніжки. З порушенням законодавства податкова служба описувала і вилучала майно підприємств, забувши при цьому, що є борги по заробітній платі колишнім працівникам. Руйнівні процеси у виробничій сфері, розвал колективних господарств бідою вдарили по людям, втрачено близько 6 тисяч робочих місць. Частина виробників пішла у найми на поденну працю за мізерну платню, при цьому не думаючи про майбутню пенсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u126.p4">Через руйнування виробничої сфери більше, як у двічі скоротилися і надходження до місцевих бюджетів. Об'єкти соціальної сфери були передані сільським та селищним радам із запізненням пограбованими. Одиниці техніки отримали ради для створення комунальних служб в селах. Кошти для цього відсутні. Тепер у багатьох із них води ніяк напитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u126.p5">Сприяли руйнації сіл та селищ як державні чиновники, так і районні. Останні, на жаль, безкарно полишили посади, пішовши на пенсію, хто на іншу роботу. Я сьогодні звернувся до Генерального прокурора України з депутатським запитом щодо негайного вивчення наслідків реформ у АПК зазначеного району та оцінки діяльності колишніх працівників виконавчої влади. Причиною подібних явищ стало бездумне виконання указів Президента, бездарна аграрна та кадрова політика, намагання знайти господаря на землі за заокеанським зразком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u126.p6">Говорячи про область скажу, так і не дочекалися херсонці визнання краю, котрий постраждав в 2003 році постраждалим. Нещодавно я звернувся до Прем'єр-міністра щодо неналежного матеріально-технічного забезпечення весняної посівної кампанії на Херсонщині. І отримав відписку. В аграрному блоці уряду не знайшли кращого, як перерахували положення бюджету нинішнього року і ні слова не сказали про реальну допомогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u126.p7">Хочу запитати у пана Азарова, яке ви мали право одним депутатам району у 2004 році виділити кошти на водозабезпечення, газифікацію сіл через інвестиції, іншим - Чаплинському, Великоолександрівському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u127.p1">Будь ласка, народний депутат Стойко. Підготуватися Родіонову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:52:59">13:52:59</time></note>
            <note type="speaker">СТОЙКО І.М.</note>
            <u who="СТОЙКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p1">Дякую. Іван Стойко, Народний Рух України, фракція Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p2">Шановні народні депутати, шановні радіослухачі. Будь-яка мисляча людина в Україні не може спокійно спостерігати за тим, що твориться в нашій державі. Корупція, хабарництво стали нормою. Вбивства, терор, приниження, залякування уже нікого не дивують. Цинізм полонив уже усю Україну. Вже дійшло до того, що судимості видають за подвиги. І скоро, якщо мовчатимемо, то будемо рівнятися, прости Боже, на рецидивістів, виховувати на їх подвигах своїх дітей та онуків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p3">Вчорашні телерепортажі яскраво про це засвідчили. Як в Росії кажуть, уму не постижимо. Світ неначе перевернувся, неначе люди подуріли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p4">Але я хочу привернути увагу української, не тільки української спільноти до фінансових оборотів Кабміну та зловживання службовим становищем керівника уряду Януковича. При розподілі та наданні субвенцій по капвкладеннях з явною перевагою для так званих своїх областей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p5">Нагадаю, згідно статті 58 Закону про Державний бюджет України на цей рік Кабмін повинен був розробити порядок надання субвенцій місцевим бюджетам на інвестиційні проекти. При цьому максимально врахувати пропозиції місцевих виконавчих та представницьких структур, пропозиції народних депутатів, адже питання фінансування об'єктів газифікації, освіти, охорони здоров'я та іншого - це наше спільне загальнонаціональне завдання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p6">Чому тоді жодна пропозиція народних депутатів від Тернопільщини щодо субсидій на виконання інвестиційних проектів не врахована? Чи не тому, що усі вони є представниками опозиції? Саме так воно і є, хоча виглядає абсурдно, злочинно з боку уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p7">Нагадаю нинішнім владоможцям, що платниками податків Тернопільської області за минулий рік до Державного бюджету України сплачено сотні мільйонів гривень. Чому тоді вони завинили? Чому їх так нахабно і брутально пограбовано, виділивши лише згідно постанов Кабміну за номером 509, 510 від 19 квітня 700 тис. гривень? Для порівнянні: Закарпатська область за кількістю населення, якою керує представник СДПУ(о) для таких же проектів виділено аж 80 млн. гривень, що у 115 разів <note>(у 115, подумайте!)</note> більше, ніж для Тернопільщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p8">Мене дивує і обурює цинічна поведінка міністра фінансів Азарова та міністра економіки Деркача, які готували ці постанови, адже вони повністю проігнорували пропозиції депутатів обласної адміністрації, обласної ради, які були подані відповідно до Закону про Бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p9">Проте, найбільше насторожує позиція Прем`єра Януковича, якого, до речі, вчора так відбілювали на усіх провладних телеканалах! Але, на мою думку, "Тайду" не вистачить. А з рештою Віктор Федорович двічі судимий добре знає, що за приховування будь-чого, в даному випадку спільно зароблених коштів, карають або, як кажуть в таких установах, опускають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u128.p10">Виходячи з цього, я звертаюся до прокурора відкрити кримінальну справу проти Віктора Януковича і притягнути його до відповідальності. Хай так буде. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u129.p1">Будь ласка, слово має народний депутат Родіонов. Підготуватися Каденюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:56:13">13:56:13</time></note>
            <note type="speaker">РОДІОНОВ М.К.</note>
            <u who="РОДІОНОВ М.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u130.p1">Радионов, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u130.p2">Уважаемые радиослушатели и присутствующие народные депутаты, к которым можно обратиться по имени и отчеству, поскольку их такое количество, я хотел бы сегодня сказать вам о том впечатлении, которое осталось у меня после вчерашних парламентских слушаний про стан і розвиток вищої освіти в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u130.p3">Прежде всего, конечно, это было собрание, где лучших из лучших представителей высшей школы и весь зал Верховной Рады, как говорят, не мог вместить, но самое главное, сколько было блестящих выступлений и глубоких о том. о причинах кризиса, можно сказать, высшей школы. И поневоле возникало такое. всегда мысль, почему мы такие умные и почему мы такие бедные?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u130.p4">Хочу сказать, что, суммируя эти наши причины о высшем образовании, их можно свести к следующему. Первое, конечно, высшее образование в советское время, оно было признано во всем мире как самое высококачественное, но мы единственная страна, которая отказалась от этого образования в то время, как все развитые страны мира взяли все лучшее, что было в Советской школе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u130.p5">Мы единственная страна на сегодняшний день, которая, практически, ликвидировала вечернее и заочное образование в то время, как вечернее и заочное образование нынче в развитых странах приобретает все большее и большее значение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u130.p6">Мы единственная страна, которая на сегодняшний день говорит о доступе к высшему образованию, но в то же время ввели такое платное образование, когда этого доступа нет. В то же время, в развитых странах все Советское по доступу давно взято на вооружение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u130.p7">Мы единственная страна, которая сегодня провозглашает про качество высшей освиты без финансирования. И, конечно, это удивительный, как говорят, опыт, я думаю, что все зарубежные страны будут у нас его перенимать, и мы думаем на основе этого збагатиться. Я думаю, если же и так будет финансирование высшего образования, как ныне, то высшему образованию Украины через 5-10 лет придет, как говорят, конец. И самое главное, что на этом, самом важном, может, для миллионов людей вопросе, практически не.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u131.p1">Слово має народний депутат Каденюк. Підготуватися Доманському. І будемо завершувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T13:59:30">13:59:30</time></note>
            <note type="speaker">КАДЕНЮК Л.К.</note>
            <u who="КАДЕНЮК Л.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p2">Звернення депутатів Хотинської районної ради Чернівецької області до Верховної Ради України, Кабінету Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p3">В останні роки в Хотинському районі активізувалася робота по будівництву підвідних та вуличних газогонів населених пунктів району. Враховуючи неспроможність Державного та місцевих бюджетів фінансувати вищевказані роботи, органами місцевого самоврядування, виконавчої влади проводяться відповідні заходи в територіальних громадах по кооперуванню власних коштів громадян на газифікацію цього району.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p4">В такий спосіб в минулому році газифіковано сім сіл району, до яких прокладено 35 кілометрів підвідних та 148 кілометрів вуличних газогонів балансовою вартістю 3,8 мільйона гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p5">В найближчі роки таким шляхом планується газифікувати ще 15 населених пунктів і здати в експлуатацію 73 кілометри підвідних газогонів, на спорудження яких буде заплановано, вірніше, буде залучено близько восьми мільйонів коштів громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p6">Членами кооперативів по спорудженню газогонів, а це практично всі мешканці району, справедливо піднімається питання про прийняття відповідних законодавчих актів, які б передбачили пільги членами кооперативів у вигляді компенсації понесених витрат: зменшення оплати за використання в побуті природного газу та його транспортування або інші види компенсацій. Вирішення цього питання дасть змогу частково відшкодувати мешканцям району витрати, які вони понесли на спорудження газогонів, у більшості випадків витративши останні збереження або взявши позичку в банку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p7">Ми, депутати Хотинської районної ради 24 скликання Чернівецької області, звертаємося до вас із проханням виробити відповідний механізм у вирішенні піднятої проблеми шляхом прийняття відповідних нормативних та законодавчих актів, що буде сприяти подальшому розвитку газифікації населених пунктів району за рахунок власних коштів громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p8">Сподіваємося на взаєморозуміння та підтримку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u132.p9">Схвалено рішенням 10-ої сесії 24 скликання Хотинської районної ради.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u133.p1">Дякую. Слово має народний депутат Доманський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-14T14:02:08">14:02:08</time></note>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u134.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые избиратели! Мы являемся молчаливыми свидетелями, когда льется кровь иракского народа, когда сговорившись несколько представителей во главе с американцами и некоторыми государств не имея никакого основания, не имея права мандата ООН ворвались как бандиты на иракскую территорию и ведут борьбу с народом Ирака. Но это для американских руководителей оказалось мало. Они расширяют и хотят расширить очаг этой войны, которая. уносила жизни не только иракского, но и других народов Ближнего Востока. Уже сегодня на этой неделе президент США принимает меры, санкции против Сирийской Арабской Республики, против этого миролюбивого государства, которое не принимает никакого участия, а ведет сам борьбу против терроризма, но независимое государство, которое провидит свою политику не в угоду американцам, им не нравится. Мы, депутаты Верховного Совета, фракции коммунистов, другие фракции заявляем решительный протест против тех мер, которые принимают американцы против сирийского народа. Мы требуем вывести войска американцев, других государств, Украины с многострадальной земли Ирака. Мы требуем прекратить провокации, которые приведут к новой агрессии американцев на Ближнем Востоке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u134.p2">Позор американским оккупантам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u135.p1">Шановні колеги, усі хто бажав і мав можливість одержати слово, цим скористали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-14-m0.u135.p2">На цьому я ранкове засідання сесію оголошую закритим. Наступне засідання відбудеться у вівторок 18 травня. На все добре.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
