<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1736.html</idno>
               <date when="2004-04-20">2004-04-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2004-04-20">2004-04-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 20 квітня 2004</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ВОСЬМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">20 квітня 2004 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України! Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T10:03:42">10:03:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u1.p2">Зареєструвалося -412</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u1.p3">Зареєструвалось 412 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u1.p4">Шановні народні депутати, сьогодні День народження наших колег - Будаг’янца Миколи Абрамовича і Полянчича Михайла Михайловича. Давайте привітаємо їх, побажаємо їм міцного здоров’я та успіхів у роботі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u1.p5">Ще одне оголошення, шановні колеги. Відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України" та статей 4.2.2, 4.2.3 Регламенту Верховної Ради України інформую про вихід народного депутата України Сівковича Леоніда Леонідовича зі складу депутатської фракції "Регіони України", Бичкова Сергія Анатолійовича зі складу депутатської фракції політичних партій "Промисловців і підприємців" та "Трудова Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u1.p6">Шановні колеги, перелік питань, визначених Погоджувальною радою у вас для розгляду сьогодні і прийняття рішень у вас є. Дві фракції - фракція "Наша Україна", також фракція блоку Юлії Тимошенко звернулися із вимогою оголосити перерву на 30 хвилин і провести засідання. Без засідання, так? Я просив би, шановні колеги, після 30 хвилин, щоб ми продовжили нашу роботу. Оголошується перерва до 10 години 30 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u2.p1">Шановні колеги, прошу займати свої місця. Прошу займати свої місця. Хочу вам нагадати, що дві фракції - фракція "Наша Україна" і блок Юлії Тимошенко - брали перерву на 30 хвилин. Будь ласка, хто буде виступати з інформацією щодо?. Сергій Соболєв, фракція "Наша Україна", будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:31:21">10:31:21</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p1">Шановні колеги, шановні друзі, шановні виборці, 18 квітня 2003 року в місті Мукачево відбулися вибори міського голови. Переконливу перемогу здобув Віктор Балога, кандидат від "Нашої України". За нього віддали голоси 19 тис. 385 виборців. Його суперник, кандидат від влади, отримав майже на 5,5 тис. голосів менше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p2">Вибори в Мукачево засвідчили: громадяни довіряють "Нашій Україні", підтримують боротьбу за добробут народу, за демократію. Ці результати перемоги підтверджені протоколами з дільничних комісій. Такий вибір вимагав від жителів Мукачево справжньої мужності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p3">Вже два роки влада намагається нав’язати місту свого ставленика: цинічне залякування, відверте порушення закону, тиск на правосуддя - всі використовується для того, щоб позбавити громадян можливості обирати владу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p4">Проте брудні технології розбилися об громадську зрілість виборців. Ми висловлюємо повагу і вдячність всім, хто виявив волю до демократичних змін, хто віддав за них свій голос. Мукачево ще раз показало: в чесній боротьбі влада програє. Щоб приховати свій програш, влада кинула на розгром виборчої дільниці організовані злочинні угрупування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p5">Дільничним комісіям, спостерігачам, народним депутатам довелось відбивати напади кримінальних банд, скоєні за явного потурання правоохоронних органів. Народного депутата України, лікаря-нейрохірурга з світовим ім’ям Миколу Поліщука було побито прямо на дільниці. Сп’янілі від безкарності штурмовики били ногами по обличчю літню людину. Кримінальне залякування, масові погроми і побиття людей - це фашистські засоби захоплення влади. Проте "Нашій Україні" разом з представниками інших демократичних сил вдалося проконтролювати виборчий процес. Дільничні комісії змогли завершити підрахунок голосів у присутності спостерігачів, в тому числі міжнародних, протоколи були збережені від знищення бандитами. І сьогодні ці документи є в повному складі незаперечним доказом перемоги Віктора Балоги, свідченням фальсифікації з боку влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p6">Територіальна виборча комісія не може підтвердити документами оголошені з нею "результати" в лапках. Народні депутати України Роман Безсмертний, Юрій Павленко, Петро Олійник, Тарас Стецьків були жорстоко побиті співробітниками спецпідрозділу МВС за те, що вимагали прозорого підрахунку голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p7">Організатори насильства і фальсифікації хотіли показати, закон проти них безсилий. Саме тому фракція "Наша Україна" і Блоку Юлії Тимошенко вимагає від Президента України виконати свій обов’язок захисту Конституції, забезпечити чесне підведення підсумків виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p8">Вимагаємо відставки голови облдержадміністрації Різака, голови Адміністрації Президента Медведчука та міністра внутрішніх справ Білоконя, бо саме вони організували все те, що було безпосередньо в Мукачево.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p9">Від правоохоронних органів ми вимагаємо об’єктивного і незалежного розслідування скоєних злочинів та встановлення осіб, що їх скоювали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u3.p10">І останнє.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u4.p1">Тридцять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u4.p2">Ну, заспокойтеся. 30 секунд, увімкніть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u5.p1">І останнє. Сьогодні вночі була знята охорона з Мукачево, увірвалася банда, яка винесла безпосередньо з міської ради всі бюлетені і виборчу документацію територіальної виборчої комісії. Тому я переконаний, що все вже знищено, крім протоколів-оригіналів, які в нас існують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u5.p2">Саме тому організатора цих злочинів, партію СДПУ <note>(об’єднану)</note> ми вимагаємо заборонити як таку, яка зробила все можливе для того, щоб порушити порядок і спокій в державі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u6.p1">Дякую, сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u6.p2">Шуфрич, репліка, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u6.p3">Шановні колеги, сядьте, будь ласка. Ми ж не домовлялися так. Будь ласка, сядьте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:35:22">10:35:22</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u7.p1">Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u7.p2">18 квітня відбулися вибори мукачівського голови, і як присутній на виборчому процесі в день виборів, хочу доповісти, що до п’ятої години ночі ніяких порушень під час проведення виборів не було. О п’ятій годині, коли було оголошено перемогу кандидата, позапартійного, Ернеста Нусера з перевагою в п’ять тисяч голосів, з боку окремих народних депутатів, як потім це з’ясувалося, почався шабаш в місті Мукачево.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u7.p3">Вчора проводилась робоча комісія Верховної Ради України. Було оголошено перерву до 21 години 30 хвилин. В 21 годину 30 хвилин ніхто не прийшов. Біля 23 години Олександр Зінченко, заступник Голови Верховної Ради, Сергій Ратушняк завели в приміщення мукачівської мерії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u8.p1">Шановні колеги! Шановні колеги! Прошу заспокоїтись, всім сісти на місця! Я прошу вас: сядьте на місця, будемо зараз визначатися, що потрібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u8.p2">Я ще раз говорю: якщо ви захочете Погоджувальну раду, то ми зробимо її під час перерви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u8.p3">Шановні колеги, якщо ви хочете <note>(заспокойтеся і послухайте!)</note>, якщо ви хочете, шановні колеги, щоб були поставлені на голосування без розгляду питань, оскільки, я так розумію, вам усе зрозуміло, то це буде зроблено. Дайте можливість кожному висловитися з приводу тих законопроектів, які мають розглядатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u8.p4">В іншому випадку, ви примушуєте мене ставити на голосування ці питання без розгляду. І це буде зроблено. Не хочете - не потрібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u8.p5">З мотивів 5 хвилин. Запишіться, будь ласка. Я прошу: якщо ви хочете, щоб все було за Регламентом, давайте діяти за Регламентом. Ми домовилися, працює наша робоча група. Я сьогодні мав зустріч із Уповноваженим з прав людини, що завтра ми будемо розглядати це питання, шановні колеги. Я ще раз говорю: заспокойтеся! Ми домовились і прийняли рішення Погоджувальної ради, і підтримали керівники вашої фракції. Я прошу! Шановні колеги, заспокойтеся! Заспокойтеся, будь ласка!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u8.p6">На табло прізвища, що записалися на виступ з мотивів.</seg>
               <note>(Ми це знаємо, ми цим займаємося, цим питанням)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u8.p7">Мовчан, ви з мотивів виступаєте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note>(Я знаю, я знаю, що підімнуть, я знаю)</note>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:38:06">10:38:06</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u9.p1">Я прошу передати слово Івану Зайцю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u10.p1">Я прошу. Я вас прошу, сядьте на свої місця, бо нічого не чути, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:38:22">10:38:22</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u11.p1">Шановні виборці! Що насправді відбулося? насправді в Мукачеві відбулося захоплення влади в незаконний спосіб, і тому ми протестуємо і вимагаємо вирішення цієї проблеми по-справедливості, тобто встановлення результатів виборів, оголошення справжнього виборця, а таким є Балога. Тому ми не можемо відступитися сьогодні від трибуни, якщо не буде встановлена справедливість і не будуть покарані винуватці - це міністр внутрішніх справ, це Медведчук, це Різак і багатьох інших, які стимулювали цей бандитський напад. Я кате. голову Служби безпеки і інших людей, які повинні забезпечити ці всі речі. Я відкидаю звинувачення Шуфрича, що не було бандитизму. Бандитизм був! Де бюлетені? Де поділися ті люди, які нападали на дільниці, били вікна, били людей, били.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Скажи, хто бив.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u12.p1">.ти мене збив.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u13.p1">Так,будь ласка, Кафарський, фракція НДП.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:39:27">10:39:27</time></note>
            <note type="speaker">КАФАРСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="КАФАРСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u14.p1">Шановні депутати! Я хочу висловити позицію фракції Народно-демократичної партії з приводу тих подій, які відбулися в Мукачеві. Вважаю, що з виборами повинна розібратися комісія Верховної Ради. Але те, що були побиті депутати, які представляють сьогодні український народ, і те, що влада не найшла можливості втрутитися в ці процеси і не допустити таких речей, я вважаю, що це повинна бути теж справою Верховної Ради. Хочу сказати, що в демократії відбуваються вибори і якщо вибори будуть переростати у перманентну війну, в протистояння людей, то про яку мораль суспільства, про який авторитет влади можна буде говорити!?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u15.p1">Олександр Турчинов, будь ласка. Фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:40:26">10:40:26</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u16.p1">Шановні народні депутати! Шановний Голова Верховної Ради, пан Литвин! Сьогодні в Україні не діють закони, які ми приймаємо. Тоді питання до вас: "Навіщо працювати Верховній Раді, коли в Мукачево, як приклад, всі закони фактично проігноровані? Права людини проігноровані, народних депутатів били спочатку злочинці, потім менти". Скільки можна знущатися над Конституцією, над законодавством?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u16.p2">Тому, Володимире Михайловичу, поки ми не поновимо законодавче поле в Україні, а почати це треба з Мукачево, з Сум, з Ромни ми не зможемо працювати у Верховній Раді, тому що вся наша праця даремна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u16.p3">Ми наполягаємо негайно викликати зараз міністра внутрішніх справ, голову Адміністрації Президента, інших злочинців, які керували антинародним заколотом. І поки Верховна Рада не прийме рішення з цього питання, подальша наша робота не має жодного сенсу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u17.p1">Будь ласка, Анатолій Наливайко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:41:37">10:41:37</time></note>
            <note type="speaker">НАЛИВАЙКО А.М.</note>
            <u who="НАЛИВАЙКО А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u18.p1">Прошу передать слово Гмире Сергею Петровичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u19.p1">Гмиря, будь ласка, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:41:49">10:41:49</time></note>
            <note type="speaker">ГМИРЯ С.П.</note>
            <u who="ГМИРЯ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u20.p1">Спасибо. Мы, коммунисты, всегда говорили о том, что в стране в последние годы творится криминальный беспредел. И, безусловно, с тем, что происходит, нужно разбираться. У меня складывается впечатление, что там в Мукачево были грубейшие нарушения, причем, возможно, з двух сторон. Когда идет речь о куске границы, о куске таможни, вступают в действие откровенные, циничные, коммерческие интересы. Конечно же с этим нужно разобраться. Если тут "Наша Украина" говорит, что есть бюллетени, что есть результаты, простите, протоколы голосования, давайте, комиссия это рассмотрит, и это будет признано комиссией. Но нельзя спекулировать демократией. Сегодня у нас важнейшие вопросы на повестке дня. Давайте остановимся, завтра вы покажите эти протоколы, будет установлен факт фальсификации, а сегодня принимать жизненно важные для страны законы. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u21.p1">Артеменко, будь ласка, позафракційний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:42:58">10:42:58</time></note>
            <note type="speaker">АРТЕМЕНКО Ю.А.</note>
            <u who="АРТЕМЕНКО Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u22.p1">Прошу передати слово Качур Павлу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u23.p1">Качур, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:43:03">10:43:03</time></note>
            <note type="speaker">КАЧУР П.С.</note>
            <u who="КАЧУР П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u24.p1">Шановні народні депутати, шановні наші виборці! Я хочу щоб була зрозуміла всім позиція "Нашої України". Порушений базовий принцип Конституції, що джерелом влади є народ. Люди в Мукачево зробили свій вибір. Цей вибір зафіксований протоколами дільничних комісій, і цей вибір ми повинні захистити. Тобто, територіальна комісія всупереч протоколам дільничних комісій оголосила інший результат виборів. Саме тому наша позиція зараз - як ми не станемо на захист мукачевців, це означає, що вся наша подальша робота в парламенті є беззмістовна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u24.p2">Тому, Володимире Михайловичу, я прошу, щоб ми всі усвідомили, що це не просте питання виборів тільки в Мукачево. Це захист базового принципу Конституції і на цьому ми наполягаємо в першочерговому порядку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u25.p1">Дякую. Шановні колеги, ми витратили час на виступи з мотивів. Я хочу ще раз нагадати вам, шановні колеги, що вчора на Погоджувальній раді ми домовилися про те, що завтра ми розглянемо питання, яке щойно було порушено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u25.p2">Ну прошу заспокоїтись. Приймемо рішення сьогодні, будемо розглядати сьогодні. Шановні колеги, приймемо рішення сьогодні, будемо розглядати сьогодні, але не під тиском. Під тиском нічого не будемо робити. Дайте я скажу, Ви сказали, я вас слухав. Я ще раз кажу, шановні колеги, виїхала, працює група на чолі із Зінченко. Я тримаю зв’язок із цією групою. Вони поінформували про події, які відбулися у міській раді, в тому числі і з бюлетенями. Я відповідні запити зробив до Міністерства внутрішніх справ, які забезпечувала охорону. Ми домовилися, якщо повернеться група, заспокойтеся, шановні колеги, ми завтра будемо розглядати це питання і приймати рішення адекватне ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u25.p3">Шановні колеги, під тиском нічого не будемо. будь ласка, я хочу сказати і просити вас, шановні колеги, що ви на протиправні дії не відповідали також протиправними діями, щоб ви дотримувались якраз. Ну, не кричіть, будь ласка, я прошу вас. Все, заспокойтесь, будь ласка. Ну заспокойтесь. Ну, я все розумію, ну заспокотесь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u25.p4">Оголошується до розгляду проект Постанови про дострокове припинення повноважень народного депутата України Четверікова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u25.p5">Матвєєв Валентин Григорович, будь ласка. Що ви від мене хочете, шановні колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u25.p6">Валентин Григорович Матвєєв, так ви будете інформувати? Інформуйте, будь ласка. Ну, я прошу заспокойтеся, зараз проголосуємо перше питання, тоді будемо. Ну, проголосуємо. Заспокойтесь, заспокойтесь, будь ласка. Я не чую. Я ж попросив, щоб включили мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T10:46:51">10:46:51</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u26.p1">Ви знаєте про те, що помер народний депутат Четверіков Іван Антонович. Вноситься пропозиція прийняти постанови про дострокове припинення повноважень народного депутата України Четверікова Івана Антоновича у зв’язку із смертю. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u27.p1">Ми вже вшанували, треба ходити своєчасно на засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u27.p2">Шановні колеги, я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України про дострокове припинення повноважень народного депутата України Четверікова. Реєстраційний номер 5424. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T10:48:04">10:48:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u27.p3">За-312</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u27.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u27.p5">Шановні колеги, я прошу, дайте можливість сказати. Підождіть. Я прошу керівників депутатських фракція і груп зібратися в кабінеті Голови. Оголошується перерва на 20 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u28.p1">Шановні народні депутати, прошу займати свої місця. Я проінформую вас про рішення Погоджувальної ради, і будемо продовжувати нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u28.p2">Під час перерви відбулося засідання Погоджувальної ради. Прийнято таке рішення. Сьогодні після 16 години заслухати інформацію міністра внутрішніх справ, голови Служби безпеки безпосередньо тут, у сесійній залі, про події, які відбулися у Мукачеві сьогодні вночі, зокрема у міськвиконкомі. Завтра розглянути це питання, так би мовити, за повною програмою, передбачивши інформацію керівника робочої групи Олександра Зінченка, уповноваженого з прав людини, голови Служби безпеки, Генерального прокурора України і міністра внутрішніх справ України. Сьогодні, коли буде інформація, запропоновано і погоджено такий регламент: дати керівникам цих відомств до 10 хвилин зробити інформацію, аналогічним чином відповісти на запитання по 10 хвилин кожному. На цьому припинити розгляд цього питання. Це - погоджене рішення. Я просив би дати можливість тепер продовжити роботу Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u28.p3">Оголошується до розгляду. Заспокойтесь, перерви вже були, ми домовилися, що перерви не будемо робити, ми дві години витратили на перерви. Оголошується до розгляду. Я ще раз хочу сказати шановним колегам: якщо хтось хоче вирішити два питання, одразу дві проблеми, в тому числі одну з них - заблокувати розгляд питань по ратифікації - то це не вдасться. Бо якщо ви будете блокувати, я буду розуміти це таким чином, що у вас немає підстав обговорювати питання, що вам все зрозуміло, одразу поставлю на голосування. А на додаток - повернемося, ще і поставимо на голосування проект змін до Конституції, щоб всі тоді були вдоволені.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u28.p4">Оголошується до розгляду проект Закону про ратифікацію Договору між Україною і Російською Федерацією про українсько-російський державний кордон. Так, доповідач - міністр закордонних справ України Костянтин Іванович Грищенко. Будь ласка, Костянтин Іванович, до трибуни. Ні, перерви більше не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u28.p5">Я ще раз хочу оголосити - не звертайтеся із записками про перерву. Перерв більше не буде. Буде о 14 годині перерва, тоді все, що хочете, робіть. Будь ласка. Будь ласка, розгляд питання почався. У вас є свої пропозиції, ви їх аргументуєте. Ви аргументуєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u28.p6">Будь ласка, Кость Іванович, дуже коротко. Комітет пропонує такий регламент, зараз я скажу вам: три хвилин для доповіді, для відповідей на запитання до доповідача три хвилини, для співдоповіді три хвилини, для обговорення, прийняття рішення п’ять хвилин. Які є заперечення? Значить, тоді трошки більше. Будь ласка, Кость Іванович, розглядаємо питання. Будь ласка, Кость Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29.p1">Шановний Володимир Михайлович, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29.p2">Делімітація сухопутної ділянки українсько-російського державного кордону загальною протяжністю 1971 кілометр розпочалася у 1998 році і тривала понад п’ять років. За цей час проведено більш, ніж 40 раундів переговорів делегацій, чисельні консультації різного рівня, в ході яких вдалося розв’язати надзвичайно складні питання, зокрема проходження кордону між населеними пунктами, його перетин залізницею та іншими господарськими спорудами, належність прикордонних земель та інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29.p3">При цьому максимальна увага надавалася урахуванню проблем прикордонного населення, збереженню їхніх родинних зв’язків сприянню професійної діяльності громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29.p4">За результатами делімітації 28 січня дві тисячі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29.p5">За результатами делімітації 28 січня 2003 року в Києві Президентами України і Російської Федерації був підписаний договір між Україною і Російською Федерацією про українсько-російський державний кордон. Разом з договором було також під підписано альбом карт державного кордону та його текстуальний опис, який є невід’ємною частиною договору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29.p6">Відповідно до пункту статті 7 Закону України про міжнародні договори України, зазначений договір підлягає ратифікації Верховною Радою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29.p7">Проект закону України про ратифікацію договору між Україною і Російською Федерацією про українсько-російський державний кордон погоджено з усіма зацікавленими центральними органами виконавчої влади України і відповідає законодавству України. Набуття чинності договором та його практична реалізація дозволить остаточно закріпити проходження сухопутної ділянки українсько-російського державного кордону і сприятиме подальшому зміцненню добросусідських відносин між Україною і Російською Федерацією</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u29.p8">Ратифікація договору між Україною і Російською Федерацією про українсько-російський державний кордон відповідає національним інтересам України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u30.p1">Прошу на питання записатися, шановні колеги, три хвилини. Запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u30.p2">На табло прізвища народних депутатів, що записалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u30.p3">Володимир Пузаков, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T11:57:41">11:57:41</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u31.p1">Дякую. Прошу передати слово Соломатіну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u32.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T11:57:48">11:57:48</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u33.p1">Будь ласка, надайте пояснення: чи є якісь проблемні, неузгоджені питання з точки зору міністерства в документах, які подані зараз на ратифікацію? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u34.p1">Ні, ми подавали документи, які ми вважаємо за погоджені. І за раз ми вважаємо, що їх можна ратифікувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u35.p1">Василь Гаврилюк, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T11:58:22">11:58:22</time></note>
            <note type="speaker">ГАВРИЛЮК В.В.</note>
            <u who="ГАВРИЛЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u36.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u36.p2">Уважаемый министр, скажите, пожалуйста, как вы рассматриваете и относитесь к депутатскому корпусу, если даже перечень тех документов, о которых вы сказали, то есть: сами карты и непосредственно документ, где видна линия разграничения наших границ, - не предоставлены самим народным депутатам? Что это значит: игнорирование, или ошибка, или какой-то другой здесь заложен смысл или умысел?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u36.p3">Если вы говорите о том, что этот документ отвечает национальным интересам Украины, если вы считаете, что эта позиция прозрачная, то дайте возможность, пожалуйста, депутатам разобраться, посмотреть и определить: стоит поддерживать данный законопроект, отвечает ли он интересам, национальным интересам Украины или, на самом деле, все наоборот. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u37.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u37.p2">Ми з собою принесли власне опис карти. Це достатньо товстий, значний документ. Фактично на всіх наших мапах, картах проведена і узгоджена лінія кордону по лінії адміністративного проведення цього кордону, який існував ще за часів Радянського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u37.p3">Я хотів би зазначити, що таку ж саму процедуру ми проходили саме в такій самій формі при ратифікації Верховною Радою Договору про Державний кордон з Республікою Білорусь і з Республікою Молдова. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u38.p1">Так, Колоніарі, будь ласка. Фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:00:11">12:00:11</time></note>
            <note type="speaker">КОЛОНІАРІ О.П.</note>
            <u who="КОЛОНІАРІ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u39.p1">Колоніарі, фракція "Регіони України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u39.p2">Я хочу висловити думку нашої фракції, що ми підтримуємо ратифікацію цього договору і прошу швидше поставити це на голосування, Володимире Михайловичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u40.p1">Дякую. Так, Сергій Шевчук, НДП.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:00:37">12:00:37</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u41.p1">Спасибі. Шановний пане міністре! Скажіть, будь ласка, вже 10 років працювала комісія відповідна і Росія виявилась останньою державою з наших сусідів, яка погодилась на завершення цього процесу. В чому причини такої затримки? З якого боку вина наша сторона затягувала чи можливо інша сторона, і чому такий важливий закон включений в пакет з ЄЕП і з іншими документами, хоча сам по собі він є надзвичайно важливим документом. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u42.p1">Це , я пам’ятаю, ще коли займався цим як заступник міністра, Російська Федерація - наші партнери по переговорам - не сприймали взагалі саму ідею проведення кордону між, як вони говорили, не просто братськими державами, а такими, що мають жити абсолютно спільно. Позиція України з самого початку полягала в тому, що кордон не повинен заважати розвитку всебічних зв’язків як в економічній, гуманітарній, культурній, так і в будь-якій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u43.p1">Дякую, Костянтин Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u44.p1">Довелось затратити багато зусиль для того, щоб переконати наших партнерів, що проведення, делімітація кордону аж ніяким чином не створюватиме перешкод для більш широкої мети розширення і посилення наших зв’язків. Саме тому і вдалося потім домовитися про цей договір, що це усвідомлення уже стало поділятися нашими партнерами також як і нами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u44.p2">Також тривалий час був потрібен для того, щоб на місцевості провести, узгодити між собою і покласти на карту 1700 кілометрів. Це не така вже маленька, прямо скажемо, відстань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u44.p3">Ми вважаємо, що результат роботи зараз дозволяє завершити формалізацію нашого кордону на мапах, на картах, і це є надзвичайно важливим для встановлення української державної в усіх її аспектах. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u45.p1">Дякую, Костю Івановичу. Час вичерпаний, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u45.p2">Слово для співдоповіді має голова Комітету у закордонних справах Сташевський Станіслав Телісфорович. Станіславе Телісфоровичу, я запрошую до трибуни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u45.p3">Шановні колеги! До мене звернулися народні депутати з пропозицією включити трансляцію на вулицю. Немає заперечень? Я секретаріату даю доручення: увімкніть трансляцію на вулицю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:03:25">12:03:25</time></note>
            <note type="speaker">СТАШЕВСЬКИЙ С.Т.</note>
            <u who="СТАШЕВСЬКИЙ С.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u46.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Комітет у закордонних справах розглянув проект Закону про ратифікацію Договору між Україною і Російською Федерацією. Основною метою договору є створення, як відзначив щойно міністр, правових засад для визначення Державного кордону між Україною і Російською Федерацією. Введення в дію договору не потребує додаткових матеріальних витрат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u46.p2">Головне науково-експертне управління , Комітет з питань національної безпеки і оборони, Комітет з питань європейської інтеграції і Комітет з питань бюджету розглянули на своїх засіданнях і рекомендують його для ратифікації. Комітет у закордонних справах на підставі цих документів прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді цей проект угоди ратифікувати. Комітет просить підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u47.p1">Дякую, Станіславе Телісфоровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u47.p2">Шановні колеги! Переходимо до обговорення. Комітет вважає, що їм запитань не повинно бути. Станіславе Телісфоровичу? Вони кажуть, що не потрібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u47.p3">Давайте більше часу відведемо на обговорення. Шановні колеги! Переходимо до обговорення. Хто записався на обговорення, висвітіть на табло. 15 хвилин на обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u47.p4">Шкіль Андрій, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u47.p5">Окрім того у нас є два проекти постанов про неприйнятність. Тоді дамо їм слово для обгрунтування, Олегу Тягнибоку і іншим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u47.p6">Шановні колеги! Я вам виклав те, що запропонував комітет. Тут пропозиція комітету. Вас не було якраз в залі. Будь ласка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:04:59">12:04:59</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u48.p1">Прошу надати мені пару хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u48.p2">Шкіль Андрій, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u48.p3">Ви розумієте, що всі дороги до пекла викладені бруківкою із добрих намірів. Тому тут під виглядом добрих намірів чітко створюється ілюзія того, що в даний момент голосується питання про ратифікацію кордону між Україною і Росією. Але в цей законопроект ніжно вплетені такі речі як спільне використання Керченської протоки і ЄЕП - це все практично розглядається в єдиному пакеті. І чудово ми розуміємо, власне, чому це робиться. Це робиться, в першу чергу, для того, щоб однією ложечкою меду розбавити бочку з дьогтем. І розповідати нам з цієї трибуни про те, що дуже довго Росія не хотіла, дуже довго доводилося українській дипломатії мужньо боротися за українську суверенну державність. Ну, це казки для бідних, тому що бідні не мають можливості купити книжку казок, так вони слухають перекази про славні подвиги українського Міністерства закордонних справ. Подвигами тут, ви розумієте, і не пахне. Це йде проста і звичайна, елементарна здача суверенітету - шлях простий і дуже добре вивірений. Перелякала нас Тузлою, всі мужньо кинулися віддавати частину України. Так, давайте віддамо Тузлу, може там поступимося Кримом. І тут вирішили поступитися Керченською протокою, тобто мужньо віддати те, що власне і вимагали. Тому я наголошую, що голосувати у цій залі кожному доведеться самостійно. Те, що прийняла рішення фракція, те що когось там викликали в Адміністрацію Президента і ставили у відповідну позу, і ви вже дали певні зобов’язання, це одне. Але нестимите ви за це відповідальність усі персонально кожен з народних депутатів за своє рішення. І готуйтесь до того, що доведеться обгрунтовувати свою позицію. Тому що я свято переконаний у тому, що коли б поставили зараз ще четвертим пунктом в пакеті ліквідація української державності, то у нас була б фракція, яка не задумуючись проголосувала б за ліквідацію української державності. Тому я в цьому переконаний, я в цьому переконаний, що найактивніші прихильники ратифікації ЄЕПу і віддачі Криму і Керченської протоки Росії власне і проголосували б за ліквідацію державності. Ну, давайте, ви самі це чудово розумієте, тому що тут не працюють державницькі ці будь-які інші позиції, працює бажання бачити Україну у ніжних, дружніх об’ятіях Росії. Ось і все. І вас підтримували б у цьому і полум’яні захисники демократії, Соціал-демократична партія <note>(об’єднана)</note> і багато хто з інших. Все це робиться з.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u49.p1">Леонід Черновецький, фракція "Наша Україна". Підготуватися Юрію Соломатіну. Немає Черновецького? Тоді Юрій Соломатін. Підготуватимя Юрію Кармазіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:08:25">12:08:25</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u50.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u50.p2">Шановні колеги, ми сьогодні з вами є учасниками такої події, про котру один з наших колег колись і неодноразово говорив так: бракорозводний процес між Російською Федерацією і Україною ось-ось закінчується. І коли ми з вами проголосуємо про ратифікацію угоди і встановимо границі ті, які викладені, як то кажуть, чи на мапі, чи на карті, ось тих атласах, які нам демонстрували, ми з вами не поставимо останню крапку в цьому процесі. Бо, як у будь-якому процесі крім батьків, як розлучаються з якихось, їм лише відомих, міркувань, залишаються діти, онуки, родичі, залишається спільне майно, різні інші інтереси, так само в стосунках Російської Федерації і України залишилося багато такого, що нас буде утримувати в полі взаємного тяжіння і добросусідських відносин ще багато десятиліть і майже багато століть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u50.p3">По крайній мірі я і фракція комуністів у цьому впевнені і на це сподіваються. Але, як щось. цей процес інше визначення йому, одними місцями стукнулися і розбіглися у різні боки і навіть потім не помічають один одного, і навіть і дітей не допускають до того, хто був батьком або матір’ю. Є і така позиція, є і така думка стосовно цього договору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u50.p4">Тому я хотів би запропонувати тим моїм колегам, які сповідують таку точку зору і таку позицію, отямтеся, бо абсолютна більшість українського народу, вона має свої зв’язки, стосунки, родичів, спільну історію саме з тою країною, з котрою сьогодні ми маємо ратифікувати угоду про державний кордон. Давайте не будемо ускладнювати ці речі і засвідчимо, що ми є дійсно великими державниками, патріотами України, і наше голосування має це нашому народу довести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u50.p5">Я закликаю вас усіх, шановні колеги, від імені і за дорученням нашої фракції проголосувати за ратифікацію договору про державний кордон між Російською Федерацією і Україною. Дякую. В добрий путь. С Богом!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u51.p1">Юрій Кармазін, фракція "Наша Україна". Є Юрій Анатолійович? Немає. Сергій Шевчук. Підготуватися Івану Зайцю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:11:51">12:11:51</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u52.p1">Шановний Голово Верховної Ради, шановні колеги! Як ми знаємо з відповіді міністра, процес був надзвичайно складний, затягнувся на 10 років, було близько 40 засідань спільної українсько-російської комісії. На кінець Договір був підписаний президентами. І тепер перед нами є важливе завдання: не дивлячись на затягування цього процесу з боку Російської Федерації, прийняти рішення про його ратифікацію. Власне кажучи, Україна з самого початку, з дня проголошення незалежності, проводила роботу по утвердженню державних кордонів і делімітації, демаркації цього процесу. Але був своєрідний підхід партнерів, який відрізнявся один від одного. То можна продемонструвати навіть не дипломатичною мовою, а, скажімо, словами із Гімну України, де написано: ".від. до Дону,." - конкретні території етнічні України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u52.p2">Що стосується нашого партнера - Російської Федерації, то там є інша фраза: "От Москвы до самых до окраин,." - ви можете відчути, яка конкретизація - "до самых до окраин". І ці самі "окраины" були зовсім різні, починаючи від Уралу, Чукотки на Сході, кінчаючи Польщею, Фінляндією, а пізніше Східною Прусією, Волинню і Бесарабією. Це також були "окраины" Російської імперії, яка, як і інша імперія, переживає занепад і такий триває і далі. Але в даний час це питання важливе і для російської Федерації, оскільки впорядкованість кордонів на сході, з Японією, практично стан післявоєнний з цією країною щодо чотирьох Курильських островів і невизначення свого кордону на заході - з Українською державою - створює таке відчуття геополітичного протягу, який не потрібен в Російській Федерації, оскільки навіює деякі шовіністичні настрої. Тому делімітація, а пізніше демаркація цього кордону українсько-російського є надзвичайно важлива. Україна зацікавлена в тому, щоб припинити потік емігрантів як з самої Російської Федерації, так і з країн таких, припустимо, як Афганістан і Ірак, припинити незаконні шляхи поширення наркотиків і зброї зі Сходу. Крім того, це є умова нашої плідної співпраці з країнами Євросоюзу. Країни Прибалтики довели. які раніше значно зробили цей крок, І тепер пішли далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u52.p3">Єдине питання виникає, наскільки логічно пов’язувати цей важливий акт з двома наступними, адже він по суті протирічить логіці наступних двох законопроектів. Тому фракція НДП пропонує проголосувати за ратифікацію цього договору і дуже добре подумати, перш ніж натиснути кнопку "за" за два наступних проекти. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u53.p1">Так, Іван Заєць, фракція "Наша Україна". Будь ласка, Іван Олександрович. Підготуватися Рудьковському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:15:06">12:15:06</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u54.p1">Іван Заєць, Українська народна партія, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u54.p2">Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u54.p3">Звісно, що врегульовувати питання кордонів треба, і ми запізнилися із цією справою, правда, не з нашої вини, а з вини Російської Федерації, яка постійно затримувала врегулювання цього питання, бо вона ніяк не може позбутися цих імперських амбіцій. Але мені ніяк не зрозумілий підхід до того, щоб вирішити цю проблему. Я бачу, що наша влада, вони пригинаються, і при підписанні однієї угоди народжують проблеми для іншої угоди, народжують проблеми у перспективі. Так званий "пакетний підхід", він абсолютно не може бути нами визнаний, тому що у цій угоді говориться про те, що статус Азовського моря і Керченської протоки як внутрішніх вод двох держав може бути визначений наступними угодами, і він, дійсно, визначений - про використання Азовського моря і Керченської протоки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u54.p4">То якщо у Азовському морі на сьогоднішній день ми кажемо, що немає там чітких меж, то ми ж точно знаємо, що у Керченській протоці є державний кордон для України, є лінія, яка зафіксована всіма документами, яка підписана з боку Російської Федерації, яка визнана, будемо говорити, усіма сторонами. А ми, бачите, погодилися, щоб цю лінію, по суті, зняти, щоб перетворити Керченську затоку у внутрішні води і починати знову совати тими кордонами. І тоді нам скажуть: "Ага, ви бачите, ваша лінія кордону проходить по той бік Тузли, острів якої є невід’ємною частиною України, а тепер ми давайте по фарватеру її проведемо, або вже взагалі нічого проводити не будемо". Для чого такі переговори, для чого таке вирішення проблеми? Для чого ми здаємо позиції, які вже завойовані нашими попередниками, які вже завойовані і зафіксовані у документах? От цього мені абсолютно не зрозуміло. Тому я виступаю проти цих звабних пакетних підходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u54.p5">Я розумію російську сторону. Російська сторона не тільки ж всунула у цей пакет ще цю угоду про використання Азовського моря і Керченської протоки, а ще й угоду фактично про створення єдиного економічного простору. І вже так оплутає нас цими путами, так уже робить міжнародне законодавство кабальним, що ми вже з нього просто не можемо вивернутися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u54.p6">Тому, шановні народні депутати, я хотів би підтримати позицію попереднього виступаючого Шевчука: давайте не гратися у ці пакетні переговори і в ці голосування. Проголосуємо кордон - і хай Росія проголосує і засвідчить своє бажання врегулювати цю проблему, яка є проблемою не тільки в двосторонніх відносинах, а й для всього європейського регіону, а потім будемо розглядати інші законопроект. Нас же сьогодні втягують, щоб ми здали український суверенітет, нас сьогодні втягують, щоб ми прикрили оту проросійську нерозумну політику. Бо я розумію, що нам треба з Росією розвивати відносини, але на міжнародному праві, на принципах рівності, а не принципах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u55.p1">Микола Рудьковський, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:18:27">12:18:27</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u56.p1">Шановні народні депутати, шановний Володимире Михайловичу. Коли ми розглядаємо таке важливе питання, і мені здається, що ваш аргумент, який ви використовували, що: "якщо ви будете себе непорядно вести, народні депутати, то я поставлю питання на голосування про підтримку змін до Конституції", - є дискредитацією конституційних змін. Володимире Михайловичу, ви знаєте, що закон 4105, який Олександр Олександрович Мороз пропонував для голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u57.p1">Виступайте, будь ласка, по суті. По суті виступайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u58.p1">І ви не поставили з незрозумілих питань. причин на голосування, повинен був бути поставлений в залі на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u59.p1">По суті виступайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u60.p1">А тепер по суті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u61.p1">Не відпрацьовуйте, по суті говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u62.p1">Володимире Михайловичу, я не той як ви, якого послав Президент в Верховну Раду. І ви тут виконуєте його як посланець завдання. А я виступаю як народний депутат, якого не посилали не в список "Єди", нікуди. Так що, будь ласка, не треба мене строїть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u62.p2">А тепер по суті. Якщо ми говоримо про ратифікацію Угоди між Російською Федерацією, то ми повинні говорити, що та угода, яка підписана по кордону щодо кордону між Російською Федерацією, Україною повинна бути підтримана обов’язково Верховною Радою України. Це фіксує, так би мовити, ще раз угодою територіальну цілісність України, дає можливість для України подальшого входження до об’єднань з іншими державами щодо створення економічних союзів і так далі. Але ми вважаємо, що угода вона розірвана в зв’язку з тим, що запропонована угода про Азовське. по Азовському морю. І тому при ратифікації першої угоди ми повинні розуміти, що ратифікація другої угоди по Азовському морю це пряма. пряме порушення Конституції України і територіальної цілісності України, і тому, використовуючи можливість зараз, я звертаюся до народних депутатів, що друга угода щодо Азовського моря повинна бути, як це і передбачено законом про міжнародні договори, спочатку бути урядом або Президентом направлена до Конституційного Суду, отриманий висновок, а потім бути направлений до Верховної Ради на ратифікацію, як це передбачено Конституцією України. Інакше це пряме порушення Конституції України і обмеження територіальної цілісності України, яке повинно здійснюватися лише через ратифікацію і референдум загальнонародний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u62.p3">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u63.p1">Шановні колеги! У нас є два проекти постанов про неприйнятність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u63.p2">Слово має Олег Тягнибок, як автор проекту Закону про неприйнятність цього проекту. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:21:48">12:21:48</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u64.p1">Дякую. Олег Тягнибок, Всеукраїнське об’єднання "Свобода", "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u64.p2">Шановні колеги! Я наголошую на тому, що стою на позиції якнайшвидшого визначення і облаштування міцного, дуже міцного українського кордону, навіть заради того, щоби через той кордон зі сторони Росію в Україну всяка наволоч і всякий бруд не просочувався, і навіть заради того, щоб після президентських виборів, коли до влади прийдуть патріотичні сили, оці олігархи і бандити, які накралися в цій державі, і які на коліна хочуть поставити наш український народ, не могли втікнути через цей міцний кордон в сторону Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u64.p3">Але я проти того в який спосіб це все робиться. Я проти того, щоб ми ратифікували документи, яких не бачили. У статті 2 договору між Україною і Російською Федерацією про українсько-російський Державний кордон підписаного 28 січня 2003 року чітко зазначено, що українсько-російський Державний кордон проходить так, як це зазначено в описі проходження Державного кордону між Україною і Росією <note>(перший додаток)</note>, і зображено суцільною лінією червоного кольору на картах Державного кордону між Україною і Росією <note>(другий додаток)</note>. І у документах поданих до Верховної Ради щодо ратифікації договору цих додатків немає. І це не пояснення міністра закоронних справ, що це є об’ємні документи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u64.p4">Немає також будь-якого пояснення щодо відсутності додатків, які становлять невід’ємну частину договору. Тобто Верховній Раді України пропонується ратифікувати договір, основна частина якого є по суті таємною. Ця таємність становить загрозу суверенітету і національній безпеці України, суперечить статтям 1, 2, 5, 9, 17, 18 Конституції України і чинному законодавству нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u64.p5">У зв’язку з тим я хочу зауважити, що у мене немає претензії і недовіри до фахівців, які працювали над цим договором і над визначенням кордону, але я не вірю Президентові і його команді, які підписали цей договір і пробують у такий спосіб протягнути його через Верховну Раду. Я не вірю Росії, яка завжди трактувала Україну, як сировинний придаток і хотіла її тільки використовувати в своїх цілях. Де гарантії того, що після ратифікації договору Російська Федерація не представить нам таку лінію кордону, що ми недорахуємося пів-України? У нас вже був один Переяслав - другий нам не потрібен. Ми знаємо як Росія впродовж цих століть переписувала переяславські статті. Зрештою, який буде кордон по Азову? Так само ми цього не знаємо. Крім цього, оскільки цей договір стосується лінії міждержавного кордону і опису, ці питання можуть вирішуватись тільки всеукраїнським референдумом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u64.p6">Товариство, я хочу навіть звернутися, можливо, до тих мажоритарників, які представляють східні області України. А ви не боїтеся, коли ви зараз понатискаєте на кнопки, що ви недорахуєтеся своїх мажоритарних округів, які можуть відійти до частини Росії? Ви не боїтеся того?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u64.p7">З огляду на це пропонується, відповідно до пункту другого частини першої статті 3.5.1. Регламенту Верховної Ради України, визначити неприйнятним і відхилити проект Закону України про ратифікацію договору між.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p1">Дякую, шановні колеги. Шановні колеги, є ще проект постанови про неприйнятність, автор якої Кармазін, він відсутній, але я її поставлю на голосування, оскільки ці документи зареєстровані і були розглянуті відповідно комітетом. Прошу уваги. Я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України про неприйнятність проекту закону України про ратифікацію договору між Україною і Російською Федерацією, про українсько-російсько державний кордон, номер 0119 від 20.06 2003 року. Автор - народний депутат Тягнибок. Реєстраційний номер 0119/П. Прошу, шановні колеги, визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T12:25:56">12:25:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p2">За-48</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p4">Я ставлю на голосування проект Постанови 7 України, автор - народний депутат Кармазін, реєстраційний номер 0119/П2 про неприйнятність проекту Закону України про ратифікацію договору між Україною і Російською Федерацією, про українсько-російський державний кордон, реєстраційний номер 0119. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T12:26:34">12:26:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p5">За-33</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p7">Прошу уваги. Я ставлю на голосування про схвалення проекту Закону України про ратифікацію Договору між Україною та Російською Федерацією про українсько-російський державний кордон, реєстраційний номер 0119. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T12:27:07">12:27:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p8">За-352</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p9">Закон прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p10">Оголошується до розгляду проект. По фракціях? Будь ласка, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p11">"Наша Україна" - за 53; "Регіони України" - 62; фракція комуністів - 59; "Промисловці і підпрриємці" і "Трудова Україна" - 39; СДПУ(о) - 38; СПУ - 19; Блок Тимошенко - 0; "Народовладдя" - 18; "Демініціативи" - 16; Аграрна партія - 15; "Народний вибір" - 9; НДП - 14; позафракційні - 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u65.p12">Оголошується до розгляду проект Закону про ратифікацію Договору між Україною та Російською Федерацією про співробітництво у використанні Азовського моря і Керченської протоки. Реєстраційний номер 0188. Доповідач міністр закордонних справ Костянтин Грищенко. Співдоповідачем буде виступати Станіслав Телісфорович Сташевський. Регламент таким чином пропонується, зараз скажу. Для доповіді - до трьох хвилин. Відповіді на запитання - до семи хвилин. Для співдоповіді - три хвилини. Обговорення - 15 хвилин. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u66.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Після підписання в 2003 році 28 січня Договору між Україною і Російською Федерацією про українсько-російський державний кордон Україна спрямувала свої зусилля на якнайшвидше підписання аналогічного Договору про державний кордон в Азовському морі і Керченській протоці. Після відомих подій навколо українського острова Коса Тузла у Керченській протоці вдалося досягнути домовленості про підписання того договору, який виноситься сьогодні на ваш розгляд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u66.p2">Основним положення цього договору є домовленість, що Азовське море розмежовується лінією державного кордону, і його акваторія ділиться на внутрішні води України як невід’ємну частину території України і внутрішні води Росії як таку ж невід’ємну частину території Російської Федерації. Стосовно Керченської протоки договір встановлює, що врегулювання питань, які належать до акваторії Керченської протоки здійснюється за згодою між сторонами. Зараз продовжується активний переговорний процес стосовно погодження координат ліній державного кордону в Азовському морі. Те ж саме стосується і Керченської протоки. При цьому позиція України полягає в тому, що в Керченській протоці лінія кордону була встановлена ще в радянські часи, і тепер вона має бути просто підтверджена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u66.p3">Ратифікація договору сприятиме згаданому переговорному процесу, і найближчим часом ми виходимо з того, що будуть досягнуті домовленості щодо координат ліній державного кордону і в Азовському морі і в Керченській протоці. Відтак договір відповідає нашим інтересам. І відповідно до пункту 2 статті 7 Закону України "Про міжнародні договори України, ми виносимо його на ратифікацію Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u66.p4">Завдяки виконанню положень цього Договору ми зможемо вирішити ті питання, які зараз гостро стоять на порядку денному в цій акваторії. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u67.p1">Дякую, Костянтине Івановичу. Будь ласка, є запитання? Прошу записатись. Так, будь ласка, висвітліть. Прошу сім хвилин. Матвієнков, підготуватись Александровській.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:31:00">12:31:00</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u68.p1">Матвиенков, 55 округ, город Мариуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u68.p2">Уважаемый докладчик, скажите, пожалуйста, речь идет о проведении прямой линии по разделу моря, так сказать, не именно протоки Керченской, а Азовского моря. Поясните, пожалуйста, более точно, о чем идет речь, о чем вы говорили вот сейчас?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u69.p1">Йдеться в самій Угоді, Договорі йдеться про встановлення, визначення самого принципу проведення кордону по Азовському морю. Він, Договір, не встановлює, як само проходитиме лінія кордону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u69.p2">Що суттєво важливо в цьому Договорі? Те, що раніше російська сторона на всіх етапах переговорного процесу відстоювала позицію, що Азовське море ніколи не ділилось, ніколи в ньому не було кордону, ні за радянських часів, навіть адміністративного, ні в будь-який історичний період. І тому вони наполягали на тому, щоб визначити це море як спільне без проведення лінії розмежування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u69.p3">Чим принципово важливий цей Договір? Вперше в юридично зобов’язуючому документі російська сторона визнала, що лінія така розмежувальна має бути проведеною. Далі на переговорах, які ведуться на регулярній основі зараз дуже інтенсивно, ми виступаємо за те, щоб ця лінія була проведена відповідно до встановлених Конвенцією з міжнародного права нормативів. Є різні підходи, виходячи з того, і різні прецеденти в світовій практиці. На сьогоднішній день нам важливо, щоб однозначно з двох сторін був підтверджений принцип проведення ліній державного кордону. Далі ми зможемо працювати над конкретними точками і знову підемо у Верховну Раду, коли домовимося, на ратифікацію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u70.p1">Будь ласка, Александровська, підготуватися Артеменко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:33:20">12:33:20</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u71.p1">Константин Иванович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u71.p2">Александроськая, город Харьков, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u71.p3">Насколько я понимаю, что, действительно, установление. ратификация этих договоров позволит нам, действительно, зафиксировать наличие дружеских отношений между Украиной и Россией и продемонстрировать всему миру, что мы можем решать сложные вопросы, которые находятся в сфере международных отношений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u71.p4">Правильно ли я понимают вот необходимость заключения такого договора?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u72.p1">Саме так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u72.p2">Для нас важливо не тільки сам принцип проведення кордону, але також і інші положення цього договору, які визначають, що ми спільно будемо вирішувати проблеми охорони навколишнього середовища, збереження рибних запасів, спільного використання. Але при цьому кожний має мати свою зону відповідальності. Врешті-решт, якщо порушується закон, то кожна з держав має знати, на чиїй території це відбулося. Вступають питання юрисдикційні, маса інших, але сам по собі закон спрямований на те, щоб створити правову базу перш за все співробітництва, і знову ж таки в першу чергу прикордонних областей як Російської Федерації, так і України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u73.p1">Так, Артеменко. Юрій Артеменко, позафракційні, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:34:41">12:34:41</time></note>
            <note type="speaker">АРТЕМЕНКО Ю.А.</note>
            <u who="АРТЕМЕНКО Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u74.p1">Слово Томенку передайте Миколі, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u75.p1">Микола Томенко, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:34:48">12:34:48</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u76.p1">Шановний Костянтин Іванович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u76.p2">Я як представник фракції "Наша Україна" голосував за договір попередній, і вважаю його дуже важливим з точки зору суверенітету України, але стосовно нинішнього документу є от із вашого виступу, низка застережень виникає, ви постійно апелюєте термінами, що "переговори ведуться", "ми маємо надію", "ми сподіваємося". Я думаю, що такі документи мусили б спиратися на формально-правову основу і виключно стосуватись міжнародного права, а не звичаєвого права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u76.p3">І тому, коли тут написано, що пізніше ці проблеми будуть регулюватися окремими домовленостями, в мене викликає застереження: які ці будуть домовленості і як вони будуть підписуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u76.p4">Як ви протрактуєте те, що ми фактично на першій стадії - тільки формалізуємо відносини - і не знаємо, як будуть справи далі?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u77.p1">Політика, в тому числі і зовнішня політика, складається з тих кроків, які ведуть до досягнення визначеної мети. Протягом понад 10 років ми проводили десятки вже раундів переговорів, при тому всі залишалися на своїх позиціях: ми на тому, що треба проводити лінію розмежування, Російська Федерація на тому, що такої лінії немає, і не може бути, і ніколи Російська Федерація на це не погодиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u77.p2">Даний документ, який виноситься сьогодні на ратифікацію, є етапом до вирішення проблеми розмежування і проведення конкретної лінії кордону уже остаточно. Його сенс полягає в тому, що він фіксує принципово важливий для нас принцип. Без фіксування цього принципу ми просто не маємо основи для подальших переговорів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u77.p3">Документів у міжнародному праві, які базуються саме на договірному праві, які встановлюють певні принципи і залишають можливість остаточного вирішення в ході подальших переговорів, дуже велика кількість. В даному випадку це аж ніяк не прецедент, а звичайна практика. Саме тому цей документ, цей договір відповідає нашим інтересам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u78.p1">Євген Гірник, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:37:24">12:37:24</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u79.p1">Євген Гірник, фракція "Наша Україна", Долинський виборчий округ 89.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u79.p2">Шановний пане міністре, ну, чесно кажучи, у вас якась дивна логіка: спочатку дамо сусідам користуватися нашою територією, а потім будете говорити про кордон, будемо з ними говорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u79.p3">Чи не здається вам, що таким чином ви ставите віз попереду коня, даєте можливість користуватися сусідам нашою територією, не маючи якихось гарантій. поступу. І чи означає ця пропозиція відступлення від домовленості Президентів про те, що кордон має пройти не тільки по дну, а по поверхні? Чим викликано відступлення від тих домовленостей, які були між президентами України і Росії, що таке розмежування має відбутися. Чи неможливо відставити і одночасно ратифікувати і цей і кордонний договір?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u80.p1">По-перше, стаття 1 Договору визначає, що Азовське море розмежовуючи лінію державного кордону, відповідно до угоди між сторонами. Лінія державного кордону - це лінія, які іде від центру земної кулі до безкінечності, можна сказати, вгору. Тому ділиться море, звичайно і дно, і води, і поверхня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u80.p2">Саме так. Для того це і є. Ну це як то кажуть ази міжнародного права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u80.p3">Якщо можна, я закінчу. Саме в цьому і сенс всього договору, саме в цьому і сенс цього принципу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u81.p1">Так, дякую. Сідайте. Час вичерпаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u81.p2">Станіслав Телісфорович, будь ласка, позиція комітету з цього приводу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:39:40">12:39:40</time></note>
            <note type="speaker">СТАШЕВСЬКИЙ С.Т.</note>
            <u who="СТАШЕВСЬКИЙ С.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u82.p1">Шановні колеги, Комітет у закордонних справах розглянув Проект Закону про ратифікацію Договору між Україною та Російською Федерацією про співробітництво у використанні Азовського моря і Керченської протоки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u82.p2">Основною метою договору є визначення статусу Азовського моря і Керченської протоки, розмежування Азовського моря лінією Державного кордону між Україною та Російською Федерацією, організація співробітництва України та Російської Федерації у використанні Азовського моря і Керченської протоки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u82.p3">Головне науково-експертне управління вважає, що договір може бути ратифікований. Комітет з питань європейської інтеграції, якому також доручалося розгляд цього питання, дійшов висновку, що він рішення прийме після того, як отримає додаткову інформацію від уряду. Комітет Верховної Ради у закордонних справах прийняв рішення схвалити проект закону і рекомендувати Верховній Раді його затвердити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u83.p1">Дякую. Сідайте, Станіславе Телісфоровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u83.p2">Переходимо до обговорення, 15 хвилин у нас. На табло, будь ласка, прізвища народних депутатів, що записалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u83.p3">Слово має Андрій Шкіль. Підготуватися Черновецькому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u83.p4">Ви виступите, Іване Олександровичу, ви персонально виступите.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:41:13">12:41:13</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u84.p1">Дякую. Шкіль Андрій, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u84.p2">Я у першу чергу хочу сказати ставлення особисте і фракції до ратифікації цього законопроекту. Чудово ми маємо всі зрозуміти, що тут не ведеться мова ні про жодне розмежування. Попередній законопроект, як частина пакетної угоди, там велася мова про проведення кордону. Тут ведеться мова про віддачу Керченської протоки Росії, визнання внутрішнім морем Азовського моря. Говорити про те, що там буде проведений кордон, це більше, ніж смішно, тому що кордон не проводиться, як державний, проводиться лінія розподілу. І це звучить в тій угоді, яка буде ратифіковуватися. Прочитайте, будь ласка, там не йдеться мова про червону лінію державного кордону. І це можна ще раз тільки охарактеризувати, що те, що було за Радянського Союзу у використанні спільному, буде спільно між Україною і Росією. А насправді це буде означати, що там повністю безроздільно буде володіти Росія Азовським морем, тобто цим голосуванням ми віддаємо і Керченську протоку, від якої до Росії ще треба дуже довго пливти на різних кораблях і летіти літаками, ми віддаємо у користування Росії. І коли тут хтось з цієї трибуни буде вас переконувати у протилежному, це більше, ніж смішно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u84.p3">Тому що міністр закордонних справ тут намагався пояснити, що тут буде проведений кордон по Азовському морю згідно міжнародним правилам. Там згідно міжнародному праву немає поняття "внутрішнє море". Я розумію, що міністру закордонних справ не цікаво слухати мій виступ. Він буде слухати виступ тих, хто буде голосувати за все те, що підсуне Банкова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u84.p4">Володимире Михайловичу, я хотів би, щоб знаєте, не в порожнечу говорити, щоб міністр послухав трошки. Я ще скажу. Я хотів би., я розумію, що нецікаво. Нецікаво, але хотілося б послухати, бо хто такі народні депутати? Вони нічого не вирішують, вони є пристроями для натискання кнопок. Але, принаймні, є група народних депутатів, які не будуть зраджувати власній державі, інтересам виборців. Інтересам виборців не буде зраджувати, а не тиснути кнопки тільки заради того, щоб комусь сподобатись. Я вам це говорю. Я говорю це вам особисто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u84.p5">Тому я хочу сказати, що кожен, хто натисне кнопку за ратифікацію цього закону, він натисне кнопку проти України, українського народу і проти виборців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u84.p6">Ділити Азовське море - все одно, що ділити Дніпро. Давайте наступним буде ділитися Дніпро, Крим, буде ділитися Україна. Тому що кордон державний проходить не по лінії якійсь там, він проходить від стратосфери до точки найглибшого буріння. Заперечте мені це, будь ласка, пане міністре. Правда, тут буде проходити такий самий кордон по Азовському морю? А чому ж ви це приховали в угоді? Чому ви це приховали? Чому там написано про лінію розподілу? А решта буде декларуватися окремими документами і постановами, які нам не надали. Я закликаю всіх голосувати проти цього.</seg>
            </u>
            <note>(Вимкнено мікрофон)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u85.p1">Леонід Черновецький, фракція "Наша Україна". Підготуватися Мироненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:44:29">12:44:29</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u86.p1">Леонид Черновецкий, "Наша Украина", Христианская либеральная партия, Дарницкий избирательный округ города Киева.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u86.p2">Уважаемый Председательствующий, уважаемые народные депутаты! Я полагаю, начну с того, что главное для расцветания Украины и ее народа не длина границы, а длина мозгов тех, кто управляет страной. Это самое основное. И я вам скажу, что от того, что мы сантиметр потеряем или выиграем, это никакого значения иметь не будет. Это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u86.p3">Во-вторых. Державный кордон Украине нужен. С учетом политики Путина, который в принципе видит Украину, как и другие страны, в составе будущего СССР, я полагаю, если мы не проголосуем как можно быстрее за установление границ, рано или поздно мы там в объятиях и окажемся. Потому что сейчас мы будем спорить о том, где нам нужно его провести, а завтра уже и спорить-то не с кем будет, потому что есть проблема: мы в этих процессах не участвуем. А исполнительная власть может сделать так, что вообще вопрос о кордонах стоять уже сам по себе не будет. Поэтому я полагаю, что главное - это, конечно, сейчас все-таки зафиксировать границы и не оттягивать этот вопрос.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u86.p4">И основное, что я хочу сказать. Это, конечно, во взаимоотношениях с Россией у нас главная проблема - это наилучший инвестиционный климат по отношению к нашему соседу. Потому что я лет пять назад как-то показывал, как происходит переток инвестиций из одной страны в другую. И никакой кордон не помешает российским инвестициям действовать на Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u86.p5">Сегодня происходит противоположное: инвестиционный климат в России лучше, чем на Украине, потому что у нас миллион проблем. У нас громадные налоги, громадная армия чиновников, которая грабит нашу страну - наших пенсионеров и рабочих, и кого хотите. У нас нет рабочих мест, у нас растет количество рабочих мест только за счет бюджетной сферы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u86.p6">И если мы уменьшим налоги, если коммунисты поддержат, чтобы вы меня в мове не трогали, да, мой законопроект о том, чтобы ликвидировать льготы, да, в том числе и ваши, господин Соломатин, по части автомашин, спец. Чего вам ходить в специальную больницу? Ничего с вами не станет, ходите там, где и пенсионеры. И тогда все будет нормально.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u87.p1">Так, Мироненко, будь ласка, фракція комуністів. Я оголосив виступаючого.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:47:49">12:47:49</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88.p1">Пятый избирательный округ, Мироненко, фракция Коммунистической партии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88.p2">Уважаемые соотечественники! Отсутствие законодательного закрепления статуса Азовского моря и Керченского пролива после 1991 года закономерно порождало противоречие, в том числе в районе острова Тузла, в чем наши братские народы не заинтересованы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88.p3">Фракция Коммунистической партии Украины одобряет подписанный Договор, предусматривающий развитие украинско-российского сотрудничества в области безопасности, судоходства, защиты окружающей среды, рыболовства, которое способно обеспечить страну продовольствием, диетическими продуктами. Мы считаем, что возродить рыбные запасы Азовского моря, некогда самого богатого в мире рыбой, можем возродить мы только вместе - Украина и Россия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88.p4">Вместе с тем, фракция Коммунистической партии Украины акцентирует внимание на следующем. Когда рассматривался законопроект о территориальном море, в котором существовала норма, устанавливающая государственную границу в Азовском море, в 12 милях от берега, что могло быть использовано для конфронтации между Украиной и Россией, обеспечило возможность хождения в Азовское море военных судов третьих стран и абсолютно не соответствовало интересам безопасности и экономическим интересам народа Украины и России депутаты фракции Коммунистической партии Украины сделали все от них зависящее, чтобы вышеуказанная норма, не соответствующая интересам народа Украины, весьма опасная норма не была принята. Это в конечном итоге произошло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88.p5">Мы настаивали на придании Азовскому морю и Керченскому проливу статуса внутренних вод Украины и России, так как стремились и стремимся к превращению Азовского моря и Керченского пролива в зону дружбы и взаимовыгодного сотрудничества между нашими народами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88.p6">В статье первой рассматриваемого сейчас проекта закона о ратификации договора между Украиной и Российской Федерацией, о сотрудничестве и использовании Азовского моря и Керченского пролива отражена эта направленность, что у каждого настоящего патриота, действительно, любящего нашу многострадальную бедствующую родину, вызывает удовлетворение. Но. удовлетворения у тех, кто слово "патриот" и явно провоцируемые конфликты между братскими народами, в том числе в районе острова Тузла, оглядываясь на своих американских хозяев пытается опасно использовать - для наших народов опасно - использовать для того, чтобы остаться на политической поверхности и получать за работу против своего отечества подачки из американских фондов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88.p7">Учитывая все это, фракция Коммунистической партии Украины призывает всех депутатов, подлинных патриотов Украины проголосовать за данный законопроект, в том числе во имя превращения Азовского моря и Керченского пролива в регион широкого сотрудничества взаимопомощи Украины и России, в регион дружбы между братскими народами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u88.p8">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u89.p1">Так, Кармазіна немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u89.p2">Мовчан Павло, немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u89.p3">Павло Мовчан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u89.p4">З мотивів Соломатін, поки йде Павло Мовчан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u89.p5">Будь ласка, передається слово Зайцю, виступайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u89.p6">Так, Юрій Соломатін, репліка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:51:09">12:51:09</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u90.p1">Шановні колеги, я відступлю від свого правила виступати з трибуни Верховної Ради виключно на державній мові і відповім моєму колезі лібералу і християнину, який так театрально вболіває за долю неньки-України виключно на тій мові, котру він сьогодні знає, тобто на російській мові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u90.p2">Я хочу сказать следующее: я не господин, я - товарищ. Это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u90.p3">Второе. Никогда у меня не было никакого личного имущества, и об этом свидетельствует моя декларация. И я господину христианину и либералу рекомендую с ней, и разрешаю с ней ознакомиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u90.p4">И третье. Я думаю, что он относится к той категории заможных людей Украины, котоыре имеют доходы более 15 миллионов в год и которые имеют личные автомобили стоимостью около полутора миллиона тоже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u90.p5">Поэтому давайте мы не будем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u91.p1">Іван Заєць, будь ласка. Ну, Мовчан передає Зайцю слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u91.p2">П’ять хвилин, будь ласка, Іван Заєць. Павло Мовчан передає своє слово Івану Зайцю, а Іван Заєць мав виступати після Мовчана, тому він має п’ять хвилин. Щоб не було незрозуміло.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:52:40">12:52:40</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92.p1">Іван Заєць, Українська народна партія, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92.p2">Шановні народні депутати, для нас, українців, дуже важливо ввести українсько-російські відносини в русло міжнародного права, зокрема зафіксувати Державний кордон в міжнародних координатах. Але ця угода не визначає, не встановлює кордон в Азовському морі і в Керченській протоці. Вона визначає лише принципи вирішення цієї проблеми. І я хочу зупинитися саме на цих підходах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92.p3">Ключовими словами у цій угоді є те, що у Азовському морі, що Азовське море і Керченська протока визнається як внутрішні води України і Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92.p4">Друга ключова фраза полягає в тому, що Азовське море розмежовується лінією Державного кордону відповідно до угоди між сторонами. Давайте розглянемо першу тезу, що це означає: внутрішні води України і Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92.p5">Якщо ми не маємо на сьогоднішній день угоди ратифікованої про Державний кордон, це означає, що все це водоймище є у спільному використанні і російської, і української сторони. Той, хто живе сьогодні в Маріуполі, в Генічеську, в інших населених пунктах, той знає як сьогодні винищуються російською стороною українські рибні запаси. І цього ніхто не стане відкидати. Це є факт. Кожен з вас знає як зазіхає російська сторона на ті корисні копалини, які по суті знаходяться на нашій території. Мова йде про газ і мова йде про інші корисні копалини. Тому наша влада повинна була обов’язково поставити питання в іншій площині: давайте, хлопці, проведемо лінію Державного кордону і будемо потім уже домовлятися в який спосіб будемо господарювати на цій внутрішній водоймі, бо воно буде мати лінію, будемо говорити, до певної міри умовну і неумовну. Це що стосується корисних копалин і повітряного простору. От ні, давайте підемо із іншого боку. Давайте спочатку будемо говорити про спільне використання, тобто фактично цією угодою закріплюється статус кво - використання Азовського моря, який не є вигідним, не є в інтересах української держави на сьогоднішній момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92.p6">Тепер друге. Це те, що Керченська протока є так само внутрішніми водами. Ми вже знаємо і я тут говорив, і ви всі знаєте, що Керченська протока сьогодні має фарватер і що цей фарватер - це територія України. Всі ви знаєте, що в Керченській протоці проведена лінія кордону між Росією і Україною, вона сьогодні можливо не визнана тільки російською стороною, вона не закріплена цим міжнародним правом, але ця лінія є і ця лінія знаходиться на схід від острова Тузла. Російська сторона, переводячи цю простору через цю угоду у статус внутрішньої водойми, прагне якраз влізти у наш фарватер, власне контролювати прохід кораблів, власне контролювати економіку, яка так чи інакше допомагає стати українській стороні, українському мореплавству. От у чому сьогодні суть цієї проблеми - в тому, що українська сторона здає свої стратегічні позиції, що українська сторона відступає вже від того, що завойовано і у мене немає жодного переконання, що наша влада саме доможеться того, що закріплюється міжнародним правом щодо наших інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92.p7">І останнє. Це питання лінії Державного кордону. Знову ж таки ця лінія державного кордону може проводитися по-різному. Є , так званий, принцип серединний, є інші принципи. Ми заявили свою позицію, які відповідному праву. Росія завила свою позицію. І ми не знаємо з вами, як наша сьогодні українська сторона, які принцип вона сьогодні відстоює, яким чином вона буде проводити цю лінію державного кордону. Ніхто з вас цього не знає. От проти чого я виступаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u92.p8">Я виступаю не проти того, щоб врегульовувати ці питання, навпаки, ми запізнюємося, я виступаю проти того, щоб це не було під килимом, я не хочу, щоб це робилося шляхом домовленостей, будемо говорити, на рівні мафії, я не хочу, щоб не знати сьогодні, куди відійдуть корисні копалини, куди відійде газ, я не знаю екологічних проблем , які породять такі угоди. Адже кожен з вас знає, що та дамба, яку сипала сьогодні Росія, вона ж ніде не ділася. То якраз і те вістря, той аргумент, проти української сторони, де наша влада, наш Президент підняв сьогодні руки. В той час, коли всі і кримчани, і екологи, і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u93.p1">Дякую, Іване Олександровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u93.p2">Шановні колеги! У нас є два проекти постанов про неприйнятність цього документа. У порядку їх надходження, реєстрації я надаю слово Андрію Шкілю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u93.p3">Андрію Володимировичу, будь ласка. Андрій Шкіль, підготуватися Миколі Рудьковському. Там два автори: Микола Рудьковський і Баранівський. Визначіться, будь ласка, хто з вас буде виступати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T12:58:15">12:58:15</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u94.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u94.p2">Шкіль Андрій, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u94.p3">Я із зрозумілих причин вношу законопроект про неприйнятність ратифікації цієї угоди про ратифікацію Договору між Україною та Російською Федерацією про співробітництво у використанні Азовського моря і Керченської протоки. Ви знаєте, диявол ховається у деталях. Власне, оце поняття і Керченської протоки дає відповіді на все решта. До чого тут, по-першому, Керченська протока. Як прив’язати до регулювання питань по Азовському морю? Тобто ми десь щось там виграли по Азову, тобто Росія врешті-решт визнала, що там кордон може бути, але за це ми віддаємо Керченську протоку? Хіба це рівноцінний обмін? Давайте, ви державні посадовці чи ні? Тут міністр закордонних справ сказав, що цей законопроект відповідає нашим інтересам. Вашим, може, відповідає, але українським інтересам цей законопроект не відповідає. І ви це чудово розумієте. Бо неможна малими поразками виправдовувати майбутні великі перемоги. Мала поразка - це є така ж сама поразка, як і велика. І це мала поразка української дипломатії. Я не можу збагнути. Я вам скажу, чому тут немає карт, чому під час виступу міністра закордонних справ тут на цих прекрасних наших дорогих моніторах, як ми вияснили, коштують величезні гроші, не були показані карти, кордони, як це виглядає, логіка законопроекту. Тому що тут логіка відсутня. Логіка просто тут відсутня. Де Росія між Тузлою і Керченською протокою? Як це все поєднати, як це ув’язати в один законопроект? Якими нитками це все можна зшити? Да ось власне жодними. Тому я кажу, що стаття 13 Конституції передбачає, що земля, її надра, атмосферне повітря, водні та інші природні ресурси, які знаходяться у межах території України, природні ресурси її континентального шельфу виключної морської економічної зони є об’єктами права власності українського народу. Ви забираєте право власності українського народу і без жодних запитань хочете отримати благословіння на це Верховної Ради, передаєте ці надра Росії, передаєте Керченську протоку, яка приносить величезні прибутки, максимальні прибутки для Керченського порту того ж самого, для моряків Керченського порту, передаєте для Криму, передаєте Росії. Бо що таке спільне використання? Якщо там проходить російський корабель, він нічого не платить, він робить тільки компліменти Міністерству закордонних справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u94.p4">Стаття 17 Конституції України зазначає, що захист суверенітету і територіальної цілосності України, забезпечення її економічної та інформаційної безпеки є найважливішими функціями держави, справою всього українського народу. І ви, не питаючись в українського народу, в односторонньому порядку забираєте частину суверенної території, забираєте частину Керченської протоки, Керченський канал і передаєте його у використання Росії в обмін на компліменти з російського боку. Це не рівноцінний обмін. Це називається зрадою, зрадою національних інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u94.p5">Я хочу кожний щоб усвідомлено голосував. Ваш голос "за" - це голос за зраду національних інтересів. Тому я закликаю підтримати мій законопроект про неприйнятність цієї угоди. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u95.p1">З другого проекту постанови буде виступати Микола Рудьковський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:01:36">13:01:36</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u96.p1">Шановні народні депутати! Конституція чітко говорить про територіальну цілісність України як держави. Якщо ж ми говоримо і дивимося про угоду, то ця угода закладає дуже цікавий механізм. З одного боку, згідно всіх міжнародних договорів і норм, Україна має право на проведення кордону за тими межами, які існували з 1955 року між Україною та Російською Федерацією. І питання про статус Керченської протоки не стоїть. бо це територія України, згідно міжнародного законодавства сьогодні. І ви, урядовці, це знаєте. І якщо ми записуємо в цю угоду про те, що питання кордону буде визначатися окремою угодою, то ми, приймаючи і ратифікуючи цей договір, однозначно відмовляємо Україні в праві в майбутньому звернутися до Міжнародного Суду про відстоювання своїх територіальних інтересів щодо проведення лінії кордону, якщо угода з Російською Федерацією нас не влаштує. І тому я вважаю, що для того, щоб не наробити дурниць нам потрібно утриматися сьогодні при голосуванні. Зобов’язати Міністерство закордонних справ і юстиції від уряду підготувати подання до Конституційного Суду. Хай дасть роз’яснення щодо відповідності Конституції. І лише після того розглядати це питання на Верховній Раді. Бо прийде час, коли депутати звернуться до Конституційного Суду, навіть не в цьому році, через п’ять років. І ця угода буде не відповідати Конституції, і матимемо конфлікт із стратегічним сусідом, партнером.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u96.p2">Для того, щоб цього не було, потрібно укласти всі угоди по лінії, яка зафіксована з 1951 року з Російською Федерацією щодо кордону, щодо розмежування, і потім голосувати так пакетом, як і запропоновано. І в цьому, я думаю, ні в кого сумнівів немає, що ми повинні відстоювати і свою територіальну цілісність і, з іншого боку, дотримуватися Конституції і думати, що ми, народні депутати, депутати України - суверенної держави, цілісної держави, а не когось із сусідів, які відстоюють тут чужі національні інтереси. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p1">Дякую. Шановні колеги, прошу уваги. У нас є два проекти постанов про неприйнятність. Відповідно до їх надходження, реєстрацію і розгляду комітетом я буду ставити на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p2">Ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України, автор народний депутат Шкіль, реєстраційний номер 0188/п, про неприйнятність проекту Закону України про ратифікацію Договору між Україною ті Російською Федерацією про співробітництво у використанні Азовського моря і Керченської протоки. Номер 0188.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T13:05:12">13:05:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p3">За-118</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p5">Я ставлю на голосування проект постанови, автори - народні депутати Рудьковський і Баранівський, про неприйнятність проекту Закону України про ратифікацію Договору між Україною та Російською Федерацією про співробітництво у використанні Азовського моря і Керченської протоки. Реєстраційний номер 0188/П1.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T13:05:51">13:05:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p6">За-117</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p8">Я ставлю на голосування <note>(прошу уваги!)</note> про схвалення Закону України, проекту Закону України про ратифікацію Договору між Україною та Російською Федерацією про співробітництво у використанні Азовського моря і Керченської протоки. Реєстраційний номер 0188. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T13:06:30">13:06:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p9">За-274</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p11">По фракціях, будь ласка, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p12">"Наша Україна" - 0, "Регіони України" - 61, фракція комуністів - 59, Партії промисловців, підприємців і "Трудової України" - 39, СДПУ(о) - 38, СПУ - 0, Блок Тимошенко - 0, "Народовладдя" - 18, "Дем.ініціативи" - 17, Аграрна партія - 15, "Народний вибір" - 11, НДП - 11, позафракційні - 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p13">Оголошується до розгляду проект Закону про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору. Пропонується такий регламент, прошу уваги: для доповіді до п’яти хвилин, відповіді на запитання до десяти хвилин, три хвилин для співдоповіді від комітету, на обговорення 20 хвилин і 25 хвилин нам потрібно для того, щоб автори проектів постанов про неприйнятність виклали свою позицію. Тобто десь більше 70 хвилин. Нема заперечень? Справа в тім, що альтернативні проекти, шановні колеги, не можуть розглядатися, оскільки вносяться проекти або Президентом з цього питання, або урядом. Але я попросив зараз Юридичне управління дати заключення з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p14">З мотивів, будь ласка, розгляду цього питання запишіться, будь ласка. Три хвилини і з процедури, точніше процедури. Запишіться, будь ласка, три хвилини. На табло, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u97.p15">Євген Кирильчук, фракція блоку Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:08:10">13:08:10</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u98.p1">Прошу слово передати Юлій Володимирівні Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u99.p1">Будь ласка, Юлія Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:08:20">13:08:20</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u100.p1">Юлія Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u100.p2">Шановні колеги по парламенту!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u100.p3">Сьогодні відбулася здача Керченської протоки Верховною Радою України. Якщо ви пам’ятаєте, то ми майже зі зброєю в руках захищали острів Тузла, щоб не здати Керченську протоку. Сьогодні це зробили депутати. Я хочу сказати народу України, що саме осередок національної зради знаходиться у Верховній Раді України, і не потрібно ні на кого скаржитися, це так виглядають представники народу. І я вважаю, що той, хто голосував за здачу Керченської протоки, не може себе рахувати навіть громадянином України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u100.p4">І надалі ми мусимо знати, в якому стані наш парламент, і як виглядають народні депутати, і більше народу не помилятися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u101.p1">Так, Микола Рудьковський, фракція СПУ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:09:20">13:09:20</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u102.p1">Рудьковський, Соціалістична партія України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u102.p2">Прошу передати слово народному депутату Луценку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u103.p1">Юрій Луценко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:09:32">13:09:32</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u104.p1">Шановний Володимир Михайлович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u104.p2">Чотири депутати Соціалістичної фракції України внесли свій варіант законопроекту по ратифікації угоди про ЄЕП. Ми згідно Конституції як депутати маємо право на законодавчу ініціативу. Вчора цей законопроект був детально розглянутий на засіданні профільного комітету. Ми наполягаємо, аби ви не обмежували нас в конституційних правах, і дозволили, а) - висловитися згідно поданого нами законопроекту і б) - поставити на розгляд сесії Верховної Ради. Це наше конституційне право, яке не може бути відібране ніяким Юридичним управлінням. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u105.p1">Загрева, будь ласка, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:10:15">13:10:15</time></note>
            <note type="speaker">ЗАГРЕВА Б.Ю.</note>
            <u who="ЗАГРЕВА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u106.p1">Українська народна партія, фракція "Наша Україна", Борис Загрева.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u106.p2">Прошу передати слово Юрію Ключковському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u107.p1">Юрій Ключковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:10:30">13:10:30</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u108.p1">Дякую. Юрій Ключковський, Народний рух України, "Наша Україна", Блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u108.p2">Шановний Володимире Михайловичу, кілька законопроектів альтернативних зареєстровані і роздані в залі. Ви не маєте права позбавити слова авторів цих законопроектів, тим більше що всі вони передбачають ратифікацію відповідної угоди. Таким чином, я прошу, щоб це було враховано в регламенті розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u108.p3">Користуючись тими кількома секундами, що мені залишилося, я хотів би нагадати, що один з наших колег сьогодні заявив, що він, бачите, не "господин". Він сказав правду, він сказав неправду, коли сказав, що він "товарищ". Він сьогодні продемонстрував себе, як і його колеги, які здали український суверенітет і українську територію, як холоп Російської держави і московського Президента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u109.p1">Шановні колеги, час вичерпаний. Шановні колеги, в мене є така пропозиція. Незважаючи на те, що спеціальними суб’єктами права подання до Верховної Ради законопроектів щодо ратифікації міжнародних договорів України є Президент України і Кабінет Міністрів, я пропоную таким чином. В нас ще є тут чотири проекти законів про ратифікацію: щоб їх автори мали можливість три хвилини доповісти свої пропозиції, потім ми все це проголосуємо, щоб зняти будь-які недоречності і протистояння у парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u109.p2">Немає заперечень? Тоді переходимо до розгляду. Слово для доповіді має перший віце-прем’єр-міністр України, міністр фінансів України Азаров Микола Янович. Будь ласка, Микола Янович. Співдоповідачем буде виступати голова Комітету у закордонних справах Сташевський Станіслав Телісфорович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати. На ваш розгляд пропонується законопроект "Про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору". Угоду, яка виноситься на ратифікацію, підписано 19 вересня минулого року у місті Ялті главами держав-учасниць Єдиного економічного простору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p2">Питання, яке сьогодні винесено на розгляд, неодноразово обговорювалося на високоповажних рівнях, в тому числі в цій залі. Головна мета - це підвищення конкурентоздатності української економіки, адже економіка України носить відкритий характер, понад половини ВВП реалізується на зовнішньому ринку. Це диктує необхідність пошуку шляхів і механізмів поліпшення умов міжнародної торгівлі для вітчизняних виробників. Поглибленням взаємовигідного економічного співробітництва з нашими найближчими сусідами в зовнішньоторговельній сфері, сфері транспортування енергоносіїв та сприяння ефективному і безпечному функціонуванню трансконтинентальних транспортних коридорів та інших напрямків для України має стратегічне значення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p3">Перш. завданням в контексті формування Єдиного економічного простору є створення повномасштабної зони вільної торгівлі без вилучень та обмежень. Цей напрям діяльності Україна розглядає як пріоритетну сферу формування та діяльності Єдиного економічного простору. Створення такої зони дозволить задіяти невикористаний на сьогодні потенціал розвитку економічної співпраці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p4">Першо. завданням формування Єдиного економічного простору є створення таких умов, що забезпечували б високий рівень регіональної економічної інтеграції і щоб вони водночас не суперечили Конституції, законам України, її стратегічному курсу на європейську та євроатлантичну інтеграцію та вступу до СОТ на умовах, що відповідають нашим національним інтересам. Концепція Єдиного економічного простору базується на принципах врахування інтересів кожного з учасників та різнорівневого та різношвидкісного інтегрування. Метою Єдиного економічного простору є розширення економічних свобод і практичних торговельних можливостей для громадян і компаній країн-учасниць, що в цілому відповідає ідеології, яка була свого часу закладена у створення Європейського союзу. Всі угоди в рамках Єдиного економічного простору відповідають нормам світової організації торгівлі. Більше того, ефективна інтеграція 4-х країн додасть новий імпульс розвитку, поглиблення їх равноправного і взаємовигідного діалогу з ЄС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p5">Перше. Членство України в єдиному економічному просторі відповідає національним інтересам України. Воно не може ні політично, ні економічно ущемити її національний суверенітет, як у короткотерміновій, так і у довготерміновій перспективі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p6">Друге. Підписання угоди дозволить українським підприємствам активніше просувати свою продукцію на зростаючий ринки Росії, Казахстану, Білорусії завдяки ліквідації багатьох митних і податкових бар’єрів, дискримінаційних цін і тарифів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p7">Третє. Нові ринки збуту створять умови для збільшення підприємствами виробництва продукції, зростання кількості робочих місць, нарощування оборотних коштів, модернізація виробництва, впровадження новацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p8">Хотів би детальнішу зупинитися на економічних перспективах участі України в ЄЕП.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p9">По-перше. Вступ України до ЄЕП додатково буде сприяти формуванню та закріпленню позитивних явищ, досягнутих в останні роки в економіці України, насамперед завдяки подальшій лібералізації зовнішньої торгівлі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p10">Зокрема, запланована уніфікація цін на енергоносії, а також транспортних тарифів дозволить суттєво знизити виробничі затрати українських підприємств, що призведе до підвищення конкурентноздатності українських товарів на зовнішніх ринках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p11">По-друге. Участь країни в ЄЕП дозволить збільшити експорт української продукції на ринки країн, що приєдналися до єдиного економічного простору, та призвести до скорочення витрат на антидемпінгові розслідування, зняття квот та скорочення тарифних бар’єрів для експорту української продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u110.p12">По-третє. Вступ України до ЄЕП має.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u111.p1">Скільки ще треба часу вам? Одну хвилину, будь ласка. Увімкніть мікрофон. Будь ласка, Миколо Яновичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u112.p1">По-третє. Вступ України до ЄЕП має призвести до зняття митних тарифів і відміна експортного ПДВ з боку країн-учасниць щодо імпорту енергоносіїв. Нарешті, інтеграція до єдиного економічного простору може позитивно вплинути на збільшення обсягу виробництва продукції. В першу чергу від цього мають отримати значну перевагу підприємства зорієнтовані на зовнішні ринки. Насамперед: металургія та металообробна, хімічна та нафтохімічна промисловість, що буде пов’язано зі збільшенням попиту на продукцію відповідних галузей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u112.p2">Тільки прямий економічний виграш України, який ми плануємо отримати вже в наступному році, становитиме до одного мільярда доларів США на рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u112.p3">Прошу підтримати законопроект. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u113.p1">Шановні колеги, прошу записатися на запитання ло Першого віце-прем’єр-міністра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u113.p2">Будь ласка, на табло висвітліть. Сергій Шевчук, фракція НДП, ваше запитання, будь ласка. Турчинов наступний буде ставити запитання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:19:02">13:19:02</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u114.p1">Шановний доповідач, ви знаєте є один позитивний момент в українській політиці, що з певного часу певні ініціативи мають свого автора. І от ви були автором, скажемо, закону 4001, який пізніше відмінив Президент. З вами пов’язують авторство пропозицій щодо ПДВ-рахунків, і з вашим прізвищем пов’язують всі розробки, що стосуються єдиного економічного простору. Попередні дві спроби виявилися не зовсім вдалими. Скажіть, будь ласка, ті розрахунки, ті мільярди доларів, про які ви говорите, дійсно, достатньо прораховано. Чи це просто приманка для депутатів для того, щоб вони напісвідомо проголосували за те, що ви пропонуєте? Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u115.p1">Дякую за запитання. Я вважаю, що економічні досягнення уряду України, де я маю бути членом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u116.p1">Шановні колеги, прошу уваги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u117.p1">Я очень рад, что я доставил вам веселую минуту. Я только что повернулся вночи с Лондона, где презентовал Украину на ежегодном собрании Европейского банка. И я хочу порадоваться за Украину. На презентации Украины собралось столько людей, что мест не хватило в зале и все аплодували економічним досягненням Украины. Все рассчеті, господин Шевчук, были зроблені і прикладені до цих матеріалів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u118.p1">Олександр Турчинов, фракція Блоку Юлії Тимошенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:21:21">13:21:21</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u119.p1">У мене наступне питання. Даже Кучма, патріотизм якого відомий всьому українському народу, підписував цю угоди із запереченнями або застереженнями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u119.p2">Тому питання перше: враховані чи всі заперечення, які висловлювалися і в парламенті, і за його межами у тому варіанті, який ви зараз хочете пропхати через Верховну Раду?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u119.p3">І друге питання. Ви розповідали за великі економічні перспективи. Скажіть, будь ласка, раз є такі економічні перспективи, які варті зради національних інтересів, втрати національного суверенітету. Я розумію, що серебряники, срібники, вони декого цікавлять. А ось разве можна рахувати, скільки варта наша незалежність? Дайте, будь ласка, відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u120.p1">Я рахую, что відповідати на це запитання безглуздо і недоцільно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u121.p1">Малиноський, будь ласка, фракція СПУ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:22:26">13:22:26</time></note>
            <note type="speaker">МАЛИНОВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="МАЛИНОВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u122.p1">Прошу передати слово Олександру Морозу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u123.p1">Олександр Мороз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:22:32">13:22:32</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u124.p1">Шановний Микола Яновичу. Коли відбувалася презентація проекту договору, то на запитання від нашої фракції ви тоді говорили про те, що передбачається зона вільної торгівлі без обмежень і вилучень. Сьогодні у тому документі, що ми одержали, цього не передбачається. Тоді як можна оцінювати цю ситуацію? Чи не вважаєте ви необхідним, голосуючи за ратифікацію, передбачити суть її, зона вільної торгівлі без обмежень і вилучень, регулюючий орган міждержавний працює на принципі консенсусу і інші деякі деталі, які внесені в нашому проекті договору, вірніше ратифікації цього договору, Закону про ратифікацію. Як би ви на це подивилися, бо я гадаю, що ми не можемо сьогодні ризикувати, виходячи за межі Конституції, це тоді буде дуже небезпечно, тим паче Президент зіслався на необхідність дотримання Конституції у цьому відношенні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u125.p1">Дякую, Олександре Олександровичу. Я зацитую і нагадаю статтю другу договору. "Поетапне вирішення завдань поглиблення інтеграції обумовлені виконанням сторонами взятих зобов’язань та фактичним виконанням таких завдань. Формування зони вільної торгівлі без вилучень та обмежень, яка передбачає її застосування у взаємній торгівлі антидемпінгових компенсаційних та спеціальних захисних заходів на основі проведення єдиної політики у сфері тарифного та нетарифного регулювання єдиних прав і конкуренція." І це є перший етапом виконання цієї угоди.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u126.p1">Бронніков, будь ласка, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:24:23">13:24:23</time></note>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u127.p1">Николай Янович! Николай Янович, у меня такой вопрос по первичным природным ресурсам. Будет предполагаться своя система цен на первичные природные ресурсы, будь то газ, будь то нефть, будь наш цирконий, будь наши урановые руды или будем ориентироваться на мировую систему цен, на мировую систему формирования этих цен? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u128.p1">Спасибо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u128.p2">Я вам отвечу на тот вопрос, который является предметом спекуляции. За счет чего будет достигаться экономическая эффективность участия Украины в едином экономическом пространстве? Прежде всего, она будет достигаться за счет отмены экспорта ПДВ на энергоносии, поступающие на Украину. Це - одне. А друге - это отмена пошлин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u128.p3">Цены на энергоносители, безусловно, должны определяться в дальнейшей перспективе мировой конъюнктурой цен. Я еще раз подчеркиваю, в дальнейшей перспективе. И на теренах единого экономичного простору, вони повинни бути едиными. Не должно быть украинских цен и российских цен на энергоносии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u128.p4">Мы про це домовлялись с нашими российскими, украинскими коллегами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u129.p1">Так, дякую, Микола Янович. Час вичерпаний. Будь ласка, сідайте. Станіслав Телісфорович Сташевський - голова комітету. Будь ласка, заключення Комітету у закордонних справах.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:26:28">13:26:28</time></note>
            <note type="speaker">СТАШЕВСЬКИЙ С.Т.</note>
            <u who="СТАШЕВСЬКИЙ С.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u130.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Комітет в закордонних справах на засіданнях 13 та 19 квітня розглянув законопроект 0183, а також 0183-2 <note>(автор - народний депутат Кириленко)</note> та 0183-3 <note>(автор - народний депутат Шкіль)</note>. Чому я закцентував? Тому що всі законопроекти, які поступили і документи, на час засідання вчорашнього дня, вони розглядалися комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u130.p2">Два законопроекти - Шкіля і Кириленко - це про неприйнятність, вони. А 0183 - це от суть, яку доповідав вельмиповажний перший віце-прем’єр, міністр України. Звертаються: "А інші?" Інші станом на вчора, на 16 годин на засідання комітету в комітет не поступали. Всі остальні сьогодні, тут вони були роздані при реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u130.p3">Комітет, розглядаючи два дні, був відкритий для всіх бажаючих, хто хотів би висловити свою думку. Хотів би визначити активну позицію, роль в розгляді народних депутатів головатого, Луценко, Рудьковського, які приймали участь у засіданні і вносили конструктивні пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u130.p4">Ми також врахували ті пропозиції, які поступали і від інших комітетів. Так комітет з економічних питань підтримав у повному обсязі представлений законопроект. Комітет з питань європейської інтеграції, до речі, Борис Іванович також приймав участь у одному із днів засідання, не визначився і своїх висновків не надав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u130.p5">Зважаючи на всі ті пропозиції, які поступили, хоч письмово, хоч усно, а також те, що було сказано на комітеті, комітет прийняв рішення схвалити з застереженнями. Застереження такого змісту: Україна братиме у формуванні і функціонуванні єдиного економічного простору у межах, що не суперечать Конституції України та законодавству України відповідно до принципів неподільності суверенітету та суверенної рівності, засад формування зони вільної торгівлі без вилучень та обмежень, стратегічного курсу України на європейську інтеграцію, завдань самостійного вступу України до Світової організації торгівлі і міжнародних зобов’язань України, а також, виходячи з того, що єдиний економічний простір формується по.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u131.p1">Закінчити вам треба? Одну хвилину, будь ласка, для закінчення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СТАШЕВСЬКИЙ С.Т.</note>
            <u who="СТАШЕВСЬКИЙ С.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u132.p1">Да, буквально півхвилини закінчити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u132.p2">Україна зберігає за собою право зупиняти стосовно себе будь-яке рішення єдиного регулюючого органу Єдиного економічного простору, яке суперечить її національним інтересам, і відповідно до пункту сім статті чотири згадано угоди передавати його на перегляд до глав держав, в які рішення згідно пункту чотири статті чотири цієї угоди приймаються консенсусом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u132.p3">Для підготовки цих документів була також сформована група, до складу якої ввійшли: народний депутат Олійник, народний депутат Курас і народний депутат Бичков. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u133.p1">Сідайте, Станіслав Телісфорович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u133.p2">Шановні колеги, переходимо до обговорення. Ми домовилися: 20 хвилин на обговорення. Будь ласка. Шановні колеги, будь ласка, на табло прізвища народних депутатів, що записалися на виступи з трибуни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u133.p3">Андрій Шкіль, фракція Блоку Юлії Тимошенко. Підготуватися Юрію Кармазіну. А, з місця. Андрій Шкіль передає право на виступ Юлії Тимошенко. Будь ласка. Виступайте, Юлія Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:31:00">13:31:00</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u134.p1">Шановні колеги, я прошу зараз особливу увагу привернути до питання ратифікації Єдиного економічного простору. І хочу почати з того, що нічого спільного Єдиний економічний простір з економікою не має. І сьогодні мова йде про те, що ми всі в цьому парламенті будемо здавати останню барикаду: суверенітет України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u134.p2">Мова йде про те, що в Єдиному економічному просторі вирішувати питання буде наднаціональний орган, де Україна буде мати не рівне право при голосуванні, а буде мати, по різних оцінках, від восьми до десяти відсотків при прийнятті рішення. Це значить, що ніякого впливу Україна, передаючи владу наднаціональному органу взагалі мати не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u134.p3">Всі питання - економічні, і як наслідок, політичні на території України будуть вирішуватися Російською Федерацією, яка буде мати більш, ніж 80 відсотків при прийнятті остаточних рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u134.p4">Я хочу запитати весь цей парламент. Хто вам дав право забирати у народу України наш український суверенітет? Хто вас наділив таким правом, що ви зараз як мавпи збираєтесь тиснути цю кнопку? Навіть Президент України застережив, що ні в якому випадку ми не будемо ратифікувати, якщо не буде скасований цей наднаціональний орган, де Україні не буде консенсусу. І я хочу ще привернути вашу увагу на те, що в Російській Федерації, в парламенті Російської Федерації таке голосування було б неможливим, саме так, як і голосування по Керченській протоці. Уявіть собі щоб зібралася Дума в Російській Федерації і одностайно 300 голосів проголосували за здачу Курильських островів Японії. Що б після того російський народ зробив з російською Думою?! Вони б останнє каміння рознесли. І можу сказати вам. і можу сказати вам, що сьогодні голосування по ЄЕП - це є кастинг, тендер Російської Федерації на те, кого з політиків підтримати на президентські вибори. І нічого спільного з демократією і справедливістю, і співпрацею це не має, а тих громадян України, які переймаються співпрацею з Російською Федерацією потрібно зазначити, що там вже не соціалізм і не комунізм, а там правлять свої клани, які сьогодні і уособлюють Росію. Так що, наших кланів замало? Ми підемо здаватися російським кланам під патронат?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u134.p5">Тому ні в якому випадку не голосувати за Єдиний економічний простір, тому що навіть наші олігархи будуть стояти і в кремльовській стіні будуть мати віконце,.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u135.p1">Так, Юрій Кармазін, фракція "Наша Україна". Підготуватися Мироненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:34:17">13:34:17</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u136.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u136.p2">Шановні народні депутати! Зараз перед парламентом зібралося дуже багато народу, який прийшов з гаслами проти ЄЕП, і що ЄЕП - це втрата незалежності України. Про це свідчать і багаточисельні листи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u136.p3">Тому я звертаюся не до Миколи Яновича Азарова. Миколо Яновичу, мені зрозуміло, що ви зараз дієте на користь іншої держави, і ця дія кваліфікуватися, ви знаєте як, Кримінальним кодексом. Це дія на шкоду державним інтересам України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u136.p4">Я розумію, що деяких міністрів, які побудували дачі під Москвою, для деяких гарантів, тільки невідомо чого, це теж вигідно. Для українського народу, я згоден з Юлією Тимошенко, те, що пропонується, це суперечить Конституції конкретно. Так от, так, як кажуть шановні комуністи, чисто конкретно. Чому це конкретить? Тому що суверенітет України згідно з Конституцією поширюється на всі її територію. А ви пропонуєте передавати повноваження регулюючому органу <note>(стаття 4 частина шість угоди)</note> з усіх питань виваженим голосуванням, кількість голосів кожної із сторін визначається з врахуванням її економічного потенціалу. Це, наприклад, якщо сьогодні панове Медведчук і Суркіс контролюють 2 мільярда, то вони мають 300 голосів, якщо я маю заробітну плату, то я маю свій один голос. Оце там буде точно в ЄЕПі, в Угоді про ЄЕП.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u136.p5">Тепер дивіться. Україна не буде мати права відмовитися від виконання рішень єдиного регулюючого органу, навіть у тому випадку, коли проти цих рішень будуть голосувати її представники у цьому органі. У цій комісії кожна з держав буде мати тільки ті відсотки, які пропорційні її економічному потенціалу, але тому потенціалу, які ми зараз маємо, і ми не зможемо той розвиток, який зараз іде, безсумнівний розвиток, який має бути в Україні, розвивати. Таким чином, я вважаю, що Україна буде позбавлена права робити і застереження щодо змісту міжнародних договорів, спрямованих на формування ЄЕП, чим буде порушуватися принцип суверенності України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u136.p6">До речі, до комітету і до Голови Верховної Ради, вручено депутатам 13 квітня цей законопроект. 14 днів по Регламенту ви мали дати для того, щоб його повністю підготувати. Він мав розглядатися тільки в травні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u136.p7">Я закликаю всіх, хто називає себе українцями, не ратифікувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u137.p1">Так, Мироненко, фракція комуністів. Підготуватися Мовчану.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:37:36">13:37:36</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u138.p1">Пятый избирательный округ, Мироненко, фракция Коммунистической партии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u138.p2">Уважаемые соотечественники, те, кто призывает вернуть деньги, должны, наверное, в первую очередь сделать следующее: вернуть деньги народу, народу ограбленному, вернуть должен клан "Лазаренко энд компани", Энергетическая компания и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u138.p3">Уважаемые соотечественники, фракция Коммунистической партии Украины настаивает на принятии законопроекта о формировании единого экономического пространства Украины, России, Белоруссии, Казахстана. При рассмотрении в Комитете по иностранным делам этого вопроса часть народных депутатов заняла следующую позицию: не поддерживать предложение комитета, а поддерживать единственное предостережение Президента, чтобы не загубить соглашение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u138.p4">Уважаемые соотечественники, просим учесть также, что господствующие уже 13 лет проамериканские, капиталистические политики, виновные в разрыве экономических связей, катастрофическом спаде экономики Украины в два раза, снижения жизненного уровня большинства населения Украины в четыре раза в страшной безработицы, о которой они только что упоминали, а сами же виноваты. Эти паны с помощью многочисленных оговорок, застережень стремятся обеспечить ЕЭП повторение судьбы СНГ как средства развода, а не объединения. Они скрывают, что в Еврокомиссии и в Совете Министров Евросоюза, подчеркиваю, Евросоюза страны представлены разным количеством голосов. Они выступают против создания единого таможенного пространства, ликвидации таможенных границ между братскими странами против реального восстановления экономических связей с Россией, Белоруссией, Казахстаном, хотя это обрекает Украину на самоизоляцию, губительную для Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u138.p5">Уважаемые соотечественники, идя на прямой обман народа, эти паны говорят, что создание ЕЭП препятствует вхождению Украины в Европейский Союз. Хотя лидеры Европейского Союза нам открыто дают понять, что препятствия нет, что в ближайшее десятилетие серьезно говорить о вхождении Украины в Евросоюз не приходится. А возможно Украина не будет принята в ЕС никогда в связи с низким жизненным уровнем населения. Так зачем же обманывать народ. Трудно даже об этом говорить, открыто, бесстыдно получать деньги из американских фондов, не заинтересованных в сближении экономик наших братских стран, они, эти., говорят, что дескать не нужен регулирующий орган. Хотя знают, что нигде в мире интеграционное объединение не работает без регулирующего органа. Отлично знают, что заключенное соглашение западноевропейских государств 1951 года, 1957 года и другие предполагают наднациональный орган. И это не противоречит Конституции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u138.p6">Уважаемые соотечественники, фракция коммунистов Украины призывает проголосовать за этот законопроект в интересах восстановления выгодных Украине экономических связей, подъема экономики.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u139.p1">Так. Мовчан, фракція "Наша Україна". Підготуватися Володимиру Лещенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:40:55">13:40:55</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u140.p1">Павло Мовчан, Українська народна партія, фракція Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u140.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Я не буду говорити про п’яту колону, яка охоче долучається до тих людей, які не розуміють, вони послідовно це роблять. П’ята колона робить свою чорну справу протягом 14 років мого перебування у Верховній Раді. Це відверто антиукраїнська сила.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u140.p3">Але що робите ви, що робите ви, 216 голосів, які даєте? Ви що не усвідомлюєте, куди ви йдете? Я вам хочу нагадати. Перший пункт. Зміст поданої угоди про формування ЄЕП і концепції формування ЄЕП суперечать основоположних нормам Конституції України, Володимире Михайловичу. Зокрема її статті першої, статті п’ятої, статті 75-ї, статті 85-ї пункт п’ятий, статті 106-ї пункт 31 та статті 113-ї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u140.p4">Згадана угода суперечить численним нормативним актам, що були ухвалені Верховною Радою України і отримали всенародну підтримку. Зокрема таким, як постанова Верховної Ради про основні напрямки зовнішньої політики України від 2 липня 1993 року, заява Верховної Ради у зв’язку із укладеною Угодою про співдружність незалежних держав і від 22 грудня 1991 року, постанова Верховної Ради України про рекомендації за результатами парламентських слухань у питаннях реалізації державної політики від 17 січня 2002 року. Зміст і мета зазначених документів суперечать низці актів і директив Президента України, зокрема затвердженим указом Президента України від 11 червня 1998 року Стратегії інтеграції України до ЄС та посланню Президента України до Верховної Ради "Європейський вибір", Концептуальні основи соціально-економічного розвитку до 2011 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u140.p5">Ви слухайте мене, так звана більшість, це ви йдете у розріз із тим, що накреслив Президент, і він опирається на вас. Угода про формування ЄЕП передбачає у кінцевому рахунку створення окремого повномасштабного інтеграційного механізму і заснування відповідних наднаціональних інституцій на частині території колишнього СРСР. Тому підписання і здійснення Україною Угоди про формування ЄЕП, складовою частиною якої є концепція формування ЄЕП, зробить неможливим реалізацію стратегічного курсу України європейської і євроатлантичної інтеграції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u140.p6">І останнє. Я хотів би до шановного патріота України Мироненка, який не вивчив жодного українського слова, говорить московським, навіть не московським акцентом: куди ви йдете? До Абрамовича? Нема того Союзу! Ви ж ідете до Абрамовича! Ідіть!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u141.p1">Мироненко, репліка. Я прошу, тільки прізвищ не називайте, і фракції не називайте. Абстрактно говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:44:00">13:44:00</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u142.p1">Уважаемые народные депутаты! Нас сейчас оскорбили, но все знают, что фракция Коммунистической партии Украины выступала и выступает за дружбу между братскими народами. Мы были и будем вместе! И те, кто работает на Соединенные Штаты Америки, выполняют заказ Соединенных Штатов Америки, не заинтересованы в восстановлении этого единства. Они сейчас активно выступают за срыв ратификации соглашения. Но ведь вы же, господа, вред страшный приносите народу. Отношение регулирующего органа - опять обман. Ведь обратите внимание, только что я говорил: Европе, Евросоюзе именно заключите соглашение с наднациональными органами. И причем только ратификация была. Обыкновенная ратификация, без внесения каких-то конституционных поправок. Зачем же вы обманываете еще раз народ? Куда вы ведете, в тупик? Вы хотите, чтобы топтались на месте, чтобы Украина и дальше страдала? Нет, мы, коммунисты, этого не допустим. И многие центристы также придерживаются этих взглядов.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u143.p1">Так, Володимир Лещенко, фракція комуністів. Підготуватися Сергію Шевчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:45:15">13:45:15</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u144.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина. депутатське об’єднання "За союз України, Білорусії і Росії - ЗУБР".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u144.p2">Тут частина попередніх виступаючих заявляли, що вони хоч сьогодні ладні закрити кордони з Росією, щоб не повтікали олігархи. Так я хочу зазначити, що якраз у цих політичних силах і знаходиться половина із складу олігархів. Ось вони чого бояться і ратифікації цих угод з Росією і єдиного економічного простору, бо це буде прозорість. А утворення єдиного економічного простору на території України, Білорусії та Росії і Казахстану є об’єктивною необхідністю. Після майже 13-річного періоду розмежування, відчуження, розбрату, а то і протистояння майже всі, переважна частина наших народів, керівництво державами, прогресивні політичні сили дійшли до єдиного правильного висновку: потрібно об’єднуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u144.p3">Хіба не розрив по живому безлічі усталених зв’язків між десятками тисяч заводів, фабрик, постачальників сировини, енергоносіїв, замовників продукції став основною причиною занепаду економіки нашої країни? Хіба не кордони з митними бар’єрами стали гальмами у міждержавній торгівлі, хіба не орієнтація кудись там на Захід чи Схід, аби лише в бік від своїх сусідів, закінчилася нічим, бо нові друзі прагнуть бачити в особі України лише сателіта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u144.p4">Звичайно, на рівних взаємовигідних умовах без однобокої користі слід співпрацювати з усіма країнами світу, але в першу чергу потрібно налагодити найтісніші зв’язки економічні а то і політичні із сусідами. це буде лише на користь наших народів. З Білорусією та Росією ми маємо спільні корені - всі родом з Київської Русі, в Казахстані проживає значна частина українців та росіян. Кому ж, як не братам, об’єднуватися, разом братися за діло, разом наводити лад в народному господарстві наших держав?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u144.p5">З провадженням ЄЕП ми маємо надію на відновлення на повну потужність роботи багатьох заводів, фабрик, інших підприємств, комплектуючих для виготовлення продукції, які сходилися з усього цього економічного простору. Україна знову матиме обширний ринок збуту своєї продукції, а це ж нові робочі місця, зарплата, наповнення бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u144.p6">І саме найголовніше: єдиний економічний простір поєднає душі наших співгромадян, бо об’єднання прагне переважна більшість наших народів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u144.p7">Тому я закликаю всіх народних депутатів, давайте без додаткових умов і обмежень проголосуємо за ратифікацію угоди між Білорусією, Казахстаном, Росією і Україною, цим ми зробимо вагомий внесок у побудову процвітаючої України. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u145.p1">Слово має Сергій Шевчук, фракція НДП.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:48:28">13:48:28</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги. 17 вересня минулого року Верховна Рада висловила свою думку в заяві щодо ЄЕП. Нагадаю: там вказано, що український парламент зобов’язався підтримати такі документи про формування ЄЕП, які відповідають Конституції України, і законам, і міжнародним договорам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146.p2">Кабінет Міністрів сьогодні подає законопроект, що не відповідає Основному Закону нашої держави, хоча і містить горезвісне застереження. Суть цього застереження приблизно така: якби ми посилали наші війська до Іраку із застереженням, що там не повинно бути стрілянини; оскільки вона там є, ми тут не винні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146.p3">Нагадаю, що згідно статті 92-ї Основного Закону України зовнішня політика нашої держави здійснюється виключно Законом про засади зовнішньої і внутрішньої політики. А в статті першій Угоди про ЄЕП написано, я процитую для вас і для радіослухачів, що: "Проводиться єдина зовнішньоторгова, грошово-кредитна, валютно-фінансова політика серед країн ЄЕП".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146.p4">Щодо зони вільної торгівлі, то, як ви розумієте, це лише приманка, адже тарифи на основні енергоносії Росія не збиралася і не збирається змінювати. Про це неодноразово говорили керівники цієї держави, як і посол цієї держави в Україні. Замість цього передбачено напрацювати близько 100 відомчих чотирьохсторонніх угод. І на цю робот у передбачається витратити два мільйона доларів США: по-братськи - по 500 мільйонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146.p5">Я не буду говорити: чи є в нас ця сума, в нашому бюджеті - 500 тисяч, перепрошую, доларів США, відмічу тільки, що цей братський принцип абсолютно забутий в іншому питанні: в питанні, як буде прийматись рішення єдиного виконавчого регулюючого органу. Тоді Україна вже не по-братськи, а на десять відсотків, по їньому економічному вкладу, буде сприяти вирішенню того чи іншого питання. Фактично Росія буде мати абсолютне право приймати будь-яке рішення, навіть без консультації зі своїми партнерами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146.p6">Колись президент Росії Борис Єльцин радив, шановні колеги, росіянам радив: "Як тільки прокинетесь, подумайте про Україну".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146.p7">Прокидатись росіянин може або в тверезому стані, або в похміллі, але проект є продуманий на тверезу голову. Це далекий холоднокровний розрахунок, розрахунок на Росію.метрополію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u146.p8">Міжнародні політичні договора і закони не бувають ліберальними. Вони, як і закони біології, досить суворі. Трьохколірний павук ніколи не вбиває свою жертву відразу, він сковує її, паралізує, а потім довгий час п’є соки у жертви, яка ще не вмерла.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u147.p1">Шановні народні депутати! Шановні колеги! Не дивлячись на будь-яку гостроту питання, я просив би шановних колег дотримуватися елементарної етики і не звинувачувати весь народ в якихось там негативних діях і тенденціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u147.p2">Останній виступаючий Бондарчук, будь ласка. Підготуватися В’ячеславу Кириленку з обгрунтацією постанови про неприйнятність.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:51:52">13:51:52</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК О.В.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u148.p1">Бондарчук, фракція коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u148.p2">Уважаемый председательствующий и народные депутаты Украины!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u149.p1">Так що, зняти з трибуни, шановні? Що ви пропонуєте мені?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК О.В.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u150.p1">Проблема, которую мы сегодня рассматриваем, действительно она очень важная. Противники ЕЭП аргументируют свою позицию собственно двумя аргументами. Первый. ЕЭП противоречит национальным интересам Украины. И второе - противоречит Конституции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u150.p2">Начнем с национальных интересов Украины. Собственно это интересы народа. В чем сегодня интерес народа? Это рабочие места и заработная плата, чего у нас на сегодняшний день нет. Причины. Разрушили социализм, разорвали экономические связи и сегодня буржуазная Украина со своей ущербной экономикой погружена в мировую капиталистическую систему. А эта система - мировая капиталистическая - это очень агрессивная, страшная среда. Помещая туда. это как джунгли: слабый там становится еще слабее и превращается в пищу для сильных. И вот такую систему в мировой капиталистической системе обеспечивает вообще-то ВТО - Всемирная торговая организация, которая позволяет проникать на рынки слабых стран мощным транснациональным корпорациям, которые полностью зачищают всякое наукоемкое производство. Но и не входить в ВТО тоже нельзя потому, как мы даже со своим металлом туда проникнуть не можем, начинают антидемпинговые процессы. Кажется выхода нет, и вот предложен сегодня именно выход - вступление в единое экономическое пространство. Что оно нам дает? Как раз оно нам дает рабочие места и дает нам такое производство, которым выгодно торговать, которое имеет приличную добавленную стоимость этой продукции, то есть, есть там заработная плата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u150.p3">Собственно, что такое единое экономическое пространство?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u150.p4">Во-первых. Это 91 процент территории бывшего Советского Союза, это в 6,3 раза больше, чем территория стран входящих в Евросоюз., это 15 процентов разведанных запасов нефти, 35 процентов газа. Но самое главное, объединившись на этой огромной территории, этот мощнейший потенциал, мы сможем снять все препятствия с передвижения товаров, услуг, рабочей силы, капиталов на этой огромнейшей территории. Да, здесь пострадает таможенники, не надо будет на них тратиться, но мы откроем возможности для развития нашего производства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u150.p5">Кроме того, мы защитим это наше единое пространство таможенными барьерами, мы сможем проводить согласованную протекционистскую политику против агрессивных устремлений транснациональных корпораций, которые сегодня господствуют по.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p2">Шановні колеги! Продовжуємо нашу роботу, нам потрібно завершити розгляд питання, щоб не перериватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p3">Я прошу уваги! Зараз ми будемо розглядати проекти постанов про неприйнятність, про відхилення проекту закону, який внесений Кабінетом Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p4">Я пропоную таким чином поступити. Після того, як автор проекту обгрунтовує, ми будемо ставити їх зразу на голосування і так будемо рухатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p5">Оскільки зараз мав виступати В’ячеслав Кириленко, він відсутній. Є проект постанови, який він вніс, про неприйнятність, є відповідне заключення комітету, який пропонує відхилити цей проект, але тим не менше я поставлю на голосування. Проект постанови Верховної Ради України <note>(автор В’ячеслав Кириленко)</note> реєстраційний номер 0183/п про неприйнятність проекту закону України про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору, номер 0183.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T13:56:15">13:56:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p6">За-106</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p8">Автор проекту постанови номер 0183/п-1 Андрій Шкіль, будь ласка. Андрій Шкіль. Наступний буде виступати Іван Заєць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u151.p9">Прошу, шановні колеги, спокійно, спокійно.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T13:56:32">13:56:32</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u152.p1">Шкіль Андрій, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u152.p2">Я хотів би наголосити на тому, що тут навіть не варто і обговорювати: прийняти чи не прийняти з цього законопроекту. Це треба говорити, хто йде в компанію зрадників України, а хто лишається нейтральним, принаймні до цього. Вже одна фракція свій вибір зробила, тут були виступи. Я хотів сказати, що було смішно чути у виступі представника Комуністичної фракції посилання на Євросоюз, бо він дав ясно поняти. Яким чином, я б хотів знати, в якому місці і чим дав ясно понять про те, що він дуже сильно за об’єднання чотирьох братських народів. Тому що тут. забуваєте казахстанський братський народ. Ви ж як комуністи православні маєте знати за те, щоб підтримати братерські стосунки з казахами-мусульманами. Не забувайте про це. І дивлячись на вас, я бачу, що ви дуже сильно "за". Тому давайте без словоблудство про братерство і таке інше. Коли ведеться справа про здачу територій, коли йдеться розмова про здачу української економіки, розмови про братерство зайві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u152.p3">Коли ви говорите про те, що треба, щоб були встановлені. зняті митні бар’єри і українські товари ріками потечуть в російське море і будуть там колосально продаватися, ціни на енергоносії залишаться стабільними, тому що державний монополіст. державних нафтокомпаній в Росії вже давно немає, вони давно вже всі приватні. І всі ці ЄЕПи чи "ЙОПи", вони не торкаються приватного капіталу в Росії, і ціни російських товарів будуть завжди, в три рази нижчі, ніж українські. І що буде, яка буде конкуренція між українськими товарами в Росії і російськими в Україні? Це навіть про конкуренцію тут мова вестися не має права. І ви не тіште себе ілюзіями, що хтось це зрозуміє, що ви проголосували не за зраду України, а за ефемерні українські інтереси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u152.p4">І на забувайте тут, ви багато говорите про Захід, ви подивіться, скільки тут представлено ваше рідне російське посольство: троє чоловік ретельно слідкує за кожним вашим кроком. Ставте галочки, все буде нормально, звертаєте увагу, вибираєте собі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u152.p5">Тут є ще одна фракція - "Регіони України", яка душею і тілом за ліквідацію української державності. Так що шкода мені вас в цій ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u152.p6">І я хочу наголосити, до в даній. ще дивіться, ще один правовий аспект, тут ми закінчуємо про політику, правовий аспект: Україна в 1993 році прийняла в цій залі, Верховна Рада, законопроект про ратифікацію міжнародних угод, де сказано чітко і однозначно, що міжнародні угоди мають ратифіковуватися третиною від зареєстрованих депутатів у залі. Я прошу, Володимир Михайлович, звернутися до цієї норми, і хай третина від зареєстрованих в залі голосує за ратифікацію про знищення української державності, про ліквідацію України як економічно незалежного явища, про створення єдиного економічного, єдиного фінансового простору з Росією і свободолюбивим Казахстаном і Білорусією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u152.p7">Ну, я ще раз скажу: про Білорусію не варто говорити: демократія, яка розвинута в цій країні, дає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u153.p1">Дякую. Шановні колеги, прошу уваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u153.p2">Я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України, автор Андрій Шкіль, реєстраційний номер 0183/П1 про неприйнятність проекту Закону України про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору, номер 0183.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T14:00:14">14:00:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u153.p3">За-115</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u153.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u153.p5">Шановні колеги, прошу уваги. У зв’язку з тим, що Андрій Шкіль у своєму виступі порушив тему про те, що ратифікація угод потребує, саме цієї угоди дві третини голосів відповідно до Закону про міжнародні договори України, який був прийнятий 22 грудня 1993 року. Так я вас і інформую шановні колеги, що цей закон діяв до прийняття Конституції, і сьогодні він діє у тій частині, в якій не суперечить Конституції. А відповідно до Конституції України, стаття 91, за якою Верховна Рада України приймає закони, постанови та інші акти більшістю від її конституційного складу, крім випадків, передбачених цією Конституцією. Конституцією не передбачена ратифікація у дві третіх голосів. Я вам для того кажу, щоб у нас була тут ясність і не було у нас різних посилань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u153.p6">Будь ласка, проект, який вносить Іван Заєць, має слово для обгрунтування своєї позиції. Будь ласка, Іван Заєць.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:01:17">14:01:17</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p1">Іван Заєць, Українська народна партія, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p2">Мною підготовлений проект постанови, в якому я пропоную відхилити цю угоду і звернутися до Генеральною прокуратури з пропозицією порушити кримінальну справу проти Азарова, який перевищив свої повноваження при підготовці і.цієї угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p3">Шановні народні депутати, Угода про створення ЄЕП - це геополітичний проект по знищенню української державності, який реалізується олігархічними кланами і комуністами України. Я звертаюся до народних депутатів, будьте патріотами і не голосуйте за цю угоду. Немає такої ціни, яку б можна було заплатити за незалежність, за українську державність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p4">Перше моє застереження до цієї угоди. Ця угода є політичним проектом, а не економічним проектом. Ви не знайдете жодних нормальних обгрунтувань з боку Кабінету Міністрів, які б вказували на вигідність Україні цієї угоди. Навпаки, ви знайдете тисячу підтверджень, де наша економіка буде розкрита і знищена нашими конкурентами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p5">Друге моє застереження. Угода суперечить Конституції. Передається суверенітет в наднаціональні органи. Застереження міністрів перед підписанням угоди не враховані. Я б зараз пропонував би і Кабінету Міністрів, і Президенту, віддайте в Конституційний Суд, нехай візьмуть і розглянуть цю угоду. Ні. І я пропоную зараз міністру юстиції і міністру закордонних справ, які дали такі застереження ще до підписання, подати просто у відставку, якщо вони є патріотами, а не є обслуговувачами мафії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p6">Третє застереження. Це не відповідає національним інтересам. Якщо буде прийнята ця угода, буде розритий економічний простір, і в першу чергу постраждає Донбас і південні наші галузі, ті, що виробляють метал, ті, що добувають сьогодні вугілля. Хіба це незрозуміло, що йде? Бо буде зовсім інше конкурентне середовище.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p7">Четверте моє застереження. Угода готувалася і підписувалася в умовах безпрецедентної брехні про її зміст і цілі. Хто не пам’ятає тут заяви пана Азарова, який казав, що підписання цієї угоди приведе до того, що ми будемо одержувати, купувати енергоносії з Росії за цінами, такими, як в Росії, так, як це робить Білорусія. Пане Азаров, я на Пасху був у Білорусії і можу вам сказати, що ціна на 95 бензин вища у два рази на бензин, ніж у нас на території України. От яка ціна ваших слів і яка брехня. Тому це брехня. А угода, яка підписана у брехливий спосіб, є не чинною, відповідною до конвенції, ратифікованою нашою Україною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p8">Друге. Янукович говорив і на Кабінеті Міністрів, і Президент про те, що ми виправимо через застереження Верховній Раді ці наші помилки. Де сьогодні застереження Кабінету Міністрів, де застереження Президента? Знову ж таки брехали. Хоча треба було б внести ці всі застереження, про які говорив пан Сташевський хоча би і врятувати Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u154.p9">Отже, народні депутати, будьте патріотами, а не підлабузниками і не спасайте долю окремих людей! Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u155.p1">Шановні колеги, прошу уваги. Я ставлю на голосування проект постанови. Заспокойтеся. Зараз буде з процедури. Заспокойтеся. Перед голосуванням ставиться. Я ще раз хочу розказати Борису Беспалому: перед голосуванням ставиться не з процедури, а з мотивів. От як буде з мотивів, ви хочете з процедури. Почекайте!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u155.p2">Ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України номер 0183/П2, автор народний депутат Іван Заєць, про відхилення проекту Закону України про ратифікацію Угоди про формування єдиного економічного простору.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T14:05:18">14:05:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u155.p3">За-116</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u155.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u155.p5">Асадчев з процедури. Підготуватися Борису Тарасюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:05:24">14:05:24</time></note>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u156.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу, я вам хочу сказати, що ви не є Конституційний суд. Тому не маєте права говорити, що конституційно в законі, а що неконституційно. Поки судом не визнано, що ця норма не є неконституційною, вона діє, і ми зобов’язані її виконувати. Це - перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u156.p2">І друге. Вже якщо говорити про Конституцію, то треба говорити все, в тому числі і про статтю дев’ять, де чітко записано, що укладання міжнародних договорів, які суперечать Конституції, можливо лише після внесення відповідних змін до Конституції. Сам факт визнання того, що воно суперечить, підтверджується застереженнями Президента. Отже, нам теж треба внести зміни в Конституцію, а це вимагає не тільки 300 голосів, а й референдуму. До речі, ці референдуми проводились у всіх країнах Європи, які вступали в Європейський Союз. І тільки після цього ми маємо право говорити про ратифікацію такої угоди. Тому я вважаю, що на сьогоднішній день для того, щоб ратифікувати цю угоду, потрібно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u157.p1">Шановні колеги, якщо вже читати всю Конституцію, я хотів би нагадати, що згідно з пунктом першим розділу 15-го "Перехідні положення Конституції України" зазначено: "Закони та інші нормативні акти, прийняті до набуття чинності цією Конституцією, є чинними в частині, що не суперечить Конституції України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u157.p2">Так, будь ласка, проект постанови про. відкладення розгляду проекту Закону про ратифікацію Угоди про формування єдиного економічного простору. Номер 0183. Борис Іванович Тарасюк, голова комітету, будь ласка. Підготуватись наступному до виступу Зваричу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u157.p3">Ви сказали - і я сказав. Все.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:07:11">14:07:11</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАСЮК Б.І.</note>
            <u who="ТАРАСЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158.p1">Шановні народні депутати, український народе! Те, що відбувається сьогодні в залі Верховної Ради, нагадує мені Переяслівську раду. Ті, хто мали б виступати за захист інтересів Української держави, готуються до зради. Зрадили ті, хто проголосував і підтримав Договір про спільне використання Азовського моря і Керченської протоки. Те ж саме зроблять ті, хто проголосує за Угоду про створення Єдиного економічного простору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158.p2">Оскільки тут згадувався Комітет з питань європейської інтеграції, я хотів би сказати, що Комітет з питань європейської інтеграції має свою позицію. Ця позиція полягає в тому, що Угода про ЄЕП суперечить Конституції України, вона суперечить міжнародним зобов’язанням України, вона суперечить законам України, а також проголошеному Президентом курсу на європейську і євроатлантичну інтеграцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158.p3">Висновок Комітету з питань європейської інтеграції: угода ця суперечить національним інтересам України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158.p4">Незважаючи на позицію Верховної Ради, Президент підписав із застереженням Угоду щодо створення ЄЕП в межах, як він сказав, що відповідають Конституції України. А хто визначить ці межі? У нас згідно з Конституцією є єдиний орган - Конституційний Суд, - який має право визначити відповідність або невідповідність до Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158.p5">У зв’язку з цим ми з народним депутатом Зваричем внесли проект постанови про відкладення розгляду цього проекту закону у зв’язку з тим, що ми не маємо рішення Конституційного Суду щодо конституційності цього положення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158.p6">Шановні народні депутати, зараз, в цій хвилини перед Верховною Радою зібралася частина українського народу. Ця частина представляє свідомих українських громадян, які прийшли висловити свій протест проти зради українських національних інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158.p7">Народний рух України вважає, що підписання цієї угоди є зрадою національних інтересів. В зв’язку з цим, наші активісти започаткували разом з своїми партнерами акцію збору підписів. Частина цих підписів знаходиться тут перед трибуною Верховної Ради, і ми просимо передати ці підписи, яких загалом зібрано більше мільйона 300 тисяч, Президенту України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u158.p8">Виступаючи проти ЄЕП, ми виступаємо за рівноправні і взаємовигідні взаємини з Російською Федерацією, а не проти. ЄЕП - це небезпека української незалежності, вперше виникла загроза економічні незалежності України. Комуністи готові продати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u159.p1">Так, дякую. Ну заспокойткесь з репліками. Ми не встигнемо розглянути нічого. Дякую. Все, час вичерпаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u159.p2">Прошу уваги! Я ставлю на голосування проект постанови <note>(автор - народний депутат Тарасюк та інші, реєстраційний номер 0183-п3)</note> про преюдицидальність і відкладення розгляду проекту закону про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору <note>(номер 0183)</note>.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T14:11:05">14:11:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u159.p3">За-124</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u159.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u159.p5">Роман Зварич, будь ласка. Мотивація проекту постанови номер 0183-п4. Будь ласка. Я прошу, шановні колеги, не збурювати. Я прошу, заспокойтесь. Не збурювати один одного. Заспокойтесь, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:11:29">14:11:29</time></note>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u160.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Я би просив, власне, щоб ви прислухалися. Президент підписав цю угоду із застереженнями такими, що відповідає Конституції України. У нас є єдиний орган конституційної юрисдикції - це Конституційний Суд України. Цей орган єдиний орган конституційної юрисдикції не має повноваження самостійно ініціювати впровадження у конституційні справи. Натомість суб’єктами конституційного подання визначені Конституцією України, але Конституція Україна також робить винятки, тобто обмежує право на конституційне подання по окремих питаннях. Якраз 152 стаття Конституції чітко визначає, що єдині суб’єкти конституційного подання на предмет конституційності міжнародних договорів, які вже набрали чинності, або такі, які вносяться на розгляд Верховною Радою України є Кабінет Міністрів України та Президент України. Таким чином Верховна Рада України вилучена із переліку можливих суб’єктів такого конституційного подання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u160.p2">Натомість Президент, підписавши угоду з таким застереженнями, які вам загальновідомі, не скористався своїх конституційних повноважень і не подав до Конституційного Суду відповідного конституційного подання, щоби єдиний законодавчий орган був свідомий того, які положення міжнародного договору , який пропонується йому на ратифікацію, відповідають Конституції. Тим більше Кабінет Міністрів України, який також Конституцією України уповноважений на такі конституційні подання, також не скористався своїх конституційних повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u160.p3">Отже ж таким чином у нас фактично виникає юридична колізія. Я пропоную ту колізію, власне, вирішити таким чином як це подано у мною внесеному проекті постанови. Щоб ми все ж таки трактували цю угоду, як таку, відповідно до якою Україна входить у міждержавний союз. Відповідно до Закону України "Про міжнародні договори", зокрема, частина друга пункт "г" статті 7-ої цього закону такі договори вимагають 2/3 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u160.p4">Отже ж, враховуючи всі юридичні моменти і нюансі, які мною щойно були викладені, пропонується, власне, щоб ми провели голосування щодо цього міжнародного договору відповідно до.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u161.p1">Сідайте, будь ласка. Шановні колеги, я ставлю на голосування проект Постанови, реєстраційний номер 0183П4, Постанова Верховної Ради про процедуру розгляду проекту Закону про ратифікацію угоди про формування Єдиного економічного простору. Автор законопроекту народний депутат Зварич, Зварич і Тарасюк. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T14:15:18">14:15:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u161.p2">За-111</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u161.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u161.p4">Свій проект представляє народний депутат Тягнибок, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u161.p5">Шановні колеги, зараз. Шановні колеги, тут наполягають на перерві, давайте порадимось. Справа у тому, що ми знаходимось у розгляді питання і не просто у розгляді питання, а у процесі голосування. Я прошу сесійну залу визначитися. Я пропоную працювати без перерви до завершення розгляду цього питання. Хто за, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T14:16:07">14:16:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u161.p6">За-282</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u161.p7">Продовжуємо наше ранкове засідання. Будь ласка, Тягнибок. Законопроект про неприйнятність проекту Закону 0183/П5. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:16:28">14:16:28</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u162.p1">Олег Тягнибок Всеукраїнське об’єднання "Свобода", "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u162.p2">Шановне товариство, сьогодні у Верховній Раді чорний день, відбувається зрада національних інтересів України. За 12 років існування українського парламенту це є найганебніший день у нашій історії. І ви є учасниками цього дня. Я хочу, щоб ви прекрасно розуміли, вглубіться в історію, чи це була царська Росія, чи більшовицька Росія, чи теперішня демократична, вона завжди хотіла знищити і пригнобити Україну. І ви сьогодні стаєте аргументом, і ви сьогодні стаєте зрадниками українських національних інтересів. Це не є зона вільної торгівлі, як нам розказує Азаров. Це є єдиний безмитний простір, це є новий союзний договір. Це регулюючий єдиний орган ця комісія, де буде 80 відсотків мати Росія. Оці економічні збитки, які понесуть українці, не тільки державний бюджет, більше 20 мільярдів щороку. Підприємці будуть втрачати по 12 мільярдів щороку. Не опрацьований механізм виходу з ЄЕП. Ця Угода суперечить стратегічному курсу України, міжнародним договорам, які приймалися в цьому залі, шановні депутати. Вступу до. і відповідним іншим документам, які нас будуть наближувати до Європи, а не до Азії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u162.p3">Угода складена в єдиному примірнику російською мовою. Це є приниження українців, це є приниження нашої мови, це є ганебне відношення до нас, українців, відповідними чинниками, відповідними структурами, які хочуть з нами підписувати договір. Ще не підписали договір - вже Держдума дає реакцію. Нещодавно, за ініціативи фракції ЛДПР, ви що не знаєте, вони вже піднімають питання, чому це Національна Рада телебачення і радіомовлення говорить про те, що український теле-радіопростір має використовувати лише державну мову. Вони вже втручаються в наші справи і будуть втручатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u162.p4">Я хочу зараз звернутися до всіх свідомих українців, які сидять в тому залі: не ставайте зрадниками, не тисніть на кнопку. Тому що ви будете тими людьми, які будуть зраджувати українців і українську загальнонаціональну ідею. Я звертаюся до тих депутатів, у яких ще залишилася хоч крихта совісті. Ви повинні подумати про те, що на вас чекає. І я хочу вам сказати, не буде прощення ні одному зраднику, який сьогодні буде тиснути на кнопку, і який буде відповідним чином здавати Україну Росії!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u162.p5">І нарешті. Я хочу звернутися до більшості, я хочу звернутися до тих горе бізнесменів, які думають, що вони піднімуть великі гроші на оцій співпраці з Росією. Та, товариство, та вас, як лохів, кинуть! Сюди прийде російський бізнес, і вас задавлять, і будете, як миші, пищати! Невже ви того не розумієте? І українці будуть стояти на захисту своїх національних інтересів, і українці не віддадуть свої території Росії. І ви повинні це розуміти, і ви повинні це усвідомлювати. Ні, ніяким договорам!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u163.p1">Шановні колеги, заспокойтеся. Я ставлю на голосування проект постанови про неприйнятність Закону України "Про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору", реєстраційний номер 0183/п5, внесений народним депутатом Тягнибоком.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T14:20:16">14:20:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u163.p2">За-106</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u164.p1">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u164.p2">Проект постанови про неприйнятність, номер 0183/п6. Автори - народний депутат Рудьковський, Баранівський. Хто буде доповідати? Микола Рудьковський? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:20:40">14:20:40</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u165.p1">Шановні народні депутати. Завжди, якщо виникає угода між двома чи кількома державами, виникає питання: в чиїх вона інтересах? Чи можемо ми сказати, що ця угода в національних інтересах України і громадян, які проживають на її території. У керівному органі передбачено, що Російська Федерація матиме більше 75 відсотків голосів при голосуванні. Я не хочу сказати, що представник від Російської Федерації буде голосувати проти інтересів України, я не впевнений, що стратегічний партнер буде діяти таким чином. Але чому ми, народні депутати, не можемо спонукати наш уряд прийняти таке рішення, щоб позиція України була теж почута в наднаціональному органі. І, можливо, це потрібно було б обов’язково включити до цієї угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u165.p2">Так от, я звертаю увагу, по-перше, це питання вступає в протиріччя із положеннями Конституції. І ми це все розуміємо: є політичні інтереси, а є національні інтереси України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u165.p3">Так от, якщо ми говоримо, що ця угода буде ратифікована в таких складових, як це передбачено угодою, то вона буде діяти проти інтересів в першу чергу українського бізнесу, бо вона буде діяти в інтересах великого російського бізнесу. І Абрамович, і Потаніни будуть лобійовані російським представником в наглядовому органі, бо Росія оголосила свою стратегію, імперіалістичну по відношенню до держав, які знаходяться поряд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u165.p4">Ми хочемо з Росією жити в дружбі, мирі, з російським народом будувати своє щасливе майбутнє. Але ми, як народні депутати, обов’язково повинні відстоювати національні економічні і політичні інтереси і суверенітет. І такі пропозиції є у законопроекті, який підготували народні депутати-соціалісти. Я б просив, щоб Юрій Луценко доповів чи Олександр Олександрович Мороз буде доповідати. І з такими пропозиціями можна тоді голосувати за таку угоду. Бо якщо ми проголосуємо так, як є, то це фактично діятиме проти наших економічних і політичних інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u165.p5">І ще я хочу сказати одне. Шановні народні депутати, деякі народи виборювали свою незалежність і суверенітет в боях, втрачаючи тисячі і сотні тисяч своїх патріотів. Україні дісталася незалежність, завдячуючи історичному моменту та вдалим діям, я би так сказав, Леоніда Макаровича як першого секретаря Компартії, який хотів і народ хотів мати незалежність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u165.p6">Але Леонід Макарович, ви зробили помилку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u166.p1">Шановні колеги, прошу уваги, ставиться на голосування проект постанови Верховної Ради України, автори народні депутати Рудьковський, Баранівський, реєстраційний номер 0183/п-6 про неприйнятність Закону України "Про ратифікацію угоди про формування єдиного."</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u166.p2">А, вибачте, автор зняв свій проект, ми не голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u166.p3">Ну, не кричіть, бо нічого ж не чути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u166.p4">Зніміть голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u166.p5">Проект постанови, автор - народний депутат Кармазін. Юрій Анатолійович, будете доповідати свій проект?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u166.p6">Будь ласка, слово має Кармазін, це документ 0183/п-7.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:24:40">14:24:40</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність", виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167.p2">Шановні народні депутати, тут пропонувалося, щоб направили до Конституційного Суду цей законопроект для отримання висновку про його відповідність Конституції України. А в той. і визнати законопроект поки що неприйнятним і відхилити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167.p3">Найкращим було б зараз направити до Конституційного Суду для отримання висновку, а після підтвердження наявності розбіжностей, про які ми повідомили, в тому числі повністю в обгрунтуванні постанови, які я дав, виконати вимоги статей 9 та 156 Конституції і потім ратифікувати тільки після внесення змін до Конституції, які мають бути затверджені всеукраїнським референдумом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167.p4">Я для тих, хто не знає та й для представників російського посольства, які зараз уважно слідкують за тим, як їх сателіти тут голосують, я хочу оприлюднити заключення Комитета Государственной Думы по экономической политике, предпринимательству и туризму, по проекту федерального закона, щоб ви знали дійсні причини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167.p5">Так от дійсні причини: "Хотя соглашение предусматривает согласование условий вступления во всемирную торговую организацию, далее ВТО, Украина ведет сепаратные переговоры об автономном вступлении в ВТО. От так, виявляється! Не незалежна держава, а сепаратні переговори ви ведете "б автономном вступлении в ВТО". И уже заключила более 20 договоров со странами-членами ВОТ. Тільки знайте: не сепаратні переговори ведемо, а як самостійна держава ведемо, і будемо вести!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167.p6">Далі ви пишете, що: "очевидно, что если Украина и далее будет отказываться от согласованных с Россией мер по вступлению в ВТО, то это приведет к срыву проекта создания ЕЭП". Приведет. "При этом Украина пытается добиться в рамках ЕЭП, как и в двусторонних отношениях с Россией, со странами-членами СНГ в целом, создания зоны свободной торговли в ее радикальном варианте, без изъятий отдельных товарных групп, взымания налога на добавленную стоимость от экспорта нефти и газа в украинский бюджет, а также поставок нефти и газа в Украину по внутренним российским ценам. Очевидно, что реализация такого варианта интеграции вне всего комплекса мер по созданию ЕЭП приведет к серьезным экономическим потерям для российской стороны". Вот так, Николай Янович, читайте российские документы!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167.p7">Так от, далі вони пишуть. А далі вони пишуть: "Необходимо учитывать действие внешних факторов, которые связаны с тем, что борьба за получение стратегически приоритетных позиций на постсоветском пространстве и ужесточение конкуренции на рынках стран-членов СНГ будут неизбежно усиливаться и сокращать тем самым для России лимит времени для создания полноценного ЕЭП".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u167.p8">Ось чому саме сьогодні з брутальним порушенням Регламенту виносяться ці закони: бо скорочується для Росії, як шагренева шкіра, час, скорочується час перебування Азарова, Кучми, Януковича при владі!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u168.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u168.p2">Прошу уваги! Шановні колеги, я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України, автор Юрій Кармазін, реєстраційний номер 0183/п7: про відкладення розгляду проекту Закону України "Про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору" до моменту включення до порядку денного та дотримання термінів, що встановлені в частині один статті 6.2.13, частинах два, чотири, п’ять статті 11.01 Регламенту Верховної Ради України.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T14:28:37">14:28:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u168.p3">За-113</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u168.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u168.p5">Шановні колеги, у нас ще є 4 альтернативні проекти. Ми з вами домовилися, що, не дивлячись на те, що суб’єктами права законодавчої ініціативи з цих питань є Кабінет Міністрів або Президент України, що автори отримують право для обгрунтування цих проектів, для того, щоб ми мали повне уявлення, повну картину і визначилися як ми будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u168.p6">Слово має Юрій Костенко. Це документ до. номер 0183 19.04.2004 року.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:29:18">14:29:18</time></note>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p1">Шановні колеги, я вніс альтернативний законопроект, тому що урядовий законопроект може наразити Україну на величезні проблеми. Я, в першу чергу, звертаюся до колег із комуністичної фракції, які постійно стверджують, що вони захищають інтереси українського народу. Подивіться що відбудеться у разі ратифікації в урядовій версії. Щороку рівень безробіття в Україні буде зростати на 25-30 відсотків і приблизно 250 тисяч української молоді щороку будуть шукати роботу за кордоном. Щороку зменшення доходів до Державного бюджету сягатиме від 8 до 12 мільярдів гривень. І відповідно, скорочуватимуться витрати на соціальні аспекти, такі як фінансування освіти, науки, медицини та інших соціальних галузей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p2">Третє. Дворазово зменшиться видобуток вугілля у Донецькому регіоні, а це величезне безробіття для робітників, які вас підтримували і голосували за вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p3">Третє. Пенсійний фонд. Щороку буде зменшення на2-3 мільярди гривень, а рівень пенсій. пенсійного забезпечення щороку скорочуватиметься на 4-5 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p4">І останнє. Курс падіння гривні. Щороку в середньому на 15-20 відсотків. Це знецінення національної валюти. Ось на що ми наражаємо наших виборців і наших громадян. Тому той законопроект щодо ратифікації угоди про ЄЕП, який підготували наші фахівці, передбачає, перше, це те, що Україна обмежує свою участь в ЄЕП лише етапом зони вільної торгівлі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p5">Друге. Що Україна бере участь в угоді щодо формування ЄЕП лише в межах і формах, що не суперечать Конституції і стратегічному курсу на євроінтеграцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p6">Третє. Що Україна не братиме участь у створенні та функціонуванні єдиного регулюючого органу, а також будь-яких інших наднаціональних органів, а також не делегуватиме своїх представників у ці органи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p7">Четверте. Україна не буде вважати для себе обов’язковими щодо проведення єдиної зовнішньоторговельної, фінансової політики і митної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p8">І п’яте. Це те, що Україна не приєднається до абзацу щодо формування ЄЕП, залишаючи за собою право формувати будь-які застереження до тих угод, які будуть підписуватися у рамках єдиного економічного простору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p9">Шановні колеги! Ті застереження, принаймні, мінімізують оті загрози, на які ми наражаємо українську державу і українського виборця. Тому я звертаюся до представників більшості і до депутатів з комуністичної фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u169.p10">Шановні друзі! Не торгуйте своєю державою, не здавайте у рабство своїх дітей, Бог вам цього не простить. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u170.p1">Прошу уваги! Проекти Закону про ратифікацію Угоди про формування єдиного економічного простору <note>(автори: Баранівський, Луценко, Мороз, Шибко)</note> буде доповідати Олександр Олександрович Мороз. Підготуватися Ключковському, так? Юрій Ключковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:32:46">14:32:46</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u171.p1">Шановні колеги депутати! Давайте трохи заспокоїмося. Світ не чорно-білий, і сьогодні в одних крайніх і в інших немає точних аргументів, бо аргументів не підготував, на жаль, уряд. Тому це така, знаєте, політична дискусія без користі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u171.p2">Ми не обійдемося без Росії завжди, Росія не обійдеться без України, але України суверенної, це залежиться від нас, буде вона суверенна чи ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u171.p3">Наша партія, соціалістична партія, завжди виступала за зміцнення економічних взаємовигідних зв’язків з Росією, з іншими країнами СНД. Проект - це серйозний поступ у такому напрямку. В цілому ми підтримуємо ідею розвитку взаємовигідних економічних відносин. Але такий небезпечний універсальністю і невизначеністю документ, не можна ратифікувати без застережень, будьмо ми лівими, правими, чи як один наш колега казав, ніякими, як валянки. Все одно треба виписати застереження, бо тоді нікому буде справлятися з проблемою, коли вона виникне на юридичній основі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u171.p4">Ми роздали свій проект із застереженнями, там є п’ять суттєвих застережень: політичних, юридичних, економічних. Я не буду на них зупинятися, скажу тільки таке. Ось, наприклад, з точки зору економіки, ми говоримо про формування зони вільної торгівлі без обмежень і вилучень. Якщо цього не буде, то це означає, що в порівнянні, наприклад, з Ростовським заводом Рівнеазот полетить буквально за півроку. Те ж саме буде і з Черкаським, і з іншими підприємствами. Економічно це означає тотальне скорочення обсягів торгівлі українськими товарами на території Росії. Це треба розуміти. Якщо ми цього не відчуваємо, то давайте приймати тоді те, що пропонує Уряд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u171.p5">Якщо ми говоримо про єдину політику в галузі тарифного регулювання, то це означає єдину політику субсидування. Тоді можна закрити всі шахти у нас в Україні, так само як закрили в Ростовській області шахти зараз у Росії, бо ми будемо неконкурентні на ринку цьому, враховуючи переваги, які є сьогодні в Росії. Так от, ще раз повторюю, ми повинні із обмеженнями щодо прав міждержавного регулюючого органу рішення приймати тільки консенсусом, опираючись на економічні інтереси і Росії, і України. Тільки таким чином можна голосувати цей проект. Я хотів би, щоб ми підтримали цей проект, бо все одно навіть утвердження Президента про необхідність дотримуватися Конституції визначає чіткі формулювання з боку Верховної Ради. Тут вони викладені. Прошу їх підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u171.p6">Так, проект Закону про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору, автори Матвієнко і Ключковський, доповідає Юрій Ключковський. Підготуватися Рудьковському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:36:07">14:36:07</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u172.p1">Шановні колеги, ми з моїм колегою Анатолієм Матвієнком внесли альтернативний проект закону не тому, що ми віримо, що з Угоди про єдиний економічний простір можна отримати користь для України. Ні, я глибоко переконаний, що все те, що написано на цих гаслах, правда. ЄЕП - це безробіття для шахтарів. ЄЕП - це загальне безробіття. У всій Україні ЄЕП - це втрата незалежності. І ці півтора мільйона громадян України і ті тисячі громадян, які зібралися під Верховною Радою свідомі цього. Однак, Президент України підписав угоду з певним застереженням, яке не конкретизоване. Правда, я звертаю увагу Голови Верховної Ради, що Президент, підписавши угоду, мав від себе внести її на ратифікацію, а він не доручав Кабінету Міністрів цього, принаймні нам про це нічого не відомо. І це теж порушення законодавства України. Але в зв’язку з тим, що невідома конкретизація застережень Президента, 12 вересня 2003 року три міністри теперішнього уряду економіки і євроінтеграції, закордонних справ та юстиції підписали документ, який є результатом аналізу фахівцями цих міністерств самої угоди і їх можливих наслідків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u172.p2">Власне наш проект закону базується на цьому документі. І я хотів би, щоб присутні тут два з трьох міністрів це підтвердили народним депутатам України. Я прошу ознайомитися з цими вісьмома пропозиціями, з яких лише восьма - наша, авторська, а всі сім переписані з того документу. Я нагадаю їх. Метою участі в Єдиному економічному просторі Україна має вважати створення зони вільної торгівлі і лише зони вільної торгівлі без виключень і обмежень, а не з збереженням панських, господських цін на енергоносії, як нам пропонують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u172.p3">Участь у формуванні ЄЕП лише у межах, що не суперечать курсу на європейську євроатлантичну інтеграцію і самостійному вступу в Світову організацію торгівлі, не сепаратні переговори, а суверенні переговори веде Україна. Україна розуміє слово "інтеграція", як співробітництво на принципах суверенної рівності, а не підпорядкування "старшому братові". Досить того "старшого брата". Україна бере участь в гармонізації законодавства лише в тій мірі, яка це не суперечить Угоді про партнерство, співробітництво між Україною та Європейським союзом. Україна не братиме участі у створенні і функціонуванні єдиного регулюючого органу чи будь-яких наднаціональних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u172.p4">Ось це ті умови мінімальні, які записані урядом Януковича, міністрами уряду Януковича, які гарантують хоча би якусь гідність суверенної України при вступі в ЄЕП. Я прошу розглядати ці пропозиції як поправки до офіційного, внесеного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u173.p1">Шановні колеги, народний депутат Рудьковський свій проект Закону про ратифікацію Угоди про формування Єдиного економічного простору відкликав. Я буду у порядку надходження, реєстрації зараз ставити на голосування ці документи. Прошу народних депутатів зосередитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u173.p2">Я ставлю на голосування. З мотивів, будь ласка, три хвилини, запишіться з мотивів голосування. Три хвилини. Будь ласка, запишіться. На табло, будь ласка, прізвища народних депутатів. Степан Бульба, фракція СПУ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:39:51">14:39:51</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u174.p1">Степан Бульба, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u174.p2">Я вважаю все-таки, щоб перед голосуванням було визначення повне. Мені здається, що все-таки не дістає нам аргументів з боку Кабміну для того, щоб визначитися остаточно. Ми, соціалісти, взагалі будемо підтримувати законопроект, який запропонували члени нашої фракції, члени фракції на чолі з Олександром Олександровичем Морозом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u175.p1">Так, Сергій Шевчук, фракція НДП.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:40:25">14:40:25</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u176.p1">Прошу передати слово Андрію Шкілю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u177.p1">Андрій Шкіль, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:40:33">14:40:33</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u178.p1">Дякую, пане Сергію, дякую, тому що я власне хочу наголосити на тому, панове, ми можемо багато, і колеги народні депутати, ми можемо багато говорити про те, вигідно, не вигідно, зрада завжди вигідна. От я поспілкувався тут з деякими: хто з переконань, хто з інших буде зраджувати український народ і своїх виборців. Повірте! Тому що тут немає ні секунди, ні цента, ні копійки української вигоди. Ні рубля. Повірте! Тому що дане голосування ведеться тільки з однієї простої причини, щоб в момент, коли при владі є ті люди, є Азарови, Кучми, які здадуть Україну безкоштовно під голослівні гарантії, яких, до речі, вони в першу чергу і не дотримуються з російського боку, тільки зараз вони поспішають з тим, щоб ратифікувати і знищити українську державність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u178.p2">І тому той, хто виступає в опозиції явній, уявній, в будь-якій, в даній ситуації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u179.p1">Колоніарі, будь ласка, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:41:38">14:41:38</time></note>
            <note type="speaker">КОЛОНІАРІ О.П.</note>
            <u who="КОЛОНІАРІ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u180.p1">Я прошу передати слово Самофалову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u181.p1">Геннадій Самофалов, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:41:48">14:41:48</time></note>
            <note type="speaker">САМОФАЛОВ Г.Г.</note>
            <u who="САМОФАЛОВ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u182.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги, я хотел бы, чтобы на результаты голосования не повлияли моменты, которые вводят в заблуждение и депутатов, и наших избирателей. Имеется в виду, что проект закона уже был 11 березня у нас на руках, а не только появился он сейчас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u182.p2">Второе. Здесь звучали выступления о том, что несоответствие европейскому законодательству. Есть у нас заключение министра юстиции, где написано, что проект закона за предметом правового регулювання не належить до пріоритетної сфери адаптації. України до законодательства ЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u182.p3">И самое последнее. Говорят о том, что 80 процентов решений будет приниматься кем-то. Сегодня есть главный орган - это рада глав держав, которая принимает решение консенсусом. Поэтому я просил бы вот это иметь в виду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u183.p1">Чичков, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u183.p2">Він говорить те, що вважає за потрібне.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:42:37">14:42:37</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ЧИЧКОВ В.М.</note>
            <u who="ЧИЧКОВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u184.p1">Прошу передать слово Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u185.p1">Юлія Тимошенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:42:46">14:42:46</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u186.p1">Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u186.p2">Власне, багато років наші діди, прадіди, батьки проливали кров за незалежність, суверенність України. Сьогодні вона здається спокійно натисканням кнопки. Але ж перед тим, як ви будете натискати, я б хотіла, щоб ви ще раз згадали виступ Азарова, який казав, що у нас вартість на енергоносії буде така сама, як в Росії. Вона сьогодні втричі нижча. Все це не досягнута домовленість. І це значить, що у нас всі товари, які виробляються в Україні будуть втричі дорожчі, ніж товари, які виробляються в Росії. І це значить, що наші товари вже не будуть ніякої цінності мати в Росії, а російські товари повністю опанують російський ринок. Як наслідок, більшість наших людей залишиться без роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u186.p3">І я просто закликаю вас не руйнувати Україну і голосувати проти ратифікації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p1">Шановні колеги, відповідно до реєстрації надходжень я ставлю на голосування першим проект урядовий. Прошу уваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p2">Номер 0183, я його зачитаю: "Закон України про ратифікацію угоди про формування єдиного економічного простору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p3">Верховна Рада ПОСТАНОВЛЯЄ: угоду про формування єдиного економічного простору, підписану 19 вересня 2003 року в місті Ялті <note>(додається)</note> ратифікувати з таким застереженням: Україна братиме участь у формуванні та функціонуванні єдиного економічного простору у межах, що відповідають Конституції України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p4">Я ставлю на голосування про схвалення проекту закону про ратифікацію угоди про формування єдиного економічного простору, номер 0183.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p5">Дайте список відсутніх.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-20T14:44:47">14:44:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p6">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p8">По фракціях, будь ласка. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p9">"Наша Україна" - 0, "Регіони України" - 61, фракція комуністів - 59, партії промисловців і підприємців і "Трудової України" - 38, СДПУ(о) - 37, СПУ - 0, Блок Тимошенко - 0, "Народовладдя" - 18, "Демініціативи" - 17, Аграрна партія - 7, "Народний вибір" - 11, НДП - 10, "Позафракційні" - 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p10">Ранкове засідання. Репліка. Симоненко, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u187.p11">Зараз ви візьмете репліку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:45:26">14:45:26</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u188.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u188.p2">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги. Я взял реплику в связи с тем, что в выступлениях очень часто упоминали Компартию, при этом пытались критиковать нас, нашу четкую, принципиальную, последовательную политику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u188.p3">Я бы хотел сослаться на выступление одного из "нашистов", который заявил, что "мы закроем границы, чтобы ни один олигарх не убежал". Более половины "нашистов" прогосовало за открытие этой границы. Видать, так скажем, правду говорят коммунисты, что там одни олигархи и находятся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u188.p4">Второе. Я хотел бы обратиться к тем, кто критиковал и сердобольно очень призывал лилейными голосами наш народ Украины поверить в то, что они говорят правду: верните деньги Лазаренко в Украину, тогда вам народ Украины поверит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u188.p5">И третье. Я бы хотел еще раз "нашистов" привлечь ваше внимание к тому, что благодаря вашей политике пять-семь миллионов граждан Украины сегодня работает за пределами Украины. Вы их бросили напризволяще там, вы бросили детей и отцов, стариков без помощь, которую мы должны были бы оказывать. Я надеюсь, что позиция фракции.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u189.p1">Іван Заєць, будь ласка, репліка. Потім Луценко. І все.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:46:39">14:46:39</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u190.p1">Я слухаю лідера Комуністичної партії і думаю: до якого треба дійти рівня, як треба втратити совість, щоб нагло брехати, коли здається суверенітет України! Це людина, яка не має ніякої совісті, вона обслуговує інтереси мафії, вона обслуговує сьогодні інтереси тих, хто продав Україну за кошти, а не продав для того, щоб можна мати кращу економіку. І він ще після цього говорить якісь слова!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u190.p2">Але я хочу звернутись до вас, Володимире Михайловичу. По нашій процедурі, по нашому Регламенту ви повинні ще ставити законопроект, який поданий комітетом, де можуть вноситися поправки, шановний друже, до цього законопроекту. Тому все, що ви тут зробили, це йде всупереч знову ж таки Конституції України. Ви знову ж таки є бандою! Ви іншого нічого не робите. Але знайте, нічого це не спрацює. Неофашизм не пройде! Україна буде державою і будем ми мати таку економіку, яка викине на задвірки цю Комуністичну партію і мафію як непотріб.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u191.p1">Ну опустіть руки, я бачу. Луценко. Потім Симоненко. Заспокойтесь. Я вже назвав. Потім ви будете виступати. Я буду всю перерву продовжувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:47:54">14:47:54</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u192.p1">Шановні виборці! Шановні радіослухачі! Я хотів би зараз зауважити, що щойно відбулося голосування, яке, на жаль, головуючий провів в безальтернативному режимі. Справа в тому, що соціалісти підтримують договір про створення Єдиного економічного простору, але при цьому не можна забігати наперед. Єдиною необхідною і можливою базовою мовою є створення вільної торгівлі без обмежень і вилучень, без наднаціональних органів, де буде безроздільно правити одна з об’єднуючихся сторін. Тому, на жаль, головуючий не захотів поставити на голосування нормальний компромісний виважений державницький проект, який внесла Соціалістична партія. Натомість поставили законопроект, який веде Україну в підпорядкування економічне іншим країнам, що об’єднуються з нами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u193.p1">Шановні колеги, я з цього приводу хочу сказати. Треба спочатку вивчити Регламент, а потім щось говорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u193.p2">Будь ласка, Симоненко. Потім Асадчев.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:49:03">14:49:03</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u194.p1">Симоненко, фракція комуністів. Шановні громадяни України! Я, звертаючись сьогодні до тих, хто живе в західних областях України, хотів би привернути вашу увагу, що сьогодні якраз російський капітал вдвічі більше має власність на території західних областей, ніж східних. То "нашисти" за 12 років продали всі найпотужніші заводи на території Західної України якраз російському капіталу і цей російський капітал сьогодні також приймає участь у гнобленні народу України, про який сьогодні "нашисти" так печуться і сльози ллють. То вони сльози ллють тільки тоді, коли у них в кишені повно, а коли наш народ голодний, в тому числі і на території Західної України, то вони забувають про нього, бо вони живуть зовсім іншим життям. Вони живуть як "нашисти", які завжди продавали власний народ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u195.p1">Асадчев, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:49:54">14:49:54</time></note>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u196.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу! Я хочу звернутися до вас, як Голови Верховної Ради, ви вища посадова особа. Ви знаєте, Україна завжди зацікавлена у контактах з Росією, тому що це наш дійсний партнер і сусід. Але те, що ми сьогодні проголосували, ми фактично обдурили Росію. Повірте мені, що Росія не ратифікує у такому вигляді, бо він абсолютно неконкретний. Що значить в межах Конституції? Що для Росії значить Українська Конституція? Ми просто сьогодні намагаємося обдурити Росію. І навіщо ми це робимо. Вже, якщо роботи, то дійсно зробити нормальну угоду, яка буде корисна для обох чотирьох країн. А ми сьогодні цією ратифікацією просто пішли на обман інших трьох країн. І це наслідки такого непрофесіоналізму, який продемонстрував, на жаль, наш діючий уряд. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u197.p1">Будь ласка, Хмара і Кармазін і закінчуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u197.p2">З мотивів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:50:58">14:50:58</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u198.p1">Степан Хмара, Блок Юлії Тимошенко, партія "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u198.p2">Шановний Володимире Михайловичу! Ви один з трьох найвищих посадових осіб держави. Ви сьогодні могли зайняти дійсну, справедливу, законну позицію і не піти на змову зі зрадниками України. Я не знаю, які юристи вам готовили цю доповідну, де сказали, що Закон "Про міжнародні договори" діє у тій частині, що не суперечить Конституції. Так стосовно цієї угоди, закон не суперечить якраз, тому що сама Конституція не дозволяє вступати Україні в міжнародні якісь структури або міняти територію, для цього потрібен референдум, для цього потрібно 2/3 голосів складу Верховної Ради. Ви пішли на обман.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u199.p1">Юрій Кармазін, будь ласка, останній виступаючий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-20T14:52:10">14:52:10</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u200.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого Блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u200.p2">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Шановний український народ. Те, що зараз сталося може бути ще виправленим. Виправленим в тому разі, якщо Головуючий і ви, шановні народні депутати, зробите так, як передбачає Регламент. Те, що проголосовано - є тільки перше читання закону. Закон, звичайний закон про ратифікацію, це є закон. Якщо є заперечення, то він в цілому, ви знаєте, не приймається. Цілий Комітет з міжнародних справ дав свої застереження. Цілий комітет, де представлені абсолютно різні політики. Я не хочу говорити і сперечатися з комуно-фашистами: хто, кому, що продав. Ми не продали душу і ми не маємо що продавати в цій державі. Я прошу вас два читання забезпечити і все. І тоді буде законність і справедливість. Два читання, Володимире Михайловичу, це від вас залежить і всі це розуміють.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u201.p1">Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-20-m0.u201.p2">Перерва до 16-ої години. Першим питанням буде розглядатися інформація про події в Мукачево, після 16-ої години.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
