<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1729.html</idno>
               <date when="2004-04-06">2004-04-06</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2004-04-06">2004-04-06</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 06 квітня 2004</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ПЕРШЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">6 квітня 2004 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u1.p1">Доброго ранку шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u1.p2">Прошу шановні колеги підготуватися до реєстрації. Ввімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T10:03:37">10:03:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u1.p3">Зареєструвалося -424</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u1.p4">Зареєструвалося 424 народних депутата. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u1.p5">Шановні колеги, 3 жовтня 2003 року на пленарному засіданні Верховної Ради було зроблено оголошення про утворення у Верховній Раді України депутатського об'єднання "Економічна Україна", до складу якого увійшли 62 народних депутатів. Подальший перебіг подій після оголошення засвідчив, що народні депутати далеко не всі, які були відзначені у цьому списку, давали згоду на входження до цього депутатського об'єднання і заявили про небажання брати участь у депутатському об'єднанні "Економічна Україна". Натомість від імені депутатського об'єднання "Економічна Україна" усі органи влади скрізь розсилаються відповідні звернення, листи, декларації, заяви від імені депутатського об'єднання "Економічна Україна". Зважаючи на викладене, а також на відповідні звернення народних депутатів України повідомляю, що будь-які звернення на адресу місцевих органів виконавчої влади та органів місцевого самоврядування до урядових структур від депутатського об'єднання "Економічна Україна" є недійсними. І депутатське об'єднання "Економічна Україна" не має правового офіційного статусу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u1.p6">Шановні колеги, відповідно до Регламенту сьогодні у нас погоджений уже перелік питань для розгляду. Отже, є всі підстави перейти до розгляду цих питань. Дві фракції "Наша Україна" і БЮТ вимагають перерви. Може запропонувати, щоб.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u1.p7">Оголошується перерва до 10 години 30 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u2.p1">Шановні колеги, прошу зайняти свої місця. Будемо продовжувати нашу роботу. Будь ласка, Віктор Михайлович Пинзеник. Результати перерви. Будь ласка. Прошу уваги, зараз будемо продовжувати роботу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:33:35">10:33:35</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u3.p1">Шановні народні депутати, дорогі громадяни! Фракція "Наша Україна", фракція БЮТ в котре хочуть привернути вашу увагу до факту масштабного заниження, а по суті фальсифікації бюджету 2004 року. Те, що зведений бюджет 2004 року менший за минулорічний є економічним нонсенсом. Його визнають усі крім діючого уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u3.p2">Проілюструємо всю неправду, закладену в бюджет мовою цифр. Обман перший. У розрахунок бюджету 2004 року закладено обсяг валового внутрішнього продукту минулого року 225 мільярдів. Фактично він склав 263. Приховано майже вісім мільярдів. Обман другий. Уряд заклав в бюджет зростання економіки 4,8 відсотки, у програму уряду - 9,5. Ціна цього обману складає ще 15 мільярдів гривень. Перший дві брехні з урахуванням зростання цін тягнуть на 27 мільярдів гривень. Обман третій. Ті, хто стверджують, що зростання ВВП не впливає на доходи бюджету, ніколи не відкривали підручник з економіки, бо за своєю структурою валовий внутрішній продукт включає фонд оплати праці, податки на виробництво та імпорт і прибуток. Інакше кажучи, валовий внутрішній продукт - це безпосередньо податки або об'єкти оподаткування. І заниження ВВП є нічим іншим, як приховуванням багатомільярдних коштів від суспільства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u3.p3">Обман четвертий: уряд приховав від суспільства не тільки 10 млрд. гривень бюджетних коштів, але й немалі суми Пенсійного фонду. У розрахунок надходжень Пенсійного фонду у 2004 році закладено фонд оплати праці 89 млрд. гривень. У звіті про ВВП минулого року він складає 119 млрд. З урахуванням соціальних відрахувань та планового зростання заробітної плати фонд оплати праці 2004 року складає 106,5 млрд. гривень. Сума заниження фонду зарплати 17,5 млрд. гривень. Це - приховування від українських пенсіонерів ще близько 5 млрд. гривень коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u3.p4">Може, досить годувати громадян України суцільною брехнею Бюджету 2004 року? Фракція "Наша Україна" і фракція БЮТ вимагають негайного включення та розгляду питання про встановлення нового розміру мінімальної заробітної плати, підвищення заробітної плати вчителям, лікарям, працівникам культури, військовим та пенсії пенсіонерам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u3.p5">Шановні народні депутати, члени урядової більшості! Відмова від розгляду цих законопроектів робить вас співучасниками злочину щодо приховування від суспільства 15 млрд. гривень державних доходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u3.p6">Шановний Володимире Михайловичу! Фракції вимагають поставити включення в порядок денний законопроекту 5334 і 44.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u4.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u4.p2">Шановні колеги, продовжуємо нашу роботу. Справа в тім, що повинен розглянути комітет. Коли комітет розгляне, дасть своє заключення, ми включим. Я прошу вас, прошу вас! Хай комітет розгляне. На погоджувальній раді ми визначимось. Тоді ми на поставимо на голосуванні. Я прошу вас, Віктор Михайлович. З процедури 3 хвилини запишіться, будь ласка, і будемо переходити далі до роботи нашої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u4.p3">Будь ласка, Михайло Мельничук. Ні, я перепрошую, Василь Надрага перший, вибачте, будь ласка. Група "Народний вибір".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:37:56">10:37:56</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u5.p1">Уважаемые коллеги! Мы с вами сегодня утром при регистрации получили повестку дня. В этой повестке дня написано, что мы должны работать согласно того варианта, который утвержден Координационным советом, в том числе и социальными законами, абсолютно согласен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u5.p2">Должен вам напомнить, что третьим вопросом, стоит вопрос о пенсионном обеспечении. Поэтому я бы попросил не объявлять дополнительных перерывов, не идти на всевозможные регламентные уловки, а начать работать по той повестке, которую мы получили при регистрации. Спасибо!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u6.p1">Я тільки так не зрозумів, шановний колега, “парламентські уловки” - до кого це стосується? Я думаю, що це не до Президії, я йду чітко за регламентом. Коновалюк, будь ласка, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:38:47">10:38:47</time></note>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u7.p1">Дякую, Володимире Михайловичу! Шановні колеги, дійсно, дивує те, що на це потрібно було півгодини перерви для того, щоб з'ясувати те, що розуміє і всі політичні фракції, і уряд в цілому. Ми пам'ятаємо, що було на минулому тижні доручення Прем'єр-міністра, який дав доручення підготувати зміни до Державного бюджету. Так що, давайте ми будемо працювати за тим розкладом, який зараз є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u7.p2">А те, що немає заперечень у жодного народного депутата, це будемо з'ясовувати на окремому розгляді, на окремому засіданні по внесенню змін до Державного бюджету. Дякую!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u8.p1">Андрій Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:39:32">10:39:32</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u9.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u9.p2">Я хотів би також звернути увагу на процедуру. Зараз у нас буде розгляд Закону про вибори місцевих органів влади. Я хотів би, щоб в даній ситуації не склалася така обставина, що поправки деяких народних депутатів все ж таки були не враховані. Це право кожного народного депутата на законодавчу ініціативу, тобто поправка - це є елемент законодавчої ініціативи. А шляхом голосування позбавити права подавати ці поправки народного депутата чи позбавити можемо дійти до такого висновку, що більшість може проголосувати за те, щоб позбавити депутатських мандатів меншість. І на тому поставити крапку, і буде комфортно, якісно працювати, будуть приймати тут соціальні закони, бюджетні закони - і все, буде рай і благодать в цій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u9.p3">Тому я думаю, що не можна йти цим шляхом, не можна позбавляти депутата законодавчої ініціативи під будь-яким приводом. Є закон - його треба проголосувати повністю, пройти процедуру, кожну поправку обговорити, проголосувати і таким чином вийти з цієї ситуації. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u10.p1">Народний депутат Співачук, фракція СПУ. Є?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:40:37">10:40:37</time></note>
            <note type="speaker">СПІВАЧУК В.Л.</note>
            <u who="СПІВАЧУК В.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u11.p1">Володимир Співачук, фракція Соціалістичної партії України, Хмельниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u11.p2">Шановна Президія, шановні народні депутати. Я прошу приступити до розгляду питання, яке, власне кажучи, зніме і всі бюджетні проблеми. Коли ми змінимо систему влади, коли влада буде відповідальною політично, то тоді і не будуть виникати проблеми з десятьма-п'ятнадцятьма і двадцятьма мільярдами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u11.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u12.p1">Володимир Яворівський, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:41:08">10:41:08</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u13.p1">Володимир Яворівський, голова Національної спілки письменників України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u13.p2">Шановні колеги, шановні виборці, учора Україна попрощалася із видатним українським письменником, лауреатом Національної премії імені Тараса Шевченка, правозахисником, політичним в'язнем багаторічним, борцем за демократію і за нову Україну Миколою Руденком. Це був видатний чоловік, за долею якого можна читати долю нашої української нації в двадцятому і двадцять першому столітті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u13.p3">Я вважаю справою нашої честі встати всім і пом'янути цю велику-велику людину, великого українця - Миколу Руденка. Прошу пошанувати його пам'ять.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u14.p1">Шановні колеги, прошу вшанувати пам'ять Миколи Руденка вставанням.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u14.p2">Прошу сідати. Так, шановні колеги, оголошується до розгляду проект Закону про вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u14.p3">Оголошується до розгляду проект Закону про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів. Друге читання. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u14.p4">Олександре Олександровичу, нам треба порадитися. У нас три є проекти постанов про неприйнятність, можливо ми зразу проголосували б постанови про неприйнятність, а тоді розглядали б це питання. Нема заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u14.p5">Так, шановні колеги, у нас є три проекти постанов про неприйнятність цього закону, внесеними народними депутатами Матвієнковим, Бойко, потім Миримським, Раханським, Шкляром, Надрагою, а також Юрієм Кармазіним. У авторів проектів є потреба обгрунтовувати свою позицію?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u14.p6">Я прошу, шановні колеги, давайте дотримуватися. Так, три хвилини. Будь ласка, Матвієнков. Підготуватися хто буде по другій постанові і по третій, будь ласка. І зразу проголосуємо ці три постанови.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:43:27">10:43:27</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і )</note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u15.p1">Уважаемые коллеги! Предлагаемый законопроект о выборах местных органов власти нарушает Конституцию Украины не менее, чем тот законопроект, который мы проголосовали на той неделе о выборах депутатов в Верховный Совет по пропорциональной системе. Он фактически лишает права граждан Украины быть избранными в органах местной власти и брать участие в управлении государством. Я не буду еще раз напоминать о том, что это закон написан в угоду, будем говорить так, некоторым политическим деятелям и фактически отражает интересы только трех процентов граждан, которые на сегодняшний день состоят в тех или иных партиях. Хочу обратить ваше внимание, что по официальным данным ЦВК районные организации и партии в городах отсутствуют в 16-ти областях Украины. То есть, при помощи этого закона практически идет политизация всей страны, партийные структуры пытаются пополнить, будем говорить так, местные свои ячейки за счет того, что будут заганять избирателей в свои органы. Когда местные советы те, кто занима. Когда это местные советы, те, кто занимался вообще вопросами решения проблем на местах, занимались политикой? Статья 37 Конституции Украины запрещает создание и деятельность организационных структур политических партий в органах исполнительной власти и местного самоуправления. Вместо того, чтобы решать проблемы дорог, вместо того, чтобы решать проблемы течи и так далее, тех вопросов, которые сегодня возникают на местах, мы практически пытаемся разогнать по политическим квартирам уже на уровне местных органов власти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u15.p2">Представьте себе на минуту, какая картина может произойти в том же Крыму, если мы сегодня проведем эти выборы по партийным спискам и какие результаты мы получим. Следующий этап за этим может идти только политизация по выборам домкомов и уличкомов, я другого выхода просто с этого не вижу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u15.p3">Ничего, кроме безответственности, данный законопороект не даст. Кроме того, статья 140 Конституции Украины гласит: "Местное самоуправление - это право территориальных громад самостоятельно решать вопросы местного значения". Новый закон подменяет партии понятие террриториальным громадам. В случае принятия этого законопроекта мы тогда должны четко сказать, что принцип и понятие территориальной громады и вообще девятый раздел Конституции Украины, мы должны полностью анулировать и выбросить. То есть, то, что мы фундаментально ставим в основу нашей Конституции, просто, будем говорить так, самым жесточайшим образом попирается и выбрасывается с внимания.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u15.p4">Предлагаемый законопроект нарушает не только Конституцию, но и Европейскую хартию местного самоуправления, которую Украина ратифицировала еще в 1997 году. В демократических государствах относительно органов местного самоуправления действует четкая доктрина - муниципальная власть не политизируется. В большинстве таких государств, как США, Франция, Япония местные органы власти неполитизированы и выборы происходят чисто на мажоритарной системе. Тогда существует четкая ответственность каждого избираемого человека за свою работу, и он привязан к каждому конкретному округу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u15.p5">И самое главное. Я хотел бы спросить авторов данного законопроекта: "Вы хотя бы спросили местные органы власти, как они относятся к этому новшеству? Каким образом они будут осуществлять работу на местах?" И что мы сегодня</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u16.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u16.p2">Шановні колеги! Прошу уваги! Я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України внесений народними депутатами Матвієнковим і Бойко про неприйнятність проекту Закону України про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів <note>(реєстраційний номер 2211/П1)</note>.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T10:47:15">10:47:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u16.p3">За-138</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u16.p4">Що? По фракціях, будь ласка. Шановні колеги! Спокійно! Фракції: "Наша Україна" - 95, "Регіони України" - 5, комуністів фракція - 0, Промисловців і підприємців "Трудова Україна" - 3, СДПУ (о) - 0, СПУ - 0, Блок Юлії Тимошенко - 19, "Народовладдя" - 2, демініціативи - 2, Аграрна партія - 0, "Народний вибір" - 3, НДП - 1, позафракційні - 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u16.p5">Так. Будь ласка, хто від другого проекту? Автори Миримський, Раханський, Шкляр, Надрага. Хто буде виступати? Немає? Раханський, будь ласка. Анатолій Раханський, фракція Партії промисловців і підприємців "Трудової України", підготуватися Кармазіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:48:22">10:48:22</time></note>
            <note type="speaker">РАХАНСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="РАХАНСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u17.p1">Шановні колеги! Частина 7 статті 2 зазначеного проекту грубо порушує статті розділів 10, 11 Конституції України, Конституції Автономної Республіки Крим і закон України, що її затверджує, оскільки відміняються по суті надані єдині у нас автономії гарантії, а статус Верховної Ради Криму зводиться до статусу місцевої ради. Порушуються також закони України про Верховну Раду Автономної Республіки Крим, про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, про місцеве самоврядування в Україні, про вибори депутатів місцевих рад та інших. Тому від імені народних депутатів від Криму настоюю на вилученні цієї позиції з проекту і розгляду проектів законів про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим окремо, до речі, поданих до Верховної Ради значно раніше цього проекту, що також є порушенням Закону "Про статус народного депутата України”. Прошу народних депутатів підтримати нас і звернення до вас з цього також питання депутатів Верховної Ради по суті всіх рад Криму. 100 депутатів Верховної Ради Криму просили вас вилучити окремо Закон про вибори депутатів у Верховну Раду Криму. А який там буде процес голосування, чи по мажоритарній системі, чи по пропорційній системі, це вже буде інша справа. Я ставлю питання про вилучення щодо Закону про вибори депутатів у Верховну Раду Криму. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u18.p1">Шановні колеги, прошу уваги. Я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України, реєстраційний номер 2211/П3, автори народні депутати Миримський, Раханський, Шкляр, Надрага про неприйнятність у другому читанні проекту Закону України про вибори депутатів Верховної Ради Автономної</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u18.p2">Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів. Іде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T10:51:03">10:51:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u18.p3">За-121</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u18.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u18.p5">Юрій Анатолійович Кармазін. Будь ласка, третій ваш проект, реєстраційний номер 2211/П4.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:51:19">10:51:19</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u19.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого Блоку Віктора Ющенка, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u19.p2">Шановні народні депутати, щойно біля столів ви отримали законопроект, на який мав бути нам наданий час для ознайомлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u19.p3">Шановний Володимире Михайловичу, я звертаюся до вас з приводу того, щоб ви виконали свою нарешті обіцянку про припинення порушення у цій залі вимог Регламенту. Прийнятий у першому читанні проект Закону про вибори депутатів Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів звужує гарантовані Конституцією України права та свободи громадян і порушує цілу низку статей Конституції України. Тут уже наголошувалося про окремі. Порушує 21, 22, 24, 34, 36, 37, 38, 64, 71, 141 статті Конституції, оскільки лишає просту людину реально приймати право участі у виборах до органів місцевого самоврядування і бути обраним до них. Законопроект не дає громадянину реальної, а незадекларованої можливості, не тільки бути обраним до органів місцевого самоврядування, але й висувати туди осіб, яким він довіряє, або мати право висувати свою власну кандидатуру. Фактично громадянина ставлять перед дилемою - погодитися з примусом вступу до однієї із партії або не мати можливості реалізувати права висувати і бути висуненим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u19.p4">Як голова Партії захисників Вітчизни я вважаю, що так знущатися над людьми і примусово засовувати їх у партії неможливо. На мою думку, причина обмеження конституційних прав громадян не в бажанні підняття ролі самих партій в суспільстві, які своєю працею повинні піднімати свій авторитет і тим самим отримувати підтримку з боку виборців. Якби бажання було таким, то в цьому випадку можна було б уважно придивитися до прикладів існування мажоритарної системи та сильних партій в таких провідних країнах, як Великобританія або США. Але це порушення прав громадян є спробою лишити громадян права на висування і обрання до органів влади, яка ховає за собою просте бажання одних партійних вождів зберегти торгові марки своїх партій, оскільки вони бояться, що в іншому випадку не зможуть отримати підтримку виборців, які захочуть побачити кандидатів від депутатів обличчя до обличчя, а в других представників правлячого режиму в обмін на це зберегти свою владу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u19.p5">Шановні народні депутати, безпрецедентно було, коли з голосу проголосували зовсім інший текст цього законопроекту 4285. Депутатам дали всього дві години на внесення пропозицій до проекту 2211. Було допущено ганебне обмеження прав народних депутатів виступати із законодавчою ініціативою у Верховній Раді України, брати участь у дебатах, ставити запитання і так далі. Чого ви спішите? Ви хочете це зробити все до Пасхи, до православної. Ви хочете порушити Конституцію. Ви хочете зробити це, щоб вам не завадив Господь Бог. Він вам це завадить. І я прошу проголосувати про неприйнятність.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20.p1">Так, дякую, Юрій Анатолійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20.p2">У зв'язку з тим, що Юрій Анатолійович Кармазін звертався до мене, я хочу нагадати вам, шановні колеги, що 12 березня Верховна Рада України кількістю голосів 273 прийняла рішення розглядати сьогодні Закон про вибори до місцевих органів влади. Це не моя воля, це таке рішення Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20.p3">Я ставлю на голосування <note>(прошу уваги!)</note> проект Постанови Верховної Ради України, реєстраційний номер 2211/П4, автор - народний депутат Юрій Кармазін, про неприйнятність проекту Закону України про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів. Іде голосування, прошу уваги.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T10:55:27">10:55:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20.p4">За-131</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20.p6">По фракціях, будь ласка, я називаю тільки хто "за":</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20.p7">"Наша Україна" - 98, "Регіони України" - 3, комуністів фракція - 0, Промисловців, підприємців і "Трудової України" - 0, СДПУ(о) - 0, СПУ - 0, Блок Тимошенко - 19, "Народовладдя" - 2, "Дем.ініціативи" - 1, Аграрна партія - 0, "Народний вибір" - 0, НДП - 0, позафракційні - 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u20.p8">Так, все, переходимо далі до розгляду питання. Що з процедури? Будь ласка, мікрофон ввімкніть з процедури, мікрофон, будь ласка, з процедури. Юхновський, Ігор Юхновський з процедури і потім слово має співголова Тимчасової спеціальної комісії Олександр Мороз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:56:11">10:56:11</time></note>
            <note type="speaker">ЮХНОВСЬКИЙ І.Р.</note>
            <u who="ЮХНОВСЬКИЙ І.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u21.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні депутати! Наближається найбільше свято християнського світу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u22.p1">Прошу уваги!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮХНОВСЬКИЙ І.Р.</note>
            <u who="ЮХНОВСЬКИЙ І.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u23.p1">воскресіння Христове. Воно співпадає зі споконвічним святом слов'ян - Великоднем: очищається народ, починає розвиватись природа. Сім'ї готують крашанки і писанки - символ життя і сонця. Перед нами остання неділя перед Великоднем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u23.p2">Шановні депутати! Будьмо в цю неділю взаємно ввічливі. Закликаю вас, як старійшина наших Верховних Рад - виявляйте у ваших виступах взаємну терпимість і ввічливість, не тримайте один на одного зла у серці. Іде політична боротьба, проведім її, цей тиждень стримано, дотримуючись Регламенту. Я закликаю керівництво Верховної Ради: тільки жорстке дотримання Регламенту, законів і Конституції зможе зробити парламентське засідання в Страсну неділю успішними і добропорядними, зробіть це всі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u24.p1">Дякую. Шановні колеги, давайте прислухаємось до мудрих порад Ігоря Рафаїловича Юхновського. Будь ласка, Олександре Олександровичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T10:57:31">10:57:31</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25.p1">Шановні депутати, шановні радіослухачі. Ми зараз приступаємо до розгляду закону про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів. Тимчасова Спеціальна Комісія, яка доручила мені доповідати це питання, внесла кілька пропозицій щодо процедури розгляду цього законопроекту і я хотів би, щоб головуючий відреагував на ці пропозиції шляхом голосування сесійного залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25.p2">А ці пропозиції зводяться ось до чого. На розгляді у Тимчасовій спеціальній комісії було 783 поправки народних депутатів. В тому числі 55 поправок, які робоча група і Юридичне управління за дорученням Тимчасової спеціальної комісії внесла і вчора ми їх розглядали як такі, що редагують окремі норми. Тому, користуючись і регламентним правом і практикою, яка застосовувалась нами під час законопроекту про вибори на пропорційній основі до Верховної Ради України, можемо ці поправки або юридичне уточнення, в кінці проголосувати окремо, щоб не виникало сумнівів відносно їх змісту. Якщо в ході розгляду статей окремих Конституції потрібно буде зіслатися на ці поправки, то я думаю, що ми зможемо це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25.p3">Крім того, у самому проекті, в поправках до нього, є три блоки поправок, уточнень, які виходять за межі концепції цього закону, проголосованого в першому читанні. Тобто, вони суперечать ідеї пропорційних виборів. Це два типи таких поправок, я про них скажу, але першими зустрічаються поправки найбільше Іванова: щодо вилучення норм, які стосуються виборів у Автономній Республіці Крим. Таких 16 поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25.p4">Другий блок - це 74 поправки Анатолія Сергійовича Матвієнка щодо мажоритарної системи виборів до місцевих органів влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25.p5">Дальше - Матвієнкова Сергія: поправки щодо змішаної системи виборів, де є вибори від партійних списків і шляхом самовисування. Таких 59 поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25.p6">Тобто близько 20 відсотків поправок, або майже 150 поправок, а це приблизно п'ять годин роботи за повною процедурою, Тимчасова спеціальна комісія пропонувала вчора поставити на голосування. І якщо ми дійдемо до одного із видів цих поправок, проголосувавши їх прийняття чи неприйняття, потім до них, якщо не приймаються Верховною Радою, щоб до них не повертатись. Я би хотів, щоб така процедура, оскільки вона передана Тимчасовою спеціальною комісією і доручена мені її озвучити, щоб вона ставилася на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25.p7">А в цілому тоді ми можемо розглядати весь зміст. Хочу сказати, що майже половину поправок до цього проекту внесли депутати від фракції "Наша Україна". І треба сказати, що вони всі знаходяться, ці поправки, в контексті пропорційної системи виборів. Я гадаю, що всі автори поправок, повторюю ще раз: майже 800 поправок, - добросовісно попрацювали над проектом, і треба висловити їм подяку за те, що вони це все зробили, поліпшуючи сам проект закону, який розглядається сьогодні в другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u25.p8">Отже, я готовий розглядати за вашою підтримкою цей проект. І в першому пункті, назві закону: "Проект Закону "Про вибори народних депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів", - перша поправка Іванова: вилучити з назви "Верховної Ради Автономної Республіки Крим", слова "Верховної Ради Автономної Республіки Крим". Якщо Іванов буде наполягати на своїй аргументації, тоді, будь ласка, він говорить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u26.p1">Шановні колеги, давайте можливо погодимося. Анатолій Сергійович, я бачу. Коли дійде до вас, ми. буде у вас репліка.</seg>
               <note>(Ш у м)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u26.p2">Я хочу. Шановні колеги. Вас назвали, але доповідач не закінчив доповідь. Якщо ми завершимо розгляд питання, ви тоді візьмете слово для репліки. Переривати розгляд питання реплікою ми не будемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u26.p3">Шановні колеги, народний депутат Іванов, будь ласка, мікрофон. Після того ми проголосуємо і всі, якщо визначимося щодо 16 поправок ваших. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u26.p4">Шановні колеги, ми вже в процесі розгляду питання. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:02:28">11:02:28</time></note>
            <note type="speaker">ІВАНОВ С.А.</note>
            <u who="ІВАНОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u27.p1">Александр Александрович, я обращаюсь к вам и хочу просто такой чисто риторический вопрос задать в связи со своей поправкой. Ну есть Конституция в Автономной Республике Крым, которая шла снизу, то есть принималась Верховной Радой Крыма, а потом мы принимали закон о выборах. А сегодня мы исключаем Автономную Республику Крым, вернее моя поправка исключает и тем самым дает возможность действовать Конституции Крыма. Не кажется ли вам, что вы посеете такую вражду между силовыми структурами, между теми политическими органами, которые будут выбраны здесь в центре и совершенно иными политическими органами, которые будут выбраны в регионах. Кто за это потом ответит? Вот ответьте на один вопрос. Вы были спикером. Сколько натворили этих законов, что мы до сих пор расхлебываем. Так возьмёте ли вы на себя ответственность потом расхлебать вот эти противостояния, которые будут?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u28.p1">Я хотів би шановному депутату сказати таке. Назвіть тоді, будь ласка, який закон прийнятий під час мого головування чи взагалі Верховною Радою стосовно Республіки Крим, який треба, як ви сказали, "расхлебывать". Треба бути конкретним і обережнішим у своїх висловлюваннях, тим паче торкаючись такої теми. Ви ж не протестуєте, що Автономія Кримська збирає податки на основі, наприклад, єдиних законів, які діють в Україні. Тому йдеться тут і Тимчасова спеціальна комісія пропозицію і в тому числі депутати Верховної Ради Криму розглядала. Мова йде про процедуру формування Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих органів самоврядування і в Криму, і в інших місцях, які здійснюються за одними правилами, тому, виписуючи окремо для Верховної Ради Автономної Республіки Крим, ми цим самим ні посилюємо, ні послаблюємо статус автономії. Тому це цілком надумане за висновком Тимчасової спеціальної комісії прагнення. І я хотів, нехай би сесійний зал висловився з цього приводу шляхом голосування. Маючи на увазі ще одну деталь. У мене переписані ці поправки, зокрема, Іванова там, Раханський в окремих місцях і Миримський виступав з цього приводу, поправки 243, 245, 247, 288, 189, 319, 336, 338, 391, 398, 499, 658, 672, 689, 692 і 711, всі стосуються одного питання - вилучити з цього закону згадку про Автономну Республіку Крим. Нехай визначиться сесійний зал.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u29.p1">Шановні колеги! Прошу уваги! Я ставлю на голосування, прошу уваги, поправку номер 1, яку запропонував народний депутат Іванов. Йде розгляд питання, з якої процедури? Заспокойтеся, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u29.p2">Поправка номер 1 народного депутата Іванова.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:05:56">11:05:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u29.p3">За-35</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u29.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u29.p5">Отже, шановні колеги, як ми і домовлялися і погодився наш колега Іванов, що всі інші поправки, які згадуються в інших частинах закону щодо вилучення слів "Верховна Рада Автономної Республіки Крим" вони знімаються. Так? Йдемо далі, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u30.p1">Друга поправка Костинюка. Він пропонує у назві проекту після слів "міських голів" додати " голів районних і обласних державних адміністрацій". Оскільки це суперечить Конституції, бо голови районних і обласних адміністрацій призначаються Президентом, Тимчасова спеціальна комісія відхилила цю пропозицію. Якщо наполягає автор, можні її голосувати, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u31.p1">Мікрофон Богдана Костинюка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:06:46">11:06:46</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u32.p1">Народний рух України, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна", Богдан Костинюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u32.p2">Шановні народні депутати, перш за все, загальне таке зауваження: я абсолютно згодний зі своїми колегами, що дуже погано, що дуже пізно, надто пізно роздали цю таблицю. Особисто я отримав її тільки сьогодні зранку. І я теж вважаю, що це є порушення Регламенту. А тепер по суті поправки. Так, наполягаю, щоб все ж таки, коли ми говоримо багато про місцеве самоврядування, про підвищення ролі його, щоб ми мали можливість дати можливість місцевій громаді обирати це місцеве самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u32.p3">Я пропоную до назви Закону про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад, сільських, селищних і міських голів додати ще, щоб ми обирали і районних, і обласних голів державних адміністрацій. Відомо, що їх призначають з Києва, і вони залежні від Києва, точніше від.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u33.p1">Я ще раз повторюю, що це розглядалося, ця поправка, вона суперечить Конституції. Сама по собі пропозиція розумна, але її треба вирішувати іншим шляхом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u34.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування поправка номер два Богдана Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:08:26">11:08:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u34.p2">За-112</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u34.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u34.p4">Поправка третя, Гірник, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u35.p1">Наступна поправка, яка стосується обрання і міських голів. Не тільки міських голів, а додати - обласних, районних голів, якщо буде автор наполягати. Але вона суперечить Закону про місцеве самоврядування, ця поправка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u36.p1">Мікрофон Євгена Гірника.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:08:45">11:08:45</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u37.p1">Шановний Олександре Олександровичу! Я в принципі не знаю, з чим зв'язана зміна вашої особистої позиції порівняно з тією, яку ви займали у 94-му році, і така практика була і нічого поганого в ній не було. Особисто це була моя передвиборна програма. Тут якраз сказано - не голів адміністрацій, яких дійсно має призначати Президент чи уряд, а районних і обласних голів. І це цілком правомірна позиція, з приводу якої під час обговорення змін до Конституції були висловлені пропозиції по моєму виборчому округу. Через те я наполягаю на голосуванні по цій поправці і вважаю, що вона досить така, що потребує розгляду</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u38.p1">Я не хочу відповідати на ваш закид відносно зміни позиції, бо ви тут неточні. Я зовсім інше відстоював у 1994 році. І та система взаємин між місцевими і представницькими органами і адміністраціями, на мій погляд була ефективною. Але сьогодні Закон про місцеве самоврядування не передбачає пряме обрання обласних і районних голів, таких посад не існує в Україні. Тому треба змінювати закон про місцеве самоврядування, давайте домовимося про це, а тоді будемо повертатися до вашої пропозиції. Будь ласка, голосуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u39.p1">Голосується поправка номер 3 народного депутата Гірника.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:10:26">11:10:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u39.p2">За-107</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u39.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u39.p4">Поправка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u40.p1">4-та поправка Катеринчука і Соболєва врахована по суті. Я вважаю, що її немає чого обговорювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u41.p1">6-та поправка Богдана Костинюка. Вона ж врахована. Ну, Микола Дмитрович, будь ласка. Катеринчук наполягає чи Зварич наполягає? Будь ласка, мікрофон Катеринчука.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:10:52">11:10:52</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u42.p1">Дякую за можливість висловитися. Я дивлюся на те, що все ж таки по суті наша поправка врахована, яку ми запропонували з паном Соболєвим, але я все ж таки хотів би запитати авторів цього законопроекту, чи не цікавить вас можливість обговорення цього законопроекту саме у місцевих органах влади? Наскільки їх на сьогоднішній день цей проект цікавить, наскільки зміняться підходи у застосуванні місцевої влади того, що називається вирішенням проблем громад? І на мою думку, без обговорення, без того, щоб цей законопроект пройшов певне ще доопрацювання, він буде на сьогоднішній день не узгоджений і, на жаль, не зможе бути застосований на практиці, тому що це буде наслідком практично ускладнення проведення місцевих виборів. Тому я застерігаю народних депутатів при голосуванні за цей законопроект, тому що ви не побачите майбутнього у 2006 році. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u43.p1">Я відповідаю на це запитання таким чином. Сьогодні вже не тільки автори, які представляють цей проект ними є, але і члени Тимчасової спеціальної комісії, котрі розглянули майже 800 поправок до нього. А друге. Мене цікавить, щоб місцеві органи самоврядування місцевої влади взагалі обговорили цей проект після його прийняття, засвоїли і застосували буквально, а не вдавалися до тих фальсифікацій, котрі ми бачимо нині під час виборів. Одне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u43.p2">І друге. Я повністю приєднуюся до вашої турботи стосовно уважного розгляду цього проекту, але всі ваші пропозиції якраз в концепції пропорційної системи виборів. Тут не треба голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u44.p1">Так поправка прийнята, немає потреби голосувати. Це просто було як розмірковування щодо долі цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u44.p2">Поправка номер шість, Богдана Костинюка. Не наполягає Богдан Костинюк?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u45.p1">Вона вже голосувалася.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u46.p1">Вона голосувалася. Богдан Костинюк, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:13:10">11:13:10</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u47.p1">Народний Рух України, блок Віктора Ющенка "Наша Україна", Богдан Костинюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u47.p2">Шановні народні депутати, я все ж таки буду наполягати і вас, Олександре Олександровичу, переконувати, щоб ви підтримали цю поправку. Бо ви, навіть якщо аргументували, що зміни до Конституції потрібні, то після того, як підтримає цю поправку Верховна Рада, то ми можемо внести і зміни до Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u47.p3">Але подивіться, що сьогодні відбувається, наприклад, у голів районних адміністрацій чи обласних. Якщо зайти в їхні кабінети, в кожному їхньому кабінеті стоїть портрет Президента. І всі вони думають, що вони є службовці Президента. А насправді вони є державні службовці, і вони мають відповідати перед народом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u47.p4">Я вважаю, що якщо ми цю поправку приймемо, то вони будуть значно більше відповідальні перед народом, перед. Бо ми знаємо багато прикладів, коли абсолютно не мають ніякої довіри оці представники Президента в особі голів районних адміністрацій, а вони керують руками районом, і змін ніяких тут не можна провести. Тому можна зміни провести тільки через вибори. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u48.p1">Я згоден із вашою аргументацією, але вона, все-таки, суперечить Конституції. Давайте внесемо зміни до Конституції, а потім можна писати те, що не суперечить Конституції і ви це добре знаєте. Тому, поважаючи ваше право і вважаючи, що розумно було б обирати місцевих керівників, аби вони знали, що треба здороватися з тими людьми, хто проживає на території. Тим не менш, ми не можемо цього записати в цьому законі. Я просив би, щоб ви не наполягали на голосуванні цього пункту. Наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u49.p1">Голосується поправка N 6 Богдана Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:15:00">11:15:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u49.p2">За-96</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u49.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u49.p4">Поправка N 9 Богдана Костинюка. Наполягаєте на ній? Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:15:10">11:15:10</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u50.p1">Шановні народні депутати, ця поправка стосується статті 1, де йдеться про те, щоб доповнити наступним поняттям, що вибори проводяться не раніше, як через шість місяців після проведення виборів до Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u50.p2">Яка тут ідея закладається? Ідея закладається, щоб розвести вибори до Верховної Ради і до місцевих рад. Це абсолютно цілком реальна поправка. Я не розумію, Олександре Олександровичу, я знаю, що ваші структури теж підтримують цю ідею на місцях, щоб вибори розвести, щоб окремо проводити вибори до Верховної Ради, до місцевих рад. От чому це не можна записати, чому цю позицію не можна підтримувати і чому цю раціональну пропозицію ваша комісія не підтримала? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u51.p1">Комісія в даному випадку керувалася нормами Конституції і практикою, яка є в Україні, а також голосуванням під час розгляду законопроектів про вибори в першому читанні, які передбачають одномоментність виборів до місцевих органів влади і до парламенту. Крім того, якщо записати тут через шість місяців, це буде суперечити Конституції, бо в Конституції визначається термін обрання, до парламенту, зокрема. І тому, Тимчасова спеціальна комісія, виходячи із комплексу цих аргументів, не підтримала вашу пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u52.p1">Ставлю на голосування поправку N 9 Богдана Костинюка. Так, увага, йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:16:57">11:16:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u52.p2">За-92</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u52.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u52.p4">Поправка 12 Богдана Костинюка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u53.p1">Ну, це те ж саме, ми голосували тільки що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u54.p1">Ну, вона вже голосувалась, тому немає потреби її. Що? Що? Так вона врахована, поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u54.p2">Поправка восьма. Бондаренко, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:17:25">11:17:25</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u55.p1">Володимир Бондаренко. Я згоден, що врахована десята поправка, а восьма не врахована. І минулого разу, коли ми приймали Закон "Про вибори народних депутатів", і тепер. Я все-таки наполягаю на визначенні термінів. Ми повинні визначитися, щоб в статті закону було прямо написано виключний перелік тих депутатів, про яких йде мова тут.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u55.p2">Минулого разу, на жаль, не врахували визначення термінів в спеціальну статтю, яка визначає терміни цього закону. І в даному випадку також є перелік. В одному випадку він починається з депутатів Автономної Республіки Крим, в іншому випадку - з сільських, селищних, міських депутатів і таке інше. Тобто визначити порядок застосування, ну, будемо говорити, цього депутатського корпусу в такому порядку, наприклад, або по лінії збільшення, або по лінії зменшення калібру цього депутата, якщо так можна образно сказати. Тому що в законі по-різному в деяких частинах вони переліковуються. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u56.p1">Справа в тому, що Володимир Дмитрович в принципі правий. Але дефініції відносно суб'єктів правовідносин, що регулюються цим законом, треба виписувати так, як ми домовлялися раніше, у виборчому кодексі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u56.p2">Проте те, що він говорить зараз: аби цей закон торкався конкретної категорії депутатів, є у першій частині другої статті, де говориться, що "депутати сільських, селищних, міських рад та сільські, селищні, міські голови, - а далі, - депутати районних, обласних рад" - і ніхто інший. Таким чином, по суті ваша пропозиція врахована.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u57.p1">Я ставлю на голосування поправку номер вісім Володимира Бондаренка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:19:20">11:19:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u57.p2">За-99</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u57.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u57.p4">Поправка номер 12. Будь ласка, Богдан Костинюк наполягає на ній? Будь ласка, мікрофон. Але ми вже ж голосували це.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:19:29">11:19:29</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u58.p1">Поки до поправки 12 я хотів би ще вернутися до поправки 9, хоч ми її проголосували. Олександре Олександровичу, ви посилалися на Конституцію, але наскільки мені відомо, немає часових обмежень в Конституції щодо виборів місцевих рад. Якщо я не правий, назвіть статтю Конституції, котра про це говорить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u58.p2">Але стосовно все ж таки 12-ої поправки. Я хотів би, може не всі депутати зрозуміли мої аргументи, я би хотів ще привести додатково аргумент в тому, ну наприклад, от що ми маємо серед. сьогодні складу голів районних державних адміністрації. Кожний третій з них є член одної партії, есдеківської партії. Тобто, іншими словами, голова адміністрації Президента, зловживаючи своїм службовим становищем призначає голів районних адміністрацій зі своєї партії. Хіба з таким можна миритися сьогодні в Україні? Я тому привертаю вашу увагу до цього питання, щоби все ж таки на майбутньому ця ситуація не повторилася, щоб ми її змогли змінити. І через вибори ми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u59.p1">Я справді помилився, називаючи, що є норма Конституції про дату проведення місцевих виборів, це була моя помилка справді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u59.p2">А відносно ваших інших пропозицій я готовий їх підтримати, тільки що вони суперечать нинішній Конституції. Їх розглядати треба в іншому порядку. Я ще раз повторюю, ми голосували вже цю поправку. Якщо ви наполягаєте, давайте голосувати ще раз.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u60.p1">Шановні колеги, перед початком голосування доповідач від імені ТСК сказав: "Якщо голосується поправка один раз, то аналогічна поправка другий раз не ставиться". Ми вже двічі голосували цю поправку. 112 голосів. 96 голосів друга одержала. Зараз третій раз будемо голосувати одну й ту саму поправку. Чи є необхідність у нас. ну зрозуміло. Ставиться на голосування 12-а поправка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:21:44">11:21:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u60.p2">За-103</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u60.p3">Моя агітація вам допомогла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u60.p4">16-та поправка. А 13-та не ваша і врахована, вибачте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u60.p5">16-та поправка, будь ласка, Климпуш. Не наполягаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u60.p6">14-та, Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:22:23">11:22:23</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u61.p1">Знову ж таки, Олександре Олександровичу і Адаме Івановичу, я звертаю увагу на те, що нам варто було б один раз визначити чітко перелік депутатів, про котрих йдеться. Наприклад, мене цікавить, де ділися депутати районної у місті ради? Як вони обираються? В цій статті їх зовсім немає. Немає районної у місті ради у переліку депутатів у цій статті. Чи вони не обираються, чи вони будуть якимсь чином призначатися і таке інше? Тобто, або тут пропущено, або ви знаєте щось більше, ніж я тут побачив.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u62.p1">Ні, я бачу тут точно те, що і ви бачите. Районні у містах, це теж районні ради. А в окремій статті, якій стосується процедури обрання районних у містах рад, тут є окремі статті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u62.p2">Якщо ви наполягаєте дописати після слова "депутати районних, районних у містах, обласних рад" давайте допишемо і проголосуємо так, я не заперечую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u63.p1">Та ні, це зовсім інша поправка. Ви наполягаєте на голосуванні? Будь ласка, 14-та поправка Бондаренка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:23:41">11:23:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u63.p2">За-92</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u63.p3">Поправка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u63.p4">З приводу 13-ї поправки, вона врахована, але Ключковський наполягає на її переголосуванні, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:23:52">11:23:52</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u64.p1">Юрій Ключковський, "Наша Україна", Народний рух України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u64.p2">Шановний Олександре Олександровичу! Шановні колеги! Я прошу звернути увагу на дві недоречності, які є у цій поправці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u64.p3">По-перше. Вона користується терміном "лени територіальної громади". Так, там є загальна поправка десь у якихось пропозиціях, але, я думаю, що тут би треба було її, принаймні, озвучити і редакційно вона сюди не попадає. Тобто, якимсь чином розв'язати проблему належності до територіальної громади не через членство, якого не знає ні Конституція, ні Закон "Про місцеве самоврядування", а іншим способом. Крім того другий абзац цієї поправки повторює те, що потім визначено окремими статтями закону. І тому. цей, другий, абзац є просто недоречний, його треба спокійно виключити і це нічому не зашкодить. але воно дублює норми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u65.p1">Я вважаю, і правий Юрій Богданович тут, - ми відносно слова "члени відповідних територіальних громад" в іншій статті прийняли на Тимчасовій спеціальній комісії рішення і пропонуємо його Верховній Раді прийняти, але воно під час юридичної редакції цього проекту буде обов'язково приведене у відповідність по всьому тексту. Так само я вважаю, що цілком можна під час редагування остаточно другий абзац пропустити, оскільки він стосується загальної формули. І якщо треба проголосувати, то давайте проголосуємо і вилучення цієї поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u65.p2">Я розумію, другий абзац поправки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u66.p1">Шановні колеги, до 13 поправки народний депутат Ключковський має зауваження. Я пропоную проголосувати і підтвердити рішення ТСК про те, щоб врахувати цю поправку в тексті закону. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:25:54">11:25:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u66.p2">За-203</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u67.p1">Ну, ми її врахуємо під час редагування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u68.p1">Шановні колеги! Олександре Олександровичу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u68.p2">Шановні колеги! Я звертаюсь до народних депутатів. Ви знаходитись в робочому режимі. Згідно Регламенту якщо ТСК врахувала поправку, але хтось із народних депутатів наполягає, що вона врахована неправильно. Нам з вами треба підтвердити рішення ТСК. Тому я ставлю 13-ту поправку на голосування підтримати рішення тимчасової спеціальної комісії</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u69.p1">Із уточненнями Ключковського.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u70.p1">Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:26:46">11:26:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u70.p2">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u70.p3">Поправка підтверджена.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u71.p1">Поправка номер 14, вона врахована частково, там немає. Врахована нормально. А, голосувалась.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u71.p2">Поправка 16. Климпуш не наполягає? Наполягає. Будь ласка, мікрофон Орест Климпуш.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:27:04">11:27:04</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМПУШ О.Д.</note>
            <u who="КЛИМПУШ О.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u72.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u72.p2">У законі передбачено дві системи голосування: мажоритарна - для сільських і селищних рад і пропорційна - для депутатів міської ради. Це свідчить про те, що є розуміння того, що у невеликих населених пунктах немає відповідних структур партійних і немає, і люди вибирають людей., що вони їх особисто знають і мають бути особисто створені і реальні умови. Розмежування у таких населених пунктах іде головним чином адміністративне. А по суті нашого випадку це залежить від кількості населення. Є міста з населенням до 10 тисяч і є населені пункти міського типу, де є більше 10 тисяч. Тому я пропоную у частині другій статті другої викласти у наступній редакції: вибори депутатів сільських, селищних рад, а також міських рад у малих містах проводяться за мажоритарною системою. Малі міста - це міста з чисельністю населення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u73.p1">Пропозицію можна розглядати або зняти її шляхом голосування чи підтримуючи шляхом голосування. Тимчасова спеціальна комісія виходила з того, що статус міст визначений і не залежить не тільки від чисельності, від кількості населення. Тому треба визначатися голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u74.p1">Голосується поправка номер 16 народного депутата Ореста Климпуша</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:28:52">11:28:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u74.p2">За-92</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u74.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u74.p4">Поправка номер 17 Богдана Костинюка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u75.p1">Вона така ж за змістом. Абсолютно така ж за змістом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u76.p1">Так може її просто. Будь ласка, мікрофон Богдана Костинюка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:29:06">11:29:06</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u77.p1">Недостатньо аргументів було. Олександре Олександровичу, ви би мали сказати чітко, чому комісія відхилила оцю пропозицію. Абсолютно слушна пропозиція, на мою думку. У нас у законодавстві, ми приймали в свій час зовсім недавно програму розвитку малих міст. І якраз там йдеться про те, що про розподіл міст, що міста до 50 тисяч жителів називаються малими. У нас є таких міст 350 в Україні. У нас є міста, котрі мають по чисельності три-чотири тисячі, і є селища, де є 10-15 тисяч. В одному випадку проводяться вибори за партійними списками, у другому не проводяться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u77.p2">Олександре Олександровичу, ми дискредитуємо ідею виборів за партійними списками. Коли ми будемо вибори такі проводити у містах чисельністю десь три-чотири тисячі. Це абсолютно логічна нормальна поправка. Я пропоную чи зараз, чи якимось іншим чином ви повернулися би до цього питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u78.p1">Давайте повернемося до нього пізніше. Але міст с чисельністю три-чотири тисячі немає у нас в Україні. Тому, будь ласка, голосуйте, визначайтеся.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u79.p1">Голосується поправка номер 17 Богдана Костинюка, сторінка четверта.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:30:30">11:30:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u79.p2">За-105</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u79.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u79.p4">Поправка номер 19 Олександра Турчинова. Наполягає Олександр Турчинов? Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:30:39">11:30:39</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u80.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановний Олександре Олександровичу. Я, звертаючись до вас, тому що не отримав можливість з процедури висловитися, хочу два слова сказати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u80.p2">Не можна відкидати поправки, як ви кажете, концептуальні, які стосуються там змішаної чи там мажоритарної системи. Я нагадаю вам, що цей, Олександре Олександровичу, це саме закон за змішаної системою пропонується обирати до місцевих рад. Тому що села, селища йдуть саме за мажоритарною схемою. Тому питання щодо концептуальності і неконцептуальності - вони не щирі. І я прошу, коли ви переконані, що робите добру справу, не робіть її недобрими засобами і дайте можливість всім народним депутатам спокійно, виважено аргументувати свої пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u80.p3">Тепер що стосується правки. Це якраз поправка відноситься до виборів за мажоритарною схемою в селах і селищах. Пропонується в законі відносна більшість і я переконаний, що треба, щоб була абсолютна більшість виборців, які голосують. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u81.p1">Я відповідаю таким чином: я передаю тільки пропозицію Тимчасової спеціальної комісії, я зобов'язаний це робити. А ви зобов'язані голосувати так, як вважаєте потрібним. Це по першому вашому зауваженню. А відносно пропозиції замінити відносну більшість на абсолютну, такий принцип був у нас в Україні і від нього ми відмовилися декілька років тому, оскільки тоді весь час виникала загроза, якщо не помиляюсь, це було в 94-му, в 98-му році вже відмовилися, бо тоді весь час була загроза результативності проведення виборів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u82.p1">Так, я ставлю на голосування поправку номер 19 Олександра Турчинова.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:32:30">11:32:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u82.p2">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u82.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u82.p4">Поправка 20. Павло Матвієнко не наполягає, не бачу. 21 поправка, Богатирьова, Мусіяка, не наполягаєте? Ні. 22-а, Загрева? Не наполягає. Не бачу. Орест Климпуш, 23-я, наполягаєте на ній? Ні. Раханський, 24-а? Ні. Костинюк Богдан, 25-а? Наполягаєте? Мікрофон, будь ласка. Ну ми вже голосували цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:33:00">11:33:00</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u83.p1">Ні, цю не голосували. Але вона подібна до тієї, що ми голосували. Але я хотів би вашу увагу привернути все ж таки ще раз до цієї проблеми. Є у нас в чинному законодавстві оцей розподіл - міста малі - до 50 тис., і міста більше 50 тис. І я хочу сказати, що у нас є цілий ряд саме дійсно малих міст, де невелика кількість жителів і вони мають свою славну історію. Сьогодні значна частина жителів у цих містечках, я би так сказав, виїхала за межі України на заробітки, бо це здебільшого у західній частині України ці міста. І, скажімо, проводити вибори за партійними списками у цих містах недоцільно. Це буде профанація всієї цієї ідеї і викличе сміх.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u83.p2">Олександре Олександровичу, я вас прошу просто, щоб ви переконали, представники більшості підтримують цю пропозицію. Щоб ви переконали зал, щоб ми проголосували за цю поправку, за цю і за попередню. І щоб ми розділили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u84.p1">Закон, звичайно, не можна пристосовувати до конкретної ситуації. Виїхали громадяни на роботу за кордон чи не виїхали, із східних виїжджають у Росію, східні регіони, у західних, як правило, в Європу. Але, тим не менш, є універсальна формула виборів і я згоден, тут є сенс у тому, що ви пропонуєте, але нехай визначиться сесійний зал.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u85.p1">Голосується поправка N 25 Богдана Костинюка, сторінка 5.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:34:56">11:34:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u85.p2">За-102</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u85.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u85.p4">І так Матвієнко не наполягає. Богатирьова, 28 поправка. Не бачу. Терещук 29, ні. Гайдош 30. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:35:25">11:35:25</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДОШ І.Ф.</note>
            <u who="ГАЙДОШ І.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u86.p1">Фракція СДПУ(о). Шановний Володимире Михайловичу, шановні депутати, я пропоную передбачити право національних меншин через свої громадські організації висувати власні виборчі списки кандидатів у депутати місцевих рад відповідного рівня. Таке право передбачене законом про національні меншини та реалізується згідно діючого закону про вибори місцевих рад. Якщо ми зараз його не передбачимо, ми порушимо Конституцію, яка забороняє звуження існуючого обсягу прав людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u86.p2">Зауважу, що практика реалізації такого права національних меншин існує у багатьох європейських державах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u86.p3">Зберегти дане право за національними меншинами нам рекомендує Рада Європи з точку зору реалізації рамкової Конвенції про захист національних меншин. І взагалі такі доповнення забезпечать повноцінне представництво інтересів національних меншин в органах місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u86.p4">Прошу підтримати дану пропозицію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u87.p1">Тимчасова спеціальна комісія, розглядаючи цю пропозицію, керувалася тим, що в нас громадянське суспільство, відповідно вибудована держава, і за національними ознаками ми не коригувати вибори до і парламенту , і місцевих органів влади. Проте, як визначаться депутати, нехай голосують.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u88.p1">Ставиться на голосування поправка 30-та Іштвана Гайдоша. Сторінка шоста.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:37:12">11:37:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u88.p2">За-71</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u88.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u88.p4">Поправка 31. Матвієнков, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:37:22">11:37:22</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u89.p1">Матвиенков, 55-й округ, Мариуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u89.p2">Уважаемые друзья, данная система, которую мы рассматриваем и принимаем сегодня, ставит крест на понятиях территориальной громады. Мы вынимаем краеугольный камень с фундамента, на котором сегодня ставится наше государство. Это не только удар по Конституции Украины, но это еще несет за собой большую опасность в том, что мы в местных советах получим и захваты трибун, и кулачные бои, и блокирование работы, и просто политизацию, так сказать, системы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u89.p3">Учитывая то, что поправки на сегодняшний день, к сожалению, те, которые предлагают депутаты, не проходят, мы с Владимиром Семеновичем Бойко снимаем все свои поправки. Но мы не можем не заявит свою позицию: что данный законопроект в корне разрушит систему местного самоуправления. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u90.p1">Поправка 32 Іштвана Гайдоша. Вона вже голосувалась. Ви не наполягаєте? Вона аналогічна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u90.p2">Поправка 33 Анатолія Матвієнка. Анатолія Сергійовича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u91.p1">Перед тим, як Анатолій Сергійович візьме слово, я хочу вибачитися перед ним, тому що я помилився, коли я сказав, що він наполягає на мажоритарній системі. Я не подивився на ініціали Матвієнка, а то був Петро, а не Анатолій. Він пропонує змішану систему виборів. І я прошу вибачити, що я не так інформацію доніс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u91.p2">І ще одну секунду, відносно того, що сказав Сергій Матвієнков. Тут 59 поправок, ми далі їх будемо торкатися. Я буду говорити, що це ті ж, де зняв Матвієнков свої зауваження. І хоч треба сказати, хай краще б'ються на кулаках, ніж буде така мертвечина на сесії під керівництвом Адміністрації Президента. Це теж не годиться. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u92.p1">33 поправка, мікрофон Анатолія Сергійовича Матвієнка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:39:02">11:39:02</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u93.p1">Шановний Олександре Олександровичу, я хочу, щоб ви все-таки як мудра людина дослухалися до однієї дуже важливої точки зору і краще пізніше, ніж ніколи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u93.p2">Я до поправки Костинюка і в зв'язку з цим і свою прокоментую. Ми маємо сотні місць, де у нас депутатів менше 30. Це означає, що 1. 3 відсотки бар'єр - це 0,75 0,9 депутата. Ну це вже просто навіть арифметичний абсурд. Тому ми маємо переглянути пропорційні вибори в малих містах, і маємо підняти планку щодо малих міст і перевести їх в село і селище.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u93.p3">Другі! Ми це мусимо зробити, якщо ми розумні. А що стосується великих міст, то я пропоную дійсно завести пропорційну систему, змішано-пропорційну, тобто за пропорційною і за мажоритарною. І прошу цю поправку проголосувати, ще раз доручивши ТСК повернутися до малих міст. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u94.p1">Ну, будь ласка, розумна пропозиція. Хай голосується депутатами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u95.p1">Шановні колеги, я ставлю на голосування поправку 33 народного депутата Матвієнка Анатолія Сергійовича.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:40:32">11:40:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u95.p2">За-105</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u95.p3">Поправка не приймається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u95.p4">Поправка 34. Микола Катеринчук, наполягаєте на ній? Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:40:45">11:40:45</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u96.p1">Прошу передати слово соавтору поправки Соболєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u97.p1">Сергій Соболєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:40:55">11:40:55</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u98.p1">Соболєв, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u98.p2">Шановні колеги, по тексту йде цілий ряд наших поправок, які стосуються спрощення самих формулювань безпосередньо в цих статтях, це стосується безпосередньо і даної статті, де ми пропонуємо, щоб не повторювати кожен раз, що "вибори відбуваються." і далі пішло по переліку повному, ми пропонуємо обмежити це далі "виборчі списки". І таким чином ці повторення не будуть обтяжувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u98.p3">З чим це пов'язано? Бо в окремих статтях у нас, наприклад, ідуть "перелік повний", це вимагається там, де йде, наприклад, перелік абсолютно всіх рад, де проводяться вибори на пропорційній основі. Або, наприклад, йде перелік рад, де не проводяться вибори на пропорційній, а проводяться на мажоритарній. Даний же запис фактично узагальнює всі ради разом, і тому у тих, хто буде далі виконувати цей закон в тій чи іншій мірі буде виникати питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u99.p1">Я собі відмітив, що це помилково написано "відхилено", враховано по суті, але уточнення, яке дає Сергій Владиславович, на мій погляд, потребує підтримки і його можна врегулювати потім редакційно, раз проголосувавши. Другий раз не повертаючись, а потім по всьому тексту врахувати цю пропозицію. Тому я просив би всіх депутатів підтримати внесення 34-ї поправки у зміст Закону про вибори. будь ласка, проголосуйте всі цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u100.p1">Ставиться на голосування поправка номер 34, автори: Катеринчук, Соболєв, сторінка вісім.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u101.p1">Будь ласка, голосуйте.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:42:42">11:42:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u101.p2">За-132</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u102.p1">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u102.p2">Поправка 35-та, Загрева. Наполягає? Не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u102.p3">Анатолій Раханський, поправка 36. Наполягаєте? Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u103.p1">Вона голосувалася вже.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:42:55">11:42:55</time></note>
            <note type="speaker">РАХАНСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="РАХАНСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u104.p1">Дякую. Шановний Олександре Олександровичу! Проект закону передбачає вибори до сільських і селищних рад по мажоритарній системі. Але скажіть мені, будь ласка, депутати районних рад формуються звідки? З тих же самих сіл. Як можна так пояснити. Там пропорційна, тут мажоритарна? Так я вношу пропозицію, давайте ж ми будемо і до районних рад обирати за мажоритарною системою, тому що колізія получається. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u105.p1">Я відповім таким чином. У нас нині були вибори за змішаною системою до парламенту, а до місцевих органів влади за мажоритарною системою і виборці зуміли розібратися, пояснювати їм не було складнощів ніяких. Але як пояснити, чому сьогодні в районних радах 70 відсотків чиновників із райцентру працює чи представлено. Я думаю, що і ви не поясните. Хоч пояснення є звичайно: треба змінювати систему влади в принципі, розпочинаючи з виборчої системи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u106.p1">Ставиться на голосування поправка 36 Анатолія Раханського, сторінка 8.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:44:23">11:44:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u106.p2">За-25</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u106.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u106.p4">37 поправка - Богатирьова, не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u106.p5">38 поправка Анатолія Матвієнка, ми її вже голосували. Ми голосували цю ж поправку, Анатолію Сергійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u107.p1">Ми не голосували.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u108.p1">Як не голосували. Мікрофон, будь ласка. Голосували.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u109.p1">Ну, я ще раз повторюю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:44:38">11:44:38</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u110.p1">Дозвольте Олександре Олександровичу, я прокоментую. Ми цю поправку не голосували, ми голосували про змішану систему виборів міських рад. І я розумію, що є певна абсурдність голосувати цю поправку за змішаною системою, тобто рад в містах якщо міські обираються за пропорційною. Але, якщо депутати підтримують цю поправку, то це дає мені шанс повернутися до голосування про депутатів міських рад за змішаною системою. Тому я не голосував цю поправку, це норма іншої зовсім частини. І наполягаю на тому, щоб ми її проголосували.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u111.p1">Це продовження дискусії про систему виборів. Я згоден з Анатолієм Сергійовичем. Таке правило було б кращим, але для демократичної системи, якби не застосовувався адмінресурс. Вся зміна виборчої системи спрямована на те, щоб не було втручання з боку виконавчих структур в організації виборів. Тому, можливо, ми згодом повернемося до цієї поправки. Але якщо зараз підтримає сесійний зал, давайте проголосуємо, за одно і визначимося щодо 74 поправок, які вносить Анатолій Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u112.p1">Ставиться на голосування поправка 38-ма Анатолія Матвієнка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:46:13">11:46:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u112.p2">За-69</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u112.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u112.p4">Поправка 39-та. Ми її вже голосували щойно. Микола Катеринчук. Так ми ж її голосували, вона не прийшла щойно. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:46:26">11:46:26</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u113.p1">Я би хотів би додати до аргументації, яку виклав мій колега депутат Соболєв відносно 39-ї поправка. Вона ідентична поправки 34-ї. Але я хотів би додати, що логіка, яка закладалася в цю поправку, вона ширше, ніж тільки по відношенням, які складаються відносно списків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u113.p2">Ми дивимося на те, що і Конституція, і практика свідчить про те, що територія громади не завжди є територією населеного пункту. І ми знаємо, що Конституція дозволяє декільком селам утворювати єдиний населений пункт. І тому, скажемо, наша поправка збігається, останнє речення збігається з межами відповідного району у місті. Тобто ми намагаємося внести певну логіку у виборчий процес. Тому є прохання все ж таки підтримати цю поправку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u114.p1">Я ще раз звертаю вашу увагу на те, що ця поправка за змістом врахована. І я можу прочитати те, що ви пропонуєте з тим, що є в четвертій статті у правій колонці за винятком того, що там говориться про за виборчими списками від організацій, політичних партій, виборчих блоків організації політичної партії, а далі все те ж саме. Якщо голосувати за вашу поправку, то краще проголосувати 34-ту поправку, де вже це все було враховано. Якщо підтримують депутати, давайте проголосуємо. В кінці кінців редакційно це виправити можна, і це б спростило сам закон, зробило б його дещо коротшим. Будь ласка, голосуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u115.p1">Ставиться на голосування поправка 39 Миколи Катеринчука і Соболєва.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u116.p1">Можно голосувати "за".</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:48:17">11:48:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u116.p2">За-71</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u116.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u116.p4">Анатолій Раханський, 40 поправка, ми її голосували щойно. Ви наполягаєте, так?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u117.p1">Ні, ні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u118.p1">41-а, не наполягають. 42-а, Анатолій Матвієнко. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:48:31">11:48:31</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u119.p1">Шановні колеги, я хочу вам нагадати, що порушення статті будь-якої Конституції цим законом ставить під загрозу взагалі того, що цей законопроект буде хоч би один раз працювати. А тому я звертаю вашу увагу на статтю 140, частину четверту, де органи місцевого самоврядування, що представляють спільні інтереси територіальних громад сіл, селищ та міст, є районні та обласні ради. І тому не може такого бути, що будь-яка територіальна громада не мала представництва в районній раді. Це є порушення Конституції, це має бути гарантовано, а не просто випадково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u119.p2">І тому ми маємо обов'язково це гарантувати, а тому пропозиція за змішаною системою, яка гарантує представництво кожної громади в раді і за пропорційну, яка розвиває партійне структурування. Олександр Олександрович, ну я вас благаю, ну дослухаємся до того, щоб не поставити під загрозу існування цього закону взагалі. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u120.p1">Я теж прошу підтримати. Я голосую за вашу пропозицію, мого голосу, видно, мало. Але, тим не менше, я звертаюся до всіх, будь ласка, підтримати цю пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u121.p1">Ставиться на голосування поправка 42 Анатолія Матвієнка, сторінка дев'ята і десята.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:50:08">11:50:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u121.p2">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u121.p3">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u121.p4">Так, 43 поправка. Соболєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:50:21">11:50:21</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u122.p1">Соболєв, фракція "Наша Україна", блок Віктор Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u122.p2">Шановні колеги, наша поправка полягає в тому, ми декілька разів розглядали подібні поправки, але вона саме пробує внормувати систему. Яким чином відбуваються вибори за пропорційною системою. Ми пропонуємо, щоб потім не було двозначного співтлумачення, розміру тієї території, на якій відбуваються ці вибори, записати це чітко, щоб ця територія співпадала з багатомандатним округом. З чим це пов'язано? Оскільки, наприклад, поправки Матвієнка стосувалися того, що територія міста може не співпадати з територією реальною, яка зараз виділена по землях безпосередньо під цей населений пункт, частина наших громадян не зможе голосувати під час виборів. Саме тому наша пропозиція полягає у тому, щоб не було двозначності у тлумаченнях, хто ж має право голосувати на території того чи іншого міста, це віднести до території саме округу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u123.p1">Я міг би не коментувати цей пункт. Але справа у тому, що у правій колонці п'ятий пункт викладений повністю в редакції Сергія Владиславовича і Миколи Дмитровича, за винятком слів "від організацій політичних партій, виборчих блоків, організацій політичних партій, які вони вилучають". Я ще раз повторюю, було б розумніше так написати один раз і не повертатися кожного разу з голосуванням по цьому пункту. А мова про межі у багатомандатному виборчому окрузі, межі якого збігаються з межами відповідного району, так як він пропонує, так і тут пропонується. Тому, будь ласка, ставте на голосування, я підтримую цю пропозицію. Одначе, її треба голосувати у 34-й статті, у 34-й поправці.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u124.p1">Ставиться на голосування 43 поправка Катеринчука, Соболєва.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:52:29">11:52:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u124.p2">За-61</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u124.p3">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u124.p4">44-та Матвієнко Анатолій. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:52:38">11:52:38</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u125.p1">Шановні колеги, особливо Олександр Олександрович, я хочу, щоб ви підтвердили, що я жодної поправки, яка не проголосована, не повторюю, бо тут було звинувачення, що я повторюю. Моя поправка 440-та стосується обласних рад. Та сама стаття 140 Конституції говорить про гарантію спільних інтересів територіальних громад. А тому ми вважаємо, що найкраще це було б це дати, дійсно, змішану систему формування рад обласного рівня, де було б гарантовано підставлена відповідній адміністративній одиниці, які складають таку одиницю, як область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u125.p2">Ще раз звертаюся до здорового глузду, друзі, ми ставимо під сумнів дію цього закону. Не порушуємо Конституцію, бо це провокує будь-кого відмінити цей закон, як тільки проголосують зміни до Конституції. Я ще раз прошу поставити на голосування, проголосувати і підтримати змішану систему формування обласних рад.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u126.p1">Я не коментую, він має рацію, хоча вихід можна знайти і у цьому випадку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u127.p1">Голосується 44 поправка Матвієнка Анатолія.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:54:14">11:54:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u127.p2">За-64</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u127.p3">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u127.p4">45-та, Катеринчук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:54:25">11:54:25</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u128.p1">Фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u128.p2">В законопроект покладена ідея, згідно з якою депутати районних та обласних рад, мають обиратися виборцями відповідно районів та областей на загальних виборах у багатомандатних округах, межі яких збігаються з межами районів, областей. І це, на наш погляд, можливо розглядати лише за умовою внесення змін до Конституції статті 140.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u128.p3">Тому сама ідея потребує певного втілення через зміни до Конституції. Я все ж таки повертаюсь до змісту поправки, яку ми вже четвертий раз ставимо на голосування і доповідач, Олександр Мороз, не ставить, що ця поправка буде, скажімо, обтяжувати цей законопроект чимось зайвим, вона тільки уточнить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u128.p4">Тому і прохання до Адама Івановича. Олександра Олександровича поки що більшість не слухається, дайте, будь ласка, щоб ми проголосували і ми зняли по цьому питанню і наступні наші поправки, і не затягували час. Будь ласка, давайте проголосуємо це.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u129.p1">За змістом ця поправка врахована, за формою вона потребує уточнення редакційного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u129.p2">Тому або зараз, щоб зняти потім коментарі з поправок відповідного змісту, або в кінці, голосуючи за весь текст закону, ми повернемося до 34-ї поправки і зобов'яжемо потім юридично відредагувати цей закон, вилучивши зайвий раз фрази: "від організацій, політичних партій, виборчих блоків, організацій політичних партій". І тим самим полегшити конструкцію і посприяти поліпшенню юридичної техніки щодо цього закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u130.p1">Було звернення Миколи Дмитровича і до мене. Я підтверджую, що на засіданні ТСК ця проблема досить довго дискутувалася. Рішення більшістю прийнято таке, яке записано в порівняльній таблиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u130.p2">Ставиться на голосування 45-та поправка: Катеринчук, Соболєв.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:56:34">11:56:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u130.p3">За-50</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u130.p4">Поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u130.p5">Миримський, 46-та, не наполягає?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u131.p1">Ні, не наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u132.p1">Іванов, 47-ма, домовились.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u132.p2">Раханський, 48-ма. Будь ласка. Миримський? Будь ласка, Миримський, 46-та.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:56:54">11:56:54</time></note>
            <note type="speaker">МИРИМСЬКИЙ Л.Ю.</note>
            <u who="МИРИМСЬКИЙ Л.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u133.p1">Я прошу, суть поправки заключается в том, чтобы выборы в Верховную Раду Автономной Республики Крым проводятся за смешанной системой. Я вижу, что никто ничего не слушает: каждый занимается своим. Но, тем не менее, я прошу поддержать эту поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u134.p1">Будь ласка, нехай голосуванням сесійний зал визначиться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u135.p1">Ставиться на голосування 46-та поправка Миримського. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:57:37">11:57:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u135.p2">За-47</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u135.p3">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u135.p4">48-ма поправка. Раханського мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u136.p1">Він вже зняв її. Він зняв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T11:57:50">11:57:50</time></note>
            <note type="speaker">РАХАНСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="РАХАНСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u137.p1">Шановний Олександр Олександрович. Я хочу ще раз застережити вас і всіх інших. Ви приймали, якраз головували, коли приймалася Конституція Автономної Республіки Крим. Вона важко приймалась. І не всім подобається, що сьогодні є Автономна Республіка мабуть, але вона вже сталася. Тому я хотів би зауважити вам, що ми грубо порушимо статті розділів 10 та 11 Конституції України та Конституції Автономної Республіки Крим, законів України, що її затверджує, поскільки відміняється по суті надані єдиній у нас Автономії гарантії, а статус Верховної Ради Криму зводиться до статусу місцевої ради. Давайте ми все-таки вилучимо і винесемо законом окремим щодо виборів до Верховної Ради Автономної Республіки Крим. Або потім ми дійдемо до того, що нас будуть поправляти але буде пізно. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u138.p1">Статус Автономної Республіки Крим визначається Конституцією Автономної Республіки Крим, а не законом про вибори. Тому я вважаю, що застереження, яке робить депутат Раханський, не обгрунтоване юридично в правовому відношенні. Ми жодних посягань на права Автономії не робимо. Ми уніфіковуємо виборчу систему для держави в Україні і вважаю, що це цілком переконливо робиться, ще раз повторюючи, не утискуючи жодні права Автономної Республіки Крим.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u139.p1">Наполягаєте на голосуванні? Ну шановні колеги, давайте ще раз проголосуємо, але ми вже 10-ий раз ставимо подібну проблему. Ставиться на голосування 48 поправка Раханського.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T11:59:55">11:59:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u139.p2">За-33</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u139.p3">Поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u139.p4">49 Матвієнко Анатолій, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:00:05">12:00:05</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u140.p1">Шановні колеги, судячи з результатів голосування по поправках, здоровий глузд в цій залі катастрофічно вщухає, і я думаю, що Олександр Олександрович ви мали б якось його попробувати реанімувати, бо ми можемо наприймати різних дурниць. Я пробую героїчно захистити Конституції і все-таки здоровий глузд може в останнє хоча б ще на рівні Автономної Республіки Крим, і місцеве самоврядування у тому числі. І звертаюся до всіх колег, давайте, якщо ми дурницю проголосували по всій Україні, то хоч зробимо в Автономній Республіці Крим виключення і покажемо, що у нас є демократія і прагнення зберегти місцеве самоврядування, і проголосувати в Автономній Республіці Крим вибори за змішаною системою - 50 на 50. І прошу поставити цю поправку на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u141.p1">Як і всі поправки Анатолія Сергійовичу, ця теж розумна, хоч і ті недурні, за які ми проголосували. Проте, я вважаю, що якщо говорити про змішану систему, то її краще було б застосовувати до районної ради, а не до Верховної Ради автономії, і ви з тим згодні. Проте, якщо депутати підтримають вашу пропозицію, давайте проголосуємо. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u142.p1">Ставиться на голосування 49-та поправка Матвієнка Анатолія Сергійовича.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:01:43">12:01:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u142.p2">За-61</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u142.p3">50-та - Катеринчук, Соболєв. Не наполягають? Перерва була ж вже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u142.p4">52-га. Отрощенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u142.p5">50-та. Катеринчук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:02:09">12:02:09</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u143.p1">Шановні народні депутати! Зміст цієї поправки збігається зі змістом тої поправки, яку ви не проголосували, тобто 34-ї. І ми цілком погоджуємося з тим, що Олександр Олександрович запропонував. І я думаю, що ми вийдемо на якесь консенсусне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u143.p2">Але все ж таки я хотів би задати питання от такого чину. Як ви вбачаєте, те, що передали функції багатьох комітетів. профільних комітетів, де є фахівці з питань самоврядування, які займаються цією проблемою, передачу Тимчасовій спеціальній комісії, де, на жаль, більше політичний підхід, ніж фаховий, чи не зашкодить це самій ідеї самоврядування через можливість обирати саме представників тої громади, яка існує і повинна виконувати ці завдання, які стоять перед самоврядуванням. І все ж таки з огляду на напрямок політичної реформи, ми ж намагаємося, Олександре Олександровичу, з вами передати, децентралізувати владу, передати її більш на міста. Яким чином ми будемо тоді забезпечувати через вибори.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u144.p1">Я відповідаю. Якщо ми відіб'ємо можливість у державних адміністрацій, які призначаються зверху, а вони призначають сьогодні ради на місцях, то це і буде та децентралізація, котра може здійснюватися шляхом застосування цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u144.p2">А відносно вашої поправки. Я теж згоден з тим, що може ми в кінці ще повернемося до 34 поправки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u145.p1">Ставиться на голосування 50 поправка. Катеринчук, Соболєв.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:04:00">12:04:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u145.p2">За-25</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u145.p3">Видно вже втомилися. Оголошується перерва до 12.30.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u146.p1">Шановні колеги, продовжуємо наше засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u146.p2">Ми зупинилися на 50-й пропозиції. Так, 51. Не наполягають. 52-га Антрощенко. Не наполягає. 53-тя, Гірник. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u147.p1">Це вже голосувалося.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u148.p1">51-ша, не наполягають.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:33:30">12:33:30</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u149.p1">Шановні депутати, шановний Олександре Олександровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u149.p2">Я прошу звернути увагу на результати соціологічних опитувань. Як 70 відсотків населення хоче обирати Президента, так само приблизно та сама кількість хоче обирати своїх районних і обласних голів. І про це прекрасно знають депутати, особливо мажоритарники. Я розумію, що тут мало здорового глузду і мало депутатів у цьому залі і надії на успіх дуже малі. Але все-таки, прислухавшись до здорового глузду, можливо щось і вийде, тому що така практика мала у нас місце. Я не згоден, що треба спочатку міняти Закон про місцеве самоврядування, можна почати і з цього закону, а можна, не гнати коней і все законодавство змінити таким чином, щоб вийшла нормальна система місцевого самоврядування. тому я все-таки наполягаю на прийнятті цієї поправки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u150.p1">Справді, люди хочуть, але обирати не обласних і районних голів, а голів адміністрацій, ви далі не продовжили, тобто районне і обласне керівництво. Але те і інше - це втручання у Конституцію. Давайте змінимо Конституцію, а потім будемо приймати закон. Ну, ми вже декілька модифікацій голосували такої статті. Наполягаєте на голосуванні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u150.p2">Ставлю на голосування 53-тю поправку Гірника. Будь ласка, визначаємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:35:07">12:35:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u150.p3">За-50</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u150.p4">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u150.p5">54-та, Катеринчук, Соболєв не напол.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u151.p1">Це теж голосувалося.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u152.p1">Це теж голосувалося Микола Дмитрович. 54-та. Не наполягаєте? Катеринчука мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:35:24">12:35:24</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u153.p1">Шановні народні депутати, шановний народ України! Микола Катеринчук, фракція "Наша Україна". У пункті восьмому статті другої словосполучення "відносної більшості" я пропоную замінити словосполученням "абсолютної більшості". Чому?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u153.p2">Розробники проекту пропонують обирати голову села або міста шляхом системи відносної більшості. Однак сільський, селищний, міський голова є представником інтересів всієї громади. Якщо залишити систему відносної більшості, то може трапитися ситуація, коли сільський або міський голова буде представляти інтереси п'ять або десяти відсотків виборців. При системі відносної більшості головним критерієм виграшу не завоювати довіру виборців, а випередити конкурента. Вибори за системою абсолютної більшості є, я розумію, технічно складнішими. Можуть знадобитися два тури. Однак, система виборів гарантує, що село або місто очолить людина, що дійсно заслуговує на довіру членів громади. І це є співзвучністю напрямку проведення і політичної реформи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u154.p1">Тимчасова комісія керувалася у даному випадку, що вісім років тому ми відмовилися від принципу абсолютної більшості, оскільки через це не було обрано багато, чимало рад і керівників відповідного рівня. А потім людина, громадянин бере участь у виборах трьома способами - голосує "за", голосує "проти" або утримується чи не бере участь у голосуванні. Тим не менше це його ставлення до самого процесу. І якщо взяли участь у голосуванні і проголосували за людину більшість із тих, що взяли участь у голосуванні, цього достатньо, щоб визначитися щодо симпатії і волевиявлення на місцевому територіальному рівні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u155.p1">Миколо Дмитровичу, 51-ша поправка моя точно така, але я не наполягаю, давайте і ви не наполягайте. Не наполягаєте на голосуванні? Голосуємо 54 поправку Катеринчука.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:37:48">12:37:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u155.p2">За-47</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u155.p3">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u155.p4">Гладкіх, 55-та поправка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u156.p1">Не наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u157.p1">Не наполягає. Там поправка на поправку. Будь ласка, Кармазіна мікрофон ввімкніть. Поки що 55-а.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:38:08">12:38:08</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u158.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u158.p2">Шановні народні депутати! Я скористався своїм правом внести поправку до поправки, оскільки в статтю третю частину першу в першому читанні було проголосовано, що право голосу на місцевих виборах мають громадяни - члени відповідної територіальної громади, яким виповнилось 18 років та які на день уточнення списків зареєстровані на відповідній територіальній одиниці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u158.p3">Тепер ТСК поміняло це і записало - "які постійно проживають на території Автономної Республіки Крим".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u158.p4">Я пропоную або щоб проголосували за те, що пропонує ТСК, або пропоную повернутись до старої редакції, тому що можна бути по такій редакції зареєстрованим в Києві і постійно проживати чи в Бердичеві, чи в Жмеринці, де завгодно, і це дає можливості для фальшування виборів і для недвозначного тлумачення. Тому я прошу, щоб зали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u159.p1">Шановний Юрій Анатолійович, Тимчасова спеціальна комісія, розглядаючи цю пропозицію, підтримала її повністю, і в правій колонці у вас є той текст, який відредагований вчора Тимчасовою спеціальною комісією. І в додатку, котрий ви теж одержали, це записано саме так, як ви пропонуєте. У вас на руках оця поправка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u160.p1">Так, будь ласка, 59 поправка. 56-а не ваша, і вона врахована. Ви до неї не маєте ніякого відношення. 59-а. Так, Гладій, будь ласка. Не наполягає. 61-а. Катеринчук, будь ласка. Катеринчук, будь ласка, 61-а.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:40:04">12:40:04</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u161.p1">Шановні народні депутати! По-перше, там ще 60 поправка, он люди кричать. Але я думаю, що ми неї повернемося після розгляду 61 поправки. Право голосу на місцевих виборах, там дійсно написано, мають які громадяни України, члени відповідної територіальної громади, яким на день виборів виповнюється 18 років та які на день уточнення списків виборців зареєстровані на відповідній територіальній дільниці. Люди пообмежені в право здатності, в тому числі психічно хворі люди, захворювання алкоголічного напрямку чи наркоманії, не мають права брати участь у місцевих виборах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u161.p2">Тому є прохання, саме включити питання відносно які не обмежені в правоздатності. Я розумію, що це може бути не зовсім коректно по відношенню до Конституції, тому що це норма вже в тому вигляді врегульована. Але все ж таки наполягаю, щоб це поставили на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u162.p1">61 стаття. Будь ласка! Вона врахована по суті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u163.p1">Так, Катеринчук наполягає? Будь ласка, 61-а Катеринчука і Соболєва. Правка ставиться на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:41:38">12:41:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u163.p2">За-34</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u163.p3">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u163.p4">Так, Гірник наполягає на 60-й, що вона врахована частково. Будь ласка!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:41:51">12:41:51</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u164.p1">Шановні депутати! Шановний Олександре Олександровичу, там написано, що враховано частково, але редакція, яка передбачає, що ніби-то вона врахована частково, не дає чіткої відповіді на запитання про роль військовослужбовців строкової служби. Тут написано: "які не є членами відповідних територіальних громад, не беруть участь у місцевих виборах". Так от постає питання. На території військової частини, військовослужбовці цієї частини є членами територіальної громади чи ні? Якщо вони є, тоді все нормально. Оце формулювання мене якось не задовольняє, мені здається, що потребує уточнення. Через те, я б все-таки вважав, що краще і більш відповідає Конституції, вилучити цю статтю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u165.p1">Вчора, під час дискусії, на Тимчасовій Спеціальній Комісії з цього приводу і з приводу ув'язнених, Тимчасова Спеціальна Комісія визначилась, що записати потрібно військовослужбовці строкової служби не беруть участь у місцевих виборах. І крапку на цьому поставити. Так само, як і ув'язнені не беруть. А в інших статтях - там є роз'яснення, хто відноситься до територіальної громади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u165.p2">Тому я вважаю, що це ми повинні проголосувати окремо. Але коли дійдемо до пропозицій, які, ну, просто відображені і в додатковому матеріалі, котрий вам розданий.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u166.p1">Дійсно, шановні колеги, давайте підтримаємо пропозицію ТСК, те, що говорить Олександр Олександрович. Вчора ми досить детально дискутували ті проблеми: хто має право в яких виборах брати участь. І коли ми в прикінці будемо голосувати, там чітко виписані ці положення, і ми якраз їх і проголосуємо. Тут давайте не будемо забирати часу. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u166.p2">Будь ласка, Бондаренко, 62-га. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:43:53">12:43:53</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u167.p1">Шановний Олександре Олександровичу, я просто тут хотів деякі правки внести такого, філологічного порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u167.p2">Ну, розумієте, от фраза: "Списки виборців, зареєстровані на відповідній територіальній одиниці". Ну, "на відповідній території", або "на адміністративній території", ну, не на одиниці реєструються списки. Оце слово "одиниця" воно ріже слух. Мені здається, треба поправити редакційно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u168.p1">Вона і поправлена. Подивіться у правій колонці: немає "територіальної одиниці".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u169.p1">Є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u170.p1">Це одне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u170.p2">А, по-друге, ще є деталь така. Я прошу вас: будьте уважні! В першій частині, ще раз повторюю, статті три у лівій колонці було написано: "територіальні одиниці". У правій колонці цього немає. А, крім того, і це зауваження Юрія Анатолійовича, майте на увазі, що в додатку, який є у вас на руках і за який ми проголосуємо, там написано крім того: "належність громадянина до відповідної територіальної громади визначається його місцем проживання на її території, визначеним згідно Закону України "Про свободу пересування та вільний вибір місця проживання". Це торкається і питання про реєстрацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u170.p3">Тому я думаю, що це все цілком вмонтовується в чинне законодавство.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u171.p1">Бондаренко, наполягаєте на голосуванні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u171.p2">Голосуємо, 62-га поправка Бондаренка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:45:40">12:45:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u171.p3">За-70</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u171.p4">Поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u171.p5">Костинюк, 70-та, наполягає? Костинюк, будь ласка, мікрофон Костинюка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:45:56">12:45:56</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u172.p1">Я буду наполягати га 70-ій поправці, бо тут йдеться про те, щоб доповнити частину другу статті 3-ї про те, що свідоцтво про народження на території виборчого округу теж дає право поряд з іншими документами право обирати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u172.p2">Але я хотів би. Шановний Адаме Івановичу! Прошу уваги! Я би хотів , щоб ми повернулися зараз до поправки 56-ї, 57-ї. Вони є враховані ТСК, але згідно з Регламентом депутат має право заперечити цю поправку. Справа у тому, вони є однакові, тому я одночасно про дві буду говорити. Тут йдеться про те, що право голосу на виборах депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим мають громадяни України, які постійно проживають на території Автономної Республіки Крим. Я думаю не треба вип'ячувати і достатньо викладено у тексті, і це нормально, я пропоную, щоб ми саме 56-ту і 57-му поправку поставили на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u173.p1">Я ще раз повторюю, що у додатку, який у вас є на руках, слово "постійно" немає. І ваш аргумент врахований, він вчора дискутувався на тимчасовій комісії, врахований повністю, повертатися до цього немає потреби.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u174.p1">Шановні колеги! Я ще раз нагадую те, що говорив співголова Тимчасової спеціальної комісії, що підтвердять, я зараз дам по 64-ій поправці Ключковському, що підтвердить Ключковський. Вчора ці питання проблеми, хто має право брати участь у тих чи інших виборах, досить детально обговорювалося. І сьогодні прикінцево ми будемо виносити на ваш розсуд ці пропозиції, ми їх проголосуємо і підтвердимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u174.p2">Будь ласка, по 64 поправці Ключковському слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:47:54">12:47:54</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u175.p1">Юрій Ключковський, "Наша Україна", Народний рух України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u175.p2">Ну, дійсно, якось незакінчена справа з попередньою поправкою колеги Костинюка, але я вже скористаюся наданою можливістю. Йде мова про поправку 64, яка стосується другого абзацу на 13 сторінці про військовослужбовців строкової служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u175.p3">Вчора Тимчасова спеціальна комісія прийняла рішення виключити цей абзац, однак в документі, який сьогодні розданий про це немає нічого. Тому я все-таки просив би, щоб зараз було рішення прийняте і про військовослужбовців строкової служби ця поправка була виключена.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u176.p1">Ми власне голосували, якщо я не помиляюся, вчора про те, щоб записати тут так: військовослужбовці строкової служби не беруть участь у місцевих виборах, тому так треба проголосувати. Я згоден з вами. І тому є пропозиція або ми зараз проголосуємо те, що пропонує Юрій Богданович, а я тільки що прочитав, або в кінці остаточно ще, редагуючи, даючи доручення передавання закону проголосуємо цю норму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u176.p2">Я пропонував би, щоб зараз всі підтримали, запис такий, припис такий: "Військовослужбовці строкової служби не беруть участь у місцевих виборах". Я просив би підтримайте голосуванням цю пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u177.p1">Ставиться на голосування пропозиція.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u178.p1">Я прошу підтримати, всі фракції, цю пропозицію. Вона слушна, вона необхідна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u179.p1">Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:49:35">12:49:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u179.p2">За-151</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u180.p1">Мені здається, тут була просто неуважність проявлена, треба проголосувати ще раз це питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p1">Шановні колеги! Шановні колеги! Візьміть 64 поправку, вона зараз звучить так: військовослужбовці строкової служби, які не є членами відповідних територіальних громад, не беруть участі у місцевих виборах. Пропонується записати простіше: військовослужбовці не беруть. строкової служби не беруть участі у місцевих виборах. Прошу підтримати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:50:25">12:50:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p2">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p3">Поправка прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p4">Я ставлю на голосування 70-ту правку Костенюка. Будь ласка, визначаємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:50:50">12:50:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p5">За-74</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p6">74-та. Справа у тому, ще раз повторюю, що ми в кінці повернемося до тих, хто має право голосу, і тут те саме по Криму. Ми прикінцево будемо голосувати всі ці правки, про що говорив Олександр Олександрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p7">Гладких, 71-ша. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p8">Пєхота, 73-тя. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p9">Отрощенко, 74-та. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u181.p10">Костинюк, 75-та, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:51:31">12:51:31</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u182.p1">75-та поправка стосується, що членство громадянина у відповідній територіальній громаді визначається його постійним місцем проживання на її території. Я пропоную додати: не менше, як за три місяці до виборів. Ми таким чином мали б унеможливити всілякі брудні технології і таким чином є така просьба, щоб цю поправку підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u182.p2">Але крім того, Адам Іванович, я пропонував поставити на голосування 56-ту, 57-му поправки. Я буду наполягати, аби ви це зробили зараз. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u183.p1">Відносно останньої поправки Костинюка 75-ї щодо визначення, що членство громадянина відповідних територіальних громад і визначаються його місцем проживання на її території не менше трьох місяців - це втручання в прерогативу Закону про свободу пересування та вільний вибір місця, проживання в Україні, відсилку на який ми робимо у цьому законі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u183.p2">Тому я вважаю, і комісія вважала, що дублювати інший закон, тим більше влаштовувати конкуренцію різних законів не можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u184.p1">75-та правка народного депутата Костинюка ставиться на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:53:03">12:53:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u184.p2">За-72</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u184.p3">Відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u184.p4">76-та, Гірник. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u185.p1">Це теж є, визначено, тільки що я назвав ще раз Законом про пересування та вільний вибір місця проживання в Україні. Голосувати тут немає потреби.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u186.p1">Будь ласка, мікрофон Гірника.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:53:24">12:53:24</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u187.p1">Олександре Олександровичу, я не розумію мотивів в принципі, тому що поправка носить чисто технічний характер. До місцевих виборів ще, як мінімум, два роки. Реєстрація у нас прийнята, і це можна буде здійснити, мотивація і посилання в установленому законом порядку. Чисто технічна правка, яка дає можливість краще уточнити списки. Я не бачу мотивації відхилення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u188.p1">Немає заперечень, можна і так записати. Але тоді кожну норму треба закінчити словами "в установленому законом порядку".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u189.p1">Будь ласка, 76-та правка народного депутата Гірника ставиться на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:54:19">12:54:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u189.p2">За-87</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u189.p3">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u189.p4">По 77-й Катеринчук, будь ласка. 77-ма, але вона врахована по суті.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:54:31">12:54:31</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u190.p1">Шановні народні депутати, я думаю, що більшість народних депутатів здивована рішенням, коли Тимчасова спеціальна комісія перебрала на себе функції інших комітетів. І з огляду на це я б сказав би, що над цим законопроектом працювала робоча група, працювали Головне юридичне управління, і зараз практично ми йдемо по поправкам, які могли б бути враховані, якщо було б більше часу щодо можливості розгляду цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u190.p2">От зараз 77 поправка. Тут написано - враховано по суті. Я дивлюсь на, скажемо, остаточну редакцію, тут членство громадянина відповідної території в громаді визначається місцем проживання на території.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u190.p3">У мене ж пропонується поправка - визначають свою реєстрацію у відповідності до законодавства України. Це різні речі - реєстрація і місце проживання. Все ж таки ми повинні виходити з того законодавства, яке на сьогоднішній день є, і використовувати термінологію, яка дозволяє наповнити цю статтю певним змістом юридичним. Тому більш правильно було б саме "реєстрація". Я не розумію, як це.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u191.p1">Тимчасова спеціальна комісія не перебирала на себе зайві функції, вона керувалася Постановою Верховної Ради, яка відвела їй роль, і Регламентом це передбачено, головного комітету з цього питання. А ваша пропозиція по суті врахована у тому доповненні, яке є у вас на руках з відсилкою на Закон про свободу пересування та вільний вибір місця проживання, де враховується процедура реєстрації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u192.p1">Не наполягає Микола Дмитрович. Так, будь ласка, Бондаренко. Голосуєм? Ну, голосуєм 77 правку Катеринчука.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:56:31">12:56:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u192.p2">За-77</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u192.p3">77-а набрала рівно 77 голосів. Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u192.p4">78-а, Бондаренко наполягаєте? Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:56:43">12:56:43</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u193.p1">В світового виборчому законодавстві, особливо в країнах з розвинутою демократією і місцевим самоврядуванням, зокрема в Швеції, виборець може брати участь у місцевих виборах як тій територіальній громаді, де він фактично проживає, так і в іншій, одній іншій територіальній громаді, де, наприклад, він має майнові інтереси, майно. І при пред'явленні свідоцтва на право власності - на житловий будинок, чи на завод, чи на земельну ділянку, тоді він не голосує там, де живе, а голосує там, де знаходиться його власність. Я думаю, що ми сьогодні можемо дозволити таким же чином діяти громадянам України. Тому я вносив цю поправку лише з однією метою - уніфікувати законодавство України про місцеві вибори з європейським законодавством, де така норма діє і діє досить ефективно. Тому що громадянин, котрий має майно, має немалу зацікавленість у функціонуванні місцевої ради чи місцевого виборного органу на тій території не менше, ніж там де він проживає. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u194.p1">Комісія виходила з того, що звичайно можна й так, як у Швеції, але треба спочатку систему влади зробити, як у Швеції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u195.p1">Голосується 78-а правка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u196.p1">Я закінчу тільки думку. Але, вся справа в тому, що тоді це передбачає і долучення до тих документів, які вже передбачені під час реєстрації кандидатів, додати ще нові документи. А якщо ви на цьому наполягаєте, давайте визначимось шляхом голосування, це ускладнює певною мірою процедуру реєстрації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u197.p1">Ставиться 78-а правка Бондаренка на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T12:58:41">12:58:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u197.p2">За-64</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u197.p3">Недотягнули - 64.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u197.p4">79-а. Беспалий, наполягаєте? Будь ласка, мікрофон Беспалому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T12:58:53">12:58:53</time></note>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u198.p1">Блок Віктора Ющенка "Наша Україна", м.Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u198.p2">Шановний Олександре Олександровичу, ця поправка редакційна, але я на ній вирішив наполягати після того, як, наприклад, в Мукачево була спроба зняти на місцевих виборах кандидата за те, що він не вказав прізвище своєї шкільної вчительки чи з якихось подібних обставин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u198.p3">Тому я вважаю, що дрібниці в виборчому законодавстві немає. Йдеться про те, що в четвертій частині передбачається, що громадяни мають право брати в інших заходах, визначені цим та іншими законами України. Цей та інші закони, визначають дуже багато різних заходів. Тому я думаю, зовсім не зайвим було б додати після слів, як я і пропоную, що вони можуть "спостерігати за проведенням виборів та інших передвиборних заходах" і далі по тексту. Тобто це одне слово, але вона, дійсно, локалізує цей закон, не робить його всепогодним. Прошу комісію з цим погодитися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u199.p1">Я зараз не можу переконати всю комісію, хоч ваша аргументація переконлива. Бо зараз треба переконати сесійний зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u199.p2">А, з іншого боку, звичайно, ми можемо написати бездоганний закон. Але якщо при владі знаходяться люди, для яких закон не писаний, то воно так буває, як у Мукачево. Ось колеги-журналісти перефразували Мольєра, написавши: "Нет ничего ужаснее напасти, чем идиот, дорвавшийся до власти". Я думаю, що це відповідає суті того, що відбувається і в деяких місцях. Але в даному випадку давайте нехай підтримає сесійний зал вашу пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u200.p1">Ставлю на голосування 79-ту правку народного депутата Беспалого.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:00:47">13:00:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u200.p2">За-71</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u200.p3">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u200.p4">80-та, Чорноволенко. Не наполягає. Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u200.p5">Будь ласка, мікрофон Чорноволенка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:01:03">13:01:03</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛЕНКО О.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u201.p1">Олександре Олександровичу, Адаме Івановичу, от я до вас звертаюся. Ви ж досвідчені партійні працівники. Ну, от дивіться: члени відповідної територіальної громади. А хіба осередок партійний не є фільтром? Якщо ми забезпечуємо в цьому партійному осередку тільки членів цієї громади, то це і є фільтр. Якщо ні - то ми порушуємо обидва закони: і про партії, і про вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u201.p2">Друге. Ви пропонуєте забезпечити агітацію тільки членами територіальної громади. А що, голова обласної організації не може приїхати до району поагітувати за своїх кандидатів? Це ж абсурд повний!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u201.p3">І далі. Навіть спостереження ви обмежуєте членством в територіальній громаді. А як же міжнародні спостерігачі? Вони, значить, можуть, а у нас людина не може з Києва поїхати в Чернігів і бути спостерігачем в іншій громаді?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u201.p4">Я вважаю, треба прибрати: "члена відповідної територіальної громади", - бо воно завжди буде заважати нам в подальшому виконанні цього закону. Це будуть суцільні порушення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u202.p1">Я, правда, не тільки досвідчений партійний працівник, але вже і депутат зі стажем великим. Тому можу сказати, що є резон у тому, що ви говорите, частково. Але мова йде про права тих громадян, які причетні до відповідної територіальної громади, інші суб’єкти мають право, і вони викладені пізніше. Тому, я думаю, що вирішити цю дискусію може тільки сесійний зал. Давайте вашу пропозиції проголосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u203.p1">Ставлю на голосування поправку 80-ту народного депутата Чорноволенка. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:02:48">13:02:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u203.p2">За-73</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u203.p3">83-тя, Пєхота не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u203.p4">Матвієнков. Зняли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u203.p5">Пєхота, 85-та, 86-та.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u203.p6">Отрощенко, 87-ма. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u203.p7">Костинюк, 88-ма. Будь ласка, мікрофон Костинюка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:03:14">13:03:14</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u204.p1">Шановні народні депутати! Тут йдеться, щоби частину шосту статті 3-ї <note>(стаття говорить про те, що не має права голосу на місцевих виборах громадяни України ті, котрі за вироком суду перебувають у місцях позбавлення волі)</note>. Якийсь громадянин засуджений, він етапований в зовсім іншу територію, на територію зовсім іншої громади, він не може брати участь у виборах до цієї громади чи до села, селища, чи до районної і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u204.p2">Я хочу звернути вашу увагу, що друга частина моєї поправки стосовно військовослужбовців строкової служби вже була проголосована. Така сама ситуація по такому самому варіанту треба буде проголосувати за громадян, які за вироком суду перебувають у місцях позбавлення волі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u204.p3">Але крім того, Адаме Івановичу, я хочу звернути вашу увагу, що ви порушили Регламент, коли не поставили на голосування 56-ту, 57-му поправку, на якій я наполягав. Я так підозріваю у тому, що ви є автор тієї поправки і не хочете.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u205.p1">Олександре Олександровичу, це ж у прикінцевих знову ж та, що вчора ми обговорювали. Враховані ці правки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u206.p1">Тимчасова спеціальна комісія підтримує пропозицію про те, що ув'язнені не можуть брати участь у місцевих виборах, оскільки вони не є членами територіальної громади. Тому, я гадаю, що ми це загалом навіть як норму не стосовно нинішньої конкретної редакції, конкретного пункту законопроекту, а в принципі. проголосувати. Я просив би, аби ви закликали всіх депутатів проголосувати про те, що ув'язнені не можуть брати участь у виборах до місцевих органів влади.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u207.p1">А вона є в цьому, що ми доповнили вчора?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u208.p1">Та є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u209.p1">Ну, тоді ми будемо голосувати і врахуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u210.p1">Давайте зараз проголосуємо, щоб не сумніватися. Давайте ще раз проголосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u211.p1">Давайте зараз проголосуємо, але ще раз повторюю, шановні колеги, ми вже з вами щодо військовослужбовців визначилися, тепер іде та ж сама мова про те, що не мають права брати участь в місцевих виборах ті, хто позбавлений волі. Я прошу підтримати цю поправку. Прошу голосувати. 88 поправка - за.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u212.p1">Підтримайте, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:05:54">13:05:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u212.p2">За-311</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u213.p1">Поправка Костинюка прийнята. Так, що більше мене не критикуйте. Так, Бондаренко 89, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:06:10">13:06:10</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u214.p1">Володимир Бондаренко, блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u214.p2">Я звертаюся до вас, Олександре Олександровичу, щоб мені ви роз'яснили. Я вносив поправку про контингент військовослужбовців, котрі перебувають закордоном. Ми вже з'ясували, по строковій службі з'ясували, але там є офіцери, то вони будуть брати участь у місцевих виборах чи ні? Тому що, стосовно них, наприклад, ми не унормували. Як тим людям? Вони зможуть голосувати чи ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u215.p1">Якщо будуть у відпустці, то будуть, як не будуть, то не будуть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u216.p1">Наполягаєте на голосуванні? Чи тут зрозуміло, буде у відпустці, буде мати право брати участь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u217.p1">Офіцер, а строки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u218.p1">А строкові ми вже виключили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u218.p2">90-та. Бондаренко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:07:01">13:07:01</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u219.p1">Олександре Олександровичу, знову ж тут про що іде мова. Я хотів би, щоб ми в термінології все-таки прийшли до якогось стандарту. Чи є вибори в Автономній Республіці Крим, я маю на увазі, парламенту Автономної Республіки Крим місцевими виборами? Чи ми їх кваліфікуємо як окрема позиція, а є ще місцеві вибори. У даному випадку я хотів, щоб у статті було розгорнуто, що таке місцеві вибори. Тобто замість слова "у місцевих виборах" замінити словами "у виборах депутатів Автономної Республіки Крим, сільських, селищних, міських, парламенту Автономної Республіки Крим, сільських, селищних, районних у містах рад і сільських, селищних, міських голів. Тобто перелічити, що таке оці місцеві вибори, тому що для мене, наприклад, вибори парламенту Республіки Крим не зовсім місцеві вибори.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u220.p1">Наскільки я пам'ятаю, можливо, я не точний, ви мене поправите, Конституція України слово "парламент" застосовує один раз, тільки до Верховної Ради України. До Верховної Ради Криму слово "парламент" не застосовується. Тому вибори є до Верховної Ради України, а інші вибори є місцеві з усією повагою і до Верховної Ради Автономії, тим паче, що ми тут не говоримо про статус Верховної Ради і Автономії, ми говоримо про процедуру формування органів влади, місцевих органів влади.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u221.p1">Наполягаєте на голосуванні? Будь ласка, 90-та поправка Бондаренка ставиться на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:08:48">13:08:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u221.p2">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u221.p3">Поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u221.p4">92-га, Гладій. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u221.p5">93-тя, Алексєєв. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u221.p6">Поліщук, 94-та, Кирило. Будь ласка, мікрофон Поліщука.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:09:07">13:09:07</time></note>
            <note type="speaker">ПОЛІЩУК К.А.</note>
            <u who="ПОЛІЩУК К.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u222.p1">Кирило Поліщук, Християнсько-демократична партія, фракція регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u222.p2">Більшість моїх поправок врахована. А те, що відхилено, я не заперечую. Тому прошу далі не розглядати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u223.p1">Дякую вам. Матвієнков, те саме. 99-та Бондаренка. Наполягаєте? Будь ласка, мікрофон Бондаренка. Бондаренко, а потім я повернуся до Соболєва.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:09:32">13:09:32</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u224.p1">Я якраз хотів цією поправкою законодавство закріпити право громадянина не брати участь у виборах. Адже нам відомі випадки, коли місцеві органи виконавчої влади змушували певними методами і підкупу, і просто примусу, я би сказав, навіть залякуванням людей брати участь у місцевих виборах. Громадянин повинен мати законом закріплене право брати участь у виборах або не брати участь у виборах. Це у нас у цьому проекті відсутнє. Тому якраз вношу цю правку з єдиною метою - захистити громадян від можливого тиску виконавчих органів, котрі іноді заганяють строєм людей на ці вибори.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u225.p1">Ставимо 99-ту правку Бондаренка на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:10:54">13:10:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u225.p2">За-75</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u225.p3">Не враховано, відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u225.p4">97-ма правка. Наполягає. Зараз, зараз. 97-ма, Катеринчук, Соболєв, врахована частково. Хто з вас? Соболєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:11:07">13:11:07</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u226.p1">Соболєв, виборчий блок Віктора Ющенка, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u226.p2">Шановні колеги, наша поправка частково врахована. Вона стосується того, що записано, що тільки ті громадяни, які мають право голосу. Тому я скористуюся нагодою для того, щоб ви зафіксували по тексту всюди, оскільки ми виключили право голосувати військовослужбовцям строкової служби. Щоб, наприклад, так, як це є в статті, наприклад, третій пункт другий, де документом, який посвідчує особу є військовий квиток для військовослужбовців строкової служби. Будь ласка, щоб по тексту потім це відшліфувати і викинути з тексту. А тут я дякую, що враховано, тому я не вимагаю голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u227.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u227.p2">Тобто зрозуміло, що при остаточній редакції Юридичне управління техніко-юридичні правки будуть враховані. До 95 правки. Але є Матвієнков. Ну, будь ласка, Ключковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:12:03">13:12:03</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u228.p1">Дякую. Юрій Ключковський, "Наша Україна", Народний Рух України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u228.p2">Я прошу звернути увагу, що 95 правка не відноситься до мажоритарної системи по всіх виборах. Оскільки у нас є самовисування до сільських, селищних рад, а також самовисування на посаду сільського, селищного чи міського голови, то цю, 95 правку, необхідно врахувати, інакше буде ущемлено права певних кандидатів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u229.p1">Шановні колеги, я дійсно пропоную підтримати цю правку Матвієнкова, 95-у, врахувати її, прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u230.p1">І Тимчасова комісія підтримує цю правку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u231.p1">Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:12:55">13:12:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u231.p2">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u231.p3">Правка народного депутата Матвієнкова врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u231.p4">Так, Костинюк. 100-а, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:13:10">13:13:10</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u232">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u232.p1">Тут ідеться, щоб вилучити наступну норму, що застосування насильства, погроз, обману, підкупу чи будь-яких інших дій, що перешкоджають вільному формуванню та вільному волевиявленню волі виборців, забороняються. Я вважаю, що це абсолютно ніякого навантаження не несе, це - декларативне застереження. Відповідальність за такі порушення треба передбачити в Кримінальному кодексі. Я тому буду наполягати, щоб за неї проголосувати, тому що вона перевантажує виборчий закон. Але я хотів би вашу увагу привернути все ж до 56, 57 поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u232.p2">Значить, справа у тому, що авторами цих поправок є шановні депутати Мартинюк і Гавриш, і вони, напевне, змовились на ТСК і провели у таблицю цю поправку, а я згідно з Регламентом маю право наполягати на тому, щоб цю поправку було поставлено на голосування Верховної Ради України. І тому прошу поставити 56, 57 поправку на голосування, Адам Іванович. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u233">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u233.p1">Я вже ще раз повертаюсь до 56-ї, 57-ї поправки. Ваше наполягання, відносно вилучення слова "звідти", "постійно" вже враховано, його немає. Ми проголосували в попередній поправці, тому повторно голосувати немає сенсу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u233.p2">А відносно пункту 2, частини, статті 6 справді це повторення норми Кримінального кодексу, але для суб'єктів, які організовують виборчий процес не зайво нагадати про те, що вони відповідають за дотримання закону, так думала комісія. Якщо ви наполягаєте на своєму варіанті, будь ласка, ставте на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u234">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u234.p1">100-та правка ставиться на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:15:06">13:15:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u234.p2">За-64</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u234.p3">Ще раз нагадую колезі Костинюку про 56-у і 57-у правку. Ми домовилися, що по завершенню ми будемо ставити ці питання на голосування, тому що там є цілий ряд зауважень, які ми вчора ще раз згадали на ТСК, що стосується, хто має право брати участь у виборах. Не переживайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u235">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u235.p1">Адаме Івановичу, ми врахували.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u236">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u236.p1">І ми врахували частину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u237">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u237.p1">Шляхом голосування немає слова "постійно", а відсилка не є закон, який регулює питання реєстрації громадян. І тому ще раз голосувати в цьому взагалі немає потреби.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u238">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u238.p1">Так, будь ласка, 103-а Беспалий. Не наполягає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u238.p2">104-та Костинюк. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:15:53">13:15:53</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u239">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u239.p1">104-та поправка стосується того, що кожен виборець голосує на місцевих виборах особисто і голосування за інших осіб чи передачу виборцям право голосу будь-якій іншій особі забороняється. Я хотів би просто акцентувати, що не тільки особі, а щоб не було ніяких кривотолків і організації, основі, щоб у виборців не було ілюзій взяли цей бюлетень, поставити в конверт і відправити там в якусь організацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u239.p2">Тому, я пропоную, щоб ми цю поправку проголосували. Але якщо повертатися до 56-ї, 57-ї поправки, Олександре Олександровичу, зверніть увагу, це йдеться про вибори в Автономній Республіці Крим, не вибори, а про громадян, які проживають в Автономній Республіці Крим. Для чого ми це акцентуємо. Це достатньо викладено у лівій колонці статті третьої пункту першого. А я скажу для чого: а тому що зараз більшість гуляє, більшість має порожні ряди і не набере потрібної кількості голосів. От зверніться до депутатів з більшості, щоб вони зараз зайняли свої робочі місця, так, як і всі інші депутати, і щоб нормально працювати. І поставте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u240">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u240.p1">Я ще раз повторюю, що громадяни, які постійно проживають на тій чи іншій території, визначаються відповідно до Закону про свободу пересування та вільний вибір місця проживання в Україні. Відсилка на цей закон буде нормою нинішнього закону. І це дає тим людям, які відповідають за організацію виборів, складання списків виборців і тому подібне, керуватися цими нормами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u240.p2">Я вас уже просто прошу: не повертайтеся більше до 56-57-ї статті, оскільки вони проголосовані вже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u241">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u241.p1">Вони проголосовані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u241.p2">Ставиться на голосування 104-та правка, Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:17:52">13:17:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u241.p3">За-73</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u241.p4">Не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u241.p5">Шановні колеги, я звертаю вашу увагу: 101-ша і 102-га, та, де мова йде про відпустку військовослужбовцям, оскільки ми з вами вже прийняли рішення про те, що військовослужбовці не беруть участь, то я наголошую, що повсюди по тексту ми внесемо відповідні корективи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u241.p6">106-та, Бондаренко. Яка? 105-та - вона ж врахована. Ну, будь ласка, Катеринчук, 105-та.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:18:24">13:18:24</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u242">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u242.p1">Шановні народні депутати, я не знаю кращого фахівця у виборчому законодавстві, ніж Юрій Богданович Ключковський. Ми всі пам'ятаємо, як проходив Закон про вибори Президента України: що не було жодного практично зауваження. Так, він не є ідеальний. Але він був підготовлений. А зараз ми цей законопроект латаємо, маючи 742 поправки, які надійшли тільки за дві години, накидали народні депутати. І це свідчить про якість цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u242.p2">Відносно моєї поправки. "Кожен виборець голосує на місці особисто" - це дуже принципова поправка. Вона частково врахована, я задоволений. Тому що, що відбувається під час голосування: під час голосування виборцям пропонують продати свої бюлетені. Шановні виборці! Пам'ятайте, що коли ви продаєте свою бюлетені, коли ви віддаєте їх, ви віддаєте своє майбутнє, майбутнє своїх дітей, майбутнє цієї країни. Тому ця поправка є достатньо зважена, і вона наполягає на тому, щоб кожний виборець розумів, що він робить своїм бюлетенем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u243">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u243.p1">Я пропоную підтримати цю пропозицію включенням після слова "права голосу" "чи бюлетеня". Я вважаю, що принципово це правильно, оскільки каруселі організовані перевиборчими дільницями конкретними суб'єктами виборчого процесу, здається, вже всіх переконує, що це дія, яка повинна каратися законом. Я пропоную підтримати цю пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u244">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u244.p1">Олександре Олександровичу, вибачте, я згадав, не можна за це голосувати, зупиніться. Справа у тому, що закон дозволяє людині, яка хвора і не може виконати відповідно своєї процедури, не може самостійно заповнити виборчий бюлетень, вона цей виборчий бюлетень дає, щоб хтось заповнив за неї. Так що тут не варто голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u245">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u245.p1">Ні, так можна записати "крім випадків передбачених цим законом" і все. Давайте проголосуємо так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u246">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u246.p1">Ставиться на голосування поправка 105-та.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u247">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u247.p1">105-та з уточненнями "чи бюлетеня" після слова "голосу" і закінченням "крім випадків передбачених цим законом".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u248">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u248.p1">Вже голосується поправка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u249">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u249.p1">"За" підтримайте, будь ласка</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:20:51">13:20:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u249.p2">За-124</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u250">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u250.p1">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u250.p2">Володимир Бондаренко, 106-та поправка. Наполягає на ній Бондаренко? Да. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:21:02">13:21:02</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u251">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u251.p1">Володимир Бондаренко, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u251.p2">Шановний Володимире Михайловичу! Ви були трошки відсутні у залі, а нещодавно тут надійшли якісь вказівки через пейджера парламентського, і він повідомив основні фракції, очевидно, як будуть дальше розгортатися події. Я ї багато моїх колег хотіли б знати, який сценарій буде сьогодні розігруватися. Це так по хочу ведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u251.p3">А стосовно моєї поправки, то я хотів би сказати, що інваліди, котрі є серед наших виборців, особливо сліпі люди, повинні бути гарантовані в тому, що у них право вибору буде збережене. Я не розумію чому записано, що моя поправка в цьому відношенні відхилена. Якщо вона врахована в інших статтях, якщо законодавство України передбачає забезпечення права інвалідів на голосування в разі, якщо вони фізично не можуть цього здійснити самі, то якраз ця поправка давала можливість або родичам, або медикам, або навіть можна було б добавити, членам комісій здійснювати це право громадянина на його вимогу. Чому вона тоді відхилена? Тоді запишіть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u252">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u252.p1">Ця поправка врахована по суті в інших нормах закону, де йдеться про організацію голосування. Там, справді, якщо людина фізично не може голосувати самостійно, то їй надається допомога і визначено як.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u253">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u253.p1">106 поправка Володимира Бондаренка ставиться на голосування, сторінка 21.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:22:43">13:22:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u253.p2">За-79</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u253.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u253.p4">Поправка 107 - Гладкіх Василь не наполягає? Ні. Микола Круглов, наполягаєте? Сто. Ні. Гладій Михайло Васильовичу? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u253.p5">Богдан Костинюк 110. Не наполягає. Наполягає? Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:23:02">13:23:02</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u254">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u254.p1">Шановні народні депутати! Поправка моя стосується того, що депутатом та сільським, селищним, міським головою може бути обраний і громадянин України, який на день виборів досяг не 18 років, як записано в одному тексті, а 21 року. Але, Володимире Михайловичу, ви були відсутні, я хочу вашу увагу привернути до проблеми, до 56, 57 поправки, бо справа і тому, що автор цієї поправки Адам Мартинюк і він в котре не хоче поставити на голосування, а я хочу відхилити цю поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u254.p2">І я згідно Регламенту маю право це зробити. А він вкотре не ставить це питання на голосування. Володимире Михайловичу, я прошу вас, поставити на голосування поправку 56-ту, 57-му, вони є одинакові, на голосування для того, щоб Верховна Рада визначилася стосовно суті цих поправок. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u255">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u255.p1">Олександр Олександрович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u256">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u256.p1">Я вже 5 разів відповідав на це, що поправка Костинюка, його уточнення враховане в змісті закону. Повертатися до голосування немає ніякої рації. Якщо він хоче відхилити ці дві поправки 56-ту і 57-му, поставте на голосування за відхилення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u257">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u257.p1">110-та поправка, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u258">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u258.p1">110-та поправка, він і в минулому законі наполягав підвищити віковий ценз і в цьому також. Його право. Будь ласка, голосуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u259">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u259.p1">Ставиться на голосування поправка 110 Богдана Костинюка, сторінка 21-ша.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:24:48">13:24:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u259.p2">За-82</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u259.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u259.p4">Аналогічна поправка була у Романа Ткача. Тоді немає потреби і голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u259.p5">Поправка 112-та Романа Ткача. Наполягаєте на ній? Роман Ткач, мікрофон, будь ласка, 112 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:25:05">13:25:05</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧ Р.В.</note>
            <u who="ТКАЧ Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u260">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u260.p1">Роман Ткач, Народний Рух України, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u260.p2">Ви знаєте, я все-таки хочу продовжити аргументи ті, які не сказав Богдан Костинюк, відносно того, щоб депутатом чи сільським, селищним головою стала особа, яка займає 18 років, ми пропонуємо змінити на 21 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u260.p3">Шановні колеги, шановний Володимире Михайловичу. Ви зрозумійте, що стати сільським, селищним головою це дуже відповідально. Я розумію, що молоді люди мають іти до влади. Але 18 років - це ще занадто молодий вік для того, аби людина уже керувала громадою, сільською селищною громадою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u260.p4">І те саме, що стосується поправки відносно 5 років. Будь-хто може приїхати у населений пункт, протягом там місяця чи два жити тут, і вже він претендує на те, щоб зайняти посаду сільського селищного голови. Це занадто висока посада. І все-таки я пропоную, щоб була ця поправка проголосована і проживала на відповідній території ця особа не менше 5 років. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u261">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u261.p1">Пропозиції можна розглядати. Хоч правда, якщо батьки не дали розуму, то і вік не допоможе. Але тим не менше, можна поставити на голосування пропозицію Ткача.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u262">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u262.p1">Ставиться на голосування поправка 112-та Романа Ткача, сторінка 21-ша.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:26:34">13:26:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u262.p2">За-82</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u262.p3">Рішення не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u262.p4">Поправка 113-та Євгена Гірника. Ви наполягаєте на ній? Немає, не наполягає. А, Євген Гірник, я перепрошую, не побачив. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:26:50">13:26:50</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u263">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u263.p1">Шановний Володимире Михайловичу, тут нам весь час говорять про якісь узгоджені пропозиції ТСК, які маємо голосувати десь вкінці. Я би попросив їх дати депутатам. Через те, що ми поки що їх не одержали, я не знаю, про які узгоджені пропозиції буде йти мова. І якщо ми будемо голосувати вкінці "кота в мішку", це ніяк не відповідає Регламенту Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u263.p2">А щодо конкретної 113-ї пропозиції. Я все-таки хочу продовжити аргументацію і розділити депутата місцевої ради і сільського, селищного голови. Ну, має ж людина мати хоч якийсь досвід. Ми встановили для Президента віковий ценз 35 років. Це не є порушенням прав людини. А для сільського, селищного голови хочемо обирати людину, яка не має досвіду, у 18 років. Тому наполягаю на голосуванні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u264">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u264.p1">По-перше, ви не "кота в мішку" тримаєте, а документ від Тимчасової спеціальної комісії, який розданий вам перед голосуванням, і який зводиться до юридичної редакції в основному тих норм, які тепер розглядаються. За дорученням Тимчасової комісії робоча група разом з Юридичним управлінням здійснила таку редакцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u264.p2">Відносно вікового цензу ми тільки що проголосували. Звичайно, сільський голова не Президент, хоч і посада не менш поважна. І якщо ви пропонуєте, що в 21 рік це вже досить для того, щоб бути сільським головою, а не в 18 років, я гадаю, що і комісія, коли розглядала, принципово до цього не поставилася, бо ми сподіваємося на те, що і місцеві жителі, ну скажем, односельці дивляться, кого обирати собі головою. І я не думаю, що вони будуть обирати хлопця чи дівчину, яким тільки виповнилося 18 років, хоч у виняткових випадках це може бути. Може, справді талановита людина, має права громадянства, чом і ні? Тому, будь ласка, давайте визначатися голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u265">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u265.p1">Голосується поправка 113 Євгена Гірника, сторінка 21 і 22-а.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:29:21">13:29:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u265.p2">За-82</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u265.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u265.p4">Поправка 114 Миколи Катеринчука. Сергій Соболєв буде обгрунтовувати її, він також автор цієї поправки. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:29:33">13:29:33</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u266">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u266.p1">Соболєв, виборчий блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u266.p2">Шановні колеги, я не розумію логіку, чому наша пропозиція стосовно чіткого запису про те, що громадяни, визнані недієздатними в судовому порядку, відхилена, а те саме, що записано в 70 статті Конституції, що мають право виборів громадяни, які досягли 18-річного віку, залишилось? Ну то давайте тоді за однією логікою йти: якщо ми робимо посилання на статтю 70 Конституції, тоді не треба записувати, що 18-річного віку. Якщо ми таке посилання робимо і все одно записуємо, що 18-річного віку, ми вважаємо, що це дуже важливо записати, що громадяни, які є недієздатними, визнані судом. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u267">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u267.p1">Можна голосувати. Логіка є у пропозиції Сергія Владиславовича. Хоч якщо ми так не запишемо, не суперечить це все одно Конституції, бо Конституція має вищий статус порівняно з законом. Але давайте проголосуємо на підтримку цього проекту, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u268">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u268.p1">Ставиться на голосування поправка 114 народних депутатів Катеринчука і Соболєва.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:30:54">13:30:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u268.p2">За-111</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u268.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u268.p4">115 поправка Богдана Костинюка. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:31:04">13:31:04</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u269">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u269.p1">В цій поправці йдеться про те, що депутатом сільської, селищної, міським головою не може бути обраний громадянин, який має судимість за вчинення умисного злочину, якщо ця судимість не погашена або не знята в установленому законом порядку. От я пропоную, щоб питання про судимість, яка "не погашена" і далі по тексту вилучити. Тому що вчинив чоловік, людина умисний злочин, він не має балотуватися не тільки до сільської, селищної і міської ради чи на міського голову, навіть і до Верховної Ради, я вважаю, і на Президента України. Судимі люди мають пам'ятати про те, що вони були судимі. В нас немає зараз політичних статей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u269.p2">Але окрім того я хотів би, все ж таки, Володимир Михайлович обгрунтував, що Олександр Олександрович погодився по 56-ій, 57-ій поправці для того, щоб ви їх поставили на голосування. Поставте, будь ласка, ці дві поправки на голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u270">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u270.p1">Відносно зняття судимості, я думаю, що запис в правій колонці абсолютно правильний. Якщо ми запишемо так, як ви пропонуєте, то це буде суперечити вже принципам, які визначені в законі про вибори до Верховної Ради, а крім того, це створює безліч колізій. Коли людина, наприклад, така шановна, як Костинюк чи Мороз, балотуючись на вибори до місцевої влади чи до Верховної Ради України, їм підлаштують якусь провокацію, вони будуть судимі, а потім судимість буде знята, бо видно буде, що це безглуздя. Тим не менш, він вже не має права балотуватися. А я хотів би, щоб ми з вами зустрілися ще в наступному парламенті. Давайте не наполягати на цьому голосуванні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u271">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u271.p1">Ставиться на голосування поправка 115-та Богдана Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:33:00">13:33:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u271.p2">За-59</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u271.p3">Не прийнято поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u271.p4">Гладкіх не наполягає на своїй поправці. Чорноволенко і Коваль не наполягають. Чорноволенко, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:33:17">13:33:17</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛЕНКО О.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u272">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u272.p1">Олександре Олександровичу, от ви казали, що це не "кіт в мішку", а щось інше цей закон. А от дивіться, він настільки недбало зроблений. От беремо пункт 4, статті 3 і читаємо: "через осередки політичних партій".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u272.p2">Беремо тепер статтю 10-ту, а в ній скрізь пишеться: не "осередки політичних партій", а " організації політичних партій". Так як ми будемо далі писати, оце все враховувати? Воно ж має бути витримано в одному стилі, бо мова йде про одне й те саме, а назви абсолютно інші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u272.p3">Тому я вважаю, що текст абсолютно непричесаний. І треба користуватися тією термінологією, яка вже традиційно склалася в Україні, якою користуються політичні партії в своїх статутах і яка використана в Законі про політичні партії, а там скрізь "осередки". Тому я й пропоную прибрати слова: "організації політичних партій місцеві" - і замінити "осередками", як це йде на початку цього закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u273">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u273.p1">Якщо я не помиляюся, можливо, я неточний в даному судженні своєму, але є організації політичних партій, в тому числі і первинні організації, районні організації, обласні і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u273.p2">Тому. Я прошу вас!</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u274">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u274.p1">Прошу уваги!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u275">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u275.p1">Будь ласка! Тому Юридичне управління, редагуючи до підписання Головою Верховної Ради цього законопроекту після нашого голосування, зобов'язаний його привести у відповідність з іншими законами. І це буде зроблено обов'язково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u275.p2">Тоді можна. Це не зміни - це юридична редакція. Подивіться Регламент, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u276">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u276.p1">Ставиться на голосування поправка 118-та народних депутатів Чорноволенка і Коваля.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:35:18">13:35:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u276.p2">За-70</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u276.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u276.p4">120-та. Круглов Микола Петрович не наполягає, не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u276.p5">Терещук, 121-ша. Наполягає? Будь ласка, мікрофон Терещука.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:35:34">13:35:34</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЕЩУК С.М.</note>
            <u who="ТЕРЕЩУК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u277">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u277.p1">Враховуючи, що ця і наступні поправки не вписуються в загальноприйняту схему, я їх знімаю. Але хотів би все-таки зазначити, що це воля більшості виборців. Але цю і наступні поправки я знімаю всі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u278">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u278.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u278.p2">124-та, Лебедівський. Наполягаєте? Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:35:58">13:35:58</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕБЕДІВСЬКИЙ В.А.</note>
            <u who="ЛЕБЕДІВСЬКИЙ В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u279">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u279.p1">Шановний головуючий! Шановний доповідачу! Моя поправка спрямована на те, щоб вдосконалити зміст формулювання саме юридичного плату стосовно тог, Хто реалізує право на висування кандидатів у депутати. Йде перелік обласний, районних, районних у містах, міських організацій. І я конкретизую, що цими організаціями мають бути відповідно до рівня адміністративно-територіального поділу. Таким чином це чітке формулювання не дасть можливості, як у нас приклади, по зняття з виборів на попередніх виборах судами, мати нечітке формулювання, яке потім спростував Конституційний Суд, але вже було пізно щось виправляти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u279.p2">Тому я до головуючого звертаюся, щоб таких прецедентів більше не робити, чітко виписати хто ж відповідного рівня має це право реалізувати згідно цієї статті. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u280">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u280.p1">Олександр Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u281">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u281.p1">Я стосовно цієї поправки хочу сказати, що у наступних статтях регулюємо питання відповідності суб'єкта, котрий висуває той чи інший список адміністративно-територіальному поділу. Тому там конкретно це питання відображене, я гадаю, що це можна не голосувати. А якщо ви наполягаєте, то давайте проголосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u282">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u282.p1">Ставиться на голосування поправка 124 народного депутата Лебедівського.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:37:46">13:37:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u282.p2">За-53</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u282.p3">Рішення не прийнято. Поправка не проходить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u282.p4">125-та, Богдан Костинюк. Наполягає. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:37:59">13:37:59</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u283">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u283.p1">Ця поправка є, я би навіть сказав так, редакційна, але важлива редакційна поправка, бо тут йдеться про те, що право висування кандидатів у депутати належить громадянам України, які мають право голосу, і це право реалізується через обласні, районні, міські організації політичних партій. То я пропоную ставити відповідно. Тобто я хочу домогтися того, щоб міські організації не мали права висувати до обласного рівня, до кандидатів в депутати обласної ради. Чи, наприклад. там сільські осередки до районних. І тому мені так здається, що якщо це слово ввести, то воно буде відповідати, рівень буде відповідати рівню. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u284">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u284.p1">Справа в тому, що слово одне "відповідний" ще не регулює цих залежностей. А ви прочитали ліву колонку, в правій колонці ваша пропозиція врахована і там немає відсилки на обласні, районні тощо організації. В інших нормах пізніше, хто є суб'єктом висування кандидатів чи виборчого списку - це передбачено. Тому хочете голосуйте, а я пропонував би вам не голосувати цей пункт.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u285">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u285.p1">Ставиться на голосування сто двадцять, не наполягає? Знімається голосування. 129 поправка Володимир Бондаренко. Так вона врахована 126. Катеринчук, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:39:25">13:39:25</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u286">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u286.p1">Дякую за слово. 126 поправка, вона врахована по суті. Вона стосується того, щоб право висування кандидатів в депутати та кандидатів на посаду сільського, селищного, міського голови належить виборцям. Тут же пропонується статтю 10, мають право тільки ті, хто має право голосу - це суттєва різниця і я цілком погоджуюся з цим, але все ж таки наголошую на тому, що та кількість змін, які б на сьогоднішній день розглядала Верховна Рада в такому режимі, вона свідчить про достатньо не якісний законопроект. І я думаю, що кожна політична сила, коли буде голосувати за цей законопроект візьме відповідальність за своє майбутнє відносно партійного будівництва. І я переконаний, що цей законопроект буде оцінений виборцями і буде оцінений депутатами місцевих, селищних і міських рад, вони дадуть оцінку цьому. І я думаю, що якщо ми зараз підходимо в такому режимі, авральному режимі, приймаючи принципові питання з голосу чи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u287">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u287.p1">Від тимчасової комісії можу сказати, що виборці, оцінюючи цей закон, звичайно, звертатимуть особливу увагу на те, що багато ваших пропозицій його поліпшили. І тому, коли вони будуть його позитивно оцінювати, це безпосередньо стосуватиметься і вас Микола Дмитровичу, тому я думаю, що люди розберуться, у нас люди розумні і оцінки дадуть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u288">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u288.p1">Голосується поправка 126-та.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u289">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u289.p1">Вона врахована по суті, не требу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u290">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u290.p1">Олександр Олександрович, дозвольте мені право ставити на голосування чи ні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u291">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u291.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u292">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u292.p1">Депутат наполягає, і я буду ставити на голосування. Голосується поправка 126-та народних депутатів Катеринчука і Соболєва.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:41:27">13:41:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u292.p2">За-67</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u292.p3">Поправка не враховується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u292.p4">129-та поправка Бондаренка. Наполягаєте на ній? Будь ласка, мікрофон Володимира Бондаренка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:41:38">13:41:38</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u293">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u293.p1">Володимир Бондаренко, Блок Віктора Ющенка, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u293.p2">Шановний Олександре Олександровичу, я і при розгляді Закону про вибори Президента і Закону про вибори народних депутатів, і цього закону наполягаю весь час на тому, що терміни, які вживаються у цих законах, повинні бути все-таки систематизовані в окремий розділ. Тобто ми говоримо про те, що таке виборчий процес. Визначилися, а далі працюємо над комісіями, над різними іншими позиціями законодавства. Тому ми якось таким чином основні дефініції закону рознесли по його структурі і дуже важко зорієнтуватися. На мій погляд, все-таки треба це винести в окрему статтю, якщо не в цьому законі, то хоча б потім у майбутньому у кодексі. Тому що воно коли там і там находиться, важко дуже працювати з цими документами. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u294">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u294.p1">Я згоден з вами Володимире Дмитровичу. Давайте приймемо цей закон і відразу сідаємо за виборчий кодекс, де все відобразимо так, як ви вважаєте потрібним.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u295">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u295.p1">Ставиться на голосування поправка 129 Володимира Бондаренка, сторінка 24.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:42:57">13:42:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u295.p2">За-67</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u295.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u295.p4">130-та. Адам Іванович не наполягає Мартинюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u295.p5">131-ша, Богдан Костинюк. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:43:10">13:43:10</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u296">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u296.p1">131-ша поправка є теж свого роду редакційною, бо просто вдумайтеся. Виборчий процес здійснюється на засадах законності та заборони незаконного втручання. Сам термін "законність". забороняє незаконне втручання. Тому вважаю, що редакційна поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u296.p2">Але, Володимире Михайловичу, я все ж таки повертаюся до 56-ї, 57-ї поправки. Хоча б одну з цих двох поставити на голосування. Це згідно Регламенту моя вимога. Чого ви так нехтуєте цією вимогою. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u297">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u297.p1">Я не нехтую вашою вимогою. Справа в тім, що я коли прийшов після зустрічі із делегацією із Лівії, то вже голосувалася поправка 124. Я далі йду за текстом. А кожен раз повертатися на якісь вимоги, в кінці тоді буде з процедури, повернемося, якщо треба буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u298">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u298.p1">Можна реалізувати пропозицію Костинюка. Але слово "заборони" незаконного втручання будь-якого процесу, виборчого процесу, я вважаю, що треба записати обов'язково. Це одна із основних засад закону - демократичного закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u299">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u299.p1">Ставиться на голосування поправка 131 Богдана Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:44:32">13:44:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u299.p2">За-59</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u299.p3">Поправка не підтримується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u299.p4">Поправка 133-та Богдан Костинюк. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:44:41">13:44:41</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u300">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u300.p1">Поправка теж редакційна. Тут свого роду вживається штамп гласності, це десь ще радянський такий штамп. Пропозиція, щоб замінити на "публічності і відкритості", а "гласності" - це таке якесь трошки застаріле поняття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u300.p2">Але, Володимире Михайловичу, стосовно цієї 56-ї, 57-ї поправки. Я розумію, що ви пізніше прийшли, то хоча б зробіть зауваження там Адаму Івановичу, що він не поставив своєчасно цю поправку на голосування. А я вже більше не буду її от тепер виносити, а уже вкінці у різному запропоную.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u301">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u301.p1">Гаразд, поставимо, щоб вин не.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u302">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u302.p1">Да там нічого ставити. Я ще раз повторюю. 56-та, 57-та стаття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u302.p2">Пропозиція Костинюка передбачає вилучення слова "постійно". Це враховано, і в правій колонці нема того. Поправки, про які він говорить, це поправки Гавриша і Мартинюка, враховані в правій колонці, ще раз повторюю. Я звертаюся, Богдане, до вас - не робіть цього більше!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u303">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u303.p1">Голосується поправка 133 Богдана Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:46:08">13:46:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u303.p2">За-69</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u303.p3">Поправка не підтримана. 134 поправка. Анатолій Матвієнко не наполягає. Так, Богдан Костинюк, 137-а, будь ласка, якщо наполягаєте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:46:26">13:46:26</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u304">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u304.p1">Незначна редакційна правка: пропоную у текст там, де "рівності всіх кандидатів в депутати, кандидатів на посаду сільського, селищного голови" вставити "відповідно", тому що так складається враження, що і кандидат на посаду сільського голови, і на посаду селищного голови, і міського голови, вони є всі рівні. Та вони не можуть бути рівними, тому що вони претендують на різні посади.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u305">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u305.p1">Тимчасова спеціальна комісія, доручаючи вчора робочій групі разом з Юридичним управлінням розглянути ці пропозиції, формулює цей пункт статті таким чином: рівності прав всіх кандидатів у депутати та відповідно кандидатів на посаду сільського, селищного, міського голови. Тобто ваша пропозиція враховується. Ми її проголосуємо в кінці. У додатку, подивіться, воно у нас є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u306">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u306.p1">Ставиться на голосування поправка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u307">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u307.p1">Та ні, не треба ставити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u308">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u308.p1">Ставиться на голосування поправка 137.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:47:34">13:47:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u308.p2">За-72</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u309">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u309.p1">Ну, треба голосувати "за", але редакція інша є, повна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u310">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u310.p1">Поправка не підтримана. Ідемо далі. Матвієнко, 139. Не наполягає? Юрій Кармазін?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:47:51">13:47:51</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u311">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u311.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u311.p2">Шановні народні депутати, я прошу замислиться, в першому читанні було прийнято, що пункт 6 "Свободи передвиборної агітації рівних можливостей доступу до засобів масової інформації". Зараз добавлені незалежно від їх форм власності. Правильно абсолютно добавлено, але треба було добавити ще "за виключення засобів масової інформації, які є органами політичних партій <note>(блоків)</note> ". Чому? Тому що звісно непогано, якщо друкований орган, скажімо, СДПУ(о) надасть слово партії "Захисників Вітчизни". Але робити це обов'язковим, це зводиться до абсурду, це в "Товариші" треба буде абсолютно протилежні речі друкувати і т.д. І тому це треба записати, що "за виключенням засобів масової інформації, які є органами політичних партій <note>(блоків)</note> ".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u311.p3">І я просив би, Олександре Олександровичу, це підтримати і весь зал прошу підтримати. Це у вас є засоби масової інформації, ви розумієте, це логіка політичної боротьби якраз. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u312">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u312.p1">В законі "Про вибори народних депутатів України" саме так і записано, як пропонує Юрій Анатолійович. Я ще раз повторюю. В законі "Про вибори до Верховної Ради України" так як тут пропонує Юрій Анатолійович записано, тому для того, щоб привести у відповідність, я переконаний, треба підтримати цю пропозицію, що вносить Юрій Анатолійович. Тобто, за винятком засобів масової інформації, що належать партіям чи блокам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u313">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u313.p1">Шановні колеги! Я ставлю на голосування поправку до поправки 138-му, яку щойно виголосив народний депутат Кармазін, додавши "за виключенням засобів масової інформації, які є виданнями політичних партій і блоків".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u314">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u314.p1">"За" треба голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:49:57">13:49:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u314.p2">За-207</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u315">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u315.p1">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u315.p2">Поправка 141-а. Бондаренко Володимир Дмитрович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:50:12">13:50:12</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u316">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u316.p1">Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u316.p2">Шановні друзі, ця поправка, котру я вношу, торкається все-таки більш глибокого розуміння проблем рівності. Ми говоримо про місцеві вибори. І не може однією фразою забезпечена бути рівність прав громадян на цих виборах. Адже рівність забезпечується в середині одної громади, рівні громадяни. По відношенню до іншої громади вони не зовсім рівні: одні обирають 50 депутатів, другі - 20-30 депутатів обирають, - тому їхня рівність дуже сумнівна в такому відношенні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u316.p3">Тому я якраз вносив поправку, щоб була досягнута рівність в середині одної громади чи одної територіальної одиниці. Це тоді буде забезпечувати реальну рівність. А фактично рівність між членами різних громад забезпечити не можна буде, навіть дякуючи тому, що тут є такий запис, четвертий пункт: рівності прав суб'єктів виборчого процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u316.p4">То, мені здається, треба так трошки розширити. І це тоді буде розумітись правильно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u317">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u317.p1">Ну, будь ласка, можна і так голосувати. Але ми виходили з того, що йдеться про рівність права, і не більше. Але ви регламентуєте це право через приналежність того чи іншого громадянина до відповідної громади. То це і само собою зрозуміло через інші процедури, які стосуються списків складання, висунення кандидатів і тому подібне.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u318">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u318.p1">Ставиться на голосування поправка 141-ша народного депутата Бондаренка. Сторінка 25-та і 26-та.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:52:07">13:52:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u318.p2">За-71</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u318.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u318.p4">Поправка 145 Богдана Костинюка. Мікрофон, будь ласка. І 146 зразу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:52:18">13:52:18</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u319">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u319.p1">В цій поправці йдеться <note>(ми окремо будемо ці поправки голосувати, розглядати)</note>, але в 145-й поправці йдеться про те, щоб виборчий процес включав такі етапи, як складання виборчих списків, чи партійних списків, як ми говоримо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u319.p2">Я вважаю, що процес складання цих списків має бути регламентований і він має входити у виборчий процес.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u320">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u320.p1">Це враховано, першим пунктом і є "Складання списків виборців", у правій колонці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u320.p2">Складання партійних списків віднесено до іншої статті про висунення кандидатів. І це є функція партії або блоку, а не тих суб'єктів виборчого процесу, які відповідають за списки виборчі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u321">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u321.p1">Не наполягаєте? Наполягаєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u321.p2">Тоді голосується поправка 145 Богдана Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:53:32">13:53:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u321.p3">За-78</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u321.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u321.p5">Поправка 146. Зараз, після 146-ї поправки. Поправка 146 Богдана Костинюка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:53:46">13:53:46</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u322">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u322.p1">Пропонується доповнити, щоб виборчий процес завершувався не тільки офіційним оприлюдненням результатів місцевих виборів, а й визнанням повноважень обраних відповідно депутатів чи голів міських і так далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u323">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u323.p1">Будемо голосувати її, Олександре Олександровичу?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u324">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u324.p1">Давайте голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u325">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u325.p1">Ставиться на голосування поправка 146 Богдана Костинюка, сторінка двадцять сім.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:54:30">13:54:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u325.p2">За-68</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u325.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u325.p4">Шановні колеги! Продовжуємо нашу роботу на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u325.p5">Будь ласка, Задорожній.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:54:39">13:54:39</time></note>
            <note type="speaker">ЗАДОРОЖНІЙ О.В.</note>
            <u who="ЗАДОРОЖНІЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u326">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u326.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Ми працюємо напружено вже більше трьох годин, але розглянули 140 поправок. У мене є пропозиція і прохання її підтримати. Вже майже за традицією продовжити нашу роботу до моменту розгляду цього законопроекту, щоб не розривати і потім не згадувати те, що голосувалося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u326.p2">Прохання поставити на голосування, шановний Володимире Михайловичу, пропозицію продовжити роботу до моменту розгляду законопроекту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u327">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u327.p1">Шановні колеги! Прошу уваги! Ми на 15 хвилин продовжили. Для того, щоб нам продовжити роботу до завершення розгляду питання, треба на ранковому засіданні прийняти відповідне рішення з цього процедурного питання. Я ставлю на голосування цю пропозицію про продовження роботи до завершення розгляду питання. До завершення розгляду питання.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:55:39">13:55:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u327.p2">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u327.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u327.p4">Так, поправка 148 Катеринчук Микола Дмитрович і Соболєв, будь ласка. Соболєв Сергій. мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:55:54">13:55:54</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u328">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u328.p1">Соболєв, блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u328.p2">Я звертаюсь, по-перше, по процедурі, Володимире Михайловичу, де розгляд питання? Ви його перериваєте. Який номер поправки перед цим голосувався?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u328.p3">А, стосовно моєї поправки. Я не розумію чому вона не врахована. Якщо ми залишаємо той запис, який є в статті 12 пункт 1, то це буде означати, загальний запис, який стосується права голосу на місцевих виборах. Наша ж поправка уточнює достатньо чітко, які зареєстровані відповідно до положень чинного законодавства. Бо, коли ми пишемо загальний запис всі, хто мають право, ми повинні визначити лише ті, хто мають право на даній громаді як це на даній території, як це визначено законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u328.p4">Тому, на мій погляд, наш запис є набагато коректніше, я просив би його підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u329">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u329.p1">Можна наполягати на тому. однак у частині 3 статті 3, яка в додатку у вас є - це питання унормовується. Тим не менше якщо ви наполягаєте на голосуванні, будь ласка. Хоч є інша думка, Юрій Ключковський висловлює її на засіданні комісії, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u330">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u330.p1">Так, мікрофон Ключковському, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:57:07">13:57:07</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u331">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u331.p1">Юрій Ключковський, Народний рух України, блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u331.p2">Шановні колеги, дійсно, редакція в правій колонці не може бути прийнята, бо йде мова не про виборців, які беруть участь в єдиних виборах. для кожного виборця, для кожного виду виборів, які там будуть відбуватися, для кожної сільської, кожної міської, кожної районної ради будуть свої виборці. І виборець, який бере участь у виборах у цьому селі, у сусідньому селі, виборцем не є. Тому таке загальне формулювання, як зараз написано у правій колонці, не може бути. Потрібно повернутися до формулювання лівої колонки або врахувати 148-му поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u332">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u332.p1">Тобто я прошу підтримати від імені комісії, бо ми це питання обговорювали справді там, 148-му поправку як норму, котру треба перевести у праву колонку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u333">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u333.p1">Ставиться на голосування 148-ма поправка. Прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u334">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u334.p1">Підтримайте, будь ласка. Підтримайте цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u335">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u335.p1">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T13:58:20">13:58:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u335.p2">За-158</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u335.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u335.p4">Поправка 149, будь ласка. Чорноволенко - мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T13:58:33">13:58:33</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛЕНКО О.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u336">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u336.p1">Олександр Чорноволенко, "Наша Україна", Народний Рух України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u336.p2">Олександре Олександровичу, ну, це приклад, як не треба було це комісії доручати, як вона все недбало робить. Ну, помилка. Це вони помилилися вже в процесі чисто роздруковки. Моя поправка не до статті 12-ї пункту четвертого, а до статті 22-ї. То коли буде 22-га, я прошу оцю статтю врахувати. А зараз я хочу повернутися до врахованої своєї поправки 147, де вилучені слова "члени відповідної територіальної громади". Так от я вам хочу сказати, тут ми вилучили у цій статті, а у статті 3-й не вилучили. І у нас повне протиріччя. Тут у нас громадяни, члени відповідної територіальної громади, які мають право голосу, і далі по тексту. А тут ця стаття 12, яка все це деталізує, суб'єкти виборчого права, ми вилучили. І пишемо: громадяни України, які мають право голосу на місцевих виборах. Тобто я дякую за те, що ви врахували зараз цю мою поправку. Але ж давайте повернемося до моєї 80-ї поправки, до статті 3-ї, це вже не може Юридичне управління редакційно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u337">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u337.p1">Я тільки що зіслався на статтю 3-тю частину 3-тю її, де це питання врегульовано відносно. І сказав про те, хвилиночку,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u337.p2">І у вас додаток є в руках, який ми проголосуємо, і ви підтримаєте цю пропозицію, оскільки ви на ній наполягаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u337.p3">А відносно недбалості, це ваше право так оцінювати роботу членів Тимчасової спеціальної комісії і не більше. Тим паче, що ваша пропозиція 147-ма суперечить пропозиції розумній 148-й, яку не підтримали сьогодні депутати. Тоді виникає питання: до кого ви пред'являєте претензії?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u338">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u338.p1">Ставиться на голосування поправка 149 народних депутатів Чорноволенка і Коваля. По наступній, да, будете.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T14:00:38">14:00:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u338.p2">За-39</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u338.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u338.p4">Поправка 150-та. Чорновленко, будь ласка, мікрофон. Все працює. Без музикального супроводу, бо стомилися депутати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T14:00:48">14:00:48</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛЕНКО О.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u339">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u339.p1">Добре. Олександре Олександровичу, ще раз, 147-ма врахована. Не врахована 80-та, яка каже те ж сама, тільки на дев'ять статей раніше. І тепер різниця вже, протиріччя між третьою статтею і дванадцятою, яке ніяке Юридичне управління не виправить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u339.p2">Тепер стосовно 149-ї поправки. Коли ми говоримо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u340">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u340.p1">Ми вже голосували 149-ту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛЕНКО О.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u341">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u341.p1">Про вибори місцевого голови, ми кажемо, ми його маємо знати хоча б кілька місяців, перш, ніж за нього голосувати. А коли ми говоримо про осередок політичної партії, який висуває депутатів до районної ради, скільки маємо пропрацювати цей осередок на території даного району. У законі про це нічого не сказано. Тому я пропоную ввести один рік. Хочете менше, давайте менше. Але це дуже серйозне питання. Це дуже серйозне питання, бо осередки будуть створюватися безпосередньо перед виборами, за день до виборів. І це є порушення. До парламенту ми вибираємо тільки ті партії, які різ зареєстровані, а на місцеві вибори осередок може пропрацювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u342">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u342.p1">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u343">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u343.p1">Мова йде про те, що право висунення до відповідних ланок влади мають партії за Законом про вибори до Верховної Ради, які існують не менше року до часу голосування. І можливо, і очевидно для приведення у відповідність можна було б і тут передбачити, посилаючись на вашу поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u343.p2">З іншого боку, ну, власне кажучи, давайте так і будемо говорити, що проголосуємо, підтримуючи вашу пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u344">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u344.p1">Ставиться на голосування поправка 150 народного депутата Чорноволенка і народного депутата Коваля, сторінка 27, 28.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T14:02:54">14:02:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u344.p2">За-42</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u344.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u344.p4">151, Алексєєв не наполягає, ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u345">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u345.p1">Тут є одна деталь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u346">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u346.p1">будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u347">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u347.p1">Справа в тому, що за Законом, який ми прийняли Верховною Радою, я до депутата Чорноволенка звертаюсь, мова йде не про реєстрацію, а легалізацію. І там - інший принцип тепер застосовується по реєстрації місцевих організацій. Таким чином, це неточно було поставлено. І в 35 статті про це теж говориться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u348">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u348.p1">Сергій Терещук, 152, наполягає, ні? Ні, не бачу. Так, Богдан Костинюк, 153 поправка. Наполягає. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T14:03:28">14:03:28</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u349">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u349.p1">Шановні народні депутати, тут теж редакційна поправка. Йдеться про те, щоб суб'єктами виборчого процесу були спостерігачі від місцевих партій, блоків, суб'єктів виборчого процесу. Я пропоную, щоб поняття, слово "офіційні" вилучити, щоб не вводити статус якихось офіційних спостерігачів. Які це у нас є? Спостерігачі звичайні, спостерігачі офіційні, отака між ними різниця. І для того, щоб не було плутанини, я пропоную ввести цю поправку і вилучити слово "офіційні".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u350">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u350.p1">Тимчасова комісія не вважала необхідним це робити. Тут можна по-різному ставитися до того, але нехай визначаться депутати голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u351">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u351.p1">Голосується поправка 153 Богдана Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T14:04:33">14:04:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u351.p2">За-53</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u351.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u351.p4">Поправка 154, Катеринчук і Соболєв. Микола Катеринчук к мікрофону.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T14:04:46">14:04:46</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u352">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u352.p1">Шановні народні депутати, я розумію, що більшість політичних груп, які представлені в парламенті, мають в назві слова "демократичний" чи "демократія”. Ми розуміємо, що розгляд демократії неможливий без, скажемо, створення громадянського суспільства. І саме елементом цього громадянського суспільства є не тільки політичні партії, які, безперечно, є зв'язком між виборцями і владою, але я думаю, що є громадські організації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u352.p2">Ми пропонуємо в своїй поправці статтю 12 суб'єктом виборчого процесу залучити офіційних спостерігачів від громадських організацій, офіційних спостерігачів від міжнародних організацій, журналістів, представників масової інформації, телерадіокомпанії та агенцій. Ми не будемо наполягати на цій поправці в зв'язку з тим, що без руху вперед щодо виборчого законодавства, щодо виборчої процедури в напрямок демократії, всі ваші декларації тільки залишаються красивими слова. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u353">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u353.p1">Щодо поправки 154-ї, то звичайно, я не за всю комісію кажу, а зараз відносно себе висловлююсь. То офіційні спостерігачі від громадської організації, цей пункт можна включити. Але журналісти не можуть бути суб’єктом виборчого процесу, в них інша функція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u353.p2">Тому, Тимчасова Комісія очевидно загалом відхилила цю поправку. Але, можна ставлення до неї визначити голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u354">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u354.p1">Голосується поправка 154-та народних депутатів Катеринчука і Соболєва.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T14:06:43">14:06:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u354.p2">За-59</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u354.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u354.p4">Поправка 155-та. Бондаренко Володимир Дмитрович наполягає? Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T14:06:55">14:06:55</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u355">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u355.p1">Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u355.p2">Я підтримую мого колегу Миколу Катеринчука, стосовно того, що на місцевих виборах ми не можемо згортати демократичну участь представників громадянського суспільства у виборчому процесі. Ну якщо на виборах до Верховної Ради ми не допускаємо там нікого, щоб ніхто не спостерігав, щоб можна було цю хімію розповсюдити на той рівень виборів, то, може, варто хоча б зупинитись, дати на місцевому рівні, суб'єктами, визнати суб'єктами виборчого процесу як профспілки, так і громадські організації і органи самоорганізації населення, котрі в цілому зацікавлені в тому, щоб демократичніше проходили вибори і щоб спостереження дало більш рафінований, чистий результат цих виборів, а не підтасовку, як це сьогодні робиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u355.p3">І ще зауваження. Ми всі є сьогодні свідками не розгляду Закону про вибори місцевих органів влади, а профанації розгляду цього закону. Все вже вирішено, тут прийшли люди, подзвонили, сказали, що робити, і все робиться за їх сценарієм. Є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u356">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u356.p1">Те, що говорить Володимир Дмитрович відносно змісту закону, має сенс. Але, з іншого боку, з одно боку, вірніше, треба було б дати в законі допуск громадських організацій до виборчого процесу як суб'єктів, але, з іншого боку, якщо ми зараз запишемо - тут влада нам створить стільки громадських організацій, що представникам від партій місця не буде там, від інших суб'єктів виборчого процесу. На жаль, наша дійсність така. Давайте будемо разом працювати над вдосконаленням виборчого закону і інших елементів системи, організації системи державного життя, державної влади - і тоді ці питання ми відновимо, так, як потрібно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u357">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u357.p1">Ставиться на голосування поправка 155-та Володимира Бондаренка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T14:09:01">14:09:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u357.p2">За-67</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u357.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u357.p4">Поправка 158-ма. Микола Катеринчук, наполягаєте на ній? Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T14:09:14">14:09:14</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u358">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u358.p1">Шановні народні депутати, шановні виборці. Микола Катеринчук, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u358.p2">Відносно поправки. Статтю 13 законопроект викласти в наступній редакції: "Організація проведення виборів депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів здійснюється відкрито і гласно".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u358.p3">На жаль, чомусь ця поправка моя відхилена. Але все ж таки нам треба визначитися законодавчо в терміні: що така є "місцеві вибори". І я не думаю, що вибори депутатів</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u358.p4">Верховної Ради Автономної Республіки Крим можуть такими вважатися. Я думаю, що потрібно окремий закон. І повертаючись до мотивації сьогоднішнього розгляду цього законопроекту, я хотів би запитати суб'єктів підписання політичної угоди чому в цій політичній угоді не було питань соціальних, чому не було питань про підвищення пенсій, чому не було питань про розгляд мінімальної заробітної платні, а були питання тільки вузько партійної направленості. Чому ми постійно займаємося тільки влаштуванням своїх якихось інтересів, а не.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u359">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u359.p1">Я гадаю, що закінчення репліки Миколи Дмитровича не має ніякого відношення до цього закону. Там, де будемо розглядати закони про пенсії і соціальний захист, там будемо тоді вести дискусію. І мені здається, ми не будемо тут розходитися в позиціях. А щодо цього пункту, то у назві закону те, що ви говорите в своїй пропозиції повністю відображено, тут йдеться про саме ці вибори, а не про якісь інші, тому права колонка повністю враховує вашу пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u360">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u360.p1">Ставиться на голосування поправка 158. Автори Катеринчук, Соболєв.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T14:11:14">14:11:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u360.p2">За-56</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u360.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u360.p4">160 поправка. Богдан Костенюк. Наполягаєте ви на ній? Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T14:11:23">14:11:23</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u361">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u361.p1">В цій поправці йдеться, щоб частину 13. частину 2 статті 13, де йдеться про те, що виборчі комісії інформують громадян про свій склад, місцезнаходження, режим роботи і так дальше, і дальше по тексту, а також в кінці сповіщають населення про підсумки голосування та результати місцевих виборів. То я пропоную доповнити саме цю частину наступним, що відповідальність за неточну інформацію або її відсутність покладається на голову виборчої комісії або особу, що її заміщає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u361.p2">В проекті передбачено, що виборі комісії те інформують, то я кажу, що комісія - це орган колективний. Крайнього нема. Хто неправильно повідомить якусь дрібну інформацію - крайнього немає, а також найважливіше що те, що результати виборів, що у нас в Україні жоден чоловік, жоден член дільничної комісії не відповідав у кримінальному порядку за фальсифікацію цих виборів. Тому я хочу, щоб саме, власне, ці норми були передбачені у законі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u362">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u362.p1">Будь ласка, можна голосувати цю поправка. Вона не зайва, але імперативний характер всіх норм передбачає якраз дотримання цього закону, застосування буквального, а всяке відхилення порушується і карається відповідно до інших законів, Кримінального кодексу, зокрема. Але причина не у тому, що не притягують до відповідальності, що недосконалий закон про вибори. Причина в іншому, і ви цю причину знаєте. Давайте виправляти ту причину. А вона у злочинному характері нинішньої влади.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u363">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u363.p1">Голосується 160-та поправка Богдана Костинюка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T14:13:29">14:13:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u363.p2">За-48</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u363.p3">Не підтримана поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u363.p4">Поправка Бондаренка 162-га. Наполягає Бондаренко? Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-04-06T14:13:40">14:13:40</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u364">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u364.p1">Цією поправкою я хотів зменшити термін з'ясування деяких обставин після фактичних виборів. Адже, чим швидше будуть оприлюднені результати, тим менше буде вплив на їх зі сторони діючої на період виборів влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u364.p2">От ми сьогодні є свідками цікавої поведінки окремих людей у цій залі. Ми працювали над законом, тут не було трьох осіб, котрі у парламентських кулуарах вже мають певні клички "пейджер","барабан" і "цербер". З появою цих людей у залі змінилася ситуація. Появилася певна пропозиція, котра тут проголосована була швидко. Я би, до речі, звернув увагу, що треба створити спеціальну слідчу комісію, кого Задорожній записував і де, хто давав хабарі, де і кому за те, що би цей закон був провалений. Я хотів би, щоб ми з'ясували, тому що ця пляма сьогодні лежить на кожному з нас. В Інтернеті гуляють чутки про те, що Олександр Задорожній володіє такою цікавою інформацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u364.p3">По-перше, хтось, очевидно, порушував Конституцію по відношенню до народних депутатів, записуючи їх, давайте над цим задумаємося.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u365">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u365.p1">Очевидно депутат не наполягає на своїй поправці, він зараз висловлював думку щодо іншого. Тому можна розглядати інші поправки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u366">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u366.p1">Ставиться на голосування поправка 162 Володимира Бондаренка, сторінка 30.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-04-06T14:15:18">14:15:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u366.p2">За-54</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u366.p3">Рішення не прийнято. 164 поправка, будь ласка, Микола. Не наполягає, так?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u367">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u367.p1">Не наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u368">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-04-06-m0.u368.p1">Тоді, 166 врахована, 167 врахована, 168 врахована, 169 врахована, 170 поправка, дійшли ми до цієї поправки і зробимо перерву. Якщо немає заперечень? Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Перерва до 16 години.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
