<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1750.html</idno>
               <date when="2004-05-20">2004-05-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2004-05-20">2004-05-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 20 травня 2004</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П’ЯТДЕСЯТ ДРУГЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">20 травня 2004 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної</note>
            <note type="narrative">Ради України МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради. Я прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Прошу увімкнути систему "Рада". Реєструємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T10:01:42">10:01:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u1.p2">Зареєструвалося -427</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u1.p3">У залі зареєструвалося 427 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u1.p4">Шановні народні депутати, перелік питань, визначений для розкладу засідань сьогодні у вас є, будемо переходити до розгляду питань. Запишіться з процедури, три хвилини. Будь ласка, Беспалий, Єщенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:02:29">10:02:29</time></note>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u2.p1">Я прошу передати слово Георгію Манчуленку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u3.p1">Мікрофон Манчуленка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:02:36">10:02:36</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u4.p1">Георгій Манчуленко, 203 округ, Українська народна партія, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u4.p2">Шановний головуючий, шановні колеги, фракція "Наша Україна" неодноразово ставила питання про розгляд у сесійній залі і особливо зараз, напередодні розгляду інформації про звіт виконання бюджету за минулий рік, нашого проекту закону, який вніс Віктор Ющенко щодо детінізації бюджету-2004 і витягнення з тіні величезної суми грошей, які обчислюються нашими спеціалістами близько 10 млрд. гривень. І ми настоюємо на тому, щоб це питання було включено і щоб ми його розглянули по суті, оскільки ми вже маємо приклад перевиконання Бюджету за 2003 рік, хоча уряд говорив, що грошей не вистачатиме в такій кількості, як це передбачалося бюджетним комітетом парламентським і зараз подібна ситуація. А ці виплати можуть піти на соціальні проблеми, на підвищення зарплат, пенсій, на фінансування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u5.p1">Єщенко. Підготуватися Демьохіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:03:43">10:03:43</time></note>
            <note type="speaker">ЄЩЕНКО В.М.</note>
            <u who="ЄЩЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u6.p1">Єщенко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u6.p2">Прошу передати слово лідеру нашої фракції комуністів Петру Миколайовичу Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u7.p1">Будь ласка, мікрофон Симоненка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:03:54">10:03:54</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u8.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u8.p2">Шановні колеги, я хотів би звернутися до вас! Якщо хтось з вас не чув страшне повідомлення, яке надійшло сьогодні вранці з Іраку: американці розстріляли весілля і вбили близько 50 людей, мирних людей в Іраці! Невже ми і далі, так скажемо, вчора розглядаючи в таємному режимі чи в закритому питання щодо виводу з Іраку наших військових, почули весь цинізм з боку міністра оборони і всіх тих, хто говорив про необхідність присутності наших військових в Іраці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u8.p3">Фракція комуністів заявляє рішучий свій протест і буде все робити для того, щоб терміново вивести наших військових з Іраку і зберегти життя тим молодим людям, які поїхали туди займатися не тією справою, якою повинні займатися військові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u8.p4">Фракція пропонує відкласти все і знову повернутися до розгляду питання і проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u9.p1">Будь ласка, Демьохін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:05:00">10:05:00</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЬОХІН В.А.</note>
            <u who="ДЕМЬОХІН В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u10.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги народные депутаты! Я хочу обратить ваше внимание от себя лично и от нашей депутатской группы "Дем.инициативы. Народовладдя" на то, что в повестке дня стоят законопроекты по реформированию Вооруженных сил. Мы их не принимаем уже который раз. Вооруженные силы ждать не могут. Идет сокращение беззаконно. Людей увольняют без жилья.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u10.p2">Я предлагаю сегодня, именно сегодня принять эти законопроекты, тем более, что они готовы, и положить конец этому беззаконию. Люди ждут этого закона, поверьте, все Вооруженные силы ждут. Я убедительно прошу, давайте мы рассмотрим эти законопроекты. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u11.p1">Ну, давайте, будь ласка, ми ще на 5 хвилин продовжимо. Я бачу ліс рук. Будь ласка, Бокий, за ним Білорус.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:06:04">10:06:04</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u12.p1">Прошу передати слово Олександру Олександровичу Морозу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u13.p1">Будь ласка, мікрофон Мороза.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:06:13">10:06:13</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u14.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u14.p2">Підтримуючи сказане по Іраку, що говорив Петро Миколайович, я привертаю вашу увагу також ще до однієї проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u14.p3">Не включено в черговий раз до порядку дня питання про спробу приватизації комбінату "Криворіжсталь". Підприємство, яке дає 30 процентів рентабельності, більше півмільярди прибутку, 15 процентів росту виробництва! Як можна здавати в приватні руки об’єкт, який є опорою бюджету держави? Ну, невже ми цього не розуміємо, люди добрі, я звертаюся до всіх депутатів. Треба обов’язково проголосувати включення цього питання до порядку дня і розглянути по суті. Є рішення позитивне комітету, висловлювалися керівники фракцій на Погоджувальній раді. Все зрозуміло. Ну, відкрито грабунок йде в чистий день, у ясний день, і ми мовчимо, відповідаючи за цю проблему!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u15.p1">Будь ласка, Білорус, підготуватися Надразі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:07:14">10:07:14</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u16.p1">Прошу передати слово народному депутату Турчинову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:07:23">10:07:23</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u17.p1">Шановні колеги! Я хочу нагадати вам, що сьогодні свій День народження міг би справляти Георгій Гонгадзе, я хочу нагадати вам, що сьогодні країна переходить виключно на фашистську схему впливу на опозицію і на населення. Сьогодні влада України перейшла на цинічне переслідування, жорстке цькування і знищення політичних опонентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u17.p2">Як приклад я можу навести те, що вчора в лікарні хвора жінка, яка фактично знаходилася в реанімації, була заарештована ОМОНом прямо в лікарні. В 1937 році цього не дозволяли!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u17.p3">Шановні колеги, коли ми не встанемо і не скажемо "Ні фашизму!", фашизм буде панувати в нашій країні. Я прошу, щоб всі ми зараз згадали Георгія Гонгадзе хвилиною мовчання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u18.p1">Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u18.p2">Будь ласка, Надрага. Підготуватися Кармазіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:08:53">10:08:53</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u19.p1">Уважаемые коллеги, к большому сожалению, у нас накопилось очень много законопроектов, которые мы должны рассматривать. И в том числе я хотел бы обратить ваше внимание на законопроект 3675-1, который называется: "Внесення змін до Закон "Про пенсії за особливі заслуги перед Україною" <note>(щодо переліку осіб)</note>, друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u19.p2">Я би просив цей закон все ж таки пересмотреть и чтобы мы рассмотрели его как можно раньше, потому что данный закон касается очень важной и серьезной категории: разговор идет о том, что согласно этого закона статус участников войны и соответствующие социальные гарантии получат участники войны с империалистической Японией. Эта категория людей не так многочисленна и их не так уж много осталось, но все-таки я считаю, что мы должны ответить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u19.p3">К большому сожалению, согласно предложенной повестке дня это будет достаточно поздно. Я боюсь, что в очередной раз данный закон не будет рассмотрен. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u20.p1">Будь ласка, Кармазін. Підготуватися Мішурі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:09:55">10:09:55</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u21.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого Блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u21.p2">Шановні народні депутати, шановний головуючий, всі питання, які зараз ставили, вони дуже важливі. Я хотів би зупинити вашу увагу на пропозиції Олександра Олександровича Мороза, що стосується "Криворіжсталі".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u21.p3">Нами, народними депутатами Кармазіним, Гуровим і Шкілем, внесений законопроект 2405-15 "Про внесення змін до Закону України "Про перелік об’єктів права державної власності, що не підлягають приватизації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u21.p4">В зв’язку з цим законопроектом пропонується включити в цей перелік "Криворіжсталь". Мотивація дуже проста. Цей об’єкт за світовими цінами коштує від 5 до 7 мільярдів доларів Сполучених Штатів Америки. Є спроба сім’ї сьогодні просто його прихватизувати. Тому давайте включимо цей проект в порядок денний 2405-15 так же як і питання про вивід військ із Іраку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u22.p1">Будь ласка, Мішура.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:11:07">10:11:07</time></note>
            <note type="speaker">МІШУРА В.Д.</note>
            <u who="МІШУРА В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u23.p1">Валерій Мішура, фракція комуністів. Адаме Івановичу, ви бачите у залі одностайність з приводу того, що потрібно в першочерговому порядку поставити у порядок денний і розглянути питання про "Криворіжсталь". Причому, є там документ від нашої фракції, комуністи внесли пропозицію. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u23.p2">І друге. Наша фракція вимагає, щоб сьогодні знову розглянули питання про вивід військ наших із Іраку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u23.p3">Я вчора задавав запитання і, скажімо, заступнику міністра зовнішніх зносин, і міністру оборони чи це є агресія, чи нема агресії, скажемо, в Іраку. Я не отримав відповіді. Цинічно і один, і другий відійшли, скажем, від того, щоб відповісти на ці запитання. Це мене збурює як і збурює всіх чесних людей в Україні. Я просив би звернути увагу і на те, про що говорив сьогодні Петро Миколайович. Якщо, скажімо, американці ведуть себе так у Іраку, треба нам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u24.p1">Шановні колеги, давайте поступимо таким чином. Я пропоную аби ми з вами розглянули перше питання 5540 про дострокове припинення повноважень народного депутата України Злочевського, а після того ми з вами визначимося із приводу тих пропозицій, які тут лунали. Обов’язково поставимо на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u24.p2">Перерви я не можу робити, треба письмова заява про перерву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u24.p3">Ще раз. Шановні колеги, зараз. послухайте, будь ласка, мою пропозицію. Я пропоную зараз розглянути питання за номером 5540 про дострокове припинення повноважень народного депутата України Злочевського, а після того поставити на голосування ті пропозиції, які лунали тільки що.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u24.p4">Я прошу обмінятися думками, 3 хвилини, з приводу пропозицій, аби ми розглянули питання з приводу припинення повноважень народного депутата Злочевського. Запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u24.p5">Будь ласка, 3 хвилини, Кармазін. Підготуватися Самофалову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:13:43">10:13:43</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u25.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого Блоку Віктора Ющенка "Наша України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u25.p2">Шановний головуючий! Шановні народні депутати! Абсолютно нормально, коли депутат пише заяву про складення з себе повноважень у зв’язку з призначення головою Державного комітету з питань природних ресурсів. Але абсолютно ненормально, коли головуючий, регламентний комітет не доводять до кінця питання, і сумісники сьогодні перебувають у залі Верховної Ради. Абсолютно ненормально, що у нас сьогодні і віце-прем’єр-міністри, і міністри Кабінету Міністрів вже протягом там, скільки, восьми чи дев’яти місяців перебувають на цих посадах і інші сумісники. Тому я хотів би почути зараз інформацію вас, як головуючого, Адаме Івановичу, про те, що зроблено вами для виконання обов’язків голови у цьому плані, як до головного дотримувача Конституції. Можливо проінформує і регламентний комітет. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u26.p1">Будь ласка, Самофалов. Підготуватися Радіонову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:14:48">10:14:48</time></note>
            <note type="speaker">САМОФАЛОВ Г.Г.</note>
            <u who="САМОФАЛОВ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u27.p1">Самофалов, Партия регионов, депутатская фракция "Регионы Украины".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u27.p2">Уважаемые коллеги, я думаю, эта проблема сегодня, которая стоит, ее надо немножко расширить. Почему мы сегодня должны рассматривать лишение полномочий одного депутата, их у нас сегодня больше десятка? Давайте пакетом соберем всех и проголосуем за всех, чтобы не было этого политического какого-то навантаження. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u28.p1">Будь ласка, Родіонов. Підготуватися Бульбі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:15:21">10:15:21</time></note>
            <note type="speaker">РОДІОНОВ М.К.</note>
            <u who="РОДІОНОВ М.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u29.p1">Родионов, фракция коммунистов. Прошу предати слово керівнику фракції Симоненко Петру Миколайовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u30.p1">Мікрофон Симоненка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:15:31">10:15:31</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u31.p1">Симоненко, фракція комуністів. Шановні колеги, шановний Адам Іванович! У фракції комуністів немає ніякого сумніву в тому, що треба проголосувати конституційну вимогу. Є державна посада у Злочевського, яку він обіймає сьогодні. І він повинен позбавлений бути мандату народного депутата. Але я ще раз привертаю увагу. Шановні колеги, шановні друзі, головні питання сьогодні - це якраз проблеми, які ми, комуністи, і ставимо для того, щоб вирішили позитивно, - це відкликати військових з Іраку. І далі всі ті проблеми, які мають відношення до внутрішнього нашого життя вирішувати вже голосуванням, ту чи іншу пропозицію, по тому чи іншому закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u31.p2">І я ще, і ще раз заявляю, що ми, фракція комуністів, будемо все робити, щоб терміново. При чому я прошу, давайте в таємному режимі проголосуємо, щоб ні у кого не було залежності від Банківської, від Адміністрації Президента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u32.p1">Будь ласка, Бульба.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:16:33">10:16:33</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u33.p1">Прошу передати слово Олександру Морозу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u34.p1">Мікрофон Мороза.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:16:39">10:16:39</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u35.p1">Шановні депутати, шановний Адаме Івановичу! Те, що депутати, які суміщають свої посади з іншими в уряді треба позбавляти депутатських повноважень, не викликає сумніву. У практику своєї роботи Головою парламенту ми це питання вирішували в робочому порядку, стосовно всіх сумісників, незалежно від їхньої посади. Треба продовжити цю практику сьогодні обов’язково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u35.p2">Друге. Ще раз повертаюсь до питання про наших військових в Іраку. Учора дарма ми проводили закрите засідання і потреби не було. Парламент визначився тільки для того, щоб взагалі включити це питання до порядку дня, бо не вистачало голосів. Очевидно, залежні депутати від адміністрації все-таки прислуговуються сьогодні тим, хто не хоче розглядати це питання по суті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u35.p3">І знову ж таки повертаюся ще раз до питання про “Криворіжсталь”. Вирішується сьогодні перспектива економічної безпеки України. Не будьмо байдужі. Треба обов’язково включити це питання до порядку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u36.p1">Дякую. Шановні колеги, були звертання до головуючого. Я розділяю ті пропозиції, які звучали зокрема у народного депутата Кармазіна, що дійсно є конституційні вимоги, норми прямої дії Конституції щодо несумісності депутатського мандата. Я думаю, якщо ми зараз будемо розглядати це питання, я бачу, що згода на те, щоб ми це питання розглянули, а потім повернулися до пропозицій, які лунали у так званій розминці. Я думаю, що профільний комітет дасть вичерпну інформацію з приводу інших народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u36.p2">Щодо пропозиції народного депутата, колеги Самофалова, то мабуть ми можемо ще рік чи скільки чекати, поки всі подадуть заяви. А якщо є заява, якщо профільний комітет її розглянув, то ми з вами повинні її розглядати у сесійній залі, не чекаючи поки і інші заяви поступлять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u36.p3">Тому давайте, шановні колеги, поступимо таким чином. Зараз ми розглянемо це питання, а потім повернемося до пропозицій, які лунали від представників різних депутатських фракцій. Немає заперечень? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u36.p4">Тоді оголошується до розгляду питання про дострокове припинення повноважень народного депутата України Злочевського, реєстраційний номер 5540. Доповідає голова Комітету з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України Валентин Григорович Матвєєв. Будь ласка, Валентин Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:19:13">10:19:13</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u37.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Шановні колеги, перш за все я вважаю за необхідне надати відповідь панові колезі із фракції "Наша Україна", який робить постійно закиди на адресу регламентного комітету, у тому що він є його дуже великим другом у лапках. Що стосується, до речі, сумісників, то я перш за все хотів би нагадати цьому панові про те, що є такий сумісник і у фракції "Наша Україна", який суміщає обов’язки народного депутата з виконанням обов’язків судді Верховного суду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u37.p2">Друге. Що стосується інших сумісників. Комітет прийняв у свій час і своєчасно, я підкреслюю, відповідні рішення щодо всіх народних депутатів, які є сьогодні сумісниками. Зокрема були прийняті рішення і направлені для відповідного реагування Голові Верховної Ради України Литвину Володимиру Михайловичу щодо суміщення посад народного депутата України і виконання обов’язків керівників вищих органів виконавчої влади. Це стосується наших колег - Клюєва, Слаути, Толстоухова, а також Мойсика і Онопенка. Ці всі подання були направлені декілька місяців тому Голові Верховної Ради. І вони, як заявив Голова Верховної Ради на засіданні Погоджувальної ради, ці справи були скеровані ним для розгляду у Апеляційному суді. Учора ввечері до комітету надійшла заява народного депутата Толстоухова про складення ним повноважень народного депутата. Вона буде розглянута на наступному засіданні комітету, і буде прийняте відповідне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u37.p3">Що стосується питання про дострокове припинення повноважень народного депутата України Злочевського Миколи Владиславовича. То вчора на виконання доручення Голови Верховної Ради комітет розглянув це питання, і у відповідності з вимогами частини першої статті п’ятої Закону України "Про статус народного депутата України" комітет вносить на розгляд Верховної Ради проект Постанови про дострокове припинення повноважень народного депутата України Злочевського, обраного від одномандатного загальнодержавного виборчого округу (Соціал-демократична партія України (об’єднана)) у зв’язку з його особистою заявою про складення ним депутатських повноважень. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u38.p1">Дякую. Є запитання? Запишіться. будь ласка, висвітліть. Три хвилини. Манчуленко, підготуватися Матвієнкову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:22:57">10:22:57</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u39.p1">Георгій Манчуленко, 203 округ, Чернівецька область, Українська народна партія, блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u39.p2">Шановний Головуючий, шановний доповідачу! Мене тішить принципова позиція регламентного комітету по відношенню до депутатів-сумісників, і хочу підкреслити, що фракція "Наша Україна" виступає за те, щоб норми закону були однаковими для всіх, незалежно, до якої фракції належить той чи інший депутат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u39.p3">В зв’язку із цим запитання: коли ж ми врешті-решт розберемося з тими депутатами-сумісниками, які на сьогоднішній день є у Верховній Раді України і працюють у виконавчій гілці влади? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u40.p1">Я дякую, шановний колега.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u40.p2">До речі, вчора при розгляді оцього питання, що стосується складення повноважень народного депутата Злочевського, комітет ще й ще раз всебічно розглянув цю проблему. Як ви розумієте, вона непроста. І залежить це не тільки і навіть не зовсім тільки від позиції і волі Комітету з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради. Тут повинна бути воля керівників держави, які видавали ті чи інші розпорядження чи укази про призначення тих чи інших вищих посадовців. Тому тут однозначно треба вирішувати. Якщо це не хоче вирішувати Президент, то вирішувати у судовому порядку, що і повинно бути зроблено головою Верховної Ради України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u41.p1">Будь ласка, Матвієнков, підготуватися Масенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:24:45">10:24:45</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u42.p1">Матвиенков, 55-й округ, Мариуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u42.p2">Уважаемые Валентин Григорьевич!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u42.p3">Как вы относитесь к тому, чтобы комитет подходил к рассмотрению этого вопроса следующий образом. Конечно, рассмотрение должно быть персонально на основании поданного заявления. Но для того, чтобы не использовать этот механизм, как давление при решении тех или иных политических вопросов, голосование по данным вопросам выносить пакетом. Если имеются на сегодняшний день несколько человек, которые являются заместителями, чтобы голосование происходило по ним одновременно. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u43.p1">Я дякую, Сергій Анатолійович, за запитання, але це буде порушення чинного Регламенту Верховної Ради. Всі питання, що стосується складення депутатських повноважень зокрема, повинні, і кадрові питання взагалі, повинні голосуватися окремо. І тому чекати, поки подав перший і подасть останній з цього довгого списку сумісників заяву, я думаю, ми можемо при такому підході не дочекатися і до кінця роботи нашого скликання, тобто цього скликання Верховної Ради України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u44.p1">Будь ласка, Масенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:25:59">10:25:59</time></note>
            <note type="speaker">МАСЕНКО О.М.</note>
            <u who="МАСЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u45.p1">Прошу передати слово депутату Анісімову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u46.p1">Мікрофон Анісімова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:26:11">10:26:11</time></note>
            <note type="speaker">АНІСІМОВ В.О.</note>
            <u who="АНІСІМОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u47.p1">Уважаемый Валентин Григорьевич, я услышал несколько фамилий депутатов, которые совмещают несколько должностей. Но не услышал фамилии Цкітішвілі Емвера Омаровича. Уверен, что и сейчас его карточка стоит в ячейке и производится голосование в то время, когда Емвер Омарович, наверное, даже не знает в какую сторону здесь двери открываются. На протяжении последних двух последних лет он руководит комбинатом имени Дзержинского, который незаконно приватизирован, и абсолютно не работает в Верховной Раде. Тем не менее, решение по нему не принимается. Прошу пояснить эту ситуацию.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u48.p1">Спасибо, Вячеслав Александрович. Я прошу прощения, действительно, я упустил эту фамилию, и не специально, а просто где-то не осталось это у меня в памяти, хотя вчера на заседание комитета был вынесен вопрос, связанный с досрочным прекращением полномочий народного депутата, нашего коллеги Цкитишвили Энвера Омаровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u48.p2">Это вопрос возник еще в декабре прошлого года. И мы с коллегой Цкитишвили провели определенную работу, и на заседании комитета он дал слово, что при решение вопроса Фондом государственного имущества о передаче доли государственного имущества, о продаже доли государственного имущества он складывает с себя полномочия председателя правления этого акционерного общества, то есть "Днепровский металлургический комбинат".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u48.p3">Второго февраля, если мне не изменяет память, Фонд держмайна решил вопрос о продаже державної частки майна. То есть вопрос окончательно решен, в связи с чем просил окончательно не принимать решение по нему Регламентным комитетом народный депутат Цкитишвили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u48.p4">Вчера он не прибыл на заседание комитета, направив заявление: в связи с тем, что, обосновав свою неявку, что он якобы находится на лечении. Вопрос по нему будет рассмотрен на следующем заседании комитета.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u48.p5">В подтверждение ваших слов могу только лишь сказать, что да, действительно, только на этой сессии народный депутат Цкитишвили из 38 заседаний не зарегистрирован был на 36 пленарных заседаниях Верховной Рады Украины. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49.p1">Дякую, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49.p2">Шановні колеги, я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України "Про дострокове припинення повноважень народного депутата України Злочевського. Відповідно до пункту 1 частини 2 статті 981 Конституції України Верховна Рада України постановляє припинити достроково повноваження народного депутата України Злочевського Миколи Владиславовича, обраного від багатомандатного загальнодержавного виборчого округу (Соціал-демократична партія України (об’єднана) у зв’язку з його особистою заявою про складання ним депутатських повноважень. Реєстраційний номер проекту 5540.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49.p3">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T10:30:20">10:30:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49.p4">За-177</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49.p5">Прошу по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49.p6">"Наша Україна" - 73, "Регіони України" - 0, комуністів - 58, соціал-демократи - 1, "Демократичні ініціативи" і Народовладдя - 2, "Трудова Україна" - 0, Соціалістична партія - 16, "Центр" - 8, Блок Тимошенко - 12, НДП і Партії промисловців - 0, Аграрна партія - 0, Народний вибір - 0, позафракційні - 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49.p7">Шановні колеги, зараз ми обміняємося думками. Шановні колеги, я звертаю вашу увагу, що це конституційна вимога. Я звертаю вашу увагу, що кожен з нас брав, складаючи присягу, говорив про те, що він буде дотримуватися законів і Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u49.p8">Так, будь ласка, з мотивів голосування запишіться. 5 хвилин. будь ласка, 5 хвилин. Томенко. Гуренко підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:31:45">10:31:45</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u50.p1">Шановні колеги, я думаю, що тут два пояснення. Перше пояснення - очевидно наші колеги народні депутати не знайомі з чинним законодавством, яке чітко передбачає статус сумісництва, тому що друге пояснення - ну я сприймаю як все-таки спроба дискредитації і так достатньо сумнівної ступені довіри до Верховної Ради. Якщо сьогодні більшість буде діяти у той спосіб, що ціла низка народних депутатів будуть автоматично керувати надрами, землею, приватизацією, футболом і працювати у парламенті, то такий же стан у парламенті буде, як з українськими надрами, футболом і приватизацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u50.p2">Тому я просив би колег з більшості все-таки виконати конституційну норму і норму Закону "Про статус народного депутата" і ще раз проголосувати не тільки за Злочевського, а за інших колег, які сьогодні займаються сумісництвом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u51.p1">Будь ласка, Гуренко. Підготуватися Шибку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:32:52">10:32:52</time></note>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u52.p1">Гуренко, фракція Комуністичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u52.p2">Я хочу привернути увагу наших виборців і тих, хто слухає наше сьогоднішнє засідання до того, що ми маємо справу із цинічним і цілеспрямованим порушенням Конституції, яке на мій погляд ініціюється сьогодні гарантом нашої Конституції. Тому що ті фракції, які не голосують сьогодні, це фракції, які знаходяться у прямому підпорядкуванні Президенту. І це ні для кого сьогодні не секрет. Ми бачимо це по голосуванню, яке йдеться навколо об’єктів державної власності, коли всупереч Конституції, всупереч законів роздаються сьогодні наближеним особам до Леоніда Даниловича об’єкти державної власності, коли ігнорується не тільки право Верховної Ради, а й Конституція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u52.p3">Я хотів би запропонувати, щоб сьогоднішні результати голосування були опубліковані.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u53.p1">Будь ласка, Шибко. Підготуватися Гаврилюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:34:06">10:34:06</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u54.p1">Шибко, Соціалістична партія України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u54.p2">Шановні колеги! Я гадаю, що відбувається політична гра, але ця політична гра дуже загрозлива, загрозлива з того приводу, що це дає право всім, які на сьогоднішній день сумісники, подавати такі начебто заяви, і вони будуть впевнені, що ці заяви не будуть враховані якраз нашим залом. Тобто перекладається відповідальність не на них, не на тих, які, начебто порушують Конституцію, а перекладається відповідальність на нас. Ми всі є порушниками Конституції і відповідних законів. Я хочу нагадати, що коли таке питання в 1994 році, 1995, стало по мені, а Мороз тоді, який очолював нашу фракцію, одночасно був Головою Верховної Ради, то він просто подав на мене в суд. І суд задовольнив його позив, для того, щоб мене звільнили з депутатів у 1998 році. Так думаю, що поступати треба і нам - подати до суду, для того, щоб ці питання вирішили в судовому порядку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u55.p1">Будь ласка, Гаврилюк. Підготуватися Турчинову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:35:17">10:35:17</time></note>
            <note type="speaker">ГАВРИЛЮК В.В.</note>
            <u who="ГАВРИЛЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u56.p1">Дякую, Адам Іванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u56.p2">Уважаемые коллеги, конечно понятно какими моральноэтическими нормами пользуются сегодня депутаты, не голосуя за даный проект постановы. Я хотел бы обратить внимание, Адам Иванович, на то, что сегодня найден ещё один вариант как не выполнять, игнорировать Конституцию Украины, в частности, "складання з себе повноважень". Если до этого, например, Толстоухов написал заявление Президенту про увольнение его с должности, той, которую он занимает в правительстве, и она не рассматривается. И так действовали некоторые другие наши коллеги. То сегодня есть способ - пишут заявление, и теперь мы не будем голосовать. Это, друзья, наверное далеко зайдёт, если мы будем действовать такими способами. Поэтому я всех призываю ещё раз, выполнять требования Конституции и законов. Иначе, что можна спрашивать с других? Поэтому предлагаю проголосовать ещё раз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u57.p1">Будь ласка, Турчинов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:36:21">10:36:21</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u58.p1">Шановні колеги, наша фракція підтримує вимогу, що, безумовно, бажано було б однією чи пакетом постанов проголосувати рішення щодо звільнення, позбавлення мандатів всіх сумісників, які працюють в уряді, в першу чергу в уряді. звертаюсь тих, хто вносив цю пропозицію, давайте хоча б виконувати свої конституційні обов’язки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u58.p2">Я пропоную, Адаме Івановичу, у зв’язку з тим, що це вимога Конституції, ще раз поставити на голосування і проголосувати. І звертаюсь до колег, давайте не гратися у ці іграшки, давайте виконувати свої конституційні обов’язки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u59.p1">Дякую. Шановні колеги, дозвольте короткий коментар. Є у Конституції чітко розписано, хто, коли і як припиняє повноваження народного депутата. Якщо народний депутат подав заяву, то у даному випадку цю заяву повинна розглянути Верховна Рада, Верховна Рада і тільки Верховна Рада, ніякий суд тут ні до чого. Суд у тому випадку розглядає питання, коли народний депутат, порушуючи Конституцію і Закон про статус народного депутата, не подає відповідної заяви. Тоді це питання розглядається за поданням комітету голові, а голова подає до відповідного апеляційного суду міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u59.p2">У даному випадку ми з вами маємо особисту заяву народного депутата Злочевського. Ось у мене вона є ця заява. "У зв’язку з призначенням мене головою Державного комітету з природних ресурсів складаю повноваження народного депутата України, члена Комітету з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u59.p3">Голова профільного комітету проінформував, що вчора відбулося засідання, де ця заява народного депутата відповідно до Конституції, до чинного законодавства була підтримана і внесена сьогодні на розгляд Верховної Ради. І тому ще раз наголошую, що крім нас з вами, крім Верховної Ради ніхто інший у даному випадку цього питання не вирішить, бо так воно записано у Конституції. Тому я маю усі підстави у зв’язку з тим, що це, дійсно, стосується безпосередньо Конституції, що це стосується нашого з вами, вибачте, що це стосується тих подій, які навколо парламенту. Я його ще раз поставлю на голосування. Але, будь ласка, з мотивів представник із Соціал-демократичной партії Шуфрич, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T10:39:03">10:39:03</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u60.p1">Дякую, шановний Адаме Івановичу. У зв’язку з тим, що ми розглянули це питання, у мене прохання згідно з нашим парламентом поставте на голосування повернення до розгляду цього питання. І я думаю, що Регламентний комітет буде мати можливість ще раз розглянути цю заяву, і нічого не заважає ставити це питання наступний раз. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u61.p1">Шановні колеги. Шановні колеги, заспокойтеся. Я ставлю на голосування проект постанови про дострокове припинення повноважень народного депутата України Злочевського. Реєстраційний номер 5540. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T10:40:06">10:40:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u61.p2">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u61.p3">Рішення прийнято. Будь ласка, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u61.p4">"Наша Україна" - 98, "Регіони України" - 0, Комуністи - 57, Соціал-демократи - 1, "Демократичні ініціативи", "Народовладдя" - 2, "Трудова Україна" 1, Соціалісти - 19, Центр" -16, Блок Тимошенко - 18, НДП, "промисловці" - 0, Аграрна партія - 3 , "Народний вибір" - 0, Позафракційні - 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u61.p5">Шановні колеги, я прошу заспокоїтися і з розумінням віднестися до нашого рішення. Ми з вами виконали конституційний обов’язок. Ніхто не програв, ніхто не виграв. Ми поступили так, як цього вимагає від нас Конституція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u61.p6">У зв’язку з тим, будемо далі працювати? Тоді у зв’язку з тим, що є заява фракцій соціалістів і "Нашої України", вони просять оголосити перерву. Оголошується перерва на 40 хвилин. В 11.10 збір. На 30 хвилин, вибачте, на 30. В 11.10.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u62.p1">Будемо продовжувати засідання. Так, від імені фракцій, які брали перерву, будь ласка, слово має Олександр Олександрович Мороз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:09:51">11:09:51</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p1">Шановний Адаме Івановичу, я хочу зробити інформацію про підстави перерви у вигляді невеликої заяви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p2">Шановні колеги, Конституція встановлює, що уряд має управляти державним майном у спосіб, визначений законом. Однак, незважаючи на неодноразові доручення Верховної Ради і навіть Президента про прискорення подання на розгляд парламенту проекту Закону про управління об’єктами державної власності, уряд умисно зволікає з поданням законопроекту, демонструючи, що дотримання законодавства не входить в його плани.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p3">Нині Кабінет Міністрів систематично відчужує державне майно в обхід законодавства, застосовуючи шулерські схеми, навіть не приховуючи ці факти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p4">Безкарність вищих посадових осіб держави, байдужість до порушень Конституції та законів України з боку гаранта їх дотримання - Президента Кучми призвела до того, що урядовці відкрито заявляють про відчуження державного майна поза межами законодавства про приватизацію, як про встановлену практику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p5">Зокрема Кабінет Міністрів фактично подарував товариству з обмеженою відповідальністю торговий флот Донбасу - 34 кораблі Азовського пароплавства, дозволив за незаконними схемами продати за безцінь державні пакети п’яти підприємств целюлозно-паперової промисловості компанії "Укрпапірпром". Цей продаж на порушення законодавства здійснював не Фонд майна, а холдінгова компанія. І кошти від продажу були зараховані не до Державного бюджету, а на рахунок компанії, фактично власником якої є наближені до вищого керівництва люди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p6">Такі дії уряду завдають значних матеріальних збитків державі, підривають її економічну основу, руйнують Бюджет. Згаданий приклад засвідчує: відбулося непередбачене законом бюджетне фінансування приватної компанії. Крім цього, створення прецеденту продажу холдінгам переданих їм на основі Указу Президента державних пакетів акцій створює небезпеку масового відчуження цими компаніями державного майна. А це сума, за оцінками 1995 року 22 мільярди гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p7">Одним з останніх розпоряджень Кабінету Міністрів дозволено компанії "Оранта", колишній "Укрдержстрах" здійснити додаткову емісію, внаслідок якої державний пакет зменшиться з 50-ти до 25 процентів. Уряд тим самим цинічно проігнорував інтереси держави. Фактично, підірвані інтереси десяти мільйонів громадян України - страховиків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p8">Викликає обурення розпродаж Фондом держмайна за розпорядженням уряду високоприбуткових підприємств, базових підприємств, таких, як "Криворіжсталь". Якщо це станеться, сотні мільйонів гривень будуть вилучені з бюджету. Грабується руками уряду і інших структур влади, грабується суспільство, держава, конкретні громадяни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u63.p9">Ми вимагаємо невідкладно розглянути інформацію уряду про стан управління об’єктами державної власності. Проект постанови з цього приводу зареєстрований в установленому порядку, і ми просимо, щоб це було сьогодні включено до.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u64.p1">Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u64.p2">Шановні колеги, таким чином, ми послухаємо інформацію, з приводу чого була взята перерва. Продовжуємо наше засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u64.p3">Так, будь ласка, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u64.p4">Так, висвітліть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u64.p5">Прошу, 5 хвилин, будь ласка, Яворівський. Підготуватися Колоніарі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:13:56">11:13:56</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u65.p1">Володимир Яворівський, фракція "Наша Україна", блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u65.p2">Шановні колеги, я цілковито підтримую те, що сказав Олександр Олександрович Мороз, маючи певні розходження з ним, але я абсолютно підтримую, це дуже справедливо, і я переконаний, що це проблема номер один, яку нам потрібно вирішувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u65.p3">А до цього хочу додати, шановні наші виборці, українці, сьогодні відкриваються міжнародні шевченківські свята, приїхали гості з-за кордону, а Спілка письменників заблокована, телефони відімкнені, грошей ні копійки Медведчук на проведення цього акту не дав. Це знущання не тільки над сьогоднішніми українськими видатними письменниками - це знущання і над самим Тарасом Шевченком. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u66.p1">Будь ласка, Колоніарі. Підготуватися Родіонову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:14:50">11:14:50</time></note>
            <note type="speaker">КОЛОНІАРІ О.П.</note>
            <u who="КОЛОНІАРІ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u67.p1">Колоніарі, 56 виборчий округ, місто Маріуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u67.p2">Шановний Адаме Івановичу, я прошу вас надати слово Буйко, бо він весь час на трибуні стоїть, бідний, і ніяк не розкаже, що він хоче. Позицію Буйко треба нам вислухати уважно і потім подальше працювати над тими законопроектами, які є в порядку денному: реформа Збройних сил, пільги пенсіонерам, інвалідам, малозабезпеченим сім’ям. Я вас дуже прошу прислухатися до моєї пропозиції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u68.p1">Дякую. Але ви йому часу не залишили на те, щоб передати слово. Будь ласка, Родіонов. Підготуватися Руденку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:15:40">11:15:40</time></note>
            <note type="speaker">РОДІОНОВ М.К.</note>
            <u who="РОДІОНОВ М.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u69.p1">Родіонов, фракція комуністів. Прошу передати слово керівнику фракції Петру Миколайовичу Симоненку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u70.p1">Мікрофон Симоненка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:15:52">11:15:52</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u71.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u71.p2">Шановні колеги, позиція нашої фракції, я вкотре наголошую, принципова: ми за відкликання нашого військового контингенту з Іраку і за термінову процедуру розгляду сьогодні у відкритому режимі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u71.p3">Але я пропоную у зв’язку з тим, що відбувається тиск на представників пропрезидентської більшості і частину "нашистів", з різних боків цей тиск, який не дає можливості їм свідомо проголосувати, проголосувати в закритому режимі. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u71.p4">Друге. Ті, хто не голосує сьогодні за відкликання наших військових, я вас зрозумію тільки тоді, коли ви сьогодні відправите своїх синів в Ірак. Тоді я буду розуміти, що ви свідомо голосуєте за те, щоб і інші там гинули, гинули за американські інтереси. І якщо ви сьогодні чесно відстоюєте національні інтереси, то відправте своїх синів сьогодні в Ірак і хай вони командують там ротами і батальйонами. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u72.p1">Будь ласка, Руденко. Підготуватися Бульбі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:16:52">11:16:52</time></note>
            <note type="speaker">РУДЕНКО Г.Б.</note>
            <u who="РУДЕНКО Г.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u73.p1">Шановні колеги, коли блокується трибуна, таке враження, що ті, хто блокує трибуну заодно з тими, хто хоче приватизувати "Криворіжсталь" і інші підприємства, але можлива приватизація або втиху, як це звикли ми робити в Україні, або світло, прозоро. Так замість того. щоб блокувати процеси, які вже йдуть, мабуть потрібно згуртуватися над тим, щоб процедура приватизації <note>(тих же "Криворіжсталь", "Павлограду" і інших об’єктів)</note> вона відбулася прозорою. Давайте на цьому концентрувати свою увагу і свої здібності. А це - правова вакханалія. У нас постійно блокується питання, ми не можемо закінчити розгляд питань, які вже стоять місяцями. Народ чекає на них. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u74.p1">Дякую. Будь ласка, Бульба. Підготуватися Левцуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:17:40">11:17:40</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u75.p1">Степан Бульба, фракція соціалістів. Прошу передати слово Юрію Луценку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u76.p1">Мікрофон Луценка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:17:50">11:17:50</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u77.p1">Шановні народні депутати! Шановні радіослухачі! Фракція Соцпартії категорично наполягає на виведенні нашої 6-ої бригади з Іраку. Адже вчора ми на закритому засіданні почули правдиві відповідальні слова голови Ради нацбезпеки про те, що в Україні існує загроза терористичних актів. А ситуація в Іраку погіршується. Отже, ми наполягаємо, що ці проблеми можна вирішити тільки виведенням бригади. А Марчуку, який вчора "плакався" на те, що нема. яку бригаду туди вводити на взамін, пропоную відправити туди мукачівську бригаду, сумську бригаду, донецьку бригаду, на чолі з їхніми губернаторами. Хлопці обстріляні, талановиті. Головне - не шкода!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u78.p1">Будь ласка, Левцун.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:18:40">11:18:40</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЦУН В.І.</note>
            <u who="ЛЕВЦУН В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u79.p1">Турчинову слово передайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u80.p1">Мікрофон Турчинова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:18:46">11:18:46</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u81.p1">Шановний головуючий! Шановні колеги! Фракція Блоку Юлії Тимошенко підтримує, щоб терміново розглянути 2 питання. Перше - це повернення наших військ з Іраку. І друге питання - заборона приватизації Криворізького металургійного комплексу. Причому, Адаме Івановичу, ми наполягаємо, щоб все це відбувалося в відкритому режимі. Достатньо ховати представникам більшості свою позицію. Нехай всі наші виборці, всі наші громадяни дивляться хто, як захищає їх інтереси. І в питаннях порятунку життя наших громадян, і в питаннях пограбування нашої країни. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u82.p1">Шановні колеги! На наполегливе прохання Колоніарі і Буйка, я надаю слово Буйко, будь ласка, хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:19:42">11:19:42</time></note>
            <note type="speaker">БУЙКО Г.В.</note>
            <u who="БУЙКО Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u83.p1">Буйко, Донецкая область, Коммунистическая партия Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u83.p2">Я стою вместе со своими со своими товарищами по поводу нашей принципиальной позиции с событиями связанными с отношением Украины-Ирак и нахождением там наших оккупационных войск. Я должен заявить, что вчерашнее заседание, которое подавалось, как сугубо закрытое, ничего закрытого не показало, кроме того, что там лопнула резина у батальона еще до подъезда к Николаеву, а как собирались воевать непонятно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u83.p3">Поэтому, когда гибнут наши украинские ребята в Ираке, не известно за какие интересы, мы предлагаем всем объединиться и решить эту проблему, не входить в противодействие ни с европейским сообществом, ни с решениями Организацией Объединенных Наций. Поэтому мы встали у этой трибуны, чтобы привлечь внимание, как народных депутатов, так и всей общественности Украины и не уйдем от сюда пока.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u84.p1">Шановні колеги! Відбувся обмін думками. Давайте, я прошу, ми вирішимо питання таким чином. Ми з вами вчора, хто був на засіданні Верховної Ради, на закритому засіданні Верховної Ради розглянули це питання, замість двох годин ми його розглядали майже чотири години питання, з приводу якого зараз йдуть дискусії, в тому числі ми вчора з вами ставили на голосування, голосували п’ять проектів постанов з приводу даного питання і вели мову про включення до порядку денного двох законів, які стосуються безпосередньо проблеми, що виникла, і ситуації, що виникла навколо Іраку. Жодна з цих пропозицій, як вам відомо, <note>(а це я інформую для представників засобів масової інформації, які були вчора відсутні на засіданні, в силу того, що воно було закритим, хоча результати відомі і знають про ці результати)</note> жодна з цих пропозицій не була підтримана. Не була підтримана пропозиція про включення до порядку денного розгляд питання щодо двох законопроектів, які на законній підставі могли б регулювати, і мали б регулювати, ці проблеми. А також жодна з п’яти постанов, проектів постанов, які вносили представники різних депутатських фракцій не одержала підтримки. Максимальна підтримка, максимальна кількість голосів, яку ми вчора з вами здобували, хоча ми і прийняли рішення, вірніше не прийняли рішення, бо тільки 129 народних депутатів проголосували за те, аби ми не обнародували документів закритого засідання. Однак, ще раз наголошую, жодна з постанов, а одна з них найбільшу, максимальну кількість набрала 160 голосів. Зрозуміло, що кількості голосів не вистачило.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u84.p2">Тобто ми з вами не можемо повертатися сьогодні до розгляду питання, яке вчора було розглянуто. Але я, у зв’язку з тим, аби ми знайшли якийсь конструктив, я прошу зараз, давайте ми запишемося й обміняємося думками з приводу того. Будь ласка, я би хотів почути ваші пропозиції, рекомендації, як нам вийти із цієї ситуації, оскільки ми вчора з вами питання, навколо якого сьогодні ставляться проблеми, розглядали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u84.p3">Будь ласка, запишіться. Будь ласка, давайте 10 хвилин відведемо на це. Бондаренко, підготуватися Броннікову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:24:03">11:24:03</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u85.p1">Володимир Бондаренко, Блок Віктора Ющенка, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u85.p2">Блокування, котрі останнім часом стали регулярними у Верховній Раді, викликані одним дуже серйозним фактором, котрий впливає на роботу вищого законодавчого органу. Ми до цього часу самі для себе не можемо ухвалити Закон про опозицію, який би давав можливість парламентській меншості ставити на обговорення ті чи інші питання. Якщо немає 226 голосів, тоді опозиція не може поставити питання на обговорення і повинна йти на блокування. Я абсолютно підтримую тих, хто стоїть біля трибуни сьогодні, і тих, хто стояв там у минулі рази, тому що є необхідність ухвалити цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u85.p3">А стосовно проблем, котрі сьогодні ставляться: і іракська проблема, і проблема з “Криворіжсталлю”, це проблема загальнодержавного значення. Ігнорувати їх неможна. І я вважаю, що сьогодні треба приймати ухвалу стосовно виведення військ із Іраку. Змінилась ситуація. Там зовсім інша ситуація, ніж нам малювали ті, хто тоді закликав туди іти. Тому я підтримую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u86.p1">Будь ласка, Бронніков, підготуватися Кухарчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:25:16">11:25:16</time></note>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u87.p1">Бронников, фракция "Регионы", Запорожская область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u87.p2">Уважаемые коллеги, давайте попытаемся перейти от эмоций к проработке мелочей. Ведь есть известная поговорка, что именно в мелочах сидит дьявол. Давайте поручим Комитету по вопросам обороны или создадим специальную комиссию, но проверим, есть ли у нас готовность к выводу войск из Ирака. Что должна сторона сделать на политическом уровне, на этом уровне, чтобы мы могли этих наших ребят оттуда безболезненно вывести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u87.p3">И может быть мы прийдем к тому, что самое безопасное для наших ребят - продолжать там находиться и выводить оттуда войска вместе со всем коалиции. Давайте проработаем мелочи. В них вся соль.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u88.p1">Будь ласка, Кухарчук. Підготуватися Демьохіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:26:22">11:26:22</time></note>
            <note type="speaker">КУХАРЧУК М.А.</note>
            <u who="КУХАРЧУК М.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u89.p1">Кухарчук, фракція комуністів. Прошу передати слово Цибенку Петру Степановичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u90.p1">Мікрофон Цибенка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:26:36">11:26:36</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u91.p1">Спасибі, Миколо Андрійовичу. Шановні колеги, Адаме Івановичу, та обставина, що ми вчора обговорили це питання, не ускладнює для нас ситуацію, а навпаки - спрощує. Питання обговорене, і тому у нас сьогодні є всі підстави повернутися до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u91.p2">Фракція комуністів наполягає на тому, щоб було прийнято позитивне рішення щодо виведення наших військ із Іраку, тому що ми знаємо, на Близькому Сході є така традиція, коли людина, яка вчинила злочин або зробила якийсь аморальний вчинок, женуть камінням звідти. То я не хотів би, щоб нас звідти гнали камінням, по-перше. А по-друге, щоб Україна стала полем для проведення і здійснення терористичних акцій. Ми наполягаємо на голосуванні цієї проблеми. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u92.p1">Будь ласка, Демьохін, підготуватися Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:27:29">11:27:29</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЬОХІН В.А.</note>
            <u who="ДЕМЬОХІН В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u93.p1">Уважаемые Адам Иванович, уважаемые коллеги. Мы перешли с вами в нецивилизованную фазу работы. Давайте все-таки вернемся к принципам демократического централизма. Тем более эти принципы заложены в уставе Коммунистической партии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u93.p2">Вчера целый день мы обсуждали вопрос по выводу войск из Ирака. Если информация, которую дал министр обороны, не устраивает нас, давайте повторим, еще раз заслушаем министра обороны. Но все-таки перейти в цивилизованное русло. Сегодня в повестке дня стоят важнейшие законы, и по реформированию Вооруженных сил, который ждет вся страна, ждут военнослужащие, идет увольнение без жилья, идет увольнение без должного денежного обеспечения. А мы сидим и спорим: выводить войска из Ирака или нет. Если их выводить, то нужно принять это решение демократично, заслушав объективную информацию. Я прошу, если нет, то давайте прервем заседание и разойдемся.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u94.p1">Будь ласка, Семенюк, підготуватися Білорусу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:28:38">11:28:38</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u95.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u95.p2">Шановний Адаме Івановичу, попрошу слово передати Олександру Олександровичу Морозу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u96.p1">Мікрофон Мороза, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:28:48">11:28:48</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u97.p1">Шановні колеги, я найперше звертаюся до поважного мною чи шанованого мною депутата Броннікова: парламент повинен прийняти політичне і юридичне рішення. Організація виконання - за урядом. Це всім зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u97.p2">Друге. Вдумаємося: людей гонять на чужу бойню, а їхню Батьківщину вдома грабують. Злодії в хаті, а ми мовчимо! Сидимо і ніби це нас не стосується. Більшість ховається за своїм прислужництвом. З цим прислужництвом треба покінчити. Я прошу вас, звільніться від насильства, станьте вільними! Вас же обирали не на лакейство, а на вільне висловлення своєї позиції!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u97.p3">Я пропоную проголосувати вчорашнє питання відкрито, опублікувати це в газеті. Нема ж жодного секрету, крім одного: ті, хто не голосує, бояться відповідальності. Оце весь секрет. А інше абсолютно секретом не являється.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u98.p1">Будь ласка, Білорус, підготуватися Чорноволу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:29:52">11:29:52</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u99.p1">Шановні колеги, ситуація в Іраку змінилася так, що ми дійсно перетворились з фальшивих миротворців в окупантів. Згідно позиції Організації Об’єднаних Націй ми там в коаліції окупаційних військ. Виводити наші військові структури все рівно доведеться. Головне, щоб це було не пізно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u99.p2">Наша фракція Блоку Юлії Тимошенко виступала проти введення цих військ в Ірак. Сьогодні ми пройшли, як кажуть в авіації, точку повернення. Військові втрати в бойових діях - 26 чоловік плюс п’ять тих, що бажають покинуть, дуже значні. Гондурас вивів, Іспанія, член НАТО, вивела свої війська. Сьогодні, як ніколи, потрібне політичне рішення парламенту України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u100.p1">Будь ласка, народний депутат Чорновіл, підготуватися Надразі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:31:09">11:31:09</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u101.p1">Шановні колеги! Вчорашнє заслуховування цього питання, тим більше, в закритому режимі, не дало відповіді на жодне з питань, що стоять щодо членства України в Іраку. І тому сьогодні, на мій погляд, виходити на кардинальне рішення, не маючи жодних відповідей, я, наприклад, не вважаю доцільним і доречним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u101.p2">Є два питання. Перше, чисто людський фактор: підтвердити чи спростувати, наскільки добровільно перебувають там наші солдати, наші громадяни. Для цього я пропоную направити в розміщення нашого батальйону в Іраку двох людей з Верховної Ради, двох депутатів від тих, які підтримують перебування там і від тих, які вимагають їхнього відкликання, щоб вони провели таємне закрите анкетування і встановили, чи дійсно люди є там добровільно, чи вони згодні там перебувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u101.p3">Другий момент полягає в тому, чи доцільно для України брати участь у миротворчій операції в Іраку. Відповіді на неї політичної теж немає. Щодо нас не виконано цілий ряд зобов’язань, які існують, але чи це вигідно, чи не вигідно, відповіді немає. Я і наша фракція.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u102.p1">Будь ласка, Надрага, підготуватися Мовчану.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:32:23">11:32:23</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u103.p1">Уважаемые коллеги! Глубоко убежден, что сегодня то, что происходит на трибуне, это есть не порождение проблемы, которую сегодня выносят на повестку дня, а какие-то иные интересы, потому что так мы можем дойти до того, что по любому поводу и без повода можно выходить и блокировать трибуну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u103.p2">Поэтому сегодня, когда мы обсуждаем, то я хочу напомнить, вы вчера это обсуждали. Если кто-то сомневается в моей позиции, поднимите протоколы, посмотрите, как я голосовал и до и после вчерашнего заседания, и что я говорил на телевидении и в средствах массовой информации. Ну, это же не значит, что если я с кем-то не согласен, я теперь должен это все остановить, только потому, что я этого не хочу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u103.p3">Поэтому я считаю, что выходом в этой ситуации должно быть рассмотрение и принятие закона о парламентском приставе. Может, тогда у нас будет порядок, и, может, тогда у нас не будут писать стенгазеты на столе Президиума. А то мы уже начинаем превращаться, я прошу прощения, в поганый кружок художественной самодеятельности: кто что хочет, то и делает.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u103.p4">А говоря о проблемах, которые мы решаем, так давайте их решать так, как написано в Регламенте: голосованием. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u104.p1">Будь ласка, Мовчан.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:33:33">11:33:33</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u105.p1">Павло Мовчан, 283 округ. Шановні колеги! Українська народна партія, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u105.p2">Шановні колеги, я звертаюся, передовсім, до керівництва фракції комуністів. Не лукавте, друзі! Чому ви апелюєте до "Нашої України", яка дала найбільшу кількість голосів? 36 голосів тоді голосувало за відправку, абсолютна більшість була проти. І так само ці позиції залишаються сьогодні: 76 проти того, щоб там перебували наші Збройні сили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u105.p3">Далі. Чому ми не піднімаємо питання, що сім мільйонів за межами України, де гинуть остарбайтери, які працюють на всіх можливих і немислимих ділянках: від стадіонів Афін до португальських різних підприємств? Гинуть щодня. Ні, ви вчепилися за цю тему! Вона повинна бути вирішена, абсолютно. Але давайте тоді ми говорити про те, що: не робіть димові завіси, як свого часу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u106.p1">Шановні колеги, відбувся обмін думками. Однак більшість із вас все-таки говорила і давала політичну оцінку тій проблемі, з приводу якої ми дискутуємо, і дуже мало висловлювалися конкретні пропозиції, як вийти з цієї ситуації, тобто яке має прийняти рішення Верховна Рада, аби знову розглянути цю проблему, проблему, яку, ще раз наголошую, вчора ми розглядали - і жодна із пропозицій не одержала підтримки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u106.p2">Були дві конкретні пропозиції із числа виступаючих: це пропозиція народного депутата Цибенка і пропозиція Чорновола. Пропозиція Цибенка зводилася до того, що нам потрібно ще раз повернутися до розгляду цього питання, точніше, не розгляду питання, бо питання ми розглянули, а до голосування проектів постанов. І пропозиція народного депутата Чорновола, який пропонує про те, аби ми з вами направили представників депутатського корпусу в кількості 2 народних депутатів. Один мав би представляти інтереси тих, хто за виведення військ із Іраку. Другий колега мав би представляти інтереси тої групи народних депутатів, які проти виведення військ з Іраку аби вони вияснили там питання, провели соціологічне дослідження і так далі і тому подібне. Ну мабуть я не відкрию великого секрету, коли скажу, що вчора на подібні запитання всі ті, хто доповідав нам, однозначно заявили і більша частина залу в своїх виступах про це говорила і знає, що абсолютна більшість наший військових там знаходиться не за примусом, а знаходяться, так би мовити, писали добровільно заяви. Не знаю що там вивчати. Можливо інші проблеми треба вивчити, якщо направляти туди депутатів, представників депутатських груп.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u106.p3">Давайте ми поступимо таким чином. Зараз я ці 2 пропозиції, які були, поставлю на голосування і методом голосування ми з вами визначимося з приводу цієї проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u106.p4">Будь ласка, займіть місця. Я зараз дам можливість висловитися з мотивів голосування і будемо голосувати. Так, з мотивів голосування запишіться, будь ласка. будь ласка, висвітліть. 5 хвилин з мотивів голосування тільки. Я ще раз повторюю, з мотивів голосування ми будемо ставити пропозиції на голосування з приводу того чи повернутися і пропозиція Чорновола про направлення нашої туди делегації. Будь ласка, Беспалий. Підготуватися Горлову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:38:02">11:38:02</time></note>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u107.p1">Борис Беспалий, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u107.p2">Шановні колеги, я хотів звернути вашу увагу на 2 обставини і внести конкретну пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u107.p3">Перше. Все-таки спосіб блокування трибуни в даний шлях він абсолютно, скажемо, грає на руку Президенту і його Адміністрації і вкладається у розроблену ними схему системної дискредитації Верховної Ради і всіх кандидатів у Президенти, які йдуть звідси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u107.p4">Разом з тим очевидно, що по ситуації навколо Іраку останнім часом виникли абсолютно нові обставини, так само, як і по Криворіжсталь, і є всі підстави у Верховної Ради, щоб розблокувати ці питання, проголосувати про включення і розглянути зараз до інших питань питання проголосувати по Іраку і по “Криворіжсталі”, це зніме напругу. Я думаю, головуючий так має і зробити, ми маємо проголосувати Ірак, “Криворіжсталь” і перейти до питань порядку денного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u108.p1">Будь ласка, Горлов. Підготуватися Аніщуку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u108.p2">Горлов. Немає Будь ласка, Аніщук. Підготуватися Бульбі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:39:22">11:39:22</time></note>
            <note type="speaker">АНІЩУК В.В.</note>
            <u who="АНІЩУК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u109.p1">Владимир Анищук, фракция Компартии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u109.p2">Прошу передать слово моему коллеге коммунисту Виктору Мироненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u110.p1">Мікрофон Мироненка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:39:35">11:39:35</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u111.p1">Фракция Коммунистической партии Украины, Мироненко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u111.p2">Уважаемые коллеги! Когда вводились войска, мы, коммунисты, голосовавшие против ввода войск говорили, что каждый убитый в Ираке солдат будет на совести тех, кто направил их в Ирак. Уже несколько ребят погибли. Если кто-то из граждан Украины хочет воевать там, пусть идет наемником, государство не должно отвечать за этих людей, которые хотят воевать в Ираке. Уже приближается фактически ситуация к террористическим актам в Украине, и могут повториться такие же террористические акты, как в Испании с большим количеством погибших уже в Украине. Мы что будем ждать этих террористических актов, чтобы вывести войска. Мы требуем поставить на голосование всех депутатов, настаиваем, чтобы все проголосовали. и совесть, и разум, и патриотизм. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u112.p1">Бульба. Підготуватися Білорусу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:40:36">11:40:36</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u113.p1">Степан Бульба, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u113.p2">Єдиним секретом, який використали вчора для того, щоб зробити засідання Верховної Ради закритим, були результати голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u113.p3">Більшість не хотіла, щоб народ знав, хто підтримує оцю авантюру. Зараз навіть не йдеться - добровільно поїхали в Ірак, чи не добровільно. Зрозуміло, що їхали військові, для того, щоб заробити гроші. Але вищий цинізм полягає в тому, що ці гроші можуть бути зароблені великою кров’ю українського народу. Тому що загроза терористичних актів, вчора ж ми чули від представників Служби безпеки України, Міністерства оборони, підвищилась, і значно, для українського народу. Тому ми наполягаємо на тому, щоб було розглянуто це питання у відкритому режимі. Тобто треба поставити ще раз на голосування ті питання, які вчора винесені були для голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u114.p1">Народний депутат Білорус. За ним Надрага.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:41:49">11:41:49</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u115.p1">Прошу передати слово народному депутату Борису Олійнику.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u116.p1">Будь ласка, Борис Олійник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:41:59">11:41:59</time></note>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК Б.І.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u117.p1">Дякую Олегу Григоровичу. Я хотів би, щоб ми знизили інтонацію і сказати таке. Треба пояснити і нашим урядовцям, і нашим військовим, і самі собою, що війна в Іраку перейшла у фазу особливо небезпечну. Це конфлікт цивілізацій. Ми входимо в ту цивілізацію, звідки живими інколи не повертаються. Тому ми не повинні бути на боці тих, хто розв’язує конфлікт цивілізацій, проти якого застерігав Самуель Ханкінгтон. Ми його лаяли, а так воно і є. Так що спокійно давайте проголосуємо, бо так чи інакше нам треба звідти виходити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u118.p1">Народний депутат Надрага.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:42:57">11:42:57</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u119.p1">Уважаемые коллеги, я думаю, что мы все здесь согласимся с тем, что мы должны поступать в рамках Организации Объединенных Наций, ее подходов и ее решений. Ну, а в части того, что сегодня происходит, я б хотел, чтобы все-таки мы работали, каким-то образом в системе. И я хочу напомнить всем, в том числе и тем, кто стоит на трибуне, сегодня как раз и рассматриваются два законопроекта о социальных гарантиях и социальной защите миротворцев. Так давайте и этим тоже заниматься, а не просто доказывать, что кто-то из нас более настойчив или более любящий. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u120.p1">Шановні колеги, так, як ми з вами і домовлялися, на вимогу представників ряду депутатських фракцій, я поставлю на голосування питання з приводу того, щоб ми повернулися до розгляду проектів постанов щодо виведення військ з Іраку. Хто за те, щоб повернутися до розгляду проектів постанов, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T11:44:07">11:44:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u120.p2">За-158</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u120.p3">Будь ласка, по фракціях. "Наша Україна" - 51; "Регіони України" - 1; комуністів - 57; Соціал-демократичної партії об’єднаної - 0; "Демократичні ініціативи" і "Народовладдя" - 2; "Трудова Україна" - 0; Соціалістична партія - 20; "Центр" - 2; Блок Тимошенко - 19; Народно-демократична партія та Партія промисловців і підприємців України - 0; Аграрна партія - 0; "Народний вибір" - 0; позафракційні - 6. Таким чином, 158 голосів не дають нам можливості повернення до цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u120.p4">Будь ласка, запишіться із мотивів голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u120.p5">Будь ласка, висвітліть, п’ять хвилин. Терьохін, Вернидубов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:45:23">11:45:23</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u121.p1">Прошу передати слово Томенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u122.p1">Томенку мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:45:32">11:45:32</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u123.p1">Шановні колеги, я пропоную такий спосіб виходу із ситуації. Я пропоную зараз провести засідання Погоджувальної ради і подумати в цій перерві, на цьому засіданні над самим механізмом вирішення цієї проблеми. Як бачите, в залі уже є готовність до прийняття цього рішення є проблема, скажімо, темпу цього рішення. Якщо, скажімо, ми вийдемо на якусь компромісну постанову, яка б передбачала поетапність виводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u123.p2">Друга позиція. Я думаю, що це правильна ідея, щоб, можливо, все-таки група депутатів там побувала, щоб зняла якісь питання. От ми, наприклад, з Борисом Павловичем Андресюком погодили як представники двох різних позицій відбути туди і проінформувати вас. Одним словом я пропоную зараз розійтися на перерву і на рівні Погоджувальної ради знайти вихід із ситуації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u124.p1">Будь ласка, Вернидубов. За ним Гмиря.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:46:36">11:46:36</time></note>
            <note type="speaker">ВЕРНИДУБОВ І.В.</note>
            <u who="ВЕРНИДУБОВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u125.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати. У порядку денному на сьогодні на 12.30 є декілька проектів постанов про вирішення судівських питань. Якраз на сьогодні запрошені ті судді, які запрошувалися уже неодноразово сюди, і які з вини нашої, з нашої нерозпорядності не були вирішені їхні питання. Якщо у нас є хоч капля якоїсь поваги до судової гілки влади, я все-таки прошу вас дуже, щоб сьогодні не зірвати вже в котрий раз ці питання, і проголосувати судівські питання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u126.p1">Будь ласка, Гмиря. Підготуватися Руденку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:47:28">11:47:28</time></note>
            <note type="speaker">ГМИРЯ С.П.</note>
            <u who="ГМИРЯ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u127.p1">Спасибо. Здесь говорят о каком-то конфликте между депутатами, которые хотят вывести войска из Ирака, и депутатами, которые не хотят их вывести. Я думаю, что конфликт другой: это - конфликт между украинским народом, который категорически против присутствия наших ребят в Ираке, и преступной властью, которая продалась заокеанским хозяевам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u127.p2">У нас вот вчера говорили о том, что нужно закрыться. что есть какие-то тайны, у нас только одна тайна есть, что никаких тайн у нас уже нет в военной области. Все уже давно распродано заокеанским хозяевам. Поэтому обсуждать этот вопрос нужно публично и гласно, а вот голосовать тайно, потому что многие из наших коллег-депутатов сегодня в плену, плену этой преступной власти. И они не голосуют только по этой причине. Давайте проголосуем тайно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u128.p1">Руденко, будь ласка. Підготуватися Шибко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:48:37">11:48:37</time></note>
            <note type="speaker">РУДЕНКО Г.Б.</note>
            <u who="РУДЕНКО Г.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u129.p1">Шановні колеги, у багатьох людей, які дивляться чи слухають засідання Верховної Ради, складається враження, що немає іншої форми роботи у депутатів Верховної Ради цього скликання, окрім блокування. Я хотів би, щоб ми набралися досвіду у депутатів більш низького рівня - обласних, регіональних, які вміють вирішувати конфліктні питання кулуарно на засіданнях фракцій, на засіданнях комітетів. Ми же використовуємо цю трибуну лише для того, щоб попіарити напередодні тих чи інших виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u129.p2">Тому я прошу вас повернутися до нормальної моделі роботи і вважаю, що потрібно Головуючому продовжувати роботу сесії і ставити питання, які записані в порядку денному. А ми вже бачили приклади, коли виривали мікрофони, ламали систему "Рада". Хай це покажуть інші фракції, які цього ще не зробили, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u130.p1">Не закликайте, щоб всі це робили. Будь ласка, Шибко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T11:49:37">11:49:37</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u131.p1">Шибко, Соціалістична партія України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u131.p2">Шановні колеги, я звертаюся до тієї частини, яка принципово не хоче розглядати ці два питання. Я маю на увазі Ірак, і я маю на увазі "Криворіжсталь". Не можна ж виходити тільки із зацікавленості та інтересів однієї людини, яка б це людина не була, якщо навіть це - Президент. Ми ж повинні керуватися якраз тими конституційними нормами, які на сьогоднішній день існують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u131.p3">І я просто хочу сказати, що щодо Іраку, то це якраз для Президента вихід - ота постанова, яку ми запропонували, перекласти всю відповідальність на Організацію об’єднаних націй. Ви тим самим допоможете Президенту самому вийти з цієї ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u131.p4">А те, що стосується "Криворіжсталі", то я звертаюся до вас: наступна буде якраз проблема. те, що стосується бюджету. І якщо "Криворіжсталь" не розглянеться, якщо не буде доповіді уряду, якщо вона буде передана, то нічого буде ділити в цьому бюджеті. Ви самі поставите себе в таке положення, що бюджет весь час буде зменшуватися. Ось на що я звертаю вашу увагу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u132.p1">Так, шановні колеги, будемо працювати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u132.p2">Нам треба розглянути повторне друге читання, реєстраційний номер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u132.p3">. реєстраційний номер закону, проект закону про обов’язкове страхування цивільно-правової відповідальності власників наземних транспортних засобів, реєстраційний номер 2054.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u132.p4">Доповідає Морозов Олександр Валерійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u132.p5">Оголошується перерва до 12 години 30 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u132.p6">Керівників фракцій і депутатських груп прошу піднятися на засідання Погоджувальної ради на третій поверх.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p1">Я звертаюся до своїх колег: можете сісти, ми прийняли мудре рішення, поки що не треба буде вам блокувати. Я думаю, тоді, коли виникне необхідність, я вас покличу. Присядьте, будь ласка. Сідайте, будь ласка, сідайте. Ну, чого це вами Турчинов керує? Присядьте, будь ласка, присядьте. Поки я проінформую про засідання Погоджувальної ради, ви на старті будьте. Якщо вас не задовольнить вона, все буде нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p2">Будь ласка, я прошу народних депутатів зайти до сесійної зали, бо ми з вами зараз будемо слухати інформацію про мудре рішення Погоджувальної ради. І на основні цього <note>(да, як завжди, мудре)</note>, і на основі цього рішення приймати подальше рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p3">Шановні колеги, дозвольте вас коротко проінформувати про ситуацію. Я повинен відзначити конструктивізм пропозицій і, щиро кажу, намагання членів Погоджувальної ради, тобто керівників фракцій і депутатських груп знайти можливість вийти з цієї ситуації, в якій ми з вами опинилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p4">Можна зрозуміти і одну частину: тих, хто наполягає на тому, щоб були розглянуті саме ті питання, які сьогодні є досить важливими у суспільстві, - і можна зрозуміти аргументи тих, хто їм заперечує, що ми ці питання розглядали, не одержали підтримки - давайте рухатися далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p5">Я повинен сказати, що у ході жвавого обговорення, зацікавленого обговорення ми підійшли до того, що наблизились до пошуку компромісів, і я не виключаю, що ми сьогодні такий компроміс можемо знайти. Поки що не знайшли, але домовилися так: що ті, пропозиції, які пролунали, а тут були різноманітні пропозиції узагальнюючі, я можу сказати, що є пропозиція про те, щоб звернутися від імені Верховної Ради до Президента із рекомендацією, із проханням розглянути питання про виведення наший військ з Іраку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p6">Була пропозиція з приводу того, що можливо якщо не Верховною Радою всією звертатися, то дати відповідне доручення керівникам фракцій і груп звернутися з листом, але щоб цей лист підписали усі керівники фракцій і груп. Тому що - ще раз наголошую, шановні колеги, ми вже не один раз про це говорили - Верховна Рада законодавчо не може вирішити це питання, ми можемо лише рекомендаційні приймати рішення навколо цієї проблеми. Була й така пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p7">Була також пропозиція розглянути питання - заслухати найближчим часом <note>(а це вже десь на наступному пленарному тижні, який у нас розпочнеться 1 червня)</note> інформацію Кабінету Міністрів про управління державною часткою власності. І ряд інших пропозицій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p8">Я ще раз наголошую, є пошуки, є намагання знайти такий компроміс і я не виключаю, що ми його можемо знайти, бо ми домовились таким чином. Виходячи із тої ситуації, що до нас уже тричі приїжджають за нашим викликом кандидати на посаду суддів різних рівнів, враховуючи те, що вони всі уже пройшли відповідні процедури у профільному комітеті і так далі, і тому подібне; враховуючи і знаючи яка у нас взагалі ситуація у цій системі, ми домовилися про те, що ми зараз з вами повинні будемо дійти згоди аби розглянути питання, яке у нас заплановано на 12-ту годину 30 хвилин <note>(це про звільнення і призначення суддів)</note>. Після того знову оголосити перерву, зібрати керівників фракцій і груп для прийняття вже остаточного рішення, якщо ми зуміємо його знайти, а у мене є надія, що ми знайдемо, з приводу тої ситуації, навколо якої тут ідуть у нас сьогодні баталії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p9">Тому, якщо немає вашого заперечення, шановні колеги, я прошу зараз ми заслухаємо профільний комітет і розглянемо такі постанови. З процедури? Ну запишіться, будь ласка, 3 хвилини з процедури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p10">Василь Васильович, поки що ви посидіть трошки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p11">Будь ласка, запишіться. Прошу, висвітіть, 5 хвилин відведемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u133.p12">Мовчан. Підготуватися Мироненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T12:54:15">12:54:15</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u134.p1">Фракція "Наша Україна", Українська народна партія, Павло Мовчан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u134.p2">Шановний Адаме Івановичу! Без сумніву, приймати рішення необхідне і чим скоріше, тим краще. Тут однозначно ми всі відстоюємо цю позицію. І у зв’язку з тим, що є вже нова редакція, пропозиція від двох депутатів, я маю на увазі Томенка, то можна було б сьогодні вже розглянути і таким чином уникнути подальших наших конфліктних моментів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u134.p3">І, користуючись нагодою, хотів би сказати про те, що чиниться сьогодні у Спілці письменників, яка заблокована, яка руйнується. Створена паралельна нелегальна структура, яка руйнує всі структури Спілки письменників від видавництв до редакцій, до рахунків всього іншого. Я хотів би напередодні дня перенесення праху Тараса Шевченка сказати, яке відбудеться у суботу, що це наруга над всім українським словом, письменством і порядністю, і чесністю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u135.p1">Будь ласка, Мироненко, Калетнік.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T12:55:28">12:55:28</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u136.p1">Прошу передать слово Петру Николаевичу Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u137.p1">Мікрофон Симоненко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T12:55:37">12:55:37</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u138.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u138.p2">Уважаемые коллеги! Уважаемые судьи! Я хотел бы высказать то, что мы выслушиваем, а вам высказать, как кандидатам, в качестве пожелания о выслушиваемом от нашего народа. Люди не удовлетворены сегодня судебной системой власти у нас в Украине. Именно это дает им основание еще и еще раз утверждать: процветает коррупция, взяточничество, невозможно решить честно в соответствии с законом те или иные проблемы без того, что представляет интересы того или иного клана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u138.p3">У нас во фракции есть уникальный случай, когда трижды в городе Николаеве коммунист выигрывает выборы в городской совет, трижды один и тот же судья на протяжение трех лет отменяет эти выборы и пытается выполнить заказ. Мы сегодня не имеем персональных, к представленным кандидатам, конкретных замечаний. Но предупреждаем, что фракция.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u139.p1">Спасибі. Ви правильно сказали, Петро Миколайович, тут сьогодні таких немає. Будь ласка, Калетнік. Підготуватися Демьохіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T12:56:47">12:56:47</time></note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u140.p1">Дякую за надане слово, Адаме Івановичу. Калетнік, фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об’єднаної)</note>, Вінницька область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u140.p2">Я хотів би попросити всіх своїх колег, щоб ми сьогодні з огляду на те, що у нас накопичилось цілий ряд проблем, які ми тут вирішуємо всіма можливими, і можливо не зовсім правильними, методами. І, враховуючи те, що вже в другий раз приїжджають наші шановні судді. Я підтримую Петра Симоненка, що саме тут сидять сьогодні люди, які нічого спільного не мають із тими корупційними чи якимись замовними справами. Це люди, які приїхали вперше у Верховну Раду. І давайте ми їм дамо гарну путівку в життя, проголосуємо, і хай вони отримують свій статус, і працюють на благо українського народу. чинного законодавства і права. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u141.p1">Демьохін. Підготуватися Бульбі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T12:57:53">12:57:53</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЬОХІН В.А.</note>
            <u who="ДЕМЬОХІН В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u142.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги! Мы благополучно провалили первую половину дня своей работы. В повестке стоят важнейшие вопросы касаемые социальных проблем нашего общества. Это и военнослужащие, это и проблемы судостроительной промышленности. И вот сегодня, сейчас в повестке дня вопрос о судьях. Но я бы предложил, чтобы представители фракций очень коротко в течение 10 секунд высказали свою позицию, будет ли вообще фракция голосовать. Потому что мы сейчас можем не проголосовать за судей. Не потому что мы им не доверяем, а потому что просто фракция не будет голосовать, отдельные фракции. Если это так, то давайте закроем сегодняшнее заседание, успокоимся и вернемся к вопросам о назначении судей чуть позже. Адам Иванович, я очень настаиваю, чтобы фракции коротко высказались о своей позиции, принципиально они собираются принимать участие в голосование или нет. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u143.p1">Будь ласка, Бульба.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T12:59:03">12:59:03</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u144.p1">Степан Бульба, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u144.p2">Прошу передати слово Миколі Рудьковському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u145.p1">Мікрофон Миколі Рудьковського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T12:59:11">12:59:11</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u146.p1">Рудьковський, Соціалістична партія України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u146.p2">Шановний головуючий, шановні народні депутати. Звичайно, питання суддів нам потрібно розглянули, але нам сьогодні обов’язково потрібно проголосувати питання по Іраку, компромісне, яке завгодно. Я зустрічався із мамою Юрія Койдана, чернігівця, який загинув і Іраку. Вона не знаходить для себе пояснення, і всі сусіди не знаходять пояснення для того рішення, яке прийняла ганебне Верховна Рада. Ми повинні визначитися, виправити помилку. Мало того, ми повинні звернутися до іракського народу з вибаченням за те, що наші хлопці там перебувають і піддають небезпеці життя їх матерів і дітей. Так само, як і ми піддаємо небезпеці зараз громадян України, бо терористичні акти в Україні можуть відбутися у кожний день.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u147.p1">Таким чином, ми обмінялися думками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u147.p2">Розглядається проект Постанови про звільнення з посади судді Конституційного Суду України Розенка, реєстраційний номер 5458. Я запрошую на трибуну голову комітету з питань правової політики Онопенка Василя Васильовича. Будь ласка, Василь Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:00:47">13:00:47</time></note>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u148.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги. Велика подяка затаке мудре рішення. Адже дійсно багато суддів просто бастують не з-за своєї вини. Дехто з них не працює уже від одного місяця, а декотрі - півтора року за різних обставин. Тому виноситься на ваш розсуд і розгляд кілька проектів постанов. Перш за все я оголошу постанову 5437 про обрання суддями.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u149.p1">Вибачте. Давайте, ви слухайте мене. Постанова 5458 - про звільнення Розенка. Да.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u150.p1">Шановні колеги, тут проблеми немає. По Розенку, у нього вік пенсійний, є подання голови Конституційного Суду. Нам просто треба підтримати. Ми розглянули цей проект. Мова йде не про обрання, про звільнення. Комітет підтримує, у нас просто виходу немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u151.p1">Шановні колеги, це відповідно до Конституції. Все тут правильно. Є запитання, запишіться. Є можливість задати доповідачу запитання. Ми йдемо за Регламентом. Тим більше розглядаємо питання про суддів і при суддях. Давайте будемо чітко дотримуватися нашого порядку. Будь ласка, п’ять хвилин. Томич, за ним Буйко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:02:07">13:02:07</time></note>
            <note type="speaker">ТОМИЧ І.Ф.</note>
            <u who="ТОМИЧ І.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u152.p1">Шановний Адаме Івановичу, прошу передати слово народному депутату Геннадію Удовенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u153.p1">Будь ласка, мікрофон Удовенка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:02:20">13:02:20</time></note>
            <note type="speaker">УДОВЕНКО Г.Й.</note>
            <u who="УДОВЕНКО Г.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u154.p1">Члена Конституційного Суду Віталія Івановича Розенка я хотів би сказати пару слів з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u154.p2">Перше. У нас існує недосконале законодавство щодо обмеження віком державних службовців. Члени Конституційного Суду відносяться до державних службовців. Нам потрібно людей оцінювати не за віком, а за людей оцінювати за фахом, і це ми повинні враховувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u154.p3">Друге. Я хотів би сказати добре слово про Віталія Івановича Розенка. Ми почали разом працювати. Він був заступником міністра внутрішніх справ, і почали працювати ще в 1992 році, я був послом України в Польщі, а він був представником Міністерства внутрішніх справ. Ну, знаєте, тоді був розгул бандитизму.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u155.p1">Ну, це не запитання. Будь ласка, Буйко, Баранівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:03:22">13:03:22</time></note>
            <note type="speaker">БУЙКО Г.В.</note>
            <u who="БУЙКО Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u156.p1">Буйко, коммунистическая фракция, Донецкая область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u156.p2">Василий Васильевич, мы освобождаем сегодня судью Конституционного суда, и комитет это поддерживает, потому что это в соответствии с законодательством. Но вот сейчас пикетируют Верховную Раду граждане Донецкой области в большей степени и других областей, неудовлетворенные решениями судов Украины разных инстанций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u156.p3">Какое отношение вообще Конституционный суд высказывает к судебной системе, сложившейся у нас в Украине?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u157.p1">Ну, ми зараз проводимо разом з Верховний судом, Мін’юстом і зацікавлені депутати, ви знаєте, судово-правову реформу, і вже є десь біля 15 різних законопроектів. Вчора комітет прийняв рішення про створення робочої групи, мене обрали головою, і ми працюємо над вдосконаленням нашого законодавства і судової системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u157.p2">Відносно тих людей, які там на перехрестку, я за дорученням Адама Івановича з ними зустрічався. Є лист голови Верховного суду Володимира Михайловича Литвина до Президента, щоб він ще раз повернувся до тих нагальних проблеми: там і шахтарські проблеми, там і судові, там питання прокуратури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u157.p3">Я підписав депутатський запит на ім’я Генерального прокурора з цього приводу. Я вдячний керівництву Верховного суду, яке прийняло 20 осіб і з п’яти годин вечора до 21 години вечора розбиралися по конкретних справах. Там цілий клубок проблем, які зав’язані на різних інтересах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u157.p4">Там Вернидубов Іван Васильович, він очолював комісію від імені Верховної Ради, тобто ми працюємо, але людям хочеться, щоб сьогодні, саме сьогодні вирішили ці проблеми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u158.p1">Будь ласка, Баранівський. Підготуватись Білорусу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:05:27">13:05:27</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u159.p1">Фракція соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u159.p2">Шановні колеги-депутати, нам треба було б бути з вами послідовними. От колегу сьогодні подали подання по вилученню мандата депутатського, і ми з вами не завжди були, не зразу були такі послідовні, а потім таки проголосували. Але давайте будемо і тут послідовні. Віктор Іванович голосував за третій строк президентства Леоніда Даниловича Кучми. Ну, де ми візьмемо ще такого суддю Конституційного суду, який не вміє порахувати, чи це другий строк, чи третій? Тому треба залишити, такі судді потрібні сьогодні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u160.p1">Будь ласка, Білорус.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:06:11">13:06:11</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u161.p1">Прошу передати слово Турчинову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u162.p1">Мікрофон Турчинова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:06:17">13:06:17</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u163.p1">Шановні колеги! Я сьогодні зранку говорив і повторюю, що вчора Шевченківський суд прийняв безпрецедентна рішення, коли визнав, що перебування в реанімації Антоніни Болюри - це просто безпідставний пропуск судового засідання, і прийняв рішення щодо її арешту, який був здійснений в реанімації ОМОНом. І людину з реанімації в наручниках виносили на носилках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u163.p2">Шановні колеги, сьогодні після таких рішень, як Печерський приймає, Шевченківський, які приймалися по мукачівським подіям, які приймали по миколаївським виборам, ми можемо констатувати, що судова влада перетворюється в ганебний додаток до адміністративно-каральної системи. Наша фракція відмовляється голосувати за будь-які постанови, пов’язані з системою, яка ганьбить Україну, ганьбить звання суддів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u164.p1">Так, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u164.p2">Ні, вже все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u164.p3">Шановні колеги, таким чином, ми задали запитання, обмінялися. Ситуація, як бачите, зрозуміла: суддя досяг граничного віку, який дає дозвіл перебувати на цій посаді, а це 65 років. Тут були правильні поради Геннадія Йосиповича, що, дійсно, треба досвід таких суддів використовувати. Але, на превеликий жаль, 8 квітні ми позбавили їх такої можливості, бо була така можливість продовжити термін. Ми не прийняли змін до Конституції, тому треба керуватися тим, що є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u164.p4">Я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України про звільнення з посади судді Конституційного суду України Розенка Віталія Івановича у зв’язку з досягненням 65-ти років. Законопроект за номером 5458. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:08:20">13:08:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u164.p5">За-345</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u164.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u164.p7">Розглядається проект Постанови "Про обрання суддів", 5437. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:08:46">13:08:46</time></note>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u165.p1">Шановні колеги, комітет рекомендує обрати на суддів безстроково:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u165.p2">до Апеляційного суду Вінницької області Старинця Юрія Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u165.p3">Апеляційного суду Закарпатської.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u166.p1">Василь Васильович, вибачте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u166.p2">Шановні колеги, процедура традиційна, і так, як уже визначено, до речі, і законом. Бо ми з вами навіть закон спеціальний з цього приводу прийняли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u166.p3">Голова комітету інформує. Якщо в когось із вас є заперечення, прошу піднімати й голосом трошки допомагати собі. Ми будемо тоді ці кандидатури розглядати окремо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u166.p4">Будь ласка, Василь Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u167.p1">Апеляційного суду Закарпатської області - Бондар Оксану Василівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u167.p2">Місцевого Кирівського районного суду Автономної Республіки Крим - Бердієву Барно Алимівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u167.p3">І місцевого Жданівського міського суду Донецької області - Бузанова Павла Миколайовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u167.p4">Ми перевіряли ці кандидатури. Там були певні претензії до них. Всі питання зняті в депутатів. Тому комітет рекомендує підтримати даних суддів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u168.p1">Заперечень я не бачу. Є заперечення? Немає заперечень, бо ще раз я повторюю. Є. Будь ласка, ще раз, шановні колеги, будьте уважні. Я вас прошу: коли називається прізвище того чи іншого судді, ви одразу, коли чуєте це прізвище, піднімайте руку, щоб ми реагували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u168.p2">Будь ласка, заперечення в Асадчева. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:10:10">13:10:10</time></note>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u169.p1">Дякую. Адаме Івановичу, у мене є заперечення з процедури. Я думаю, що в Україні єдиний парламент у світі, де депутат позбавлений права задати конкретне питання по суті. Йде задання питань - говорять про все, що завгодно, але питання по суті задати неможливо. Тому я просто хочу скористатися, задати все-таки питання Василю Васильовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u169.p2">Василь Васильович, після того, як ми проголосували про суддю Розенка, скажіть, будь ласка, яка зараз чисельність Конституційного Суду. І чи має він право, згідно Конституції, бути конституційним органом, тому що по Конституції чисельність має бути чітко 18 суддів. Наскільки я розумію, такого складу сьогодні в Конституційному Суді немає. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u169.p3">І я вибачаюся, що так. у мене просто іншого виходу не було, щоб задати питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u170.p1">Там є одна вакансія і зараз появиться друга вакансія, наскільки я знаю. це креатура Верховної Ради України, тому від нас залежить кого ми сьогодні будемо делегувати до постійного суду України. Чим швидше ми це зробимо, тим буде легше працювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u171.p1">Дякую, Василь Васильович. Це вже питання ми розв’язали. Будь ласка, Ратушняк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:11:20">13:11:20</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНЯК С.М.</note>
            <u who="РАТУШНЯК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u172.p1">Василь Васильович, у мене постанова 5437-2. Там де.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u173.p1">Вибачте, ми до цієї постанови. Я ще раз повторюю, шановні колеги, будьте уважні. Я розумію, ми трошки півдня. Василь Васильович, не треба!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u173.p2">5457 зараз розглядається постанова. Називалися прізвища суддів. До них заперечень не було, тому я ставлю питання про обрання суддів, відповідно до перерахованого головою комітету, проект постанови 5437.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u173.p3">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:12:12">13:12:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u173.p4">За-362</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u173.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u173.p6">Тепер ми схухаємо постанову 5437-1. будь ласка, Василь Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u174.p1">Відповідно до пункту 27 статті 85, частини 1 статті 128 Конституції України, вам винесено на розгляд проект постанови Верховної Ради і рекомендується обрати на посади суддів безстроково:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u174.p2">Запорізького апеляційного господарського суду Юхименка Олександра Васильовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u174.p3">Київського міжобласного апеляційного господарського суду Андрейцеву Галину Михайлівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u174.p4">до Харківського апеляційного господарського суду Бондаренка Володимира Павловича, Гончар Тетяну Василівну, Фоміну Віру Олексіївну, і Шевель Ольгу Вікторівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u174.p5">До місцевого господарського суду Харківського області Шведа Едуарда Юрійовича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u175.p1">Дякую. Я звертаюся до майбутніх суддів, сподіваюся, і тих, хто є, ясно, що ви вперше у нашій сесійній залі, але, коли називається ваше прізвище, я прошу підніматися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u175.p2">Заперечень до названих кандидатур я не бачив. Немає? Тоді я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради про обрання суддів <note>(реєстраційний номер проекту постанови 5437-1)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:13:47">13:13:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u175.p3">За-352</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u175.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u175.p5">Розглядається проект Постанови про обрання суддів реєстраційний номер 5437-2. Будь ласка, Василь Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:14:06">13:14:06</time></note>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u176.p1">Комітет розглянув подання голови Верховного суду України, а також подання голови Вищого господарського суду України про обрання безстроково на посади судів різних регіонів і рекомендує обрати цих суддів на високі посади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u176.p2">Вноситься проект постанови про обрання безстроково:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u176.p3">до апеляційного суду Житомирської області Невмержицьку Тетяну Іванівну, Романова Олексія Валентиновича;</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u177.p1">Зупиніться, будь ласка. Баранівський. Зауваження по Неумержицькій, так? Добре, ми тоді вилучаємо, потім будемо обговорювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u178.p1">До апеляційного суду Закарпатської області Лиска Василя Васильовича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u179.p1">Будь ласка, Ратушняк. Вилучаємо. Далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p1">До апеляційного суду Київської області Доценко Любов Михайлівну, Ігнатюка Олега Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p2">до апеляційного суду Харківської області Панченка Володимира Анатолійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p3">військового апеляційного суду центрального регілну Новова Сергія Олександровича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p4">місцевого Ленінського районного суду Автономної Республіки Крим Пономаренко Аллу Вікторівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p5">місцевого Чичельницького районного суду Вінницької області Гарник Марію Степанівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p6">місцевого Замостянського районного суду міста Вінниці Чуприну Володимира Олексійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p7">Ленінського районного суду міста Вінниці Мішеніну Світлану Василівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p8">Нововолинського міського суду Волинської області Данилюк Валентину Анатоліївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p9">Докучаївського міського суду Донецької обалсті Садовського Миколу Костянтиновича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p10">. міського суду Донецької області Ясинського Олександра Володимировича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p11">Калінінського районного суду міста Горлівки Донецької області Сукманову Надію Валентинівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p12">Гірницького районного суду міста Макіївки Донецької області Кішкіну Ірину Вікторовну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p13">Жовтневого районного суду міста Маріуполя Донецької області Богуславську Ірину Анатоліївну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p14">Будьонівського районного суду міста Донецька Сибірцева Віктора Петровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p15">Пролетарського районного суду міста Донецька Семиряда Ігоря Васильовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p16">Хустського районного суду Закарпатської області Данюка Василя Васильовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p17">Івано-франківського міського суду Івано-франківської області Малеєва Андрія Юрійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p18">Місцевого Надвірнянського районного суду Івано-франківської області Вінтоняк Мирославу Богданівну, Мужика Івана Івановича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p19">Алчевського міського суду Луганської області Василенка Володимира Володимировича, Карпенка Сергія Федоровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p20">Лутугінського районного суду Луганської області Гайдук Валентину Григорівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p21">Галицького районного суду міста Львова Шумську Надію Львівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p22">Снігурівського районного суду Миколаївської області Юхименко Зою Анатоліївну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u180.p23">І військового суду, місцевого суду Донецького гарнізону Будулуцу Миколу Сафроновича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u181.p1">Шановні колеги, таким чином за виключенням Невмержицької і Лесика, всі решта кандидатур і з проекту Постанови про обрання суддів, законопроект за номером 5437-2 я ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:17:39">13:17:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u181.p2">За-347</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u181.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u181.p4">Будь ласка, мікрофон Баранівського і прошу Невмержицьку Тетяну Іванівну підійти до мікрофона. Мікрофон Баранівського, будь ласка, ввімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:18:00">13:18:00</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u182.p1">Дякую. Фракція соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u182.p2">У минулому році, у кінці року розглядалася стаття у "Сільських вістях" "Житомирське кривосуддя". Там йшла розмова про те, що полковник і підполковник міліції податкової, доказана у судовому засіданні взятка, але суд потім виносить рішення, що це не взятка, бо вони ці кошти бачиш тратили на командировочні протягом своєї діяльності. Я знаю, що у Житомирській області днями буде обиратися голова апеляційного суду. Тому я і хотів побажати і Тетяні Іванівні, і Олексію Валентиновичу, житомирянам, щоб при виборах голови апеляційного суду Житомирщини, щоб ми враховували такі от особливості вашої професії і обрали туди чесну і порядку людину. А вам хочу побажати успіху колег підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u183.p1">Дякую. Таким чином, шановні колеги, зауважень до суддів немає. Побажання і тільки побажання, бо впливати на незалежну гілку судової влади ми з вами не маємо ніякого права. Тому я прошу підтримати обрання суддею безстроково, суддею апеляційного суду Житомирської області Невмержицьку Тетяну Іванівну. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:19:32">13:19:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u183.p2">За-354</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u183.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u183.p4">Були зауваження до кандидата на посаду судді апеляційного суду Закарпатської області Олеска Василя Васильовича. Будь ласка, Василь Васильович до мікрофону там на другому поверсі. І мікрофон Ратушняка, прошу. Висловіть свої побажання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:19:56">13:19:56</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНЯК С.М.</note>
            <u who="РАТУШНЯК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u184.p1">У мене не побажання. Шановні депутати, мова йде про людину, яка займається кримінальними діяннями. Мова йде про людину, яка дозволяє собі стріляти в суді, у нетверезому стані приставати до представників суду, видавати в борг гроші під 25 відсотків у валюті місячних і забирати майно у родичів жертви Мочарника, якого я приводив на комітет. Мова йде про те, що людина може викинути ліхтарик зі свого багажника автомобіля, від якого розірвало на шматки двох і поранено ще одну людину. Мова йде про людину, яка ні морального, ні юридичного права не має права бути суддею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u184.p2">Те, що Кривенко дав інформацію, ніби перевірялася, в комісію не були включені члени правового комітету. Я як член комітету і депутат не був залучений до перевірки. Перевірка формальна. У даній характеристиці за підписом Лиска і Стрижака, голови Апеляційного суду, є сфальсифіковані.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u185.p1">Будь ласка, Василь Васильович Лиско. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛИСКО В.В.</note>
            <u who="ЛИСКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u186.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати. Те, про що сказав депутат Ратушняк, перевірялося Радою суддів України і не знайшло свого підтвердження, і про це йдеться у висновку Ради суддів України, який наданий був Комітету з питань правової політики. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u187.p1">Будь ласка, Василь Васильович Онопенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u188.p1">Шановні колеги, у нас вчора тривала довга дискусія з приводу Лиска Василя Васильовича. Я скажу, що він вже півтора роки не працює. Саме із-за того, що комітет чотири рази чи п’ять разів ми визивали його до себе, знову йшли постійні перепровірки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u188.p2">Що ми встановили? Ми встановили дійсно, що він займав кошти посторонній людині, а потім та людина не повертала. Він звернувся в суд про стягнення цієї суми. Ну самі розцінюйте, наскільки це морально чи неморально. Комітет більшістю прийшов до того висновку, що все-таки він займав гроші не як суддя, він займав гроші як просто громадянин України. Але це на ваш розсуд. Послухайте, відносно інших питань, то, дійсно, Рада суддів, ми попросили суддю Верховного суду України Волкова, який виїздив на місце, член Ради суддів, перевіряв ці обставини на місці. Тому я доповідаю сьогодні позицію комітету. Це не моя особиста позиція. Позиція комітету, щоб підтримати його на цю посаду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u189.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u189.p2">Я бачу, що є необхідність обговорити дане питання. Прошу, запишіться, хто хоче взяти участь в обговоренні цієї кандидатури і будемо голосувати. Прошу висвітліть. Будь ласка, п’ять хвилин. Олексіюк, "Наша Україна". Підготуватись Полііту.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:23:22">13:23:22</time></note>
            <note type="speaker">ОЛЕКСІЮК С.С.</note>
            <u who="ОЛЕКСІЮК С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u190.p1">Передайте Манчуленку слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u191.p1">Будь ласка, Манчуленко мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:23:27">13:23:27</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u192.p1">Георгій Манчуленко, 203 округ, Українська народна партія, блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u192.p2">Шановний доповідачу, шановні колеги! Ми почули дві абсолютно протилежні думки з приводу однієї і тієї ж самої події однієї і тієї самої кандидатури. Як на мене, колега Ратушняк навів дуже серйозні обвинувачення проти кандидатури, яку пропонується на затвердження суддею безстроково. І мені видається, що такі звинувачення не можуть залишитися поза увагою депутатів, які знаходяться в сесійному залі, адже я думаю, що колега дає собі звіт у тому, оскільки він такі дані оприлюднює. Значить, він на це має серйозні підстави. І просто відмахнутися від таких речей ми не маємо морального права. Я вважаю, що, мабуть, треба повернутися буде ще до однієї серйозної перевірки і поставити уже тоді остаточно крапку - так воно чи не так? А просто залишити без уваги, це було б неправильно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u193.p1">Будь ласка, Полііт, підготуватися Баранівському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:24:32">13:24:32</time></note>
            <note type="speaker">ПОЛІІТ А.А.</note>
            <u who="ПОЛІІТ А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u194.p1">Андрій Полііт, фракція Компартії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u194.p2">Прошу передать слово Александровской Алле Александровне.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u195.p1">Мікрофон Александровської.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:24:39">13:24:39</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u196.p1">Александровская, фракция коммунистов, город Харьков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u196.p2">Очень часто к сожалению, в этом зале мы, депутаты, считаем себя судьями в последней инстанции. Если депутат заявляет о таких серьезных претензиях, о каких мы сегодня услышали, то было бы неплохо, чтобы депутат подкреплял это конкретными фактами, показаниями, документами, обращениями и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u196.p3">Василий Васильевич, но у меня вопрос к вам: вы сказали, что комитет поддерживает утверждение данной кандидатуры в качестве судьи. Какое количество голосов было за и против или единогласно?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u197.p1">Різниця в два голови на підтримку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u198.p1">Так, будь ласка, Баранівський. Підготуватися Чичкову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:25:26">13:25:26</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u199.p1">Фракція соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u199.p2">Прошу слово передати колезі Маркуш.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u200.p1">Маркуш, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:25:36">13:25:36</time></note>
            <note type="speaker">МАРКУШ М.А.</note>
            <u who="МАРКУШ М.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u201.p1">Шановні колеги, питання із суддею Лиско тягнеться уже півтора роки. По обвинуваченням, які йому висуває депутат Ратушняк, проводилися неодноразові перевірки, в тому числі проводилися і Вищою радою юстиції, проводилися і прокуратурою, і іншими органами. І всі ці доводи, які на протязі півтора роки висуваються судді Лиско, не підтвердилися, що знайшло вчора своє підтвердження під час голосування на висунення кандидатури Лиска на посаду судді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u201.p2">Тому, шановні колеги, я вважаю, що немає підстав більше, ніж півтора роки мучити людину, доводити її до інфаркту не зрозуміло, з яких причин.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u202.p1">Будь ласка, Чичков, підготуватися Оніщуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:26:23">13:26:23</time></note>
            <note type="speaker">ЧИЧКОВ В.М.</note>
            <u who="ЧИЧКОВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u203.p1">Прошу передати слово Ратушняку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u204.p1">Мікрофон Ратушняка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:26:31">13:26:31</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНЯК С.М.</note>
            <u who="РАТУШНЯК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u205.p1">Перше зауваження, Василь Васильович, вас троє було з переданими якимись голосами було, а нас сім було проти, живих депутатів в комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u205.p2">Далі, мої матеріали містять в собі, це і матеріали кримінальної справи за здирництво. Вимагалися гроші в кабінеті прокурора. району. був невідомими вивезений в багажнику, тиждень був прикований до батареї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u205.p3">Далі. Значить, цю справу кримінальну закрили в сусідній області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u205.p4">Далі, я спілкувався, і фальсифіковані дані отримав від заступника голови апеляційного суду Дробоки, я спілкувався з суддями апеляційного суду Павлюченко.Симоченко, Дорчинець: Волков ні з ким не зустрічався. Випити коньяк з головою апеляційного суду - це і була перевірка Верховного суду даного питання. Два роки проштовхують. Матеріали всі є для цього, жертви є, живі люди! Ні з ким не зустрічалися!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u206.p1">Будь ласка, Оніщук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:27:34">13:27:34</time></note>
            <note type="speaker">ОНІЩУК М.В.</note>
            <u who="ОНІЩУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u207.p1">Микола Оніщук, фракція Народно-демократичної партії і промисловців і підприємців України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u207.p2">Шановні колеги, я просив би усіх народних депутатів прислухатися до думки правового комітету, який дійсно півтора року вивчав це питання. Із голосу, із звинувачень отаких, знаєте, вкинутих у зал, тяжко дуже прийняти правильне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u207.p3">Суть питання у чому. Суддя позичив гроші людині. На чию ми сьогодні ставимо користь: того, хто не віддає кошти, бо є судове рішення, судове рішення, яке визнало наявність цього боку; чи того, хто через суд вимагав їх повернути?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u207.p4">Мені здається, що втручатися в приватне життя, суддів в тому числі, ми не маємо морального права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u207.p5">А що стосується звинувачень, то комітет їх ретельно., в тому числі і Рада суддів України. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u208.p1">Будь ласка, з мотивів голосування Кармазін. І будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:28:34">13:28:34</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u209.p1">Шановні народні депутати. Юрій Кармазін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u209.p2">Я хотів би сказати, що впродовж півтора року ми кілька разів розглядали це питання на засіданні комітету. Мені дуже сумно, я звертаюся до Василя Тимофійовича Маляренка, якого я дуже поважаю, мені дуже сумно, що його підставили, дуже серйозно підставили з поданнями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u209.p3">Справа в тому, що справа зовсім не так описана. На комітеті, дійсно, тільки три чоловіки з переданими голосами були проти семи. Таким чином, всі присутні на засіданні комітету були категорично проти. Чому? Ми не могли погодитися з тим, що суддя затримує разом з прокурором району, на той час району, Ільчуком людину, садять його, одягають наручники - і потім в такому стані він пише розписку. І потім по цій розписці за нібито борг в чотири тисячі стягується 29 тисяч доларів ще.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u210.p1">Будь ласка, Василь Васильович від комітету і будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u211.p1">Шановні колеги, незалежно від того як ви будете вирішувати долю цієї людини, я хотів би сказати ось що. Ви знаєте, ми часто спілкуємося, і ви звертаєтеся і до мене, до моїх колег. Незалежно від політичної окраски, я займав і буду займати правову і давати правову оцінку як юрист. От ми сьогодні і на комітеті Сергій Миколайович <note>(я його поважаю)</note> називав Василя Васильовича "злочинець". Я йому кажу: "В нашій Україні вже не одного називали злочинцем. Чим це все закінчилося?" Поки немає вироку, обвинувального вироку, не можна це робити. Інакше ми ніколи нічого не зрушимо в цій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u211.p2">Сьогодні піднімають питання про те, що була порушена кримінальна справа, вона є закрита. І немає сьогодні кримінальної справи, тому давайте будемо об’єктивно дивитися на ці речі. Право визначитися - сесії Верховної Ради. Я доповів позицію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u212.p1">Шановні колеги, я ставлю на голосування проект постанови про обрання безстроково суддею апеляційного суду Закарпатської області Леска Василя Васильовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u212.p2">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:31:21">13:31:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u212.p3">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u212.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u212.p5">Будь ласка, Василь Васильович, слухаємо проект Постанови про обрання суддів <note>(реєстраційний номер 5437-3)</note>.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u213.p1">Дякую. Комітет рекомендує обрати на посаду суддів безстроково:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u213.p2">Львівського апеляційного господарського суду Миротенка Олександра Леонтійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u213.p3">Харківського апеляційного господарського суду Шепітько Ірину Іванівну, Шутенко Інну Анатоліївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u213.p4">господарського суду Автономної Республіки Крим Бєлоглазову Ірину Костянтинівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u213.p5">господарського суду Вінницької області Кожухар Марію Сергіївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u213.p6">господарського суду Запорізької області Кутіщеву Нонну Степанівну і Попову Ірину Анатоліївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u213.p7">Господарського.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u214.p1">Будь ласка, зупиніться. Томенко. По кому зауваження?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u214.p2">Мікрофон Томенка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:32:22">13:32:22</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u215.p1">Попова.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u216.p1">Попову. Прошу далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u217.p1">Господарської суду Рівненської області Грязнова Василя Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u217.p2">господарського суду Сумської області Костенко Ларису Андріївну, Леховида Бориса Івановича і Мерепольського Сергія Олексійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u217.p3">місцевого господарського суду Тернопільської області Півторака Михайла Євстахієвича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u218.p1">Таким чином, шановні колеги, із цього списку у нас є зауваження до Попової Ірини Анатоліївни. За виключенням Попової Ірини Анатоліївни я ставлю на голосування проект Постанови про обрання суддів безстроково <note>(реєстраційній номер 5437-3)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:33:25">13:33:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u218.p2">За-347</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u218.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u218.p4">Будь ласка, Ірина Анатоліївна Попова, до мікрофона. Увімкніть мікрофон Томенка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:33:37">13:33:37</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u219.p1">Шановні колеги! Шановний Василю Васильовичу! У мене радше не запитання, пропозиція. Я під час прийому громадян в місті Запоріжжі отримав матеріали з застереженням стосовно низки судових рішень даної судді. Я особисто не маю жодних застережень, бо ніколи не був у правовідносинах з цією суддею, частину матеріалу просто технічно я змін передати вчора, і комітет це розглядав, частину матеріалів я ще мушу передати. Тому моя пропозиція, тому що вага цього рішення є достатньо великою, і щоб і прийняти рішення ні в одну, ні в іншу сторону, відкласти на наступне засідання, я передам решту матеріалів, і на наступному засіданні сесії приймемо остаточне рішення з рекомендацією комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u220.p1">Будь ласка, я просив би , давайте, все-таки запитання конкретні, щоб суддя міг відповісти. Які зауваження? Томенко мікрофон, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u220.p2">Про що іде мова, щоб суддя міг нам пояснити. Мікрофон Томенка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:34:45">13:34:45</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u221.p1">., у мене особисто немає зауважень. Я як народний депутат мусив передати ті зауваження, які нам надійшли. Зауваження зводяться до того, що дуже значна кількість судових рішень потім була оскаржена і подавалась до суду. Я ще раз кажу, що моя пропозиція полягає у тому, щоб не прийняти не мудре рішення, перенести і прийняти мудре рішення на наступному засіданні сесії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u222.p1">Будь ласка, Василь Васильович, що на комітеті вчора було?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u223.p1">Шановні колеги, да, дійсно, Микола Володимирович вчора звернувся до нас із цією такою довідкою. І там мова йшла про те, що її неможна затверджувати, оскільки до неї були претензії і дисциплінарні стягнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u223.p2">Ми вчора детально розбиралися на комітеті і виявилося, і тут є перший заступник голови Вищого господарського суду Микола Ілліч Тітов і інші керівники відомства, які сказали, що жодного стягнення не було до неї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u223.p3">Потім інші претензія була у тому плані, що її ніби за низьку якість роботи переводили з одного складу суду до іншого складу суду. Тобто один раз розглядає справи про банкрутство, другий раз розглядає справи про стягнення якихось сум. Але це нормальна практика і у Верховному суді України, і в інших судах, коли не вистачає суддів, коли є хтось у відпустці, але це не означає, що низькій рівень кваліфікації. Якщо є конкретні претензії до Попової, то давайте їх будемо висловлювати. Більше того, я зв’язувався з деякими колегами і в Запорізькій області, суддями теж, ну, так це моя вже була перепровірка, які позитивно її характеризують. Тому якщо є якісь питання, будь ласка, задавайте до неї.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u224.p1">Шановні колеги, будьте уважні. Я ставлю на голосування проект постанови про обрання безстроково суддею місцевого господарського суду Запорізької області Попову Ірину Анатоліївну. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:37:08">13:37:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u224.p2">За-317</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u224.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u224.p4">Переходимо до розгляду проектів постанов про звільнення суддів. Реєстраційний номер 5324. Будь ласка, Василь Васильовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:37:36">13:37:36</time></note>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p1">Шановні колеги, на ваш розгляд виноситься проект постанови про звільнення з посад:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p2">суддю Верховного Суду України Денисенка Володимира Васильовича у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p3">суддю апеляційного суду Донецької області Корчистого Івана Івановича у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p4">суддю апеляційного суду Кіровоградської області Гарського Вячеслава Івановича у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p5">суддю військового апеляційного суду Військово-Морських Сил Стеця Василя Івановича у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p6">суддю Токмацького районного суду Запорізької області Суслова Миколу Сергійовича у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p7">суддю Кам’янобрідського районного суду міста Луганська Філіппенко Зінаїду Іванівну у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p8">суддю Іллічівського міського суду Одеської області Шептія Василя Григоровича у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p9">суддю Южного міського суду Одеської області Мазура Володимира Івановича у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p10">суддю Суворовського районного суду міста Одеси ЗакладуЮрія Григоровича у зв’язку з поданням заяви про відставку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u225.p11">Ми перепровіряли матеріали, які надійшли з Вищої ради юстиції і відповідних органів, і тут немає жодних якихось заперечень. Всі мають бажання далі не працювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u226.p1">Шановні колеги, я не бачив зауважень. Почекайте, будь ласка. Ще раз повторюю, відповідно до Закону про призначення і звільнення, коли голова інформує, якщо є конкретне зауваження до конкретної особи, тоді, будь ласка. Я прошу, я ще раз нагадую, тоді, коли називається прізвище, а не тоді, коли воно завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u226.p2">Шкіль, до кого зауваження?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-05-20T13:39:25">13:39:25</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u227.p1">Василю Васильовичу, стосовно Корчистого. Чи це не буває той Корчистий, який судив вбивцю Александрова, так званого цього Вередюка. Якщо це він, то поясніть, що сталося з ним, чому він іде у відставку, і звідки у нього з’явилося це бажання? Тому що судячи з його молодецького віку, то в принципі він згідно своїх паспортних даних на пенсію ще не збирається. Якщо це тиск, то хто, чому і як? Будь ласка, роз’ясніть нам цю ситуацію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u228.p1">Ну, Андрій Васильович, я жодних сигналів від Корчистого, від якогось іншого на Вищій раді юстиції не чув, що на нього є тиск. Я не знаю, чи це він, чи не він. Я думаю, що, можливо, хтось від Верховного суду чи Вищої ради юстиції скаже. Він подав заяву власноручно і просить задовольнити її.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u229.p1">Так, ще зауважень немає? Так, тоді я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради про звільнення з посад суддів. Реєстраційний номер Постанови 5324. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:40:49">13:40:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u229.p2">За-347</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u229.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u229.p4">Розглядається проект Постанови Верховної Ради про звільнення судді. Реєстраційний номер 5324-1. Будь ласка, Василь Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u230.p1">Шановні колеги, останній проект Постанови. Олійник Григорій Микитович. Пропонується його звільнити з посади судді Біляєвського районного суду Одеської області в зв’язку з набранням законної сили відносно нього обвинувального вироку. До нас поступили рішення Вищої ради юстиції. Там розглядалася кандидатура. І є пропозиція звільнити. Ви розумієте, що, ясна річ, він не може виконувати обов’язки судді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u231.p1">Запитань немає. Тоді я ставлю на голосування проект Постанови про звільнення судді з посади судді Біляєвського районного суду Одеської області в зв’язку з набранням законної сили обвинувачувального вироку щодо Олійника Григорія Микитовича. Реєстраційний номер Постанови 5324-1. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-05-20T13:42:08">13:42:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u231.p2">За-343</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u231.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u231.p4">Шановні колеги, дозвольте від вашого імені щиро привітати суддів, яким ми довірили здійснювати правосуддя. Побажати, аби вони його здійснювали законно, законно й ще раз законно, щоб ми не приймали по відношенню до них подібних рішень, як тільки що прийняли останнє рішення. Успіхів вам! Вибачте, що за третім заходом. Але ми свою місію виконали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-05-20-m0.u231.p5">Шановні колеги, так як ми з вами домовилися, я оголошую перерву до 16-тої години. О 15-тій годині 30-ть хвилин прошу зі свіжими думками керівників фракцій і груп зібратися на третьому поверсі для вироблення компромісного рішення.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
