<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1794.html</idno>
               <date when="2004-10-07">2004-10-07</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2004-10-07">2004-10-07</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 07 жовтня 2004</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ШІСТНАДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">7 жовтня 2004 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України. Прошу, шановні колеги, підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:04:24">10:04:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u1.p2">Зареєструвалися у сесійній залі 439 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u1.p3">Шановні народні депутати, сьогодні день народження нашого колеги Гошовського Володимира Сергійовича. Давайте привітаємо його і побажаємо йому дальших успіхів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u1.p4">Шановні колеги, дозвольте проінформувати вас про результати роботи Верховної Ради України на пленарному засіданні шостого жовтня 2004 року. Розглянуто 12 питань порядку денного. За результатами розгляду прийнято шість законів, два законопроекти прийнято у першому читанні, два законопроекти направлено на доопрацювання, два законопроект відхилено, схвалено дві постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u1.p5">Шановні народні депутати, перелік питання, визначених для обговорення сьогодні, в четвер, у вас є. Переходимо до їх розгляду. Що з порядку ведення? З мотивів запишіться, будь ласка, три хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u1.p6">Ведення все відповідно до Регламенту відбувається. Так, на табло прізвища народних депутатів, що записалися. Євген Гірник, будь ласка. Наступним Соломатін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:05:57">10:05:57</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u2.p1">Прошу передати слово депутату Кармазіну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u3.p1">Юрій Кармазін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:06:03">10:06:03</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u4.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u4.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Вчора ви оголошували про перехід депутата Слаути з однієї фракції в іншу. Ви не могли не знати, Секретаріат не міг не знати, що ще 28 вересня апеляційний суд міста Києва в складі головуючого судді Лапчевської при секретарі Крипотіаніані прийняв рішення, яким припинив достроково повноваження народного депутата України Слаути Віктора Андрійовича. Як можна було переводити його в фракцію "Регіонів"?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u4.p3">Володимире Михайловичу, я звертаюсь до вас, щоб по вашій заяві відкликали також подання про дострокове припинення депутатських повноважень народного депутата Клюєва Андрія Вікторовича з приводу того, що першого липня він звернувся.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u5.p1">Шановні народні депутати, у нас немає інформації, про яку ви говорите. Коли вона буде, відповідним чином, я думаю, ми відреагуємо через Комітет з питань Регламенту, депутатської етики, організації роботи Верховної Ради. Так, Юрій Соломатін, фракція комуністів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:07:25">10:07:25</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u6.p1">Юрій Соломатін. Прошу передати слово моєму колезі Ігорю Алексєєву. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u7.p1">Народний депутат Алексєєв, будь ласка, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:07:55">10:07:55</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСЄЄВ І.В.</note>
            <u who="АЛЕКСЄЄВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u8.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u8.p2">Остання інформація щодо окупації Іраку свідчить про те, що на час прийняття рішення про відправлення військового контингенту України з миротворчою місією до Іраку всі ми були введені в оману. Генеральний секретар ООН Коффі Аннан підтвердив, що військова операція США та їх союзників проти Іраку була розпочата незаконно. Те ж підтвердив практично міністр оборони Рамсфельд, який вимушений був визнати, що на початок агресії він не мав жодних доказів наявності в Іраку зброї масового знищення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u8.p3">Зараз під стінами Верховної Ради проводиться акція Антивоєнного комітету України, до складу якого входять приблизно 30 громадських організацій, з однією вимогою: вивести український контингент з Іраку і припинити нашу участь у незаконній військовій операції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u8.p4">Станом на 22 вересня 2004 року у парламенті знаходяться на розгляді три законопроекти - Симоненка, Алексєєва, Мороза, Бульби, Рудьковського, Томенка, Кармазіна. Пропонуємо внести.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u9.p1">Олександр Баранівський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:08:55">10:08:55</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u10.p1">Дякую. Фракція соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u10.p2">Шановний Володимир Михайлович і шановні депутати! Зараз в черговий раз уряд пішов на те, щоб обманути селян в черговий раз. Що мається на увазі? В проекті бюджету 2005 року передбачається погашення шести мільярдів гривень за комунальні послуги, тобто борги, за рахунок втрачених заощаджень. Можливо, це і зроблять, хоча ніякої віри в це немає, бо на це немає коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u10.p3">Але скажіть, будь ласка, 50 відсотків селян, які проживають в сільській місцевості, які, практично, ніколи не користуються ніякими комунальними послугами, вони самі собі ці всі послуги надають, скажіть, будь ласка, як це їм будуть повертатися ці кошти? Тобто йде обман, селянин нічого не отримає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u10.p4">Тому є відповідний законопроект сьогодні по відновленню. людям віддати заощадження, внесений Олександром Морозом. Ми не раз ставили питання, давайте все-таки ми його сьогодні розглянемо. Як нескладно буде, але щоб ми його розглянули і це поставили в цивілізоване русло. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u11.p1">Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u11.p2">Обмін завершився, три хвилини вже, завершився.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u11.p3">Я прошу Секретаріат підготувати відповідні звернення, доручення для з'ясування тих обставин або для виконання тих пропозицій, які прозвучали у ваших виступах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u11.p4">Шановні колеги, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u11.p5">Відповідно до квот, встановлених Законом України "Про Вищу раду юстиції", Президент України своїм указом призначив членами Вищої ради юстиції Гавриша Степана Богдановича і Задорожнього Олександра Вікторовича. Згідно зі статтею 17 Закону України "Про Вищу раду юстиції" члени Вищої ради юстиції перед вступом на посаду складають присягу на засіданні Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u11.p6">Для складання присяги. Вам якась інформація потрібна? Одну хвилиночку, шановні колеги, заспокойтеся! Комітет розглядав, і скажіть, будь ласка, своє рішення. І я прошу підготуватися до складання присяги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:11:15">10:11:15</time></note>
            <note type="speaker">ОНОПЕНКО В.В.</note>
            <u who="ОНОПЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u12.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u12.p2">Шановні колеги, це питання непросте. Справа в тім, що через те, що немає двох представників Вищої ради юстиції, фактично робота її пробуксовує, адже там потрібно певну теж квоту мати для прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u12.p3">Тому є президентський указ. Вчора ми на комітеті розглянули це питання. Комітет вніс проект постанови, і я прошу вас вислухати присягу, тут не потрібно голосувати, але така процедура передбачена чинним законодавством.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u13.p1">Я запрошую для складання присяги Гавриша Степана Богдановича.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u13.p2">Ну, шановні колеги, я дію згідно закону. Заспокойтеся, будь ласка!</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГАВРИШ С.Б.</note>
            <u who="ГАВРИШ С.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u14.p1">Я, Гавриш Степан Богданович, присягаю сумлінно і чесно і неупереджено виконувати обов'язки члена Вищої ради юстиції з метою забезпечення формування корпусу суддів із числа високопрофесійних, чесних юристів і додержання закону та етики в діяльності суддів і прокурорів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u15.p1">Для складання присяги на трибуну запрошується член Вищої ради юстиції Задорожній Олександр Вікторович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u15.p2">Указ Президента від 25 вересня 2004 року. Ось у мене є. Комітет розглянув.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАДОРОЖНІЙ О.В.</note>
            <u who="ЗАДОРОЖНІЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u16.p1">Присяга члена Вищої ради юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u16.p2">Я, Задорожній Олександр Вікторович, присягаю сумлінно, чесно і неупереджено виконувати обов'язки члена Вищої ради юстиції з метою забезпечення формування корпусу суддів із числа високопрофесійних і чесних юристів і додержання закону та етики в діяльності і прокурорів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u17.p1">Давайте привітаємо новопризначених членів Вищої ради юстиції, побажаємо їм плідного служіння закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u17.p2">Оголошується до розгляду проект постанови про зміни у складі комітетів Верховної Ради України. Доповідач - перший заступник голови Комітету з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України Василь Васильович Гаврилюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u17.p3">Будь ласка, Василь Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:13:23">10:13:23</time></note>
            <note type="speaker">ГАВРИЛЮК В.В.</note>
            <u who="ГАВРИЛЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u18.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! На розгляд пропонується проект постанови за номером 6189. Сутність цього проекту постанови зводиться до слідуючого. Народний депутат, наш колега Ратушняк Сергій Миколайович із'явив бажання працювати в Комітеті з питань Регламенту, організації. депутатської етики і організації роботи Верховної Ради України. Не подобається йому працювати чомусь у Василь Васильовича Онопенка. Тому на засіданні нашого комітету це рішення було підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u18.p2">Прошу колег поддержать проект постанови, підтриманий нашим комітетом за номером 6889.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u19.p1">Шановні народні депутати! Коли нема застережень, я поставлю на голосування пропозицію комітету про зміни у складі комітетів - обрати народного депутата України Ратушняка Сергія Миколайовича членом Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України, увільнивши його від обов'язків члена Комітету Верховної Ради України з питань правової політики <note>(реєстраційний номер 6189)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:15:01">10:15:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u19.p2">За-192</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u19.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u19.p4">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u19.p5">"Наша Україна" - 98, Регіони України - 3, комуністів, соціал-демократів, Трудова Україна - три фракції нулі, Народна аграрна - 16, СПУ- 19, Блок Тимошенко - 18, Союз - 0, "Єдина Україна" - 1, Центр - 14, Народно-демократична партія, промисловці і підприємці - 13, Демократичні ініціативи - 0, позафракційні - 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u19.p6">Оголошується до розгляду проект постанови про обрання народного депутата України Дзоня членом Комітету Верховної Ради України з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u19.p7">Доповідач Гаврилюк Василь Васильович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:15:51">10:15:51</time></note>
            <note type="speaker">ГАВРИЛЮК В.В.</note>
            <u who="ГАВРИЛЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u20.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u20.p2">Шановні друзі! Це теж йде річ про обрання нашого колеги Дзоня Валентина Михайловича працювати у Комітеті з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки. Тим паче, що він фахівець цієї справи. Тому на засіданні нашого комітету це рішення було підтримане одноголосно. Прошу зал підтримати дану пропозицію. Проект постанови на номером 6184. Прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u21.p1">Шановні колеги! Прошу уваги! Коли немає запитань до доповідача і до нашого колеги Дзоня, то я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України <note>(реєстраційний номер 6184)</note> про обрання народного депутата України Дзоня членом Комітету Верховної Ради з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:17:09">10:17:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u21.p2">За-171</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u21.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u21.p4">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u21.p5">Наша Україна - 95, Регіони України - 2, фракція комуністів - 0, СДПУ(о) - 0, Демініціативи - Народовладдя - 0, Трудова Україна - 0, Народна аграрна партія - 20, СПУ - 19, Блок Тимошенко - 0, Союз - 0, Єдина Україна - 0, НДП, промисловці і підприємці - 16, Центр - 9, позафракційні - 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u21.p6">Шкіль, з цього приводу? Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u21.p7">Шановні колеги! Людям же треба працювати у комітетах, вони ж повинні отримувати зарплату.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:17:57">10:17:57</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u22.p1">Володимире Михайловичу, я пропоную такий компромісний варіант в цьому випадку. Давайте пакет на голосування. Ми хоч не практикуємо такі речі останнім часом, але, я думаю, це абсолютно нормальна ситуація в той момент, коли є необхідність дати людям роботу в комітетах. Тому я думаю, що і Ратушняка, і Дзоня проголосувати пакетом, щоб одночасно прийняти їх на роботу до тих комітетів, в яких вони бажають працювати. І я думаю, це логічно і виважено буде з боку Верховної Ради і саме у нас це буде конструктивно. І я прошу мою пропозицію поставити на голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u23.p1">Шановні колеги, прошу уваги! Я зараз поставлю на голосування питання таким чином: хто за те, щоб ми розглянули одночасно два проекти постанов 6189 <note>(відносно народного депутата Ратушняка)</note> і 6184 <note>(народного депутата Дзоня)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:19:09">10:19:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u23.p2">За-192</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u23.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u23.p4">Давайте працюйте, будь ласка, в комітетах і з фракціями. Але дивно виглядає, що депутати дозволяють собі судити про інших депутатів, працювати їм чи не працювати. Взагалі це парадокс!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u23.p5">Переходимо до розгляду.Друге читання. Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку з прийняттям Закону України "Про обіг векселів в Україні". Доповідач - голова комітету Сергій Буряк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:19:50">10:19:50</time></note>
            <note type="speaker">БУРЯК С.В.</note>
            <u who="БУРЯК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u24.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги! До вашої уваги пропонується відпрацьована до другого читання редакція законопроекту за номером 2024. Запропонована у правій колонці редакція законопроекту фактично зводиться до вирішення трьох питань, а саме: перше, приведення діючого законодавства у відповідність із Законом України про обіг векселів в Україні; друге, використання векселя лише як цінного паперу та боргового зобов'язання, але неплатіжного інструменту і третє, відокремлення податкових векселів з правового поля вексельного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u24.p2">Тому я хочу зробити наголос, що це у більшій мірі технічний законопроект. Доповідаю вам, що у процесі підготовки його до другого читання поступило 24 поправки. Всі вони враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u24.p3">Дякую за увагу. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u25.p1">Шановні колеги, застережень, зауважень до проекту закону немає? Всі поправки враховані. Комітет пропонує прийняти проект закону у другому читанні і в цілому як закон. Тому я ставлю цю пропозицію на голосування, про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку з прийняттям Закону України "Про обіг векселів в Україні", реєстраційний номер 2024. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:21:31">10:21:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u25.p2">За-74</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u25.p3">По фракціях. Да, немає тут що показувати, 74, урядовий законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u25.p4">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законів України <note>(щодо перерахунку пенсій)</note>. Доповідач - голова підкомітету Комітету з питань національної безпеки і оборони Бульба Степан Степанович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:22:02">10:22:02</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26.p2">Прошу уваги! Будь ласка, послухайте дуже важливий законопроект. І я хочу, просто передбачаю, що ми таки його підтримаємо. Мова іде про те, що 15 червня Верховна Рада України 362 голосами ухвалила зміни до Закону про пенсійне забезпечення військовослужбовців і прирівняних до них осіб. Нагадую, основна суть цих змін полягає у тому, що парламент по-новому визначив базу для нарахування пенсій колишнім військовослужбовцям, включивши усі грошові надбавки, які протягом майже десяти років вводилися указами Президента і постановами Кабміну, і котрі спричинили диспропорцію у розмірах пенсій військовослужбовців, звільнених у різні часи. Прийняття того закону ми заклали основу для ліквідації нерівності у пенсійному забезпеченні військових пенсіонерів, виходячи з існуючих на сьогодні видів грошового забезпечення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26.p3">Однак досі залишається неврегульованим питання щодо необхідності і обов'язковості перерахунку раніше призначених пенсій у випадку, коли Президентом або Кабміном буде введено зміни у грошовому забезпеченні тим, хто нині перебуває на дійсній військовій службі. Даним законопроектом ця проблема вирішується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26.p4">З цією метою частина третя статті 63 Закону України "Про пенсійне забезпечення військовослужбовців", а також прирівняних до них осіб, пропонується викласти у такій редакції. Усі призначенні за цим законом пенсії підлягають перерахунку у зв'язку зі змінами розмірів хоча б одного з видів грошового забезпечення відповідних категорій військовослужбовців, осіб, які мають право на пенсію за цим законом або у зв'язку із введення для зазначених категорій нових щомісячних додаткових видів грошового забезпечення. Перерахунок пенсій здійснюється з тієї ж дати, з якої змінюється грошове забезпечення. І далі по тексту дивіться, будь ласка, на сторінці таблиця, поправка номер дев'ять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26.p5">Даним законопроектом також передбачено, що особам, віднесеним в установленому законом порядку до ветеранів війни, відповідний статус яких їм надано за участю у Великій Вітчизняній війні, а також у війні з імперіалістичною Японією, в серпні вересні 1945 року та особам, які брали участь в інших бойових діях, що передували цим війнам, також буде перерахована пенсія, і вона буде виплачуватися з першого січня 2005 року у стовідсотковому розмірі, а не 50 відсотків, як для всіх інших. Тим самим Верховна Рада напередодні 60-річчя визволення України і перемоги в Другій світовій війні зробить ще один реальний крок для поліпшення життя ветеранів війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26.p6">Шановні народні депутати, до розгляду у другому читанні до законопроекту було внесено 44 зауваження і пропозиції народних депутатів, а також пропозиції Головного науково-експертного управління. З них повністю враховано 39. Частково одна, відхилено чотири.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26.p7">Головне юридичне управління Апарату Верховної Ради зазначає, що проект відповідає Конституції України, іншим законодавчим актом, і завізували його без зауважень. Прийняття даного закону остаточно забезпечить усунення диспропорцій у розмірах пенсій колишніх військових, дасть військовим пенсіонерам реальну можливість судового захисту у випадку порушення прав на отримання належного розміру пенсій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u26.p8">Комітет з питань національної безпеки і оборони 22 вересня розглянув цей законопроект і просить Верховну Раду прийняти його у другому читанні і в цілому як закон. Я ще раз звертаюся до фракції "Регіони України", "Трудової України", СДПУ <note>(об'єднаної)</note> та інших проурядових фракцій: цей закон чекають військові пенсіонери і ветерани війни, проголосуйте за нього! Підтримайте своїх колег - генералів - Кузьмука і Рудковського, призначених до керівництва Міністерством оборони України. Підтвердіть, що ми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u27.p1">Дайте можливість завершити виступ, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u28.p1">проблем соціального захисту військових. Інші фракції, я переконаний, проголосують "за". Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u29.p1">Дякую. Шановні колеги, по поправках?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u29.p2">Будь ласка, Манчуленко, ваша поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u29.p3">Який номер поправки, скажіть, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:27:32">10:27:32</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u30.p1">Георгій Манчуленко, 203 округ, Українська народна партія, блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u30.p2">Шановний Володимир Михайлович, шановний доповідачу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u30.p3">По-перше, на руках є два варіанти таблиці, і це є ненормальна практика, і я просив би врахувати це на майбутнє, щоб на руках двох варіантів таблиці не було, бо в одному варіанті таблиці під поправкою номер два йде поправка Ющенко-Пинзеник-Васюник-Манчуленко, а в іншому поправка номер два - це вже поправка Каденюка. І це є повна, перепрошую, невідповідність практиці Верховної Ради, і так не повинно бути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u30.p4">Якщо виходити із другого варіанту таблиці, то якщо йдеться про поправку 11 - Ющенко-Пинзеник-Васюник-Манчуленко, поправку до статті 63-ї, то тут написано, що враховано з уточненням редакції. Але наша поправка більш повна є, тому що в нас йдеться ще і про членів їхніх сімей, військовослужбовців. А в запропонованій редакції комітету такої норми немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u31.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u32.p1">Справа в тому, що цей закон має завдання, вірніше, він призначений для визначення пенсійного забезпечення якраз військовослужбовців і членів їх сімей, тобто все це. ваша поправка врахована, і вона врешті-решт, в такому вигляді, в якому її подали, вона знайшла відображення у змісті закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u33.p1">Ви наполягаєте на голосуванні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u33.p2">Я ставлю на голосування поправку номер 11 народного депутата Манчуленка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:29:32">10:29:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u33.p3">За-96</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u33.p4">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u33.p5">Йдемо по наступних поправках. Хто ще наполягає на своїх поправках, які не враховані? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u33.p6">Я ставлю на голосування, прошу уваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u33.p7">Що? Ну, будь ласка, Манчуленко, я ж запитував, шановні колеги. Будь ласка. Мікрофон Георгія Манчуленка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:29:50">10:29:50</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u34.p1">Георгій Манчуленко, 203-й округ, Українська народна партія, блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u34.p2">Поправка номер 25. Тут написано, що відхилена, оскільки вона не узгоджується зі статтею 27 Бюджетного кодексу України. Тут йдеться про терміни введення цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u34.p3">Ми пропонуємо, і в тому числі, об цей закон набрав чинності з першого січня 2005 року. А комітет пропонує з першого січня 2006 року. Посилання на статтю 27 не зовсім відповідає дійсності, оскільки стаття 27 говорить про те, щодо проектів законів, набрання чинності якими в поточному чи наступному бюджетних періодах призведе до збільшення видатків або скорочення доходів бюджету суб'єктом законодавчої ініціативи, додаються пропозиції про видатки, які належить скоротити, або пропозиції про джерела додаткових доходів для покриття збільшення видатків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u34.p4">Але у нас зараз розглядається бюджет на наступний рік. Який ми бюджет приймемо: якщо ми там передбачимо ці видатки, то вони і будуть діяти з наступного року. А таким чином ми відсуваємо введення в дію цього закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u35.p1">Я можу сказати таке, що от Анатолій Кармазін запропонував, от ви подивіться, наступна поправка, запропонував саме той варіант, який врахований. Це раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u35.p2">По-друге, стосовно моменту введення цього закону стосовно ветеранів війни і тих, хто брав участь у війнах, у бойових діях до Великої Вітчизняної війни. Ми визначили термін ведення: з першого січня наступного року. В принципі, я не проти вашого зауваження. Будь ласка, можна ставити на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u36.p1">Будь ласка, позиція Кабінету Міністрів з цього приводу яка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u36.p2">________________.Все-таки ми би просили у цьому варіанті, який передбачено: з першого січня 2006-го.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u37.p1">Я ставлю на голосування поправку номер 25. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:32:16">10:32:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u37.p2">За-193</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u37.p3">Поправка не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u37.p4">Хто ще наполягає на своїх поправках? Будь ласка, Манчуленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:32:30">10:32:30</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u38.p1">Прикро, що не прийняли цю поправку і закон відтермінований на 1 рік, з 1 січня 2007 року. Ну це на совісті тих, хто голосував.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u38.p2">Поправка номер 35. У редакції, яку запропонував комітет, записано на сторінці 15, починаючи з 2006 року, передбачити при розробці проекту закону про Держбюджет на наступний рік обсяг коштів, необхідних для реалізації цього закону. То це виходить, що в 2006 році Кабмін буде представляти проект бюджету на 2007 рік і таким чином тільки у 2007 році у цьому проекті закону будуть передбачені видатки під цей закон. То що ж ми тоді робимо? Там пишемо, що з 2006 незрозуміло чому, а тепер ще на рік відтерміновуємо введення його в дію, бо видатки будуть передбачені тільки з 2007 року. Якщо йти вже за цією логікою комітету, то треба було написати "починаючи з 2005 року передбачити при розробці проекту закону про Держбюджет на наступний рік", тоді уже буде якась логіка. А так ще на рік ми відкладаємо виділення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u39.p1">Так, будь ласка, комітет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u40.p1">Комітет запропонував саме таку редакцію. В принципі я не бачу протиріччя в тому, що ви сказали. Врешті-решт, закон вводиться з 1 січня остаточно. При розгляді закону про бюджет можна баде. вірніше, потрібно буде їх передбачити звичайно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u41.p1">Хто ще наполягає на поправках? будь ласка, Манчуленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:34:11">10:34:11</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u42.p1">Георгій Манчуленко, 203 округ, Українська народна партія, Блок Віктора Ющенка. Я ще раз повторюю, що при такому формулюванні гроші в бюджеті будуть аж у 2007 році. При такому формулюванні як записано на сторінці 15, що починаючи з 2006 року передбачити в проекті закону про Держбюджет аж на наступний рік. Тобто, на 2007 рік.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u43.p1">Ну ви вже сказали!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u44.p1">А я пропоную, щоб записати, починаючи з 2005 року. Тоді вже в 2006 році в нього вже будуть гроші на виконання цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u44.p2">І наступна поправка 41. Тут доповнити прикінцеві положення ми пропонуємо Кабміну починаючи з 2004 року передбачити Але раз пішли за цією логікою, то вже тоді треба, принаймні, з 2006 року передбачити, тобто у 2005 на 2006 рік.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u45.p1">Будь ласка, позиція комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u46.p1">Власне кажучи, я ще раз кажу. Не бачу жодного протиріччя. Стосовно 2004 року, зрозуміло, що ця норма вже не може бути прийнята. Будь ласка, ми можемо погодитися, ставте на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u47.p1">Шановні колеги! Давайте, можливо, таким чином. Ми доручимо відтермінувати з врахуванням того, які ми прийняли, подивитися там, щоб воно було уніфіковано, щоб ми зараз не наголосували чогось незрозумілого. Тим більше, що ви ж працюєте в одному комітеті. Я думаю, що зараз там узгодять позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u47.p2">Шановні колеги! У нас є всі підстави перейти до голосування, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u47.p3">З мотивів, будь ласка, Пинзеник. І будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:35:56">10:35:56</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u48.p1">Віктор Пинзеник, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u48.p2">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Я прошу звернути вашу увагу на суть цього закону, який усуває дискримінацію у пенсійному забезпеченні військових, що вийшли на пенсію в різні часи. Цю проблему ми не маємо права відкладати у введенні в часі. Я прошу підтримати вас введення в дію закону з 1 січня 2005 року. Проект бюджету наступного року має приріст доходів 28 мільярдів гривень. Тобто ресурсні можливості бюджету дозволяють нам усунути цю несправедливість у пенсійному забезпеченні військових. Прохання підтримати введення в дію з 1 січня наступного року.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u49.p1">Дякую. Ми вже це голосували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u49.p2">Будь ласка, Петро Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:36:48">10:36:48</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u50.p1">Спасибі. Фракція комуністів, Цибенко, голова Комітету з прав пенсіонерів, ветеранів та інвалідів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u50.p2">Шановні колеги! Я хотів би закликати вас підтримати цей законопроект у другому читанні, бо проблема, яку він вирішує, надзвичайно важлива. Ми дійсно намагаємося усунути проблему дискримінації у пенсійному забезпеченні військових пенсіонерів у залежності від терміну виходу його на пенсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u50.p3">І у зв'язку з цим одне побажання. Володимире Михайловичу, зважаючи на особливу соціальну значимість цього документу, я дуже прошу опублікувати результати голосування щодо цього законопроекту в газеті "Голос України". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u51.p1">Дякую. Немає заперечень? Добре, опублікуємо. Будь ласка, Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u52.p1">Я звертаюся до всіх народних депутатів підтримати цей закон, фракція соціалістів, власне, я один з розробників цього закону.законопроекту, я переконаний, що він буде добре сприйнятий військовими, вони давно чекають цього законопроекту. 10 років ми не можемо вирішити цю проблему.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u53.p1">Так, Шкіль, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:38:04">10:38:04</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u54.p1">Володимире Михайловичу, я все-таки наполягаю на тому, щоб була проголосована поправка з 2005 року, тому що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u55.p1">Вона вже була проголосована.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u56.p1">усуваючи одне.усуваючи. Ні. Можна поставити ще раз її на голосування і також опублікувати усіх тих в газеті "Голос України". тих, хто як буде хто голосувати, тому що усуваючи одну дискримінацію, ми не маємо права створювати іншу, тому що люди, офіцери чекають ці. чекають усування дискримінації не в 2007 році, а хоча б в найближчі періоди і в найближчий час в осяжній перспективі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u57.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u58.p1">Тому б я хотів, щоб були опубліковані результати цього голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u59.p1">Так, дякую. Колоніарі, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:38:46">10:38:46</time></note>
            <note type="speaker">КОЛОНІАРІ О.П.</note>
            <u who="КОЛОНІАРІ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u60.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Я так чую, що кожен депутат зараз бере слово, щоб в цьому закону своє ім'я, свою партію, свою фракцію примазати. Давайте на голосування ставити і в цілому його проголосуємо! Що це за політичний клуб у нас тут?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u61.p1">Дякую. Шановні колеги, відповідно до регламенту, з мотивів може бути виступ народного депутата. Я дію відповідно до регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u61.p2">А тепер прошу уваги!. Уже виступали, уже час вичерпаний. Ви брали. Все. Ви ж з комітету. Я прошу вас, уже всі виступили. Манчуленко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:39:31">10:39:31</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u62.p1">Георгій Манчуленко, 203 округ, Українська народна партія, Блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u62.p2">Володимире Михайловичу, цей законопроект є надзвичайно важливим, його чекають і у Збройних силах України, і в органах внутрішніх справ. Якщо ми хочемо виписати закон, то давайте його випишемо таким чином, щоб ніхто не міг, як кажуть, щоб комар носа не міг підточити. Якщо ми хочемо вже з 206, на жаль, не пройшла моя поправка, що з 2005 року, хоча ресурс є ввести його з 2005 року. Але.цього закону, то на сторінці 15 треба написати: починаючи з 2005 року передбачити у видатках у бюджеті з наступного року, бо так ми закладаємо кошти тільки з 2007 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u62.p3">Степане Степановичу, я звертаюся до вас, підтримайте цю пропозицію, бо вона абсолютно є логічна. Але я наполягав би, щоб ми ввели цей законопроект з 2005 року. Ресурс є, проект Держбюджету розглядається, він буде до кінця року прийнятий, під це ми можемо забезпечити відповідні кошти. Чому ми маємо відтерміновувати введення дії закону ще на один рік? Я не розумію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u63.p1">Шановні колеги, можна я відповім. Ви прочитайте у Бюджетному кодексі, написано, які можуть прийматися рішення, які збільшують витратну частину бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u63.p2">Ще один момент, ви працюєте в одному комітеті. Не потрібно виносити ці проблеми, узгодьте їх у комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u63.p3">І нарешті третій момент, про який я хочу сказати. Виконувати цей закон доведеться новому Президенту і новому уряду. Якщо він вважає необхідно, що кошти є для такого, він внесе, ми з радістю проголосуємо зміни до закону. Адам Іванович Мартинюк, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u64.p1">Шановні колеги, тут народний депутат Манчуленко говорив про те, що існує дві порівняльних таблиці до законопроекту. Не існує двох порівняльних таблиць, офіційно є та таблиця, яка роздана вам. У Манчуленка як члена цього ж профільного комітету є першопочатковий варіант, який розглядався на засіданні комітету, а та таблиця, по якій ми працюємо, це офіційний документ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u65.p1">Тому, шановні колеги, я прошу, давайте ми приймемо цей закон, хоча б дамо надію, а далі будемо бачити з урахуванням розвитку ситуації економічної. Прошу уваги. І уже всі виступили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u65.p2">Я ставлю на голосування пропозицію комітету прийняти у другому читанні та в цілому як закон проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо перерахунку пенсій. Реєстраційний номер 4487. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:42:29">10:42:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u65.p3">За-307</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u65.p4">Закон прийнято. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u65.p5">"Наша Україна" - 100, "Регіони України" - 57, Комуністи - 57, СДПУ(о) - 0, "Трудова Україна" - 0, Народна аграрна партія - 20, СПУ - 20, Блок Тимошенко - 16, "Союз" - 0, "Єдина Україна" - 1, "Центр" - 11, НДП і ППП - 13, "Демократичні ініціативи" - 0, Позафракційні - 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u65.p6">До відома, шановні колеги, я скажу, що авторами проекту цього закону були, прошу вдумайтеся, народні депутати Крючков, Каденюк і Бульба. А поправки всі були.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u65.p7">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Національну раду України з питань телебачення, радіомовлення" нова редакція. Томенко Микола Володимирович, голова Комітету з питань свободи слова та інформації має слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:43:37">10:43:37</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u66.p1">Шановні колеги, шановний Володимире Михайловичу. Хочу проінформувати про рішення комітету. У зв'язку із набуття чинності нової редакції Закону про радіочастотний ресурс дві статті підготовленого законопроекту з другого читання прямо суперечить уже діючим статтям Закону про радіочастотний ресурс. Тому комітет учора прийняв рішення невідкладно внести ці зміни до того проекту, який поданий до Верховної Ради. Ми подамо на заміну для того, щоб не створювати колізії з діючим уже Законом про радіочастотний ресурс. І тому просимо, поки ці документи ми готуємо, перенести розгляд законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u67.p1">Одну хвилиночку, іще раз сформулюйте, будь ласка. Ні, треба, щоб все-таки сесія перенесла. Ви давайте не жартуйте, бо сесія тільки може. Шановні народні депутати, це - власність уже парламенту, а не комітету. На погоджувальній раді ми визначилися. То ми можемо перенести тільки голосуванням. Давайте розглядати законопроект. А голосуванням ми його зараз завалимо, якщо по перенесенню будемо ставити питання. Одну хвилиночку. Ще не закінчив голова комітету, тоді з процедури. Одну хвилинку, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u68.p1">Я ще раз хочу наголосити, я готовий доповідати. Тоді у нас буде інша колізія. Тобто ми можемо піти цим шляхом: комітет прийняв попередньо рішення рекомендувати до ухвалення законопроект в другому читанні. Тоді після того, як ми приймемо це рішення, нам треба буде ще внести зміни до двох статей, бо в діючому законі про радіочастотний ресурс повноваження Національної ради в частині ліцензування радіочастотного ресурсу розходиться з семи статтями, які ми підготували до другого читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u69.p1">Шановні колеги, у мене є рішення комітету розглядати цей законопроект. І ми його розглядаємо. В іншому випадку, щоб нам не було взаємних звинувачень, бо є зараз дуже бажаючі, щоб зірвати роботу Верховної Ради, шлють листи з пропозицію познімати з розгляду. А потім, мовляв, ситуація відтермінується, тоді ми будемо розглядати законопроекти в повному складі Верховної Ради. В іншому випадку ми будемо ставити на голосування. Давайте працювати. Будь ласка, Беспалий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:46:09">10:46:09</time></note>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u70.p1">Борис Беспалий, блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u70.p2">Шановний Володимире Михайловичу, я бачу, що ваші турботи про те, щоб Рада працювала, є трішечки перебільшеними. Щойно Верховна Рада 307 голосів дала, так що Рада працює нормально. Але я хотів би звернути вашу увагу на суто процедурний момент. Погоджувальна рада є дорадчим органом при Голові Верховної Ради. І порядок денний в рамках засідання, яке питання розглядати другим, яке питання розглядати третім і в рамках затвердженого порядку денного сесії, які питання розглядати сьогодні і завтра, ви можете вирішувати одноособово. Це не голосується, цей проект, що у мене на руках, проект засідання на сьогодні, він не голосувався, він вами визначений одноособово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u70.p3">Тому, я думаю, аргументація комітету є вагома, вони відлагодять дві статті, щоб не внести колізію в законопроект. І ми можемо зараз перейти до розгляду наступних питань, а до цього питання повернутися завтра, або післязавтра, і це цілком у вашій владі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u71.p1">Я, шановні колеги, ще раз хочу сказати: давайте не будемо зациклюватися, правильно чи не правильно по Регламенту. Я хочу сказати тільки одне, що коли було рішення комітету, закон про радіочастотний ресурс прийнятий давно, як ви знаєте, і підписаний. Рішення було комітету розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u71.p2">Сьогодні раптово виникло питання про перенесення розгляду цього законопроекту. Рішення комітету з цього приводу депутати не отримали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u71.p3">А ми зараз давайте обговоримо, і з застереженнями приймемо цей закон. Будь ласка, Микола Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u72.p1">Шановні колеги, давайте порадившися, ми діємо наступним чином. Дійсно, ситуація непроста сьогодні, і в Національній раді, яка потребує і нашого невідкладного втручання, те, щоб у правовий спосіб забезпечити її функціональну оптимальну роботу, я думаю, що ми можемо діяти в такий спосіб, як говорить Голова Верховної Ради: сьогодні підтримаємо рішення комітету про ухвалення в другому читанні даного закону, і ми оперативно приведемо у відповідність ті дві статті з діючим законом про радіочастотний ресурс, тому що в новій редакції врегульовані більш серйозніші проблеми, які треба вирішувати невідкладно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u72.p2">Тому я пропоную проголосувати сьогодні в другому читанні закон про Національну раду. Нагадаю, що в авторському колективі представники Комуністичної партії, "Нашої України", "Центру", "Союзу" інших депутатських груп і фракцій, закон достатньо активно обговорювався, і на момент винесення його в сесійну залу принципового застереження не було жодного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u73.p1">Ми голосуємо у другому читанні, а потім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u73.p2">Шановні колеги, є така пропозиція, щоб ми зараз прийняли у другому читанні і на третє читання винесли ці спірні дві статті, для того щоб комітет доопрацював, а потім ми розглянемо його остаточно. Немає заперечень?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u74.p1">Комітет підтримує позицію Голови Верховної Ради.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u75.p1">Прошу уваги! Я ставлю на голосування: про схвалення закону у другому читанні із винесенням двох дискусійних статей на третє читання, які пов'язані із Законом про радіочастотний ресурс. Це проект закону - реєстраційний номер 3283. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T10:50:06">10:50:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u75.p2">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u75.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u75.p4">По фракціях, будь ласка. "Наша Україна" - 98, "Регіони України" - 1, комуністів - 58, СДПУ(о) - 0, "Трудова Україна" - 0, Народна аграрна - 20, СПУ - 20, Блок Тимошенко - 19, "Союз" - 0, "Єдина Україна" - 1, "Центр" - 14, НДП, промисловці і підприємці - 2, "Демократичні ініціативи" - 0, "Позафракційні" - 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u75.p5">Оголошується до розгляду проект Постанови про утворення тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України для вивчення обставин проведення незаконних дій працівниками податкової служби, які паралізують діяльність відкритого акціонерного товариства "Нафтопереробний комплекс "Галичина", місто Дрогобич, Львівська область, і створили умови для зупинення роботи підприємства, яке має стратегічне значення для економіки і безпеки держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u75.p6">Доповідач - голова підкомітету Комітету з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки Олександр Миколайович Гудима. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:51:18">10:51:18</time></note>
            <note type="speaker">ГУДИМА О.М.</note>
            <u who="ГУДИМА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u76.p1">Пане головуючий, шановні панове депутати. Гудима, Народна партія, блок Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u76.p2">Перше, ніж ви будете приймати рішення, як голосувати з поставленого питання, я хотів би, щоб ми всі задали собі запитання: з початку роботи сесії в цьому парламенті що ми, як народні депутати, прийняли для стабілізації ринку нафтопродуктів України? Ми прийняли хоч одну постанову чи один законодавчий акт, щоб дати відповідь нашим виборцям, що ми, як Верховна Рада зробили, щоб ціни на бензозаправках не зашкалювали за 3.10; щоб солярка, яка сьогодні ще потрібна сільському господарству не була дорожчою, ніж висооктановий бензин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u76.p3">Я думаю, що тут очевидно. Відповідь на питання треба шукати у наступному, чому за місяць до президентських виборів лихорадить роботу Кременчуцький НПЗ, чому за місяць до президентських виборів, коли Україна і без того має мінімальні впливи для регулювання ринку нафтопродуктів, практично паралізовано роботу Дрогобицького нафтопереробного заводу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u76.p4">Я, Володимире Михайловичу, більше не буду говорити, я економлю час для відповіді народним депутатам на поставлені запитання. Це є єдиний крок, який ми можемо зробити, щоб дати відповідь: хто сьогодні в Україні блокує роботу двох нафтопереробних заводів. Їхня стабільна робота в умовах підготовки до зимового максимуму і буде відповіддю народних депутатів, що ми зробили для того, щоб хоча би мінімально стабілізувати ринок нафтопродуктів. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u76.p5">Я прошу ще одну фразу. У зв'язку з тим, що є зауваження юридичного управління, автори проекту постанови погоджуються <note>(я для стенограми)</note>, що слово "незаконні" треба замінити "неправомірні" дію працівників податкової служби. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u77.p1">Запитання, будь ласка. 3 хвилини, запишіться. Будь ласка, прізвища народних депутатів, що записалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u77.p2">Роман Ткач, фракція "Наша Україна". Сергій Дорогунцов буде після.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:53:33">10:53:33</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧ Р.В.</note>
            <u who="ТКАЧ Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u78.p1">Роман Ткач, Народний рух України, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u78.p2">Шановний пане Олексо! На сьогоднішній день доля російського капіталу на шести нафтопереробних заводах на України дусь від 20 до 70 відсотків, я так грубо кажу. І 88 відсотків нафти, російської нафти переробляється на цих заводах. Ви мені скажіть: це не є загрозою національній безпеці України?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u78.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУДИМА О.М.</note>
            <u who="ГУДИМА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u79.p1">Ви маєте рацію, але комісія, якщо вона буде створена, не буде ставити собі за мету дослідження ситуації з точки зору диверсифікації чи з точки зору енергетичної безпеки. Це є проблема уряду, ми не будемо брати собі за функцію, але ви маєте рацію, сьогодні 90 відсотків нафти це є російська. Але неважно для нашої комісії яка нафта переробляється. Головне, щоб вона перероблялася. Головне, щоб стабільність Кременчуцького нафтопереробного і Дрогобицького нафтопереробного була сьогодні, коли в силу зростання цін на світових ринках ми очевидно бачимо, що держава дуже незначно впливає на ринок нафтопродуктів. Але те як впливи держави на Кременчуцькому нафтопереробному 43 відсотків акцій і на Дрогобицькому нафтопереробному 25 є відчутні, то держава просто зобов'язана впливати, щоб ті заводи працювали стабільно. Це є головною метою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u79.p2">Як на мене, якщо ви проголосуєте за ту постанову, завданням комісії буде не в більшій мірі доказувати хто винен чи хто це робить, а накласти мораторій на будь-які дії щодо тих 2 заводів, щоб вони стабільно працювали до зимового сезону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u80.p1">Сергій Іванович Дорогунцов, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:55:25">10:55:25</time></note>
            <note type="speaker">ДОРОГУНЦОВ С.І.</note>
            <u who="ДОРОГУНЦОВ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u81.p1">Олександре Миколайовичу, чи відповідає дійсності те, що це акціонерне товариство не сплачувало тривалий час податків, в тому числі і НДС? І через це виявлялося в такій ситуації. Це перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u81.p2">І друге. Кому належить цей нафтопереробний завод або комбінат? або комплекс? Бо акціонерів там багато, а хто в своїх руках тримає контрольний пакет акцій або біля нього?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУДИМА О.М.</note>
            <u who="ГУДИМА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u82.p1">Дякую. Сергій Іванович, в тій записці є відповіді на деякі запитання. Власники чи група власників не заперечують, що першим кроком були зроблені певні порушення, і вони мали заплатити податки. Але другим кроком ті податки були збільшені в десятки разів, що й судами, і логікою доказується, що це є зумисні дії певних фінансових інституцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u82.p2">Слідча комісія має на меті довести всі обставини і дати відповіді на запитання, в тому числі хто є власниками і чи при тому не наноситься шкоди національним інтересам України. Я думаю, що протягом двох тижнів ми зможемо виступити з інформацією перед народними депутатами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u83.p1">Валентина Семенюк, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T10:56:55">10:56:55</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u84.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u84.p2">Шановний пане Гудима! Я підтримую проект постанови і думаю, що той матеріал, який є ще в спеціальній контрольній комісії стосовно Кременчуцького нафтопереробного заводу, повинний бути доповнений. І мені здається, було б доцільно доповнити і про ситуацію на Кременчуцькому нафтопереробному заводі тим більше, що зараз після виданого указу і не підписаного закону Президента фактично іде знову повернення до бартерізації на цьому підприємстві. Крім того, не розібралися до цього часу по формуванню відповідного статутного фонду. Тому я прошу доповнити: "і Кременчуцький нафтопереробний завод". Я би дуже це просила. І матеріали спеціальній контрольній комісії я обов'язково надам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУДИМА О.М.</note>
            <u who="ГУДИМА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u85.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u85.p2">Шановній пане Голова! Коли ми подолали проект закону, який ми сьогодні розглядаємо, ми говорили про нестабільність роботи Дрогобицького МПЗ. Ви знаєте, що це стало причиною певних непорозумінь навіть в парламенті. Але з того часу відбулися дії як з боку Президента, так з боку уряду, і ми вже стали свідками, що подібна ситуація ставиться уже на Кременчуцькому нафтопереробному заводі. І якщо буде воля парламенту, ми не заперечуємо, щоби після слів "нафтопереробний комплекс "Галичина" було доповнено: " в об'єм роботи комісії", а також роботу Кременчуцького нафтопереробного заводу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u86.p1">Так, Шановні колеги, прошу уваги! Я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття проекту Постанови як Постанови про утворення тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України, я скажу з вашим доповненням. Для прийняття в цілому проекту Постанови про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України для вивчення обставин проведення неправомірних дій працівниками податкової служби, які паралізують діяльність Відкритого акціонерного товариства "Нафтопереробний комплекс-Галичина" <note>(м.Дрогобич, Львівська обл.)</note> і створили умови для зупинення роботи підприємства, яке має стратегічне значення для економіки та безпеки держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u86.p2">Ну, будь ласка, давайте голова підкомітету, будь ласка, які ми доповнення будемо ставити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУДИМА О.М.</note>
            <u who="ГУДИМА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u87.p1">Володимире Михайловичу, ви вже у своєму тексті вжили замість "законних" "неправомірних". Але я підтримую пропозицію голови Спеціальної комісії з питань приватизації, що за два тижні з моменту подачі цієї постанови виникли подібні обставини з роботою, з надійною роботою Кременчуцького нафтопереробного заводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u87.p2">Тобто є пропозиція голові контрольної комісії після Дрогобицького. додати: а також Кременчуцького нафтопереробного заводу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u88.p1">Немає заперечень проти таких доповнень? З урахуванням цих доповнень я ставлю на голосування пропозицію про прийняття проекту постанови в цілому, реєстраційний номер 6168. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T11:00:31">11:00:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u88.p2">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u88.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u88.p4">По фракціях, будь ласка. "Наша Україна" - 96; "Регіони України" - 0; комуністів - 48, СДПУ(о) - 0; "Трудова Україна" - 0; Народна аграрна - 20; СПУ - 20; Блок Тимошенко - 19; "Союз" - 0; "Єдина Україна" - 1; "Центр" - 15; НДП промисловців і підприємців - 11; "Демократичні ініціативи" - 0; позафракційні - 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u88.p5">Я хочу сказати, що нам для прийняття вистачило б і 150, а проголосували 242. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u88.p6">Переходимо до розгляду законопроектів за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u88.p7">Вноситься на розгляд проект Закону про внесення доповнення до Кримінального кодексу України <note>(щодо відповідальності за протизаконне фінансування судових органів)</note>. Реєстраційний номер 2366. Доповідач народний депутат України Черновецький Леонід Михайлович. Підготуватися для співдоповіді від комітету. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:01:41">11:01:41</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p1">Уважаемый Владимир Михайлович. Спасибо, что выставили мой закон. "Наша Украина", Христианская либеральная партия, Черновецкий, дарницкий избирательный округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p2">Мой закон в основном касается проблем, которые возникают у обычных людей. Послушайте, о чем речь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p3">Местные администрации научились, поскольку государство полностью отказалось от финансирования судебной системы, а мы можем рассчитывать только на нее и во время выборов, и во время много другого, и решения, и других вопросов всяких главное - с нашими избирателями. Додумались до того, что в связи с полным отсутствием финансирования местных судов местные администрации то крышу им отремонтируют, то еще что-нибудь сделают. А в некоторых регионах, вот я был сейчас в Луганске, я видел Хозяйственный суд. Я такого дворца не видел нигде за границей. Они полностью становятся инструментом власти или коррумпированных олигархов, потому что те начинают тогда сами ремонтировать суды. Это безобразие.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p4">Я разговаривал с председателем суда Соломенского района города Киева. Я вам скажу. Чем задрипанней суд, вот видите, тем порядочней там судьи. Это сто видсоткив. И вин мне говорит: "Слухай, парень, иди на Верховном Совете расскажи, на носилка носят из-за неуплаты коммунальных услуг людей и выбрасывают их из квартир". Потому что они бесправные перед своими администрациями районными. Это и в Киеве, и уже в Зачепиловке, и где угодно. До того додумались вообще, ужас настоящий, что нормальному человеку - это не мне, я свои вопросы, слава Богу, решаю и своих избирателей защищаю, - решить ни один вопрос перед местной чиновничьей братией невозможно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p5">Не голосовать за этот закон могут только нечестные люди, я вам говорю это с полной ответственностью, потому что - послушайте! - пенсий не хватает, люди умирают с голода, их еще заставляют платить за платежи коммунальные. Воды нет годами, да? Давайте плати - или убирайся из квартиры. Ну, конец света.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p6">Проголосуйте, поддержите этот закон. Пусть они, те, кто дотронутся до суда, несут за это уголовную ответственность. Маленькую, но это будет начало демократии. Это хороший закон, пусть слышат все избиратели, кто слушает и смотрит меня по телевидения. И, пожалуйста, я вас прошу, я взываю к вашей совести! Сейчас идут сотни судов, пока мы слушаем это дело. Наши избиратели проигрывают их местным жуликам. Пожалуйста, проголосуйте за этот законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p7">Спасибо. У меня пять минут? Ой, как хорошо! Слушайте, одно удовольствие. Проголосуйте за этот закон. Это хороший закон. Этот закон на уровне того, который поддержали коммунисты по лишению льгот и привилегий всех негодяев, которые присвоили себе всякие льготы и привилегии, и ездят на всяких спецбронированных мерседесах и спецбронированных самолетах, и отдыхают за счет трудового народа в тех помещениях всяких, санаториях всяких, которые достались еще от той номенклатуры, которая была.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p8">Кстати, пожалуйста, Владимир Михайлович, выставьте его быстрее, потому что народ страшно хочет того закона.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u89.p9">И второй мой законопроект. Я прошу на уровне этого поддержать. <note>(Не ори из "Регионов", старик! Ну, чего ты орешь? Тебе голосовать надо!)</note> И второй законопроект.</seg>
            </u>
            <note>(Чем больше будешь орать, тем больше тебя будет ненавидеть простой избиратель, потому что я говорю о простых вещах)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u90.p1">Прошу уваги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u91.p1">А то, что ты у власти - завтра ты будешь нищий.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u92.p1">Так, я прошу вас!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u93.p1">и будешь ходить потом в суд, где тебя будут гнать, как собаку. Вот это я тебе точно говорю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u94.p1">Леонід Михайлович! Леонід Михайлович!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u95.p1">Теперь я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u95.p2">Это Колониари касается, умник великий!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u95.p3">Теперь, что касается. Да!.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u95.p4">Теперь, что НДСа. Выставьте мой закон. Слушайте, платят, и Колониари за это голосует, чтобы НДС остался у олигархов в кармане, а наши избиратели бедные издыхали с голоду. А ты уже толстый! Поэтому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u96.p1">Хорошо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u96.p2">Так, дякую, Леонід Михайлович. Час вичерпаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u96.p3">Репліка Колоніарі, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u96.p4">Зараз перейдемо до.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u96.p5">Від комітету хто, підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:06:55">11:06:55</time></note>
            <note type="speaker">КОЛОНІАРІ О.П.</note>
            <u who="КОЛОНІАРІ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u97.p1">Уважаемый Володимир Михайлович и неуважаемый выступающий только что с трибуны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u97.p2">Я хочу подчеркнуть все, что говорил здесь Черновецкий, прежде всего относится к нему. Он ездит на бронированных автомобилях, он обворовывает народ, и позволяет здесь себе все, что угодно говорить на народных избранников. Ганьба Черновецкому!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u98.p1">Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u98.p2">Я прошу тримати робочий ритм парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u98.p3">Будь ласка, Володимир Павлович Нечипорук має слово від комітету. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:07:47">11:07:47</time></note>
            <note type="speaker">НЕЧИПОРУК В.П.</note>
            <u who="НЕЧИПОРУК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u99.p1">Шановні колеги! Дякую, Володимир Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u99.p2">Прошу всім утихомиритися. Закон серйозний, і не перетворюйте це в концерт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u99.p3">Від комітету Володимир Нечипорук, 194-й виборчий округ, Хмельниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u99.p4">Від комітету. На комітеті був розглянутий фахівцями. Він, цей закон, повністю підтримується членами комітету, і був підтриманий одноголосно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u99.p5">Члени комітету тільки поставити одне питання: питання в тому, що якщо сьогодні суди, вони так, правильно Черновецький говорив, вони і так. приміщення ці обшарпані, туди не можна зайти людині, культурній не можна зайти туди, заходиш, як на ферму. Тому, шановні колеги, повинні в бюджеті ми зараз виділити необхідну кількість кошторис на утримання судів. Це повинно бути і на забезпечення заробітної плати, перше, суддів, на забезпечення матеріально-технічного забезпечення - друге. Якщо це не відбудеться, то не тільки суди. вся правоохоронна система України сьогодні паралізована, не може діяти із-за того, що не виділяється достатній бюджет. І понятно, що люди в погонах, судді і всі інші працівники правоохоронної системи, які, не маючи ні зарплати, ні соціального захисту, ні матеріально-технічних засобів, понятно, що вони будуть брати якісь кошти і йти на поводу і у глав адміністрацій, і просто в злочинців, які будуть купляти їх, і таке інше. Але для цього потрібно ще й внести зміни до деяких законів, наприклад, закони про благодійництво та благодійні організації, щоб вони узгодили також звідти убрати ці проекти, Кримінально-процесуальний кодекс і так дальше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u99.p6">Тому цей закон можна прийняти в першому читанні і доопрацювати на друге і приймати його в другому. Але приймати його необхідно. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u100.p1">Дякую вам, шановний Володимире Павловичу. Правда, в рішенні комітету записано - прийняти за основу і в цілому як закон одразу ж. Так, одну хвилиночку, переходимо до обговорення. Нам потрібно два "за", два "проти" з цього приводу, щоб висловились. Прошу на табло дати прізвища народних депутатів, що записались. Звичайно, Юрій Анатолійович Кармазін має слово першим. Наступний буде виступати Володимир Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:10:37">11:10:37</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u101.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u101.p2">Шановні народні депутати, насправді фінансування органів судової влади - це найбільш серйозне питання, ніж його тут хотіли перетворити поважні, поважаємі мною кандидати в Президенти - один, який доповідав, і другий, який співдоповідав. Так сталося, що у нас сьогодні два кандидати в Президенти зразу доповідали один проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u101.p3">Ситуація, коли в цей бюджет закладено всього 43 відсотки на фінансування судів від потреби ставить судові органи в матеріальну залежність. Якщо є матеріальна залежність, виникає інша залежність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u101.p4">Шановні народні депутати! Шановний Володимире Михайловичу, я звертаюся до вас. Я звертаюся до Прем'єр-міністра Януковича. Я звертаюся до Київського міського голови Олександра Олександровича Омельченка. Ви знаєте, що вибухом в Дарницькому суді міста Києва були пошкоджені службові приміщення. До цього часу впродовж 8 місяців нічого не зроблено. Вести правосуддя неможливо, здійснювати правосуддя. 6-метрова кімната, сидять судді по 2 чоловіки і по 2 там же помічника. В 6-метрових приміщеннях, повторюю. Про яку повагу до судової влади можна говорити? Про які можна говорити виборчі перегони? І я закликаю і голову Київської міської адміністрації, який теж є кандидатом в президенти, і кандидата в президенти Януковича не говорити про судову реформу, а підняти очі на тих людей подивитися які там працюють, під'їхати до Святої Софії і подивитися в яких умовах працює київський міський апеляційний суд. Ці умови говорять про те, що якщо ми приймемо ще й цей закон, а я буду просити вас приймати цей закон, бо треба приймати закон точніше не тільки протизаконне фінансування судових органів, а й взагалі всіх правоохоронних. В Сумській області додумалися приходити з листами від імені прокуратури до підприємців, щоб вони виділили кошти. Ті, хто не виділяють кошти, ви знаєте що там робить Щербань і що роблять інші. Ось що робиться сьогодні прокуратурою Сумської області. В мене є такі звернення підприємців, які про це говорять. Тому закон має бути розширений. І має стосуватися і підрозділів Служби безпеки, і підрозділів податкових, і підрозділів міліцейських прокурорських, а не тільки судових органів. Тому закон треба приймати в першому читанні. Далі міняти його назву, далі міняти структуру. І хотів би сказати, що Нечипорук образив ферму сказав, що в деяких судах гірше ферми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u101.p5">В селі Карапиші Київської області ферма набагато краща, ніж Дарницький суд районний міста Києва. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u102.p1">Володимир Яворівський, фракція "Наша Україна". Підготуватися Михайлу Мельничуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:13:53">11:13:53</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u103.p1">Володимир Яворівський, Яворів, Жовква, Львівщина, Блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u103.p2">Шановні колеги! Я ось стою перед вами і мушу вам зізнатися ось у чому. Коли на початку 90-х років ми у цій залі, перед цим ще у всесоюзному парламенті, воювали, стояли за те, щоб врешті-решт визволити судову систему із рук влади, і зробити її абсолютно незалежною гілкою, і коли це на законодавчому рівні вдавалося зробити, ми тішилися тоді, як діти, вірячи в те, що так швидко, так нормально судова влада стане повністю незалежною, вона буде служити тільки істині, тільки законі, і ні в якому випадку нікому іншому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u103.p3">Я мушу сьогодні зізнатися, що це була рожева, безплідна мрія, яка сьогодні закінчилася повним крахом. Фактично ми не маємо сьогодні судової системи. І навіть те, що сьогодні тут приймали присягу двоє людей, які по горло сидять сьогодні у владі і зараз їх делеговано, Президент їх ще втягує сьогодні і у Вищу раду юстиції, які будуть формувати нам суддів, то ви побачите. Хіба сьогодні не секрет, і хай це знають наші виборці, що фактично кожний голова суду навіть низового, найнижчого суду районного проходить через кабінет Медведчука. Фактично сьогодні Медведчук сформував всю судову систему. І де-небудь пробитися, де-небудь особливо опозиційному чи депутатові, чи простій людині абсолютно неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u103.p4">Я раніше просто цього не знав. Цей рік мене втягнув у судові процеси із спробою Медведчука розтрощити Національну спілку письменників, і я знаю, що це таке, коли судді, ховаючи очі, виконують волю і виходять ніби-то у нарадчу кімнату, а насправді йдуть дзвонити чи Медведчуку, чи клерку його для того, щоби після цього оголосити якесь рішення. То що казати вже про просту людину?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u103.p5">Через те сьогодні, я розумію, тут декому було весело, бо такий чоловік у нас Черновецький, его души прекрасные порывы завжди супроводжуються, значить, якоюсь дискусією і таке інше. Але насправді цей законопроект, який хоч трішечки якось поставить сюди на місце. Вони ж натворили зараз тих фондів "за перекажи гроші у фонд", як ті гроші витрачаються фондові, не знає абсолютно ніхто. Через те сьогодні я готовий з цієї трибуни як депутат заявити: ми не маємо сьогодні незалежних суддів, вони залежать або від Адміністрації Президента <note>(тільки не від Верховної Ради)</note>, або від великих сум грошей - ось те, що ми сьогодні маємо. Через те проголосуймо за цей законопроект! Він хоч трішечки дасть по рукам тим суддям, які сьогодні вважають, що вони прийшли для того, щоб заробити великий капітал. Підтримайте цей законопроект. Повірте мені, що ми зробимо добру справу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u104.p1">Так, дякую. Михайло Мельничук, будь ласка. Михайло Васильович. Будь ласка. Від фракції Соціалістичної партії України. Підготуватися Шибку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:17:12">11:17:12</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u105.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u105.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги, шановний автор законопроекту! Оскільки Володимире Михайловичу сказав, що два - за, два - проти, я буду виконувати рішення фракції і голосувати "за". Хотів би з цього приводу висловити те, що автор законопроекту все-таки наполягає на тому, що держава повинна дбати про суди, а не дбати різні фонди для того, щоб потім виконували судді їхні прихоті. Все-таки ми хотіли би, щоби з боку парламенту, хотілося б, щоб це і з боку влади сьогоднішній, були підтримані судові адміністрації, які створили і вони вже працюють. Але з боку держави їх підтримки немає. То звідти, то звідти лунають слова, що не так зроблено, що не те ми створили. Але все-таки на сьогоднішній день, якщо ми зробили крок, то ми повинні підтримати судові адміністрації. Я ось недавно знайомився з роботою судової адміністрації у Чернівецькій області. Мені сподобались ті направцювання, які сьогодні є у Чернівецькій області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u105.p3">Але все-таки, застерігаючи, сьогодні автор законопроекту народний депутат Черновецький може емоційно, але все-таки доповів, що вже у нас коїться у судах. Я хотів би сьогодні застерегти всіх суддів України: шановні, будьте уважними, коли ви розглядаєте питання по землі. Я сьогодні б привів немало прикладів, це Новомосковський район, село Спаски, Дніпропетровщина, де суддя взагалі не зрозумів, яке рішення приймає в угоду відповідному орендарю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u105.p4">Село. Линецький район Миколаївська область, Новосоржарський район село Старі Сонжари Полтавська область судді приймають рішення і забороняють власнику землі переходити до іншого орендаря. Скажіть, будь ласка, як це можна так, щоб власник землі не мав право сам вирішувати, де йому працювати і з ким? Тепер щодо рішення, останнього рішення Заставновський суд Чернівецька область, де рішення суддя виселив мати двох дітей з оселі, з будинку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u105.p5">Я думаю, що таких рішень по державі немало. І коли суди будуть незалежними, коли вони не будуть чекати хабаря від владних структур, від виконавчої представницької влади, тоді вони будуть функціонувати так, як потрібно нашій державі, як потрібно народу України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u106.p1">Одну хвилиночку. Віталій Шибко, мікрофон ввімкніть, фракція Соціалістичної партії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:20:03">11:20:03</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p2">Шановні колеги, Віталій Шибко, соціалістична фракція України, Дніпропетровщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p3">Володимире Михайловичу, я так зрозумів, що на сьогоднішній день немає проти цього законопроекту, тому що всі виступають і кажуть за те, що вони будуть підтримувати цей законопроект. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p4">І друге. Я гадаю що, говорячи "за" і голосуючи за нього, треба посилити деякі моменти для того, щоб взагалі ми не мали сумніву щодо доцільності цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p5">Я можу вам привести приклад, коли Дніпропетровський є такий відомий. суд, і будівля його носить ознаки не задрипаного, як на сьогоднішній день сказав автор законопроекту, взагалі будівля знаходиться на болотистому грунті. І сьогодні просто вся будівля входить під землю. І все це знаходиться майже в центрі міста, все це знаходиться напроти відомого вам Нижедніпровського трубного заводу, і відомий власник там існує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p6">І от на сьогоднішній день перед владою місцевою стоїть питання: як взагалі бути з цією будівлею? Тому що згідно наших законів, вони не мають права фінансувати його. Але вони намагаються щось робити, вони там виділили вільну будівлю для цього. Його треба відремонтувати. Для того, щоб відремонтувати, гроші збирати, місцева влада не має давати цих грошей. І тому стає питання, щоб це було державне якесь регулювання цього, державне фінансування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p7">Я думаю, що прийняти цей закон, ми взагалі поставимо тоді наш бюджет перед питанням, що треба фінансувати і не надіятися ні на кого. Тому що укладачі бюджету іноді думають так: та все-таки якісь знайдуться гроші, і ми можемо тоді ці гроші використовувати, тут начебто на державному рівні це економити. Я гадаю, що з цього приводу навіть доцільний цей сам закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p8">Але є другий приклад. Є приклад, коли, наприклад, Бабушкінський є районний суд у місті Дніпропетровську, де глава районного суду, одночасово його дружина є власником якогось фонду. І там дуже мудро це робиться. Тобто якась є необхідність там зібрання чи брати хабара, то посилають до дружини, яка повинна згідно цього фонду страхувати того, хто звернувся до суду. Тобто ми повинні і це передбачити, якщо будемо приймати закон. Тому що є і такі можливості існування тих чи інших фонді, які дають можливості або брати хабара, або щось сприймати на цей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u107.p9">Тому головне завдання, я гадаю, підтримавши цей законопроект, проголосувавши за нього, треба мати на увазі, що вони існують, і заради того, що ми допускаємо існування спеціальних фондів, які є на сьогоднішній день. І якщо ми відмовимося від них, будемо мати єдиний Державний бюджет, то не буде і спокуси для того, щоб звертатися до цього. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u108.p1">Так, обговорення законопроекту завершено. Позиція Кабінету Міністрів, будь ласка, з цього приводу. Заступник міністра, перший заступник міністра юстиції України Супрун Василь Федорович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУПРУН В.Ф.</note>
            <u who="СУПРУН В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u109.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u109.p2">Шановні народні депутати, не викликає жодних сумнівів намагання поставити шлагбаум на шляху протизаконного фінансування судових органів. Разом з тим, Міністерство юстиції після детальної експертизи законопроекту не може підтримати цей законопроект у нинішньому вигляді. Чому? Тому що чинний Кримінальний кодекс України вже містить цілу низку статей, відповідно до яких особи, винні в здійсненні такого фінансування, можуть бути притягнуті до кримінальної відповідальності. Це стаття 376 - "Втручання в діяльність судових органів", розділ 17 - "Злочини у сфері службової діяльності", стаття 210 - "Використання службовою особою бюджетних коштів всупереч їх цільовому призначенню".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u109.p3">У зв'язку з цим, на нашу думку, прийняття законопроекту в нинішньому вигляді створить труднощі для застосування на практиці норм Кримінального кодексу. Тому немає потреби виділення в спеціальну норму такого складу злочину. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u110.p1">З мотивів? Ну, одну хвилиночку. З мотивів Мироненко, Сіренко, Баранівський, тоді будемо заключне слово надавати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:24:41">11:24:41</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u111.p1">Мироненко, Крым, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u111.p2">Уважаемые народные депутаты, уважаемые соотечественники! Данный законопроект нужен именно не чиновникам, не тем, кто обладает огромными средствами, а рядовым гражданам, которые нас, народных депутатов, избрали. Поэму фракция коммунистов призывает всех депутатов поддержать данный законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u111.p3">Вместе с тем, я хотел бы обратить внимание, чтобы ко второму чтению уже все мы продумали возможность серьезного действия данного закона. Слово "противозаконно" в содержании надо исключить. То есть, оставить статью 376 "Протизаконне фінансування судових органів" и дальше по тексту. Тогда уже какое-то другое финансирование будет уже естественно признаваться противозаконным. Иначе слово "противозаконное" будет ставиться под вопрос: а что же это значит?. будет проводить через, допустим, совет, чиновник, глава администрации решение, законно это или не законно, а он делает это, и, в результате, суд делает так, как надо главе администрации, а не честному человеку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u112.p1">Василь Федорович Сіренко, будь ласка, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:25:54">11:25:54</time></note>
            <note type="speaker">СІРЕНКО В.Ф.</note>
            <u who="СІРЕНКО В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u113.p1">Шановні колеги, я думаю, замісник міністра юстиції трохи попутав предмети. Він говорить про фінансування з боку держави, а є ще фінансування з боку бізнесових структур. Є різне фінансування судів. Намагання фінансувати, намагання відремонтувати суд для того, щоб вирішена була так чи інше справа у суді, намагання заплатити, наприклад, за комунальні послуги і вирішити справу в суді відповідно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u113.p2">Мова йде про те, щоб до судів ніякого іншого фінансування, крім бюджетного, не було. Це вимога Конституції. І тому цей закон сьогодні потрібно прийняти, тому що він має окремий предмет: привести у відповідність фінансування судів з вимогами Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u113.p3">Я вважаю, що цей закон потрібно прийняти обов'язково.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u114.p1">Олександр Баранівський, фракція Соціалістичної партії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:26:56">11:26:56</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u115.p1">Фракція соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u115.p2">Шановні колеги! Я хотів би звернути увагу, що цей закон, він якраз в першу чергу захищає самих суддів. Тобто законодавча гілка влади приймає рішення для того, щоб діяла судова гілка влади неупереджено, незалежно ні від кого, щоб ми фінансували, виділяли відповідні кошти, і тоді це буде перший крок до незалежності наших суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u115.p3">І коли представник міністерства юстиції намагається пояснити, що це необхідно, тобто вони хотіли продовжити ту практику, коли будуть якісь там спонсорські, ще якісь подачки, хто б їх як не називав. Тому ми, соціалісти, виступаємо за те, щоб категорично відсікти всяке фінансування наших суддів, і не тільки суддів, це треба зробити з усіма правоохоронними органами. Але хай це хоч буде сьогодні першим кроком. І треба дякувати Черновецькому за цей законопроект, і давайте ми його підтримаємо, тому що невідомо, хто завтра стане перед тим суддею, чи це хто сьогодні хто в опозиції, а хто при вдалі, завтра поміняються ролі, а всі хочемо справедливого суду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u116.p1">Володимир Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:28:11">11:28:11</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u117.p1">Володимир Яворівський, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u117.p2">Богу дякувати, шановні колеги, ми маємо єдність, і це дуже справедлива єдність, і чесна, і переконаний, що цей законопроект пройде. Я взяв слово, тому що не можу залишити просто поза увагою те, що сказав заступник міністра юстиції. Ви чули, да? - це викличе для них труднощі! Додуматися до цього державному чиновнику! Викличе труднощі прийняття дуже справедливого закону, який підтримують усі народі депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u117.p3">Взагалі сьогодні діяльність Міністерства юстиції на цьому рівні, навпаки, ви мусили б ініціювати ці всі речі. А він, бачите, сидить і захищається!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u117.p4">Давайте проголосуємо за цей законопроект - і хай вони його виконують. А то дійшло до того, що Міністерство юстиції змушує районний суд прийняти антиконституційне рішення, я про Спілку письменників кажу. А після цього ще йдуть на Апеляційний суд і захищаються! Це Міністерство юстиції?! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u118.p1">Шановні колеги, є. Ну, вже все, досить, ну не можна, шановні колеги, постійно! Ну, одну хвилину, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:29:31">11:29:31</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u119.p1">Похудей немножко - и тогда я. Потому что это недобро, так казать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u119.p2">По-перше, Володимире Михайловичу, я дуже вам вдячний за те, що ви поставили це питання. Це тільки перший крок на шляху незалежності наших судів. Я прошу дуже вас: поставити цей закон і проголосувати його не в цілому, да, в цілому, тому що кожна секунда, яку мивтрачаємо, обертається для наших виборців стражданнями, тому що там проблеми. Я вам скажу, що я їх знаю, тому що я веду 300 судів в день, я їх об'їздив усі. Я ще раз кажу: чим задрипаніший суд, тим порядніший сам суддя. А иначе он собирает судей и говорит: "Слушайте, ребята, нас профинансировали - вы должны помочь владе". Неправильно это. Это перший крок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u119.p3">А второй крок, я ще вам розкажу і про бізнесменів, і про інших.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u119.p4">Проголосуйте, пожалуйста, его в целом. Это справедливо и благородно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p1">Так, прошу уваги, шановні колеги. Я ставлю на голосування про схвалення. про прийняття за основу Проект Закону про внесення доповнення до Кримінального кодексу України <note>(щодо відповідальності за протизаконне фінансування судових органів)</note>. Реєстраційний номер 2366. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T11:31:17">11:31:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p2">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p3">Прошу уваги! Шановні колеги, комітет пропонує - я зараз зачитаю - більшістю голосів комітет вирішив рекомендувати Верховній Раді України розглянути законопроект за скороченою процедурою та прийняти його за основу і в цілому як закон України.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p4">Тоді ми нічого не приймемо, вже досить вам слів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p5">Я ставлю на голосування про прийняття в цілому проекту закону як Закону про внесення доповнення до Кримінального кодексу України <note>(щодо відповідальності за протизаконне фінансування судових органів)</note>. Реєстраційний номер 2366. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T11:32:08">11:32:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p6">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p7">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p8">Прошу уваги! По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p9">"Наша Україна" - 96, Регіони України - 0, комуністів фракція - 58, СДПУ(о) - 0, Трудова Україна - 0, Народна аграрна - 8, СПУ- 20, Блок Тимошенко - 19, Союз - 0, "Єдина Україна" - 4, Центр - 11, НДП, промисловці і підприємці - 12, Демократичні ініціативи - 0, позафракційні - 9. Отже, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p10">Шановні колеги, до мене звернулися одразу 4 фракції, тобто 2 по 2, із заявами надати, відповідно до Регламенту 30 хвилин перерви. Але думаю, що за усталою традицією зараз ми попросимо, щоб представники цих фракцій висловилися, з приводу чого вони хочуть брати перерву, ми будемо далі працювати. Це фракції Блоку Віктора Ющенка "Наша Україна" і Юлії Тимошенко. Хто буде від вас робити заяву. Будь ласка. І потім від депутатської групи "Демократичні ініціативи" і СДПУ(о) визначіться. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u120.p11">Шановні колеги! В залі присутні і зареєстровані. Все по Регламенту. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:33:31">11:33:31</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u121.p1">Володимир Бондаренко, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна", місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u121.p2">Враховуючи ситуацію, що склалася в Україні, та усвідомлюючи роль антинародної влади, котра свідомо створює та роздмухує протиріччя між представниками різних політичних сил, переводячи їх у площину міжособистисних стосунків, ми робимо цю заяву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u121.p3">"В ніч з 2 на 3 жовтня 2004 року у місті Києві на підприємстві "Новий друк" по вулиці Магнітогорській, 1 нами було зафіксовано і задокументовано факт випуску великої кількості поліграфічної продукції, яка мала ознаки розпалювання міжнародної та міжрегіональної ворожнечі, приниження людської гідності кандидата на пост президента України Віктора Ющенка та групи народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u121.p4">Складання відповідних протоколів ускладнювало через повне відключення освітлення та вимоги охоронців підприємства по звільненню території. У таких умовах відбулася гостра дискусія між сторонами конфлікту, в якій взяв участь і молодий чоловік, який пізніше виявився сином колишнього Прем'єр-міністра України Валерія Пустовойтенка. При цьому будь-яких взаємних побоїв, окрім штовханини та словесних образ, не сталося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u121.p5">Враховуючи зазначене, висловлюємо жаль з приводу інциденту та того, що він стосувався члена сім'ї нашого колеги Валерія Пустовойтенка. Ми впевнені, що, приймаючи наші вибачення, Пустовойтенко та члени його родини зрозуміють мотиви наших дій щодо захисту виборчих прав громадян України та зроблять відповідні кроки назустріч. Народні депутати України Володимир Бондаренко, Юрій Оробець, Андрій Шкіль". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u122.p1">Від депутатської групи "Демократичні ініціативи" і Соціал-демократичної партії України <note>(об'єднаної)</note> хто буде виступати? Олександр Бандурка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:35:30">11:35:30</time></note>
            <note type="speaker">БАНДУРКА О.М.</note>
            <u who="БАНДУРКА О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u123.p1">Шановний Голова! Шановні народні депутати! Сьогодні зранку відбулося засідання депутатської слідчої комісії, створеної вами, з приводу розслідування обставин, які були викладені в заяві Віктора Андрійовича Ющенка та у відповідних заявах депутатів від "Нашої України", про стан хвороби Віктора Андрійовича. Комісія постановила більшістю голосів: доручити голові комісії народному депутату Сівковичу виступити з інформацією про нашу роботу та факти, які встановлені - про що ми вас інформуємо і просимо Голову Верховної Ради надати голові спеціальній комісії слово. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u124.p1">Так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u124.p2">Шановні колеги! Шановні колеги, з цього приводу. Сьогодні вранці звернувся з відповідною заявою голова тимчасової слідчої комісії про те, щоб заслухати його інформацію чи остаточну, чи просто часткову, яка є. Відповідно до рішення про створення цієї комісії, там передбаченій пункт: зобов'язати тимчасову слідчу комісію подати звіт про свою діяльність Верховній Раді України протягом двох тижнів. А в зв'язку з тим, що таке звернення надійшло тільки сьогодні вранці, ми розклад засідання сформували, можна було б домовитися нам, щоб завтра зранку одразу заслухати. Одну хвилиночку. Якщо сьогодні, я поставлю на голосування. Якщо є бажання, шановні колеги? От. Але якщо ви наполягаєте і це ситуація така термінова, то давайте зараз проголосуємо, щоб о 16-ій годині заслухати відповідну інформацію. Я розумію, що це буде не звіт, це буде інформація. Тому я цю пропозицію слідчої комісії ставлю на голосування на 16-ту годину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u124.p3">Що ні, ні?</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T11:37:44">11:37:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u124.p4">За-295</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u124.p5">Прошу слідчу комісію підготуватися на 16 годину, щоб надати Верховній Раді відповідну інформацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u124.p6">Оголошуєтьсь до розгляду проект Закону про внесення змін до Закону України "Про відповідальність підприємств, їх об'єднань, установ та організацій за правопорушення у сфері містобудування" <note>(нова редакція)</note>. Реєстраційний номер 4112. Доповідач: голова Державного комітету з питань будівництва та архітектури Череп Валерій Іванович. Співдоповідачем буде виступати Крук Юрій Борисович. Будь ласка, три хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРЕП В.І.</note>
            <u who="ЧЕРЕП В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u125.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u125.p2">Закон діє 10 років. За цей час дія цього закону висвітлила і його слабкі місця. В умовах зміни технології ведення будівництва, зростання обсягів будівництва, будівництва багатоповерхових будинків, аквапарків, торгових комплексів, спортивних споруд, ясна річ, що треба підвищити відповідальність тих структур, які будують, відповідають за будівництво, за порушення, які допускаються у процесі будівництва. Які принципові зміни запропоновано у проекті закону?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u125.p3">Перше. Введення у назву закону та текст закону терміну "відповідальність суб'єктів господарської діяльності" на зміну терміну "відповідальність підприємств" значно розширює сферу застосування закону, дія якого поширюється тепер і на фізичних осіб, які на даний час активно працюють на будівельному комплексі. Сьогодні у будівництві 96 відсотків власності - це недержавні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u125.p4">Друге. Статтю 1-шу діючого закону пропонується змінити п'ятою статтями нового, в яких встановлено відповідальність різних суб'єктів господарської діяльності за вчинені ними правопорушення, що, по-перше, розширює перелік видів відповідальності, а, по-друге, дозволяє більш ефективно використовувати закон на практиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u125.p5">Третє. Термін, практика застосування закону засвідчила, що встановлення штрафних санкцій у відсотковому відношенні до вартості. кошторисної документації вона не працює практично, тому що ця штрафна санкція мізерна по відношенню до того, що на даному об'єкті порушуються закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u125.p6">І ще одне, четверте. Хочу підкреслити, що спрощення процедури накладення штрафних санкцій, але головне надається можливість суб'єкту господарської діяльності, в разі встановлення органами архітектурно-будівельного контролю правопорушень, він має право 45 діб виправити ситуацію. Це дається право. За 45 діб можна поправити все, і ніхто не буде цей час ніяких штрафних санкцій застосовувати. У разі добровільного усунення порушень штрафні санкції не застосовуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u125.p7">Хочу підкреслити, що ми після аварії і в Москві аквапарку, і на Червоноармійській, ви знаєте, і в Дніпропетровську, і в Львові, коли аварії були дуже безпечні, аварії, які загрожували життю людини, ясна річ, що в цій ситуації потрібно посилити дію закону. І хочу підкреслити, цей закон зовсім не порушує ні єдину статтю Конституції. Ми тільки посилюємо дію закону, який працює уже протягом 10 років. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u126.p1">Дякую. Валерію Івановичу, сідайте, будь ласка. Нагадую народним депутатам, особливо із стажем, за скороченою процедурою запитань немає. Співдоповідає від комітету Крук Юрій Борисович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:41:52">11:41:52</time></note>
            <note type="speaker">КРУК Ю.Б.</note>
            <u who="КРУК Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u127.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги. Комітет з питань будівництва, транспорту, житлово-комунального господарства і зв'язку на своєму засіданні розглянув даний законопроект про відповідальність підприємств і об'єднань, установ та організацій за правопорушення у сфері містобудвання і пропонує Верховній Раді його прийняти у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u127.p2">Законопроект крайне необходим от каждого гражданина и до общества, до тех предприятий, которые сегодня усилили строительство на всех объектах, особенно на объектах тех, которые сегодня сказал Валерий Иванович Череп. И ужесточение в сфере строительства настал тот момент, когда должно быть. Оно касается каждого гражданина и нашего общества. Поэтому комитет просит принять его в первом чтении. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u128.p1">Дякую, Юлій Борисович, за оперативність. Сідайте, будь ласка. Є необхідність обговорювати? Є. Так, будь ласка, Пузаков. Підготуватися Кармазіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:43:04">11:43:04</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u129.p1">Володимир Пузаков, фракція Комуністичної партії України, Кіровоградщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u129.p2">В цілому законопроект цей є прогресивним, але деякі норми знову виписані не зовсім чітко, внаслідок чого безпосередні виконавці будуть трактувати його двозначності на свій розсуд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u129.p3">В пояснювальній записці до законопроекту вказано, що в діючому законі не передбачена відповідальність суб'єктів підприємницької діяльності і фізичних осіб. Чітко вказується, що відповідальність буде наступати для підприємців. В самому законопроекті в кожній статті вказано дещо по-іншому, що відповідальність несуть суб'єкти господарської діяльності, незалежно від форми власності, які виконують той чи інший вид діяльності в сфері містобудування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u129.p4">У відповідності до статті третьої Господарського кодексу України господарська діяльність - це діяльність суб'єктів господарювання в сфері суспільного виробництва, спрямованого на виготовлення та реалізацію продукції, виконання робіт чи надання послуг вартісного характеру, що мають цінову визначеність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u129.p5">Якщо ініціатори законопроекту мали на увазі відповідальність простих людей - фізичних осіб, як в розділі другому пояснювальної записки, чітко і вказано, що цілі і завдання прийняття даного акту - це, в перш чергу, попередження та усунення самовільного будівництва. То законопроект в цій частині конкретно не виписаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u129.p6">В цьому аспекті слідуюче зауваження: якщо по цьому закону в майбутньому до відповідальності будуть притягуватись і громадяни - фізичні особи, то санкції, мабуть, дуже великі. Необхідно також зазначити, що відповідно до п'ятого розділу пояснювальної записки фінансово-економічне обгрунтування, в якому вказано, що законопроект додаткових матеріальних та фінансових затрат не вимагає, дещо не відповідає майбутній дійсності, бо в статті 9-й законопроекту вказано, що посадові особи ДБК мають право носити форму встановленого зразка, а це додаткові кошти, тому що в діючому законі наявність форм не передбачалася, а це додаткові кошти,. в масштабах немалі. Що виникає слідуюче запитання: а чи покриють кошти необхідні штрафи для пошиття форми, не говорячи вже про прогноз ініціаторів, що такі штрафи збільшать надходження до Державного бюджету України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u130.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u130.p2">Будь ласка, народний депутат Кармазін, підготуватися Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:45:44">11:45:44</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність", виборчий блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p2">Шановні народні депутати! Я звертаюсь, користуючись присутністю голови державного комітету, до нього, що зараз в приміщенні Дарницького міського суду в будь-який момент може статися аварія. В будь-який момент, підкреслюю. Приміщення, де знаходиться голова, заступники і все, на них може обвалитися приміщення. Я був там сам і сам це бачив. Люди під загрозою, судді під загрозою, все інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p3">Чому не вживаються заходи? Я прошу вас, вживіть заходи, Валерій Іванович, і вживіть заходів до міської влади, яка нічого не робить для того.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p4">Я не попугай, щоб тут повторювати це багато разів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p5">Що стосується законопроекту, його треба приймати в першому читанні. А щодо другого читання, у мене є багато зауважень. Ну, найперше, це те, що пропонується статтею шостою накладати штрафи за порушення у сфері містобудування. Начальник державної архітектурної будівельної інспекції, його заступники, начальник інспекції і так далі, і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p6">Я хочу нагадати, що у відповідності до статті 6 Конституції України, державна влада в Україні здійснюється на засадах поділу на законодавчу, виконавчу і судову. Таким чином, правосуддя в Україні у відповідності до статті 124-ї Конституції здійснюється виключно судами, і жоден орган не має право собі привласнювати це право. Давайте напишемо, що ці посадові особи і їх підлеглі мають право складати проколи про порушення і направляти, а не накладати штраф. Це у другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p7">Далі. Я хотів би, щоб ви врахували рекомендації Організації Об'єднаних Націй щодо охорони національних об'єктів культурної спадщини, і де б ми взагалі заборонили реконструкцію об'єктів культурної спадщини, як це заборонено в багатьох європейських країнах, і біля цих об'єктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p8">Те, що сталося з національною гордістю - Одеським оперним театром, - а ви знаєте скільки ми вбухали з Державного бюджету туди грошей, вбухали повно - да? - в 30 метрах від нього побудували приміщення вище, ніж оперний театр - будинок під назвою "Орфей", п'ять тисяч умовних одиниць один квадратний метр у поверху для олігархів з числа місцевої влади. І всі мовчите! Без ніякої документації! І так: оперний театр підсилюємо, бо.і все, а тут вже воно руйнується і допомагає цьому робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u131.p9">Валерій Іванович, ну, у вас же є цілий державний комітет, ну, вживайте заходи! Я вже не говорю, що в нас є Генеральна прокуратура. Генеральний прокурор ходить по Австрії - там же теж треба займатися цим! Геннадій Андрійович. Тому я за те, щоб прийняти в першому читанні, а до другого читання давайте внесемо зміни. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u132.p1">Будь ласка, Яворівський. За ним Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:48:57">11:48:57</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u133.p1">Володимир Яворівський, Яворівський і Жовківський райони, Львівщина, Блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u133.p2">Шановні колеги, той законопроект, який прожив десь десятиліття, абсолютно зрозуміло, що життя, розвиток містобудівництва почав наступати йому на п'яти, і то так почав наступати на п'яти, що в мене таке враження, що цей закон взагалі впав і об нього сьогодні витирають ноги всі ті, хто має великі гроші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u133.p3">Будівельний бум в Україні - це є абсолютно незаперечно, і то він ще тільки на старті своєму. Я переконаний, що він буде досягати свого апогею і буде розвиватися, що це, дійсно, лише його початок. Але вже навіть його початок показав нам страшні порушення, ті дурниці, які фактично сьогодні вже переведені у камінь, в бетон, в архітектурні споруди. Довкола всіх сьогодні обласних міст, я вже не кажу про Київ, а й районних містечок фактично виросли і абсолютно нові фешенебельні міста, де змагаються хто вище, хто ширше, у кого більші вікна, у кого електричні дроти мідні, а в кого не мідні і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u133.p4">Через те той законопроект, який сьогодні запропонований і який тут представляв Валерій Іванович Череп, я абсолютно підтримую, хоча, чесно кажучи, мені здається, що до цього закону ми повинні повертатися знову, і знову, і знову для того, щоб хоч якось той хаос, який ми сьогодні маємо у містобудівництві хоч якось зупинити. Ось конкретний приклад. Ми ж тут з вами фактично голосували за те, щоб тут на Печерських пагорбах зробити. спорудити велетенський музей-меморіал голодомору - велетенської трагедії, яку пережила українська нація, український народ у 20-му столітті і то пережила ні одну. Здавалося б, благородне рішення. Що, хтось послухався цього? Хтось виконав це рішення? Ви подивіться який будинок росте на цих же пагорбах! Подивіться із набережної. Кажуть, це буде найфешенебельніший будинок, який будує сьогодні українська влада фактично, де один квадратний метр буде коштувати кажуть десь за 5 тисяч доларів <note>(один квадратний метр!)</note>. Хай наші озлиденілі, навіть., дехто підказує. наші озлиденілі виборці обов'язково мабуть вжахнуться просто від цієї суми. Через те давайте ми проголосуємо за цей законопроект, але, Валерій Іванович, я думаю, що що-що, а цей законопроект буде потребувати постійної якоїсь реанімації і оновлення. Давайте будемо це все робити і робити сміливо, тому що сьогодні і самозахоплення ділянок, і ми знаємо, що сьогодні сотні гектарів забирає родина Кучми довкола Києва. Ви це знаєте, причому найблагодатніших земель. Давайте разом нашими зусиллями якось зупинимо це все, хоч я розумію, що в даному випадку не тільки про архітектуру йдеться. За цей законопроект, я думаю, ми повинні проголосувати обов'язково.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u134.p1">будь ласка, мікрофон Мельничука Михайла. З місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:52:12">11:52:12</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u135.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u135.p2">Шановний Валерій Іванович, я зараз передам слово народному депутату Семенюк, але я хочу звернути вашу увагу. Перебуваючи на Буковині, Олександр Олександрович Мороз не міг відповісти на чисельні звернення селян, які прийшли на їх зустріч села Маршенці Новоселицького району, село Ріпківці, село Магала цього району: "Що все-таки буде у нас з будівництвом на селі? Чому так злиденне сьогодні село, а держава зовсім не приділяє уваги ніякого на селі?" Що відповідати мені виборцям, коли я приїжджаю до Новоселицького району? Я б хотів, щоб ви звернули увагу на будівництво шкіл, інших установ іменно на селі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u135.p3">А зараз прошу передати слово народному депутату Валентині Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u136.p1">Шановні колеги! У неї залишилося 2 хвилини. 2 хвилини, будь ласка, висвітіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:53:18">11:53:18</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u137.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u137.p2">Шановні колеги! Фракція Соціалістичної партії підтримує відповідний документ і його потрібно приймати, виходячи із того, що закони ми пишемо для того, щоб їх виконувати. Але у нас є сьогодні двойне право: для одних закони писані, а для інших неписані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u137.p3">Зокрема у нас є, так зване, Державне управління справами, ДУСя славнозвісна. І от я вам хочу привести приклад. Валерію Івановичу, я хочу, щоб ви взяли це питання на контроль. Відповідно до домовленості між Державним управлінням справами <note>(це надійшов лист від "Інтекобуд”, є таке підприємство)</note>, забрали землю у ліцея Богуна і почали незаконне будівництво без відповідних дозволів, без архітектурних погоджень, але ДУСі все дозволяється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u137.p4">Тому, щоб не було у нас подвійних стандартів, я вас прошу це питання з дозволами для Державного управління справами, яке незаконно забрало землю, яке сьогодні розглядається у Конституційному Суді, і до цього часу Конституційний Суд не хоче озвучити, було взяти вами особисто на контроль. Тим більше, що земля, яка знаходиться у ліцеї Богуна не підлягає приватизації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u137.p5">Вчора на засіданні комітету по обороні було прийнято рішення про те, що ліцей залишається і буде працювати у повному складі, відновлюється навчальна база. Це було звернення розглянуто на моє звернення до Голови Верховної Ради і до комітету по обороні. Тому я вас дуже прошу оце питання взяти на контроль. І хочу відповісти тим жіночкам, які були зі мною разом на пікетуванні ліцею Богуна, коли його закривали. Шановні жінки! Діти ваші вчитися будуть. Вчора було прийнято відповідне рішення комітету по обороні. Я думаю, що спільно разом ми питання і будівництва, і навчання дітей будемо відстоювати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u138.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u138.p2">Шановні колеги, обговорення питання завершено. Я ще раз повторюю Мокроусову також: ви не перший рік народний депутат, є скорочена процедура, де беруть участь у виступі два - за, два - проти. Виступило 4 народних депутати. Ви можете записані бути, але в перших, будь ласка, лавах тоді будете мати слово. Прошу підготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u138.p3">Я ставлю на голосування про прийняття за основу в першому читанні Закону про внесення змін до Закону України "Про відповідальність підприємств і їх об'єднань, установ та організацій за правопорушення у сфері містобудування <note>(нова редакція)</note>, реєстраційний номер 4112. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T11:56:14">11:56:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u138.p4">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u138.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u138.p6">По фракціям, будь ласка:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u138.p7">“Наша Україна" - 53, "Регіони України" - 59, Комуністи - 57, СДПУ(о) - 0, "Трудова Україна" - 0, Народна аграрна партія - 19, СПУ - 20, Блок Тимошенко - 9, "Союз" - 0, "Єдина Україна" - 4, "Центр" - 11, НДП та ПППУ - 15, "Демініціативи" і "Народовладдя" - 4, Позафракційні - 7.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u139.p1">Шановні колеги, тут є такий соціальний закон, це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про поховання та похоронну справу" <note>(щодо надання допомоги)</note>. Можливо, давайте ми його зараз розглянемо. Я просив би коротко заступника міністра праці та соціальної політики сказати про важливість цього закону і Крук Юрій Борисович також, і щоб ми прийняли рішення одразу. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАРЯЧА О.В.</note>
            <u who="ГАРЯЧА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u140.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u140.p2">Законопроект підготовлений з метою проведення у відповідність із Законами про загальнообов'язкове державне соціальне страхування на випадок безробіття і у зв'язку з тимчасовою втратою працездатності і норм Закону про поховання та похоронну справу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u140.p3">Пропонується, щоб для застрахованих осіб, які одержують допомогу по безробіттю і які одержують виплати по тимчасовому соціальному страхуванню, виплата допомоги на поховання здійснювалася відповідно до норм цього закону, а не відповідно до рішень уряду, як це і передбачено. Рішення про розмір цієї допомоги приймає правління фонду трьома сторонами від тих, хто сплачує внески, роботодавців, профспілок і держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u140.p4">Тому пропонуємо, шановні народні депутати, підтримати цей законопроект. І якщо будуть у когось пропозиції до другого читання, їх обговорити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u141.p1">Сідайте, будь ласка. Юрій Борисович, будь ласка, від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:58:24">11:58:24</time></note>
            <note type="speaker">КРУК Ю.Б.</note>
            <u who="КРУК Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u142.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u142.p2">Комитет з питань будівництва, транспорту, жилищно-коммунального господарства та зв'язку на своєму засіданні розглянув цей законопроект і просит Верховну Раду его принять за основу в первом чтении. Есть там кое-какие поаврки, есть добавления, но я думаю, что здесь комментарии излишни, многие знают, что сегодня похоронить, по-моему, сложнее, чем родить. Поэтому я просил бы от имени комитета поддержать этот законопроект. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u143.p1">Одну хвилину, будь ласка, Юрій Кармазін і будемо голосувати, і Черняк, і Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T11:59:03">11:59:03</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u144.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого Блоку Віктора Ющенка, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u144.p2">Шановні народні депутати, шановний Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u144.p3">Цей закон можна приймати і треба приймати. Але у цьому законопроекті, я хочу, щоб увійшло у стенограму, не враховано такий ряд законів, які також визначають порядок і розмір допомоги на поховання. І ми не маємо забувати про ті категорії людей. Це, наприклад, закони, я їх називаю, про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування, про державну соціальну допомогу особам, які не мають права на пенсію та інвалідам, про пенсійне забезпечення військовослужбовців, осіб начальницького і рядового складу Органів внутрішніх справ та деяких інших осіб і Закон про статус ветеранів військової служби, ветеранів Органів внутрішніх справ і деяких інших осіб та їх соціальний захист.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u144.p4">Тому я прошу при врахуванні у другому читанні врахувати і ці закони для комплексного врахування цього питання. Це буде правильно. Дякую вам. І прошу проголосувати всіх.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u145.p1">Черняк Володимир Кирилович, "Наша Україна". Потім Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:00:07">12:00:07</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u146.p1">Шановні колеги, мабуть, дійсно недоречно довго говорити на цю тему. Ми не можемо похоронити Закон про похоронну справу. Надання допомоги померлим - це останній гуманний акт, який ми можемо здійснити. І закон приймати треба. Я підтримую пропозицію, що питання комплексно не вирішено. І у процесі підготовки до другого читання треба ще внести деякі зміни і поправки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u147.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України. Потім Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:00:38">12:00:38</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u148.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u148.p2">Безумовно, фракція підтримає цей законопроект, є таке рішення фракції. Але би хотів сказати слідуюче. Я ось зовсім недавно з колегою Бульбою Степаном Степановичем був у Глобинському районі Полтавської області селі Федорівка. Шановні друзі, це взагалі незрозуміло. Тридцять померло за 2003 рік, а двоє лише народилося. І безумовно, що це трагедія нашого українського села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u148.p3">А зараз я би хотів привернути увагу слідуюче. Володимире Михайловичу, мене запитують виборці, я прошу вас, Володимире Михайловичу, ви, будь ласка, аргументуйте, чому не приймають фракції, яка мотивація, що фракції не приймають від більшості рішення, не приймають участі у роботі парламенту, коли розглядаються урядові закони? Мені телефонують виборці. Що мені відповідати, будь ласка? От "Регіони" приймають участь, це нормально, да, а інші не приймають. Що ж це таке? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u149.p1">Шановні колеги, інформуйте так, як є, і все буде нормально. Коли не знаєш, як поступить, поступай по правді. Будь ласка, Валентина Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:01:57">12:01:57</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u150.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u150.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Я хотіла б звернути увагу. Ми прийняли закон про похоронну справу, рік, за рік не введений ні один підзаконний акт. Мені довелося бути на засіданні Кабінету Міністрів, на засіданні робочої групи, коли підзаконними актами старалися спотворити закон. Зокрема, тільки дякуючи Омельченку і Лавриновичу ця пропозиція не пройшла. Зокрема, яка вносилась пропозиція по підзаконних актах, і я хотіла б, щоб шановна пані Гаряча, ви взяли це питання на контроль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u150.p3">Відповідно до норм підзаконних актів, якими проводити перезахоронення, визначаючи могилу безхозну. Тобто коли ми сьогодні суспільство поділили на бідних і багатих, в підзаконних актах пропонувалося проводити підзахоронення, перезахоронення, якщо це могила безхозна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u150.p4">Які критерії цього визначені? Цього немає. Тому той підзаконний акт, який вносив Самчук, прошу відхилити по моєму депутатському запиту, який я і направила.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u151.p1">Так, Черновецький, будь ласка. Потім Терен. І будемо голосувати. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:03:19">12:03:19</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u152.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, спасибо вам за то, что вы дали мне слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u152.p2">Фракция "Наша Україна", Христианская либеральная партия, Черновецкий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u152.p3">Я хочу сказать о том, что в принципе, ничего этим законом не измениться. Можете голосовать за него, можете не голосовать, я лично даже не знаю, как мне поступить, подскажите мне в залы, потому что как хоронили, как собак тех, кто умирает с голоду ежедневно на Украине, практически геноцид. Такого геноцида не было даже во время голодомора. Потому что люди не имеют ни на похороны, ни на жизнь. Но лучше бы мы инициативу тих депутатов, которые подали этот благородный закон о том, чтобы наших сограждан миллионами хоронили. И все равно эти деньги увороют, потому что они будут поступать чиновникам.</seg>
            </u>
            <note>(Вимкнено мікрофон)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u153.p1">Так, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u153.p2">Ні, ми ж домовилися, тут була особлива процедури. Ну, 30 секунд, закінчуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u154.p1">Тоді я хочу сказать: есть закон о ликвидации пільг і привилеїв, я снимаю сегодня ролик, где я не очень корректно говорил о коммунистах - это выдающиеся люди. Давайте примем этот закон, и тогда будет за что хоронить нам самим. пусть люди себя хоронят. Они хотят и памятники, они хотят как люди уйти из жизни. Это - главное.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u154.p2">Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u155.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u155.p2">Терен, і голосуємо, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u155.p3">Фракція блоку Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:05:04">12:05:04</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u156.p1">Дякую, Володимир Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u156.p2">Наша фракція визначилася однозначно: треба підтримати цей закон, треба віддати данину людям, які вже пішли у вічні засвіти. Але його треба приймати все-таки у першому читанні через те, що внести треба буде правки. Зокрема, заощадження, які лишилися на книжках і які уряд Януковича, фактично, не збирається ніколи виплачувати, принаймні, ці заощадження мають бути повернені їхнім спадкоємцям. Це буде справедливо, і це буде добрим відзначенням того, що ми приймемо пам'ять цих людей. Я вам дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u157.p1">Шановні колеги, я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття у першому читанні проекту закону про внесення змін до Закону України "Про поховання та похоронну справу" <note>(щодо надання допомоги)</note>, реєстраційний номер 5249. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T12:06:08">12:06:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u157.p2">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u157.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u157.p4">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u157.p5">“Наша Україна" - 79, "Регіони України" - 4, Фракція комуністів - 49, СДПУ(о) - 0, "Трудова Україна" - 0, Народна аграрна партія - 20, СПУ - 20, Блок Тимошенко - 18, "Союз" - 0, "Єдина Україна" - 2, "Центр" - 10, НДП та ПППУ - 16, "Демініціативи" і "Народовладдя" - 1, Позафракційні - 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u157.p6">Оголошується перерва до 12 годин 35 хвилин. Прошу врахувати, шановні колеги, що у нас надалі буде відповідальній розгляд законопроектів, тобто розгляд відповідальних і важливих законопроектів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u158.p1">Так, шановні колеги, будемо продовжувати нашу роботу. Запросіть депутатів до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u158.p2">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до частини першої статті 279 Кримінального кодексу України щодо відповідальності за блокування транспортних комунікацій. Доповідач - Зубов Валентин Сергійович. І співдоповідач - член Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності Потебенько Михайло Олексійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u158.p3">Будь ласка. Так що будемо робити? Ні, шановні колеги, якщо ми на завтра, то завтра тоді не буду взагалі доповідачів. Значить, у нас є рішення комітету. Присутній при розгляді цього законопроекту перший заступник міністра юстиції. От хай перший заступник міністра юстиції скаже, яке ставлення. Я потім поставлю на голосування пропозицію комітету. Обговоримо і поставимо на голосування пропозицію комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u158.p4">Будь ласка, Василь Федорович. Перший заступник міністра юстиції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУПРУН В.Ф.</note>
            <u who="СУПРУН В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u159.p1">Міністерство юстиції України вважає, що законопроект у запропонованій редакції, на жаль, є неприйнятний, він потребує суттєвого доопрацювання. Чому? Ну, якщо взяти статтю 279 Кримінального кодексу, то суб'єктивна сторона складу злочину, передбачена цією статтею, характеризується умислом. Якщо буде прийнята примітка в запропонованій редакції, то це призведе до можливості уникнення винних осіб від відповідальності у випадках, якщо проведення мітингу чи збору виступало ширмою для виконання цілей, а саме: порушення нормальної роботи транспорту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u159.p2">Якщо взяти, зокрема, проаналізувати також Конституцію України, то Конституція права блокувати транспортні комунікації, навіть у випадку проведення заходів мирно, без зброї, про які завчасно сповіщаються органи виконавчої влади чи органи місцевого самоврядування також не передбачає. У зв'язку з цим, на нашу думку, запропонована редакція не призведе до того результату, на який сподіваються автори, а навпаки призведе до серйозних ускладнень і до уникнення від відповідальності винних осіб, якщо вони саме з метою блокування транспортних комунікацій зібралися мирно, без зброї і так далі. Тобто, як я сказав, коли це буде виступати ширмою. Він потребує суттєвого доопрацювання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u160.p1">Нам потрібно зараз 2 - "за", 2 - "проти". Будь ласка, записалися Кармазін, Томенко, Мельничук, Шибко, Соломатін, Шкіль, Беспалий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u160.p2">Будь ласка, Юрій Кармазін, фракція "Наша Україна". Підготуватися Томенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:43:36">12:43:36</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u161.p1">Дякую. Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u161.p2">Шановні народні депутати! Шановний український народе! Цією пропозицією пропонується доповнити статтю 279 Кримінального кодексу "Блокування транспортних комунікацій", а також "Захоплення транспортного підприємства" приміткою. Передбачається, що особа звільняється від відповідальності за вчинювані нею діяння, передбачені даною статтею, якщо вони пов'язані із здійсненням нею гарантованого Конституцією права збиратися мирно, без зброї і проводити збори, мітинги, походи і демонстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u161.p3">Я вважаю, що вказаний законопроект мав би право на існування, якби він формулювався зовсім-зовсім по-іншому. Тому в даному варіанті я не буду підтримувати цей законопроект, поки він не буде викладений нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u161.p4">Що значить "нормально"? Нормально - це значить, що поки що під цей проект попадає порушення Конституції, чітке причому, 39 Конституції, що нібито громадяни можуть не виконувати вимоги, а потім це значить, що хтось. буде заблокована дорога, заблокована буде артерія якась, залізничний шлях і хтось запізниться кудись, можуть бути серйозні наслідки для людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u161.p5">Більше того, під дію цієї примітки можуть попадати і такі дії, які спричинили загибель людей або інші тяжкі наслідки. Тому, я вважаю, що юридично цей документ виписаний явно неохайно, і тому прийматися такий законопроект не може.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u161.p6">Я вивчив зауваження Головного науково-експертного управління, яке пропонувало авторам зробити примітку дещо іншою. Вони запропронували записати у такому плані примітку: "Чинність цієї статті не поширюється на випадки блокування транспортних комунікацій пов'язані із здійсненням громадянами конституційного права збиратися мирно, без зброї, проводити збори, мітинги, походи, демонстрації, про які завчасно були сповіщені органи виконавчої влади чи органи місцевого самоврядування і щодо яких судом відповідно до закону не було встановлено обмежень". Але, я вважаю, що і це заключення Науково-експертного управління також порушує конституційні права громадян. І таку примітку взагалі робити немає ніякого сенсу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u161.p7">Кримінальний кодекс передбачає достатньо випадків, коли люди звільняються від кримінальної відповідальності. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u162.p1">Микола Томенко, фракція "Наша Україна". Підготуватися Михайлу Мельничуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:46:45">12:46:45</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u163.p1">Шановні колеги! Йдеться про нагальну серйозну проблему і на рівні ідеї я її підтримую, оскільки ми мусимо виходити з реальної практики здійснення передовсім політичних прав громадян України, якщо проаналізувати, як діяла місцева влада, діяли правоохоронні органи в тій ситуації, коли вони, наприклад, були не зацікавлені у тому, щоби відбулися мирні збори, демонстрації чи мітинги. І я дуже чітко пам'ятаю, що звинувачення організаторів мирних зборів і страйків базувалося і на згадування частини першої статті 279 Кримінального кодексу щодо відповідальності за блокування транспортних комунікацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u163.p2">Коли місцева влада, наприклад, не дає дозвіл на проходження умовно по вулиці Києва. І або взагалі не реагує на звернення чи народних депутатів, чи політичних партій, чи громадських організацій. Відбувається де-факто перекриття вулиці чи інші моменти перешкоджання руху транспорту. Тоді приїжджає міліція, приїжджають конкретні люди з органів чи Київської міської адміністрації, чи з Адміністрації Президента і збирають свідчення водіїв, людей, які не задоволені тим, що факт відбувся, і проти людей відкривають кримінальні справи. Тобто відкриття кримінальних справ є наслідком того, що місцева влада не забезпечує наше Конституційне право на. право вільно збиратися, проводити мітинги і демонстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u163.p3">Взагалі зараз ситуація парадоксальна, що у нас всі політичні сили поділили на дві категорії. Скажімо, якщо в нас близька до Медведчука УНА проводить, то їй дають в центрі міста всі можливості провести, пройти туди, с фашистською свастикою пройти ніхто не забороняє. Коли це опозиційна партія - чи блок Віктора Ющенка, чи комуністи, чи соціалісти - їм ніколи ж дозвіл не дають, і ми стоїмо по факту, що ми підпадаємо під дію цієї статті Кримінального кодексу, бо я сам неодноразово проводив такі заходи, де спеціально міліція взагалі не допомагає, вона провокує на це зіткнення і з транспортом, і з пішоходами. Але в той же час я погоджуюся із Юрієм Кармазіним, що в правовому сенсі, з точки зору правової техніки, треба подумати, звичайно, як адекватно виписати цю добру ідею. Тому ще раз кажу, що на рівні ідеї того, що ця норма Кримінального кодексу прямо використовується проти організацій опозиційних, які проводять мітинги і демонстрації, і треба продумати такий спосіб, щоби зняти цей елемент тиску на організаторів демонстрацій і мітингів, які, ще раз кажу, у відповідності до Конституції мають повне право на висловлення своїх політичних прав.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u164.p1">Дякую. Шановні колеги, тут представники фракції вимагають провести позачергове засідання керівників депутатських груп і фракцій. Я тоді прошу керівників депутатських груп і фракцій о 13 годині зібратися в кабінеті голови, о 13 годині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u164.p2">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України. Ввімкніть мікрофон. Підготуватися Шибку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:50:11">12:50:11</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u165.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u165.p2">Я вповні погоджуюся із виступами колеги Томенка, і все-таки застереження тут не мало. Але яким же ж чином діяти на владу? Ось прикладом, я на минулому тижні був у Миколаївській області Линецькій район село Восиядське, де селяни, доведені до відчаю, внесли пропозицію місцевій владі, якщо вони не будуть розглядати їхні скарги, вони вийдуть і будуть блокувати рух транспорту Миколаїв-Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u165.p3">Що робити у такій ситуації? Безумовно, що райдержадміністрація, всі, хто був причетний, правоохоронні органи, не до розгляду цієї скарги, яка була від селян, поприбігали у село і почали розглядати, так сказать, об'єктивно. Якщо би це не стало, і селяни би вийшли, і рух транспорту на якійсь певний час би призупинився, скажіть, будь ласка, кого б засуджували, тих нерадивих виконавців, до яких зверталися селяни, чи самих селян? Безумовно, що мабуть міри приймалися б до селян. А чому?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u165.p4">Вважаю, що треба дуже уважно приглянутись до цього законопроекту, тому що ми мали, фракція Соціалістичної партії України, коли проводилася акція "Україна без Кучми", також виставили палатки і все, а за ніч їх розгромили, і все це під видом того, що вони заважали руху транспорту у Києві. І таких випадків немало по Україні. Ми дуже обережно, шановні народні депутати, повинні до цього відноситись. Коли не діє в Україні Конституція і закони, коли потураються права громадян, то вони вимушені будуть блокувати транспортні комунікації, будемо говорити, траси і так далі, рух транспорту. І тому я вважаю, що передчасно, можливо, розглядати санкції до громадян України. Тому що не є ще правова держава Україна, і нам ще зараннє робити те, що може останньою є надією, що хтось звернеться до громадян, будемо говорити, зверне увагу до розгляду скарг громадян. І тому це може остання надія тих людей, які вимушені щось коїти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u166.p1">Віталій Шибко. Будь ласка, мікрофон увімкніть. Фракція Соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:52:44">12:52:44</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u167.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Віталій Шибко, Соціалістична фракція, Дніпропетровщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u167.p2">Шановні колеги, шановні громадяни наші. Дійсно можна зрозуміти тих вболівальників і прибічників юридичної цнотливості, які на сьогоднішній день кажуть про недолугість і неможливість прийняття цього закону. Можна зрозуміти і заступників міністерства. Але що робити нашим громадянам, якщо їм дійсно залишається єдине - захищати свої конституційні права саме такими методами. Тому що дійсно, якщо ми живемо в такій державі, і вже на сьогоднішній день всі витрачені епітети щодо кримінальності наших посадових осіб, особливо силових структур, то залишається таки діяти, як то кажуть, явочним порядком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u167.p3">І на сьогоднішній день ми не можемо тут знову посилатися на Конституцію, що це.з боку Конституції. Є ще інші статті Конституції, які саме захищають можливості кожного з нас захищати свої права. Тим паче я не зовсім зрозумів вислів заступника міністра, коли сказав, що цього в Конституції не прописано. Дійсно, цього в Конституції немає. Але якщо немає, то залишається право діяти те, що не заборонено Конституцією. Раз немає цього в Конституції, то з цього є висновок, що це не заборонено. І ми не можемо тут посилатися так на Конституцію. Я думаю, що нам треба уважно до цього придивитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u167.p4">Я повністю там погоджуюся з тими зауваженнями, які зробило наше управління, але ж воно не відкинуло цей законопроект, воно тільки зробило зауваження щодо формуліровок. І ми можемо їх прийняти. Тому я гадаю, є сенс на сьогоднішній день саме погодитися з цією редакцією для того, щоб її можна в другому читанні доопрацювати, бо на сьогоднішній день я хотів би звернути увагу, що до цього засоби можуть вдатися всі політичні сили, на якому б боці вони не були. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u168.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорення питання завершено. З мотивів голосування Шкіль, будь ласка, і будемо переходити до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:55:01">12:55:01</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u169.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u169.p2">Я хотів би наголосити на тому, що власне цей законопроект, який пропонується нашій увазі, він якраз передбачає всі ті речі, про які говорили колеги мої попередні. Тому я хотів би спростувати тут деякі твердження з приводу того, що хтось зможе уникнути відповідальності від того, що буде блокувати шляхи сполучення, там транспортні артерії і таке інше. В принципі я можу сказати одне: зараз уникають відповідальності ті, хто довів державу до такого стану. А жодні блокування шляхів тих людей, які протестують проти цього стану, не призвели до жодних наслідків, принаймні я про них не чув. Всі вони завжди були висмоктані із пальця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u169.p3">Тому я наголошую, що необхідність прийняття такого закону є. І ми мусимо і повинні захищати право людей на протест. Це право є таким самим конституційним правом, як і всі решта права громадян. Тому я хотів би наголосити, що цей законопроект повністю вписується в Конституцію України. І ми мусимо його підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u170.p1">Шановні колеги, обговорення законопроекту завершено. Прошу уваги. Ставиться на голосування для прийняття за основу проект Закону про внесення змін до частини першої статті 279 Кримінального кодексу України <note>(щодо відповідальності за блокування транспортних комунікацій)</note>. Реєстраційний номер 3091. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T12:56:44">12:56:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u170.p2">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u170.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u170.p4">Оголошується до розгляду проект Постанови про відзначення 100-річчя з дня народження видатного письменника Уласа Самчука. Микола Жулинський - доповідач. Будь ласка, Микола Григорович. Лесь Танюк буде виступати співдоповідачем від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T12:57:15">12:57:15</time></note>
            <note type="speaker">ЖУЛИНСЬКИЙ М.Г.</note>
            <u who="ЖУЛИНСЬКИЙ М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171.p1">Микола Жулинський, фракція Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171.p2">Шановний Володимир Михайлович, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171.p3">20 лютого 2005 року виповнюється 100 років від дня народження видатного українського письменника Власа Самчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171.p4">Письменник, який написав більше двадцяти романів, людина, яка має у своєму творчому доробку такий унікальний роман-трилогію, як "Волинь", тритомна також трилогія "Ост". До речі, ці дві трилогії були висунуті в 1982 році на здобуття навіть Нобелівської премії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171.p5">На жаль, письменник помер в 1987 році, похований в Торонто. І я хочу сьогодні сказати, що завдяки зусиллям Леоніда Макаровича Кравчука як Президента України, Бориса Ілліча Олійника як голови Українського фонду культури, нам вдалося перевести архів Власа Самчука на Україну. На Тернопільщині, в Тилівці відкритий його музей, і сьогодні громадськість України готується до відзначення цього ювілею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171.p6">Цей проект постанови підтримали і присутній тут Іван Федорович Курас. Підписав її також, проект постанови, Леонід Макарович Кравчук, Борис Ілліч Олійник, підтримуємо ми. І хотіли б, щоб наша Верховна Рада поставилася з розумінням і підтримала цей ювілей, оскільки письменних відомий, його твори досить широко сьогодні відомі в Україні, зокрема вони включені в програму для вивчення середньої школи, маю на увазі це роман "Волинь" трьохтомна, маю на увазі також повість або роман "Марія", який присвячений трагічній долі українського села періоду голодомору. Він, по суті, цей письменник, не оминув жодної такої важливої події в історії українського села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171.p7">Влас Самчук народився на Західній Україні, і йому довелося пережити дуже багато. Він був, відсидів у польській, угорській і німецькій тюрмах, він 17-річним юнаком намагався, як багато хто, прорватися в радянську Україну, бо вірив у ці ідеали на той час. І, ясна річ, що письменник пройшов дуже складний шлях. Вже коли він був в Канаді, до нього було ставлення серед тих агресивних кіл досить таке негативне, він займав дуже помірковану позицію. І ця поміркована позиція зводилася, по суті, одної тези, яку він висловив у своєму романі "Ост": без вільно України не може бути вільного слов'янства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u171.p8">Тому шановні народні депутати, шановні колеги, прошу вас підтримати цей проект постанови і відзначити ім'я видатного українського письменника Уласа Самчука. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u172.p1">Дякую, Микола Григорович. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u172.p2">Від комітету. Ми ще не голосуємо. Від комітету Лесь Степанович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:00:41">13:00:41</time></note>
            <note type="speaker">ТАНЮК Л.С.</note>
            <u who="ТАНЮК Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u173.p1">Комітет розглянув це питання і активно його підтримує. Хоча ми розуміємо суперечливість цієї постаті, але я думаю, що сьогодні йдуть три таких проекти: проект по Рильському, проект по Кожедубу і проект по Уласу Самчуку. І добре було б нам знайти спільний тон і проголосувати всі ці три проекти "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u174.p1">Будь ласка, там у нас записалося троє депутатів на виступи. Яворівський. Підготуватися Соломатіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:01:21">13:01:21</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u175.p1">Володимир Яворівський, Блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u175.p2">Шановні колеги, шановні виборці! Я хочу зайти до цієї теми з іншого боку. Може, дещо і парадоксальна думка, але я її хочу висловити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u175.p3">Те, що ми сьогодні розглядаємо такі питання, а наступне питання - це ювілей Максима Рильського, геніального українського поета, класика, я переконаний, що це ненормально. Ми розглядаємо це тільки через те, що ми маємо ненормальну владу і ненормальну ситуацію і маємо колосальне протистояння в суспільстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u175.p4">Скажіть, будь ласка, ну чому Верховна Рада повинна розглядати питання: святкувати чи не святкувати сторіччя Уласа Самчука, видатного українського письменника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u175.p5">Суперечливо, але все 20-е століття наше суперечливе. Вся наша ідеологія була суперечлива. Доля нашого народу в 20-у столітті була суперечливою. Через те є громадські організації, є Національна спілка письменників України, є товариство "Просвіта", яке очолює Павло Мовчан, є інші організації, є влада, яка повинна, скажімо, допомогти фінансово, допомогти з приміщенням, і ми повинні вшанувати цих людей. Чому ми сьогодні повинні ставити на карту? Я прекрасно розумію, що, скажімо, дехто з комуністів, а може і всі не проголосують через те, що їм здається, що там Влас Самчук був не таким. Ну то не Яворівський же винен, не Мовчан винен, не Танюк винен, що він був не такий. Ну життя було не таке, через те. але те, що це видатний письменник і те. що наша культура, на превеликий жаль, мусила розвиватися в двох напрямках. Одна - там в тих умовах українська, і література в тому числі, а інша - в цих умовах. І те, що сьогодні ми їх повинні скласти докупи, бо це одна наша культура, іншої у нас немає, дасть Бог, що колись вона буде одна-єдина і ніщо нас більше не буде розподіляти. Через те я просто попросив би, оскільки вже це питання стоїть, і Володимир Михайлович змушений буде його поставити на голосування, ну давайте просто вже проголосуємо, але більше до цих тем повертатися не будемо. Це має бути просто нормально. Має ініціювати громадська організація, Міністерство культури має під це дати трохи грошей, дати приміщення і будемо відзначати. Зараз точнісінько те саме буде з Максимом Рильським. Тобто, за Максима Рильського, проти якого, так би мовити ну менше якихось там є колючок, мабуть що проголосують. За Власа Самчука можливо не проголосують. Давайте проголосуємо зараз просто всі разом, але, Володимире Михайловичу, більше в ці питання просто не втягуємося. Буде нормальна влада, буде нормальна ситуація і це має робити суспільство, а не Верховна Рада - за того проголосувати, а за того ні. Я думаю, що так і зробимо. Давайте зробимо і це буде якась така акція нормального нашого примирення і співіснування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u176.p1">будь ласка, Соломатін. За ним Гмиря.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:04:09">13:04:09</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177.p1">Юрій Соломатін, радянська людина і радянський комуніст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177.p2">Шановні колеги, ми розглядаємо поруч два. проекти постанови. Перша постанова про відзначення сторіччя з дня народження видатного - пауза - письменника Власа Самчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177.p3">І другий проект Постанови про відзначення 110-ї річниці з дня народження видатного українського, так і записано у проекті постанови, поета Максима Рильського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177.p4">Чому випало визначення кому належить письменник Влас Самчук? Він належить Галичині, ОУН УПА і не належить він всій Україні. І нікому не вдасться довести, що це всеукраїнська постать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177.p5">Кажуть: Україна не Росія. Україна навіть і не Європа, а Галичина ще не Україна. Бо та частина України, яка зветься Галичиною, 600 років перебувала у складі інших державних утворень, разом з іншими народами, ментальність і свідомість галицького національного елементу пошкоджена. Їм ще належить стати українцями, хоча вони намагаються сказати, що вони вся Україна і навіть наша Україна. Ви нашисти, але ви не українці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177.p6">Тому Влас Самчук - відвертий фашистський прихвостень, який видавав на німецькі кошти за часи окупації Галичини, газету "Волинь", вихваляв у цій газеті німецьких окупантів і посіпак.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177.p7">Я розумію, Галичина з її ментальністю буде визначати сторіччя з дня народження Самчука, навіть вона пропонувала, Галичина, на нобелівське лауреатство, але звернулися ні з чим і зрозуміло з якого приводу. Лише з тим, що можна було згадувати про деякі його видатні літературні заслуги. Немає ні заслуг, немає громадянства, немає патріотизму і він нехай залишиться там, де він був похоронений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u177.p8">Дякую за увагу. Фракція комуністів не буде підтримувати цю постанову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u178.p1">Слово має народний депутат Гмиря. За ним Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:06:47">13:06:47</time></note>
            <note type="speaker">ГМИРЯ С.П.</note>
            <u who="ГМИРЯ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u179.p1">Гмыря, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u179.p2">Дожились. Если есть ад, то Гитлер прыгает от счастья в гробу, поскольку в стране, которая более всего пострадала от фашистов и которая внесла самый большой вклад в победу над фашистской Германией, сегодня парламент этой страны обсуждает вопрос о том, чествовать или не чествовать фашистского прихвостня. Здесь говорили о том, что давайте забудем противоречия, давайте его отметим. Опубликуйте полное собрание сочинений этого господина, где он восхвалял фашистскую Германию. Вы знаете, вы знаете, ни норвежцы, ни итальянцы, им не придет в голову устраивать шумные чествования таких двух писателей, как Гамсун и Данунций, которым. которых нельзя сравнить по масштабу с Самчуком. Данунций, кстати сказать, отошел от Муссолини, когда тот ввязался в войну, а Гамсун был классиком, считался, норвежской литературы в то время, когда Гитлер еще был в пеленках. И тем не менее, ни норвежцы, ни итальянцы не устраивают шумных оваций по поводу этих господ, они запятнали себя, они запятнали себя сотрудничеством с фашистским режимом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u179.p3">Вы знаете, уважаемые коллеги, я уверен, что в этом парламенте не найдется 226 человек, которые рискнут официально, публично подписаться под тем, что они фашисты. Но я думаю еще о другом. Позор для Украины, позор. это унижение достоинства всех наших ветеранов, унижение достоинства всех наших патриотов, что этот так называемый писатель находится в наших школьных программах. Это нужно прекратить и прекратить немедленно!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u179.p4">И последнее. Вы знаете, я хотел закончить свое выступление тем, что фашизм не пройдет. Я так не буду заканчивать, к сожалению, фашист в нашем доме. И если мы не выкинем его за пределы Украины, он даст новые метастазы, и мы будем жить в том государстве, в котором призывал нас жить так называемый выдающийся писатель Самчук. Я бы этого не хотел! Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u180.p1">Народний депутат Шкіль і будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:09:29">13:09:29</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u181.p1">Шкіль Андрій, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u181.p2">Я хотів би по першому. Переді мною виступало два виступаючих і один з них назвам мене, наприклад, неукраїнцем. Мене це здивувало це твердження. Назвав моїх виборців неукраїнцями. Я розумієте, хотів, щоб парламент дав би оцінку цьому взагалі факту. Це треба просто перед тим, як виступати, думати або під час виступу думати. Це дуже допомагає формулювати свою думку, особливо коли вони ці думки є. Тому я хотів би, щоб пролунало принаймні офіційне підтвердження фракції Комуністичної партії, що це позиція кандидата у Президенти в тому, що галичани - це не українці. Я не знаю при чому тут кандидат, тому що виступав представник фракції, виступав представник фракції Комуністичної партії. Тому я хотів би отримати офіційну оцінку його виступу. Все, це моя позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u181.p3">Далі. Я хотів би наголосити на тому, що коли тут ведеться підтасування фактів. то це підтасування фактів має відбуватися грамотно. Коли ми говоримо про Габріеля Данунціо. Габріель Данунціо був членом фашистської організації, членом наголошую, і це було визнано, ця організація була визнана у світі фашистською організацією, вона була визнана такою, яка узурпувала владу в Італії, і він, не має значення, що він там писав чи не писав, він був членом. Власне. Нє, ну Данунціо те, що він видавався і видається зараз у Советскому Союзі, вивчається у всіх інших. вільно продається, це інше питання, і вивчається в італійській шкільній програмі. Можете перевірити мої слова. Але це зовсім інше. І зовсім інше Улас Самчук. Я не знаю, який експерт давав оцінку тому, що у його творах було восхвалання фашистського режиму. Я хочу це побачити, почути, і щоб тут лунали не голослівні звинувачення, не пересмикування фактів, а цитати, я перепрошую цитати. Цитат тут не лунало. І це, скажемо, принижує рівень парламенту. Ми не маємо і не повинні тут виясняти стосунки з цієї трибуни. Якщо у когось є цитата, зацитуйте, і на цьому ми поставимо крапку. Таких цитат, наголошую, немає. Бо ті люди, які робили експертну оцінку творів Уласа Самчука для того, щоб вони потрапили до шкільної програми, повірте, ознайомилися з усією його творчістю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u181.p4">Наступне. Це дуже бридко виглядає, коли ведеться тут, я не знаю навіть як це сформулювати так, щоб нікого і не образити, бо не хотілося б цього робити. Іде відверта повзуча антиукраїнізація. Так не можна робити. Робіть це прихованіше, робіть це дисциплінованіше. Робіть це так, щоб принаймні це не шкодило іміджеві парламенту України. Ви тут звинувачуєте тих, хто буде голосувати фашизм. Я, до речі, буду голосувати за Уласа Самчука. Так само, як я буду голосувати і за Кожедуба, і так само я буду голосувати за Рильського, який був тим і відомий, що писав, що сонце встало, птичка прилетіла, слава Сталіну чи щось таке. Такі відомі популярні вірші. Вони були. Але давайте ми не будемо оцінювати творчість видатного поета тільки одним.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u182.p1">Обговорення питання завершено. Будемо визначатися. Шановні колеги, я ще раз повторюю, давайте ми працювати за Регламентом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u182.p2">Я ставлю на голосування. Скорочена процедура. Ви вже виступали. Немає мотивів. Ви мали слово тут з трибуни. Я дію відповідно до Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u182.p3">Я ставлю на голосування постанову про відзначення 100-річчя з дня народження видатного письменника Уласа Самчука. Реєстраційний номер 5329. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:13:29">13:13:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u182.p4">За-134</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u182.p5">Рішення не прийнято. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u182.p6">“Наша Україна" - 78, "Регіони України" - 3 , Фракція комуністів - 1, СДПУ(о), - 0, "Трудова Україна" - 0, Народна аграрна партія - 17, СПУ - 1, Блок Тимошенко - 18, "Союз" - 0, "Єдина Україна" - 1, "Центр" - 0, НДП, промисловці, підприємці - 12, "Демократичні ініціативи" - 0, позафракційні - 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u182.p7">Розглядаємо проект Постанови про відзначення 110-ї річниці з дня народження видатного українського поета Максима Рильського. Реєстраційний номер 5682. Доповідає перший заступник голови Комітету з питань культури і духовності Мовчан Павло Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:14:24">13:14:24</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u183.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u183.p2">Мені прикро, мені соромно. Мені соромно, тому що ті опоненти, які роблять відверту розкольницьку справу, вона ганьбить нас усіх. Справа в тому, що таке враження, люди, які освічені, нібито знають і історію, історію літератури, не можуть збагнути одного, що це дійсно літературний процес -І історія, яка розписана була за межами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u183.p3">Якщо росіяни відзначають ювілеї, вводять в хрестоматії, видають багатотомники Бердяєва, який написав "Самопознание", "Крах русского коммунизма", і вони в усіх підручниках, в усіх. Якщо великий російський письменник Набоков, який написав "Другие берега", якщо ціла низка, ціла плеяда російських філософів, яких Володимир Ілліч виштовхав за межі Росії, повернулася і зайняла належні місця, - Георгій Іванов, я можу назвати десятки, яких не читали ви, вони всі були антикомуністами, але вони повернулися. Є сьогодні в одному пантеоні, в одному пантеоні російської філософії, російської літератури, російського мистецтва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u183.p4">Комуністи-зюгановці не воюють проти цих постатей. Не робіть цього! Я хотів би нагадати про те, що свого часу Максим Тадейович, якого я пропоную відзначити на високому державному рівні, був свідком того, як на його очах убили його брата, рідного брата Івана. Його вбили і сказали: якщо ти будеш продовжувати те, що ти робив, тебе чекає така ж доля. Він бризки крові з власного піджака поніс додому, на його очах отут поруч у Жовтневому палаці і вбивали перекладача Івана Тадейовича Рильського. І тому це трагедія велика, і ми повинні зрозуміти, що те, що робилося, це робилося під великим примусом, коли співали ті пісні, про які згадував сьогодні Андрій Шкіль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u183.p5">Але ми відзначимо неодмінно на високому рівні, вся Україна буде відзначати, але це пляма на вас, шановні хлопці, які сидите, звідси, і не зрозуміло, чим ви керуєтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u183.p6">. завдання - закликати вас підтримати 110-ту річницю на високому державному рівні, з відповідними ремонтами музейних комплексів, музеїв в Києві, музеїв у Попільні, у селі Романівка, провести, що належно, видати багатотомним, тому що немає по сьогоднішній день жодної книжки Максима Тадейовича. Держава мусить це робити, і я хотів би, щоб ви перейнялися усвідомленням, що ви теж частка цієї держави, і вирішуєте національні наші справи, а не відстоюєте невідомо, які принципи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u184.p1">Дякую. Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u184.p2">Як ви дивитеся на те, якби ми ці постанови приймали без обговорень, бо ви бачите, що обговорюючи питання, ми з вами не завжди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u184.p3">Немає згоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u184.p4">Будь ласка, Яворівський, за ним Соломатін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u184.p5">Ващук, вибачте, Володимир Олександрович, мікрофон Ващук з процедури.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:18:01">13:18:01</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u185.p1">Шановний Адам Іванович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u185.p2">Ви маєте абсолютну рацію, що треба голосувати про всіх видатних людей усе разом. Але треба повернутися і до постанови по Власу Самчуку. Я абсолютно згідна з тими колегами, що кажуть, що не можна ділити на українців щиріших і нещиріших. Чим велика сьогодні Франція? Тим, що в одному пантеоні лежать і комунари, і лежать ті, хто їх стріляв, лежать. лежить Наполеон, якого ніби засудили, а сьогодні вклоняється вся Франція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u185.p3">Чому ми не піднімемося над вузькопартійними інтересами ради того, щоб просто згадати, відзначити великих наших земляків. Давайте за всі постанови проголосуємо разом і не позоримося як парламентарі перед українським народом і перед школярами, які краще знають літературу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u186.p1">Будь ласка, Володимир Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:19:17">13:19:17</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u187.p1">Шановні колеги, я вдячний пані Катерині Ващук. Вона, власне кажучи, розпочала ту думку, яку я хотів тут висловити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u187.p2">Я абсолютно спокійний, і скажу вам, що я не ображений за те, що не проголосували за відзначення ювілею Уласа Самчука, через те що ми його все одно відсвяткуємо, і без вас, хлопці, і проведемо прекрасний вечір - і все буде нормальною. Його вивчають діти в школах. Через те, ну, не потрібно зараз на цьому грунті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u187.p3">Чи варто мені нагадувати, хто такий Рильський, на якому ми всі, власне кажучи, українці вже кільканадцять поколінь виросло? Чи треба нагадувати про цього чоловіка, який, власне кажучи, розпочав на початку двадцятого століття свою творчість, який переклав в українську мову, тобто для нас, для українців він приніс і Адама Міцкевича фактично майже всього, і "Євгенія Онєгіна" переклав в українську мову. Людина, яка багато років очолювала Інститут етнографії, тобто зберегла для нас всі ті наші якісь етнічні, найоригінальніші наші ознаки, які має наш народ, які має сьогодні наша нація. Хіба про це потрібно сьогодні переконувати народних депутатів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u187.p4">А надалі ми ще ж будемо розглядати ще одне питання: про Кожедуба. Я вертаюся до тези мого попереднього виступу: не потрібно ці питання ставити. Сьогодні може статися так, що хтось не проголосує і за Кожедуба. Що вони винні? Вони вже на нас дивляться із вічності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u187.p5">Через я завершую. Голосуйте, як хочете. Я навіть не агітую, бо це було б занадто низько: агітувати голосувати за Максима Рильського. А представникові, який представляє інтереси Буркіна-Фасо тут у нас в Україні і який мене вважає неукраїнцем, і який вважає Галичину, і 200 тисяч моїх виборців ви маєте право вважати неукраїнцями, майте бодай совість, якщо немає де чогось іншого! Я не хочу з вами сперечатися. Мій покійний батько, селянин, майже неосвічений, казав: "Ніколи не сперечайся з блазнем, бо люди не бачать між вами різниці". Через те я з вами не сперечаюся, але на цій землі живуть українці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u188.p1">Слово має народний депутат Соломатін. За ним Мокроусов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:21:39">13:21:39</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u189.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів. Шановні колеги, що б там і хто не говорив, але наше суспільство і наш парламент розколотий навпіл, бо одні залишаються дітьми, онуками героїв Великої Вітчизняної війни, а інші героями Другої світової війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u189.p2">Люди добрі! Ті, які дбають про героїзм учасників Другої світової війни, залишайтесь з своїми героями. Але під виглядом героїв України не тягніть зрадників і. у нас час, коли ще живі ті, які не лише пам'ятають Велику Вітчизняну і її історію, але так само як герой України, єдиний генерал армії, людина, яка 4 рази горіла в танку і ось тут сидить і знає це краще за мене, краще за нас усіх взятих хто є, був і назавжди залишиться героєм. Не лише радянським, але героєм українським, російським, казахським і іншим, бо ми були, є і залишимося і радянськими людьми. Хоча на сьогодні доля нас розділила по інших державах сьогодні, як то кажуть, незалежних, але у нас спільна історія, спільні добутки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u189.p3">І до проекту постанови стосовно шановного Максима Рильського. Звичайно, все те, що про нього сказано, було позитивного. Велика шана йому вдавалася і буде вдаватися за всі часи. І в тому числі з боку нашої фракції і навіть з боку того відомого академіка і поета, котрий належить до нашої фракції, який, з моєї точки зору, помилково за слабкістю підписав той проект постанови, про котру у нас саме тут йшли суперечки. Тому я хочу сказати лише одне. Людина слабка, вона може помилятися, помилився у свій час Христос, коли навколо нього був улюблений учень Іуда. І, пробачте мені, помиляємося і ми земні люди. Підтримаємо постанову про вшанування 110-річчя з дня народження Максима Тадейовича Рильського. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u190.p1">Мокроусов, я не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u190.p2">Будь ласка, Шкіль. За ним Черняк. Прошу мікрофон Шкіля.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:24:38">13:24:38</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u191.p1">Я хочу ще раз наголосити на тому, на чому я вже і наголошував у виступі. Я хочу звернутися у першу чергу до виборців, до радіослухачів, щоб ви зрозуміли атмосферу, яка відбувається зараз у парламенті. Я, звичайно, не збираюся, і ніхто з моїх колег парламентарів брати відповідальність за виступи інших парламентарів. Це їхня особиста думка, це вони характеризують себе, як народних обранців, як парламентарів, як представників тої чи іншої політичної сили і те, що сталося, я наголошу, те і сталося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u191.p2">Тобто, я хотів би, щоб кандидат у президенти від Комуністичної партії чітко сказав, що галичани - це неукраїнці. Ті люди, які він збирається, щоб за нього голосували, щоб він назвав їх неукраїнцями, що українцями тут у парламенті є пара людей. І це було сказано, не спростовано, тобто підтверджено всією фракцією. Мені соромно за всю фракцію вашу. Це, щоб ви знали, і щоб знали радіослухачі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u191.p3">Далі. Звичайна річ, що за Рильського треба і ви проголосуєте, але вашої підтримки тут дійсно не потрібно. Ви будете підтримувати чи не будете підтримувати, все-одне великі українські поети залишаться, де б, в чому вони там не помилялися і скільки б вони там пісеньок Сталіну не складали, ну, складали, але поетом все одно він при цьому залишився, він при цьому залишився українцем в першу чергу. Він зробив для України багато і зробив все, щоб ви її не зруйнували тоді, тобто ваші попередники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u191.p4">Тому я наголошу, що зараз ми повинні чітко дати собі відповідь, якщо ми тут презентуємо розірваний парламент, тобто ми вважаємо, що Україна є нецілісною державою, то ви, будь ласка. пишіть це у своїх тезах і у своїх виборчих агітках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u191.p5">Про це скажіть, принаймні, чесно народові, що ви - за відновлення Советского Союзу, що ви виступаєте проти існуючого конституційного ладу, що ви порушуєте тим самим Кримінальний кодекс України. Або спростуйте слова вашого члена фракції, який, я так розумію, поза як його ніхто не спростовує, репрезентує думку цілої фракції і усіх комуністів, в чому я, звичайно, глибоко помиляюся. І збираюся наголосити на тому, що. Сумніваюсь, да, в тому. І збираюся наголосити на тому, що дана ситуація, яка склалася тут, до Головуючого звертаюся. Є тільки один вихід: або поставити в пакеті голосування з цього, або просто зняти з обговорення. Тільки, тільки в такому випадку можна буде про щось говорити, тому що. Я погоджуюся з паном Яворівським, що вони вже вище, вони в іншому світі, в кращому, напевно, і їм все одно - проголосуємо тут чи не проголосуємо, вони усе, що могли, уже зробили - віддали здоров'я, життя в ім'я України. Але поведінка кожного тут, скажімо так, як на мене, це кидає тінь на усіх тих, хто належить до фракції Комуністичної партії, виступи, незпростовані виступи вашого колеги. Не мого, наголошую, не мого колеги. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u192.p1">Будь ласка, Черняк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:27:43">13:27:43</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u193.p1">Володимир Черняк, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u193.p2">Шановні колеги, я пропоную підтримати проект Постанови про відзначення 110-ї річниці з дня народження видатного українського поета Максима Рильського. Так само я пропоную підтримати відзначення 100-річчя з дня народження видатного українського письменника Уласа Самчука. Так само я підтримую проект Постанови про відзначення 85-річчя з дня народження Кожедуба Івана Микитовича. Я думаю, що парламент вчинив би мудро і не було б взагалі оцього розколу, про який ви говорите. Як би ми проголосували за всі три постанови і відзначили ювілеї тих людей, які дивляться зараз на нас з вічності. Історія України складна, суперечлива, заплутана. Як відомо, її неможливо читати без брому. Оскільки нарікань багато викликав Влас Самчук, я вважаю своїм обов'язком сказати декілька слів. Влас Самчук не був фашистом, Влас Самчук не був зрадником, він був патріотом України в конкретних історичних умовах. До речі, він сидів у фашистській німецькій тюрмі. Він вважав, що таким чином, видаючи газету "Волинь", він може впливати на ситуацію і служити Україні. Можливо, він у чомусь помилявся, але це його було щире прагнення. А крім того, візьміть його роман "Волинь", не випадково це увійшло до шкільної програми. Ви думаєте, що там люди сиділи дурні і не могли визначитися. Влас Самчук - це український Шолохов. Там був "Тихий Дон", тут "Волинь" і тут Волинь з усією кров'ю, з усією боротьбою, з усім героїзмом. Коли читаєш цей твір, як кажуть, мурашки повзають по шкірі. Там немає оспівування фашизму, абсолютно ніякого, немає служіння фашизму, є служіння Україні. Він так розумів, це його було право. Ще раз кажу, він мав право і на помилку. І тому зараз ми не можемо бути суддями цим людям. Ми просто повинні визнати, що ці люди були, вони внесли видатний внесок і зокрема у літературу, яка загально видом література. Ще раз кажу, що роман "Волинь" залишиться назавжди як видатний шедевр української літератури. І ми визначаємо перш за все талановитого письменника, перш за все. І не треба все заполітизовувати. От у нас є така схильність, я сам грішу цим, заполітизовувати все і вся. Все-таки давайте будемо інколи підніматися над цим і думати, що ми українці всі і що у нас були предки, і віддати належне нашим предкам. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u194.p1">Будь ласка, репліка Мішура і будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:30:47">13:30:47</time></note>
            <note type="speaker">МІШУРА В.Д.</note>
            <u who="МІШУРА В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u195.p1">Валерій Мішура, фракція Петра Симоненка. Я хотів би зробити репліка відносно заходів, які тут до комуністів відносяться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u195.p2">Я, по-перше, хотів би наголосити на тому, що наша фракція працює перш за все на демократичних засадах. І просив би депутата Шкіля думку того чи іншого народного депутата <note>(чи це Олійник, чи це Соломатін)</note> не розповсюджувати на всю фракцію. І тим більше на кандидата в Президенти Петра Симоненка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u195.p3">Я хочу сказати, що фракція у своїй діяльності керується перш за все гаслом дуже простим "Єдність народу і території України". І хотів би сказати вам, що ніхто із нашої фракції, я маю на увазі переш за все Петра Миколайовича Симоненка, ніколи не вважав, що, скажемо, галичани не є українцями. Я це хотів би заявити офіційно, привселюдно і просив би взяти це до уваги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u196.p1">Обговорення питання завершено. Шановні колеги, я нагадую Регламент, де дається репліка один раз. Ви назвали фракцію, фракція назвала вас. На цьому репліки завершені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u196.p2">Я ставлю на голосування постанову про відзначення 110 річниці з дня народження видатного українського поета Максима Рильського. Реєстраційний номер 5682. Автори ініціативи - Мовчан Павло Михайлович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:32:33">13:32:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u196.p3">За-268</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u196.p4">Рішення прийнято. Прошу по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u196.p5">“Наша Україна" - 90, "Регіони України" - 39, Фракція комуністів - 53, СДПУ(о) - 0, "Трудова Україна" - 0, Народна аграрна партія - 20, СПУ - 20, Блок Тимошенко - 16, "Союз" - 0, "Єдина Україна" - 2, "Центр" - 6, НДП та ПППУ - 15, "Демініціативи" - 0, Позафракційні - 7. Таким чином постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u196.p6">Слухається проект постанова про відзначення 85-річчя з дня народження Кожедуба Івана Микитовича, тричі Героя Радянського Союзу. Реєстраційний номер проекту 5735. Доповідає Гінзбург Ольга Петрівна. Будь ласка, три хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:33:30">13:33:30</time></note>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u197.p1">Спасибі. Я хочу сказати, що у нас, в комуністичній фракції не спрацювали деякі карточки за Рильського. То ми поправимо там, бо не було людей. Доповідаю. Ні, я хочу виступити. Я дуже вас прошу. Мені цікаво в цій ситуації сказати своє слово про видатного нашого земляка, мого земляка, який народився на моєму окрузі, в Шосткінському районі Кожедуба Івана Микитовича, про Кожедуба Івана Микитовича. І в цій ситуації, звертаючись до своїх колег в цьому залі, я просто хочу розпочати так свій виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u197.p2">Мені весь час хотілось зрозуміти, чим керувалися ті люди, які під час Великої Вітчизняної війни йшли на великі подвиги. Вони не думали ні про що, ні про своє життя, ні про свою сім'ю, ні про те, що вони втрачають при цьому. Вони просто йшли. Наскільки вони любили свою Батьківщину! І я не можу знайти відповідь. А потім її знаходжу в тому, що ці люди настільки були віддані своїй Батьківщині, що нам з вами ще вчитися і вчитися. Ми створили нашу незалежну державу, а любити її ще не навчилися. І на образі героя, тричі Героя Радянського Союзу Кожедуба я хотіла б на прикладі цієї людини привести приклад і вчитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u197.p3">Хочу коротко сказати, у червні 2005 року виповнюється 85 років з дня народження Івана Микитовича - уславленого сина українського народу, тричі героя Радянського Союзу, нагородженого орденами Леніна, сім'ю орденами Червоного прапора, Орденом Олександра Невського, двома орденами Червоної зірки, медалями з урахуванням його величезного внеску в визволення України, Білорусі від фашистських окупантів у роки Великої Вітчизняної війни, у прискорення соціально-економічного розвитку, бо він чотири скликання був депутатом Верховної Ради України і Радянського Союзу, від північно-східного регіону України він обирався.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u197.p4">Жителі місця Шостки Шосткінського району пишаються своїм славнозвісним земляком, який героїчним подвигом навіки прославив рідний край, свій народ і українську землю. І сьогодні я пропоную проголосувати і прийняти цю постанову по відзначенню 85 річниці з дня народження Кожедуба Івана Микитовича. Дякую вам і прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u198.p1">Так, шановні колеги, давайте проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u198.p2">Заперечують, добре. Будемо обговорювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u198.p3">Так, якщо не заперечуєте, давайте по хвилині. По хвилині можна? Домовляються ті, хто записав?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u198.p4">Будь ласка, Соломатін, за ним Черняк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u198.p5">Тільки я просив би, шановні колеги, давайте за хвилину можна все сказати, що на душі накипіло.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:36:21">13:36:21</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u199.p1">Шановні колеги! Факт незаперечний: наш земляк, українець - Кожедуб, тричі герой Радянського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u199.p2">Українець. Спасибі, я ваше зауваження сприймаю. Його постать має бути відзначена. Але я хочу декілька слів сказати, що два роки тому була відзначена постать нашого земляка так само, який народився в Таращі і виріс у Малому Вепріку Фастівського району, тричі герой соціалістичної праці академіку Олександрову, я про нього веду розмову - батька радянського підводного атомного флоту. Але у зв'язку з чорнобильськими подіями він був проголошений, підданий Анафемі і залишився в небутті, хоча зараз зовсім інші справи і інші погляди на те, що в Чорнобилі відбулося. Тому я хочу сказати: подвійні стандарти нам не до лиця. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u200.p1">Так, будь ласка, Черняк, за ним Лук'яненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:37:40">13:37:40</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u201.p1">Шановні колеги, поза сумнівом, потрібно підтримати проект постанови, гідно відзначити ювілей видатного українця, дійсно, справжнього героя Івана Микитовича Кожедуба. Я ще, пам'ятаю, в дитинстві читав його книжку, захоплювався. Потім я з ним познайомився, коли був народним депутатом СРСР в Кремлі, з ним спілкувався уже в останні роки його життя. Це, дійсно, була героїчна постать. До речі, він не зганьбив себе ні в чому, не заплямував нічим, між іншим. Дуже порядна людина була, поза всякими сумнівами. І ми з ентузіазмом готові голосувати за це. Але мої колеги по фракції "Наша Україна" просили мене зробити наступну заяву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u201.p2">Ми просимо проголосувати за проект постанови по відзначенню ювілею Уласа Самчука і Івана Кожедуба. Тому що ми вважаємо це несправедливо: за Рильського ми голосували.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u202.p1">Будь ласка, Лук'яненко. За ним Мовчан.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:38:59">13:38:59</time></note>
            <note type="speaker">ЛУК’ЯНЕНКО Л.Г.</note>
            <u who="ЛУК’ЯНЕНКО Л.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u203.p1">Лук'яненко, Українська республіканська партія "Собор", фракція Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u203.p2">Шановні депутати, мене дивує сектантський підхід комуністів, і їх соціалісти підтримали також. Дивіться, до Другої світової війни частина українців, української нації була під окупацією поляків, частина - під окупацією мадяр, частина - під окупацією румунів, частина, велика частина - під окупацією Москви. Скажіть, чи винуваті ті хлопці, яких узяли в армію польську, в армію мадярську, в армію румунську, чи винуваті?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u203.p3">Я також, батько мій служив у російській окупаційній армії, мене також взяли в російську окупаційну армію. Чи винуваті діти різних частин української нації, що змушені були носити уніформу і зброю в різних арміях? Але ж ми діти - представники цієї нації - повинні у Верховній Раді піднятися над таким сектантством і зрозуміти, що хоча тут у нас зосереджені суперечливі інтереси різних частин.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u204.p1">Дякую, Левко Григорович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u204.p2">Будь ласка, Мовчан. І будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:40:39">13:40:39</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u205.p1">Павло Мовчан, "Наша Україна", Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u205.p2">Шановні колеги, це я звертаюся до свого колеги історика і філолога, який добре знає історію російської літератури і йому хочу нагадати про те, що "Окаянные дни" Івана Олексійовича Буніна були найбільш небезпечними для радянського режиму. Він здобув Нобелівську премію. Незважаючи на всі суперечності, які навколо цієї постаті існували, нещодавно вийшов художній фільм, багатотомники виходять. Шановний, я не проти того. Я за. Щоб ім'я кожного українця, видатного українця був належним чином пошанований. І Кожедуб належить до того святого ряду, який виявляв національні ознаки. І я переконаний, що ми проголосуємо, але не сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u205.p3">Якщо ми сьогодні підтримаємо цю пропозицію, то таким чином ми погодимося на ті оцінки, на ту абсолютну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p1">Дякую, Павло Михайлович. Шановні колеги, будемо визначатися. Шановні колеги, повірте мені, чим більше зараз буде сказано слів, тим гірший буде результат. Тому давайте заспокоїмося і будемо голосувати. Я всі пропозиції, які тут звучали, ці пропозиції, які тут звучали, я поставлю, не переживайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p2">Ставиться на голосування Постанова про відзначення 85-річчя з дня народження Кожедуба Івана Микитовича - тричі Героя Радянського Союзу. Реєстраційний номер проекту постанови 5735. Автор законопроекту - народний депутат Гінзбург Ольга Петрівна. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:42:48">13:42:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p3">За-174</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p5">Була пропозиція про те, щоб. по фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p6">"Наша Україна" - 9, за Регіони України - 39, комуністів - 53.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p7">До речі, там два ряди, там 5 чи 6 робочих місць, на жаль, не працює. Я ще раз повторюю, це підтверджено офіційно і у перерві відремонтують два останніх ряда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p8">Соціал-демократи, Трудова України - 0; Народна аграрна партія - 20, Соціалістична партія - 19, Блок Тимошенко - 0, Союз - 0, Єдина Україна <note>(вибачте, що я трошки посміхнувся, бо Блок Тимошенко і Союз об'єдналися - по нулях)</note> - 1, Центр - 14, НДП, Партія промисловців і підприємців - 15, Демократичні ініціативи - 0, позафракційні - 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p9">Була пропозиція про те, щоб проголосувати, як кажуть, у пакеті постанову про Самчука і Кожедуба. Хто за те, щоб підтримати цю пропозицію, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:44:15">13:44:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p10">За-161</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p11">Рішення не проходить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p12">Будь ласка, запишіться, 3 хвилини з мотивів голосування. Записуємося. Будь ласка, висвітіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u206.p13">Ткач, за ним Пузаков. Яворівському? Будь ласка, мікрофон Яворівського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:44:44">13:44:44</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u207.p1">Володимир Яворівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u207.p2">Шановні колеги! Зараз обідня перерва. Ми вийдемо розчаровані і одні, і другі. І перше голосування було, коли не набрали голосів, несправедливе, і друге це голосування також було несправедливе. Ну, давайте зберемося з духом, ну, ради Бога, відбулася перепалка. Мені здається, ми знайшли зараз якийсь дуже нормальний такий баланс політичних інтересів навіть, я б сказав. Давайте зараз наляжемо, проголосуємо і відзначимо і одного, і другого. Ну, ніхто ж не змушує комуністів йти на вечір Власа Самчука, скажімо, і аплодувати там і тому подібне. Давайте це зробимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u207.p3">Я ще раз хочу нагадати. Їм це нічого не потрібно, це потрібно нам просто. Адаме Івановичу, давайте ще раз просто спробуємо і вийдемо з цього конфлікту із честю. Я вірю в це, що так і буде. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u208.p1">Пузаков передає слово Гінзбург. Далі Бульба. Будь ласка, Гінзбург мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:45:45">13:45:45</time></note>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u209.p1">Шановні народні депутати! Я звертаюся з великим проханням до фракції "Нашої України". Я розумію, що ви це робите сьогодні на емоціях. Я дуже вас прошу: підтримайте Постанову про Івана Кожедуба, про відзначення 85-ї річниці. Я розумію, що ви не можете. не робите це понарошку, тому що Кожедуб - це символ всіх ветеранів України, він для них як прапор, розумієте, він для них як прапор. І я до вас звертаюся: просто не плюньте в душу сьогодні ветеранам, зробіть цей подвиг чи поступок цей, переступіть через свої емоції, тому що сьогодні в цьому селі, де будуть святкувати цей ювілей, дуже багато проблем. Там 6 років немає вже води, я нічого не можу з цим зробити, розумієте? І ми розуміємо, що коли ця постанова буде, ми зможемо зняти багато проблем по цьому селу, де народився такий видатний Герой України. Будь ласка, я звертаюся з проханням до "Нашої України". Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u210.p1">Народний депутат Бульба.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:46:47">13:46:47</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u211.p1">Степан Бульба, фракція соціалістів. Прошу передати слово Станіславу Ніколаєнку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u212.p1">Мікрофон Ніколаєнко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:46:59">13:46:59</time></note>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u213.p1">Дякую, шановний Степан Степанович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u213.p2">Шановні колеги! Ніколаєнко, фракція Соціалістичної партії України. Нам дуже потрібно тонко, шанобливо ставитися до нашої історії, яка б вона не була. І оту тонку нитку, оте, що з'єднує нас сьогодні, всю Україну до купи, а я хотів би, щоби ми були єдиною потужною державою - і схід, і захід - ми ніколи не намагалися розшатати і розірвати ці зв'язки. Я не хотів би, щоб ми не сподоблялися до слона в посудній лавці. Наш Комітет з науки і освіти, фракція наша соціалістів вносить і внесли вже письмом в Верховну Раду таку пропозицію, щоб не розколювати парламент, суспільство. А ви, вибачте мене, ми всю державу сьогодні колотимо. При Кабінеті Міністрів із фахівців повинна створитися спеціальна організація, яка щороку перед початком року визначає, які дати святкувати. Ми за те, щоб святкувати там Кожедуба і таке інше. І там громадські організації внесуть пропозиції, проголосують і раз на рік визначать, щоб Верховну Раду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u214.p1">Шановні колеги, ми обмінялися репліками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u214.p2">Розглядається проект постанови про уточнення найменування села Самусівка Кременчуцького району Полтавської області. Реєстраційний номер постанови 6157. Доповідає голова підкомітету Комітету з питань державного будівництва та місцевого самоврядування Олуйко Віталій Миколайович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:48:44">13:48:44</time></note>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u215.p1">Шановні народні депутати. Полтавська обласна рада звернулася до нас з клопотанням про уточнення найменування села Самусівка Кременчуцького району Полтавської області на село Самусіївка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u215.p2">На території села проживає 73 особи, нараховується 38 господарських дворів, працює сільський клуб. Переважна більшість мешканців села - пенсіонери. У повсякденному побуті нинішня назва села не прижилася. Натомість вживається назва Самусіївка, яку мешканці цього села пов'язують з іменем першого поселенця. За правилами українського правопису таке уточнення можливе. У селі відбувся схід села, загальні збори громадян. Жителі села підтримали внесену пропозицію щодо уточнення назви села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u215.p3">Питання дане розглядалося Ялицівською сільською радою, Кременчуцькою районною радою та Полтавською обласною радою. Комітет Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування погодився з даною пропозицією. Прошу проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u216.p1">Дякую, Віталію Миколайовичу. Я думаю, все зрозуміло. Це скорочена процедура.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u217.p1">Це буде коштувати 500-800 гривень, не більше. Ми вивчали це питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u218.p1">Шановні колеги, я ставлю на голосування про прийняття в цілому про уточнення найменування села Самусівка Кременчуцького району Полтавської області. Реєстраційний номер законопроекту 6157. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:50:36">13:50:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u218.p2">За-186</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u218.p3">Прошу по фракціях. "Наша Україна" - 65; "Регіони України" - 0; комуністів - 52; соціал-демократи і "Трудова Україна" - 0; Народна аграрна партія - 20; соціалісти - 20; Блок Тимошенко - 5; "Союз" - 0; "Єдина Україна" - 1; "Центр" - 11; НДП партія промисловців і підприємців - 6; "Демократичні ініціативи" - 0; позафракційні - 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u218.p4">Яка пропозиція комітету?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u219.p1">На повторне голосування, тому що це зв'язано з тим, що депутатів немає у залі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u220.p1">Є пропозиція. Ви бачите скільки ми часу тратимо із-за одної букви "ї" з двома крапками. Є пропозиція направити на повторне перше читання. Прошу підтримати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:51:42">13:51:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u220.p2">За-174</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u220.p3">Питання відхилено. Будь ласка, Черняк мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:51:55">13:51:55</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u221.p1">Шановні виборці, мабуть, не зрозуміло вам, що відбувається у цій залі, чому ми не можемо набрати голосів з дуже важливих економічних, соціальних питань і навіть з такого технічного питання як це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u221.p2">Проблема полягає у тому, що урядові фракції відсутні у залі, вони зривають роботу Верховної Ради. Прем'єр-міністр їздить по Україні і заявляє, що він вирішує жагучі, болючі, пекучі питання України, а його фракції, такі як "Регіони України", "Трудова Україна", СДПУ(о), "Дем.ініціативи" не працюють тут! Вони хочуть зірвати роботу парламенту, зірвати вирішення цих питань, які дуже важливі, блокують цю роботу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u222.p1">Так, у цьому селі, кажуть, народився відомий політичний публічний громадський діяч Вернигора. Будь ласка, мікрофон його.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:53:22">13:53:22</time></note>
            <note type="speaker">ВЕРНИГОРА Л.М.</note>
            <u who="ВЕРНИГОРА Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u223.p1">Леонід Вернигора, Соціалістична партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u223.p2">Адам Іванович, це дійсно так, бо ми, полтавці, всі Самусівки считаємо своїми, вважаємо. Це - мій округ, де я працював. І, дійсно, село дуже знамените, знаходиться в межиріччі і міст. Якщо оце ми розглядали питання такі в порядку денному - блокувати транспортні магістралі, якщо вся Самусівка і цей міст візьметься, перекриє магістраль через усю Україну, скаже: що це Верховна Рада?. Ну це ж не Сталін на Донецьк перейменовувать. Це люди просять повернути історичну правду і оті дві крапки. Я прошу вас усіх моїх і земляків, і народжених, давайте проголосуємо, бо це просто ми поважаємо навіть такі маленькі формування на такі невеликі, але дуже потрібні нашій Україні історичні села. Я прошу всіх проголосувать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u224.p1">Я готовий підтримати ваш заклик, але. Так, я прошу полтавчан допомогти сусіднім областям. На вимогу народних депутатів я ставлю на голосування ще один раз про прийняття за основу і в цілому постанови про уточнення найменування села Самусівка Кременчуцького району Полтавської області. Це реєстраційний номер 6157.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u224.p2">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:55:36">13:55:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u224.p3">За-211</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u224.p4">По фракціях.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Можливо, о 4-й годині до цього питання повернемося.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u225.p1">“Наша Україна" - 68, "Регіони України" - 0, Фракція комуністів - 50, СДПУ(о) - 0, "Трудова Україна" - 0, Народна аграрна партія - 20, СПУ - 19, Блок Тимошенко - 18, "Союз" - 0, "Єдина Україна" - 1, "Центр" - 14, НДП та ПППУ - 15, "Демініціативи" - 0, Позафракційні - 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u225.p2">Так, будь ласка, мікрофон Манчуленка увімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:56:32">13:56:32</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u226.p1">Георгій Манчуленко, 203 округ, Українська народна партія, блок Віктора Ющенка. Шановний Адам Іванович, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u226.p2">Я думаю, що багатьох регіонів може чекати наступна проблема. Скажімо, з мого рідного району, село Мусорівка, Заставнінський район Чернівецької області теж уже відповідні документи прислані у Верховну Раду для уточнення найменування. І ми рано чи пізно підійдемо до розгляду цієї проблеми. І вона перегукується з цією справою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u226.p3">Давайте відповідально поставимося до цього питання, тому що за цим стоять люди, хай невелика територіальна громада, але вони цього хотять, вони хотять уточнити свою назву, вони мають на це право, історичне право.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u226.p4">Я просив би відмобілізуватися, і ще раз поставити на голосування з тим, щоб ми прийняли позитивне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u226.p5">Дякую за увагу. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p1">Так, я бачу єдиний порив всіх народних депутатів, які знаходяться в цій сесійній залі, підтримати таке рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p2">Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p3">Тоді ставлю на голосування постанову про уточнення найменування села Самусівка Кременчуцького району Полтавської області. Реєстраційний номер 6157. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:57:59">13:57:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p4">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p5">Дякую. Прошу не розслаблятися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p6">Шановні колеги, я прошу так же ж активно підтримати проект Постанови про уточнення найменування села Балаклія Смілянського району Черкаської області. Реєстраційний номер 6158. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T13:58:35">13:58:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p7">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p9">Я продовжую на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p10">По фракціях, будь ласка. "Наша Україна" - 89, "Регіони України" - 0, комуністів - 53, соціал-демократи, "Трудова Україна" - нулі, Народна аграрна партія - 20, соціалісти і Блок Тимошенко - по 19, "Союз" - 0, "Єдина Україна" - 1, "Центр" - 14, промисловців, підприємців і НДП - 13, "Демократичні ініціативи" - 0, "Позафракційні" - 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u227.p11">Слухається проект Закону про внесення зміни до Закону України "Про державну реєстрацію юридичних осіб та фізичних осіб-підприємців" щодо перенесення строку набрання чинності. Реєстраційний номер 5686. Доповідає Єхануров Юрій Іванович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T13:59:37">13:59:37</time></note>
            <note type="speaker">ЄХАНУРОВ Ю.І.</note>
            <u who="ЄХАНУРОВ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u228.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги. Законопроект, що внесений народним депутатом Поліщуком, був розглянутий на засіданні Комітету з питань промислової політики і підприємництва. Метою законопроекту є перенесення строку набрання чинності Закону "Про державну реєстрацію юридичних осіб та фізичних осіб-підприємців" на більш пізніший термін. Але цей закон був внесений в останні дні червня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u228.p2">Сталося так, що закон почав діяти з першого липня. Станом на перше серпня 98 тисяч реєстраційних дій уже було здійснено. Пішла робота. І просто він уже застарів. Я прошу не підтримувати цей закон. Члени комітету вважають, що він не потрібен. І мало того, уряд уже направив листа, в якому просить його відкликати взагалі, але це народний депутат і тому формально ми повинні тут не підтримати цей закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229.p1">Шановні колеги, я думаю, ситуація зрозуміла. Тому я ставлю на голосування про прийняття за основу в першому читанні Проекту Закону про внесення зміни до Закону України "Про державну реєстрацію юридичних осіб та фізичних осіб-підприємців" <note>(щодо перенесення строку набрання чинності)</note>. Реєстраційний номер законопроект 5686. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-10-07T14:01:02">14:01:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229.p2">За-21</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229.p3">Законопроект відхилено. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229.p4">"Наша Україна" і Регіони України - 0, комуністів - 1, соціал-демократи, Трудова Україна, Народна аграрна - нулі, соціалісти - 2, Блок Тимошенко - 4, Союз, "Єдина Україна" - нулі, Центр - 14, НДП, Партія промисловці і підприємці, Демократичні ініціативи і позафракційні - також нулі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229.p5">На цьому, шановні колеги, оголошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229.p6">Ще один? А, ну ми на 15. Тоді, будь ласка. Слухається проект закону про внесення змін до Закону України "Про порядок виділення в натурі <note>(на місцевості)</note> земельних ділянок власникам земельних часток <note>(паїв)</note> ".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229.p7">Доповідає перший заступник Голови Державного комітету по земельних ресурсах Гарбуз Михайло Юркович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u229.p8">Підготуватися Ткачу. Будь ласка. Не переживайте! Працюйте!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАРБУЗ М.Ю.</note>
            <u who="ГАРБУЗ М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u230.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні народні депутати! Було б доцільніше, якби розглядати два законопроекти разом, і то що Катерина Тимофіївна, тому що ці два законопроекти практично вони ув’язані і їх розглядати окремо було б недоцільно. Тому було прохання розглянути його після вже перерви, Адаме Івановичу. Було б таке прохання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231.p1">Давайте ми поступимо по іншому. Ви доповідайте. Ви робіть свою роботу, а я буду робити свою роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231.p2">Шановний Адаме Івановичу! Шановні народні депутати! Проект Закону України про внесення змін до Закону України "Про виділення у натурі на місцевості земельних ділянок власникам земельних часток-паїв" розширює зміст останнього, внесення змін до статті 3 норми щодо обмеження обтяження на виділення в натурі на місцевості земельної частки-паю шляхом встановлення заборони до закінчення строку ротації сільськогосподарських культур визначеного проектом землеустрою організації територій земельних часток-паїв на самостійну зміну схеми чергування сільськогосподарських культур. Дана норма повинна врегулювати питання збереження єдиних, компактних земельних масивів та ефективного їх використання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231.p3">У процесі реформування сільськогосподарських підприємств майже 75 відсотків власників земельних часток-паїв передали їх в оренду і при цьому збереглося крупно товарне виробництво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231.p4">Поряд з цим даний закон забезпечує право громадян на виділення у натурі на місцевості земельних ділянок для самостійного господарювання на них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231.p5">З метою реалізації норм викладених у статті 3 пропонується частину другу статті 7 викласти у новій редакції, яка визначає основні складові проекту землеустрою, серед яких крім місця розташування земельних ділянок та їх меж зазначаються типи та види сівозмін, схеми чергування культур у сівозмінах, природоохоронні заходи та заходи. оптимізації структури угідь, обмеження обтяження на використання земельних часток-паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231.p6">Даний проект закону розглядається у пакеті з проектом закону 6105 внесений народним депутатом України Ващук Катериною Тимофіївною і доповнюють один одного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231.p7">Шановні народні депутати! Просимо схвалити запропонований проект закону України у першому читанні та після відповідного доопрацювання з врахування доповнень та пропозицій народних депутатів ввести його в дію вже у цьому році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u231.p8">Дяку за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u232">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u232.p1">Дякую, Михайле Юркович. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u232.p2">А так, як ми і говорили про те, що законопроекти взаємопов'язані, тому зараз ми заслухаємо доповідь по законопроекту номер 6105 народного депутат Ващук Катерини Тимофіївни, а потім голова підкомітету співдоповість по обох і обидва разом будемо обговорювати і визначатись. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T14:05:14">14:05:14</time></note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u233">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u233.p1">Шановні народні депутати! Цим законопроектом я пропоную внести зміни до Закону України "Про землеустрій". Що це за зміни? Ви знаєте, що на сьогодні є господарюючі суб'єкти різні і люди, які господарюють індивідуально. Є великі товарні господарства. Але люди, які отримали уже державні акти і їх землі виділені в натурі, мають право, якщо виявили бажання господарювати, індивідуально виходити з земельних масивів. І якщо, скажімо, земельний масив 100 чи 150, чи 200 гектарів, а виходить двоє чи троє людей, вони його ріжуть на дрібні частини, і тоді важко такий земельний масив обробляти Цим законом пропонується, аби у Законі "Про землеустрій" внести слідуючу зміну, що має бути проведений землеустрій у господарстві, де мають бути виділені окремі поля для тих людей, які виходять у першу чергу, або мати право на заміну земельних часток <note>(паїв)</note> на краю поля аби не ділити його на частинки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u233.p2">Тобто цей законопроект покликаний зберігати цілісність земельних масивів, давати можливість господарювати великими товарними господарствами. Разом з тим, захищають права власників на земельні частки <note>(паї)</note>, даючи їм можливість реалізувати це право, господарювати індивідуально на краю поля або у полі рівноцінному за родючістю і за значенням. Тобто він, законопроект, доповнює, удосконалює те законодавство, яке прийняте і діє на сьогоднішній день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u233.p3">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u234">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u234.p1">Дякую Катерина Тимофіївна. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u234.p2">По обох законопроектах від комітету співдоповідає Ткач Роман Володимирович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T14:07:34">14:07:34</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧ Р.В.</note>
            <u who="ТКАЧ Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u235">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u235.p1">Роман Ткач, Народний Рух України, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u235.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u235.p3">Ви знаєте, ці два законопроекти є дуже доречними. Правда, на превеликий жаль, вони навіть трішечки запізніли, бо вже сьогодні уже цей процес іде, люди виходять із землею у натурі. У нас на комітеті ми їх обговорювали, особливо ми зупинялися, що є влучні такі ідеї у законопроекті, який поданий урядом. Але і той законопроект, який поданий нашими колегами депутатами, також він стосується цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u235.p4">Тому, обговоривши ці два законопроекти на комітеті, ми все-таки вирішили прийняти таке рішення: прийняти їх у першому читанні за основу, а при підготовці до другого читання ми врахуємо десь ці дві позиції землеустрій і про виділення в натурі, і вже тоді підійдемо до другого читання, щоб уже вони обов'язково кореспондували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u235.p5">Дякую. Комітет за.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u236">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u236.p1">Дякую. Будь ласка, Мироненко, за ним - Кармазін. Будь ласка, Мироненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T14:08:30">14:08:30</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u237">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u237.p1">Уважаемые соотечественники, фракция коммунистов поддерживает первый обсуждаемый сейчас законопроект, он несомненно принесет пользу рядовым гражданам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u237.p2">По второму законопроекту хочу сказать свою личную точку зрения. На мой взгляд, весьма разумное предложение, которое необходимо поддержать, або это будет способствовать тому, что могут колективные хозяйства сохраняться, если люди будут желать этого, обеспечивать создание крупных хозяйств, потому что именно крупные хозяйства обеспечивают высокую производительность труда. Поэтому, на мой взгляд, надо поддержать, на мой взгляд, надо поддержать и второй законопроект. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u238">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u238.p1">Дякую. Будь ласка, Кармазін, за ним - Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T14:09:20">14:09:20</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u239">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u239.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого Блоку Віктора Ющенка, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u239.p2">Шановні народні депутати, законопроект подається нам урядом. Подається комітетом, до якого я звертаюся і вже звертався по-різному. Звертався і просив Держкомзем дайте бумаги, за якими ви виділяєте за дарчою грамотою пана Януковича по 154 гектари у власність землю компанії "Світ шляхів", яка є власністю компанії "Світ шляхів", а засновником "Інтерпайп", відомий вам. Держкомзем не надає відповіді злочинно, розбазарює зараз землю. 118 гектарів далі ви віддаєте в оренду на 50 років і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u239.p3">І ні за які законопроекти Держкомзему з сьогоднішнього дня, поки він не буде надавати нормальні відповіді депутатам і не припинить розбазарювання землі, розбазарювання лісу, яке відбувається в Київській області, знищення лісових масивів і всього іншого, я від нині голосувати не буду. І до цього буду закликати своїх товаришів по фракції. Прийде нормальна наша влада, коли очолить державу Віктор Ющенка, я думаю, що тоді ми приймемо ці зміни до цих законодавчих актів. А поки що не бійтеся,. дрижать ніжки. Покажіть усі документи про прихватизацію, яку ви зараз допомагаєте здійснювати. Я вам допомагати цього не буду робити і мого голосу ви не отримаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u239.p4">Тому, шановний Адаме Івановичу, мені жаль, що, є хороша пропозиція, і пані Ващук дуже права, я погоджуюся з нею. Така пропозиція є. Але те, що сьогодні робить виконавча влада, розбазарюючи землю, не може вітатися і не буде вітатися ніким із депутатів. Люди ставлять себе поза закону, хотіли цього, вони цього доб'ються. Я тому вважаю для себе аморальним голосувати за любі законопроекти тепер, підготовлені Держкомземом в той час, коли вони ігнорують право народних депутатів, право громадян України на землю і віддають цю землю олігархам зараз напередодні виборів, щоб вони встигли її перепродати. Я прошу довести цю думку і до голови уряду Януковича, який видав незаконні розпорядження. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u240">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u240.p1">Дякую, Юрій Анатолійович. Але, може, замість голосу ви натиснете кнопку. Так, будь ласка, Мельничук. За ним Лук'яненко. Мельничук, мікрофон з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-10-07T14:12:36">14:12:36</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u241">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u241.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u241.p2">Шановний Адаме Іванович, шановні колеги, які залишилися в цьому залі без більшості урядової! Безумовно, що законопроекти обидва. Так, фракція Соціалістичної партії сьогодні радилась. В принципі, безумовно, що народний депутат Ткач доповідав про те, що ми трошки запізнились. Сьогодні про це говорив і Олександр Олександрович Мороз, але все рівно ми вважаємо, що хай запізніло, але все-таки треба приймати ці два законопроекти, ми будемо голосувати. Але користуючись нагодою, я хотів би зупинитися на слідуючому факті. Я хочу запитати уряд, уряд, який готується до виборів, уряд, який хоче перемагати, уряд, який подав до нас бюджет: ось у мене розрахункові потреби в коштах для реалізації норм закону про державну підтримку сільського господарства України на 2005 рік по Мінагрополітики. Ви дивіться, шановні селяни, як нас підтримує сьогоднішній уряд, який він подав Державний бюджет: видатки на утримання аграрного фонду - потреба - 20, нуль. Формування Державного продовольчого резерву для здійснення інтервенції - мільярд двісті мільйонів потрібно - 600 млн., мінус. Видатки на формування фонду аграрних страхових субсидій - 20, виділено - 0. Надання страхових субсидій виробникам сільськогосподарської продукції - 225 млн, нуль виділено. Формування доходів, перевищення страхових зобов'язань залишками коштів - 50, нуль виділено. Надання бюджетної позики виробникам зерна, які є об'єктом державного цінового регулювання - 650, 315 мінус виділення. Кредитні субсидії сільськогосподарським підприємствам, що виробляють об'єкти державного цінового регулювання. Потрібно 400, недовиділено 125.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u241.p3">Державна підтримка виробників тваринництва, бюджетно-тваринницька дотація, 2 мільярди 450 мільйонів потрібно, виділено лише. недовиділено, вибачаюсь, мільярд 834 мільйони. Таким чином, село ошукано сьогоднішнім урядом на 3 мільярди 189 мільйонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u241.p4">З цього приводу аграрний комітет висловився, ми внесли пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u241.p5">Фракція Соціалістичної партії наполягає, щоб ті гроші були повернуті селу. Не просто на зустрічах з виборцями, а повернути селу, щоб селянин відчув, що Державний бюджет спрямований на підтримку села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u241.p6">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u242">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u242.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u242.p2">Всіх, хто записався і присутній в залі, мали можливість виступити в тому обговоренні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u242.p3">Ми не голосуємо. Процедура буде потім, тоді висловитеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u242.p4">Я ще раз наголошую: всі, хто записалися і присутні в залі, всі мали можливість вступити. Тому обговорення двох питань, двох законопроектів за номером 5405 і 6105 завершено. Будемо з вами визначатися із голосуванням після перерви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-10-07-m0.u242.p5">Зараз ранкове засідання оголошується закритим. Вечірнє засідання ми розпочнемо о 16.00.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
