<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1790.html</idno>
               <date when="2004-09-24">2004-09-24</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2004-09-24">2004-09-24</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 24 вересня 2004</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАНАДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">24 вересня 2004 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради</note>
            <note type="narrative">України МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги. Прошу підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада", реєструємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T10:00:24">10:00:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p2">Зареєструвалося 421 народних депутати. Ранкове засідання Верховної Ради оголошується відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p3">Шановні колеги, сьогодні день народження у Ігоря Васильовича Челомбітка. Давайте привітаємо нашого колегу з днем ангела.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p4">Відповідно до ваших пропозицій дозвольте проінформувати про підсумки розгляду законопроектів на пленарному засідання Верховної Ради України вчора, 23 вересня: заслухано інформацію про представлення проекту Закону про Державний бюджет України на 2005 рік, який прийнято до розгляду і направлено в Комітет з питань бюджету для підготовки на перше читання; призначено 59 суддів різних рівнів та звільнено двох суддів; розглянуто чотири законопроекти, з них прийнято в цілому один законопроект, який має велике соціальне значення, - щодо становлення сільської медицини, це реєстраційний номер 2353; не прийнято один законопроект; прийнято в першому читанні один; розклад відкладено одного законопроекту, розглянуто 17 проектів постанов; з них прийнято в цілому шість, не прийнято 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p5">Так, дозвольте зробити оголошення. Відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України" та статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України інформую про вихід народного депутата України Мовчана Володимира Петровича зі складу депутатської фракції Народно-демократичної партії та Партії промисловців і підприємців України та входження його до складу депутатської фракції партії "Єдина Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p6">Шановні колеги, відповідно до статті 2.5.2 Регламенту в п'ятницю ми маємо 30 хвилин для виступів народних депутатів з внесення пропозицій, оголошення запитів, заяв, повідомлень. Прошу народних депутатів записатися на виступ. Я тим часом оголошу депутатські запити, які надійшли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p7">Надійшли наступні запити народних депутатів України:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p8">групи народних депутатів - ШИБКО, ГАРМАШ, СЕМЕНЮК та інші. Всього 9 депутатів) до Президента України щодо помилування Іванченка, засудженого до 15 років позбавлення волі по звинуваченню в організації замаху на Вітренко у 1999 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p9">Я ставлю на голосування щодо підтримки запиту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T10:04:18">10:04:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p10">За-76</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p11">Запит не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p12">Групи народних депутатів <note>(БОЙКО, ШИРКО, СТРЕБКО та інші. Всього 7 депутатів)</note> до Президента України у зв’язку із зволіканням Кабінетом Міністрів України виконанням Указу Президента України від 6 липня 2004 року про реорганізацію Міністерства України з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи в Міністерство з питань надзвичайних ситуацій та Державний комітет України з питань подолання наслідків Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p13">Я ставлю на голосування щодо підтримки запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T10:05:07">10:05:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p14">За-89</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p15">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p16">Групи народних депутатів <note>(МИГОВИЧ, БАЛОГА, ВЕРНИГОРА)</note> до Президента України щодо корупційних діянь та порушень чинного законодавства Міністрам внутрішніх справ України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p17">Прошу визначитися щодо підтримки запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T10:05:41">10:05:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p18">За-106</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p19">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p20">Василя ГЛАДКІХ до Прем’єр-міністра України з приводу систематичної бездіяльності голови Близнюківської районної державної адміністрації Харківської області Миколи Жерноклєєва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p21">Юрія СОЛОМАТІНА до Прем’єр-міністра України з приводу систематичного багаторічного порушення чорнобильського законодавства органами місцевої і центральної виконавчої влади в частині позачергового надання житла багатодітній родині інвалідів-чорнобильців Прошко, мешканців міста Вишгород Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p22">Івана ТОМИЧА до Прем’єр-міністра України з приводу подорожчання пального в період проведення осінніх сільськогосподарських робіт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p23">Василя НАДРАГИ до Прем’єр-міністра України щодо розвитку Державної системи інспекторів праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p24">Анатолія КЛИМЕНКА до Прем’єр-міністра України з приводу захисту самостійності місцевих бюджетів та закріплення за ними відповідних дохідних джерел.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p25">Андрія ШКІЛЯ до Прем’єр-міністра України щодо з’ясування мотивів неправомірного посягання Румунії на територію України в районі острова Зміїний та перешкоджання румунськими прикордонниками українським будівничим каналу “Дунай-Чорне море”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p26">Володимира ЗУБАНОВА до Прем’єр-міністра України з приводу систематичного зриву опалювального сезону у</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p27">місті Зугрес Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p28">Олега ПАНАСОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра України щодо поновлення роботи закритого акціонерного товариства “Микитівський вогнетривкий комбінат” у місті Горлівка Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p29">Іштвана ГАЙДОША до Прем’єр-міністра України щодо облаштування пунктів пропусків на українсько-угорському державному кордоні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p30">В’ячеслава КИРИЛЕНКА до Прем’єр-міністра України з приводу ненадання мешканцям селища Брилівка Цюрупинського району Херсонської області належних комунальних послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p31">Олега ТЯГНИБОКА до Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора України щодо безвідповідальності Кабінету Міністрів України при вирішенні питання поліпшення житлових умов інваліда внаслідок Чорнобильської катастрофи та ігнорування доручень членів Уряду з цього приводу посадовими особами Київської міської державної адміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p32">Леоніда СЕРГІЄНКА до Прем’єр-міністра України щодо посилення соціального захисту сімей військовослужбовців, які загинули під час бойових дій в Афганістані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p33">Григорія ОМЕЛЬЧЕНКА до Прем’єр-міністра України щодо зловживання Прем’єр-міністром України, кандидатом на пост Президента України Віктором Януковичем владою, службовим становищем та умисне ненадання копій судових рішень та інших документів про його колишні судимості та вчинені злочини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p34">Ігоря ТАРАСЮКА до Прем’єр-міністра України щодо завершення будівництва підвідного газопроводу до Маріїнського Духовного центру села Зарваниця, що дасть змогу також газифікувати 15 населених пунктів Теребовлянського району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p35">Євгена ГІРНИКА до Прем’єр-міністра України стосовно зволікання Кабінетом Міністрів України з прийняттям Постанови про розподіл коштів на виконання інвестиційних проектів та газифікацію населених пунктів всупереч Закону України “Про внесення змін до Закону України про Державний бюджет України на 2004 рік”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p36">Юрія КАРМАЗІНА до Прем’єр-міністра України, Генерального прокурора України, Секретаря Ради національної безпеки і оборони України, Голови Служби безпеки України з приводу загрози національній безпеці України у зв’язку з розкраданням державного майна в особливо великих розмірах посадовими особами Державної судноплавної компанії “Чорноморське морське пароплавство”, продажу єдиного державного українського спеціалізованого природоохоронного судна “Мармара-1” за зниженою вартістю по сумнівним боргам та неналежного виконання депутатських запитів із вказаних питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p37">Івана СТОЙКА до Прем’єр-міністра України щодо ігнорування Кабінетом Міністрів завершення будівництва виставочного залу Національного художнього музею України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p38">Валерія ЛЕБЕДІВСЬКОГО до Кабінету Міністрів України щодо виплати громадянам України грошових заощаджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p39">Миколи НОЩЕНКА до Кабінету Міністрів України щодо спрощення процедури набуття громадянства України колишніми співвітчизниками, які тривалий час проживають в Україні і з незалежних від них обставин мають громадянство Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p40">Володимира ЄЩЕНКА до Першого віце-прем’єр-міністра, Міністра фінансів України з приводу забезпечення фінансування газифікації села Білоусівка Драбівського району, села Вознесенське Золотоніського району, будівництва водоводу в місті Шпола Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p41">групи народних депутатів <note>(КОВАЛЬ, ЗВАРИЧ, ТАНЮК та інші. Всього 7 депутатів)</note> до Віце-прем’єр-міністра України Дмитра Табачника стосовно офіційного визначення уточненої дати заснування міста Нікополя та необхідності вжиття відповідних заходів щодо збереження історико-археологічної спадщини цього міста.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p42">Анатолія ГРЯЗЄВА до Віце-прем’єр-міністра України Андрія Клюєва, Генерального прокурора України щодо порушення законодавства стосовно виплати заробітної плати працівникам “Славутичатоменергобуд”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p43">Олега ТЯГНИБОКА до Генерального прокурора України, Міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України щодо результатів розслідування обставин трагічної загибелі директора Центру національного відродження імені Степана Бандери, депутата Тернопільської обласної ради, голови фракції “Наша Україна” в Тернопільській обласній раді Івана Гавдиди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p44">В’ячеслава АНІСІМОВА до Генерального прокурора України щодо штучного зволікання судового розгляду кримінальної справи по факту розкрадання бюджетних коштів в особливо великих розмірах посадовими особами Дніпродзержинського міськвиконкому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p45">Євгена КИРИЛЬЧУКА до Генерального прокурора України з приводу зволікання, неналежного розслідування працівниками правоохоронних органів Волинської області вбивства старшого лейтенанта міліції Ричука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p46">Юлії ТИМОШЕНКО до Генерального прокурора України щодо порушення правоохоронними органами, судовою владою та органами прокуратури України прав людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p47">Михайла МЕЛЬНИЧУКА до Генерального прокурора України щодо свавілля правоохоронних органів Чернівецької області стосовно підприємців комунального підприємства міського торгового комплексу “Калинівський ринок” міста Чернівці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p48">Олександра ГОЛУБА до Генерального прокурора України щодо неправомірних дій працівників лінійного відділу міліції головного залізничного вокзалу міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p49">Юрія СОЛОМАТІНА до Генерального прокурора України з приводу протизаконної діяльності посадових осіб Міністерства оборони України, спрямованої, при потуранні з боку Державного управління справами, Фонду державного майна України та Київської міської державної адміністрації, на відчуження майна та земельної ділянки Київського військового ліцею імені Богуна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p50">Володимира ПЕТРЕНКА до Генерального прокурора України стосовно незадовільного стану додержання законодавства про оренду землі в агрофірмі “Вікторія” села Жигайлівка Тростянецького району Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p51">Валентини СЕМЕНЮК до Генерального прокурора України щодо невиконання органами прокуратури своїх обов’язків по захисту конституційних прав на житло мешканців гуртожитку по вулиці Сурікова, 5 у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p52">Романа ТКАЧА до Генерального прокурора України стосовно забезпечення розрахунків виборчо-комерційної фірми “НІЛ” села Фурси Білоцерківського району Київської області з пайовиками за оренду земельного паю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p53">Миколи МЕЛЬНИКА до Генерального прокурора України, Міністра внутрішніх справ України, Голови Державної податкової адміністрації України стосовно з’ясування наявності правопорушень в діях посадових осіб органів внутрішніх справ та державної податкової інспекції Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p54">Михайла МЕЛЬНИЧУКА до Генерального прокурора України щодо порушення прав власників земельних та майнових паїв з боку керівників закритого акціонерного товариства “Зоря” села Рівне Геничеського району Херсонської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p55">В’ячеслава АНІСІМОВА до Генерального прокурора України щодо розслідування правомірності використання коштів Державного бюджету у ході виконання робіт по підводу газопроводу до селища Миколаївка Петриківського району Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p56">Євгена КИРИЛЬЧУКА до Генерального прокурора України стосовно формалізму при розгляді заяв та звернень депутата Луцької міської ради прокуратурою Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p57">Григорія ОМЕЛЬЧЕНКА до Генерального прокурора України, Голови Державної податкової адміністрації України щодо правової оцінки дій Податкової міліції Житомирської області у зв’язку з порушенням слідчим управлінням Податкової міліції статей 8, 19, 41, 60, 92, 124 Конституції України та наявністю в діях працівників слідчого управління ознак кримінально-карних злочинів, відповідальність за які передбачена статтями 364, 365, 366 Кримінального Кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p58">Валентини СЕМЕНЮК до Генерального прокурора України стосовно порушення керівними особами колективного підприємства “Васильківська шкіряна фірма” майнових прав засновників <note>(співвласників)</note> даного підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p59">Романа ТКАЧА до Генерального прокурора України щодо законності рішення Абазівської сільської ради Полтавського району Полтавської області про розподіл домоволодіння громадянки Сопяк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p60">Олександра КУЗЬМУКА до Генерального прокурора України щодо порушення конституційних прав громадянина України Фролова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p61">Сергія ГОЛОВАТОГО до Генерального прокурора України з приводу неналежної відповіді на депутатське звернення щодо прокурорської перевірки, пов’язаної з протиправним розміщенням реклами на офіційних державних документах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p62">Миколи КРУГЛОВА до Генерального прокурора України щодо надання інформації про вжиті заходи Генеральною прокуратурою України стосовно народних депутатів України, які були винними у вчинені дорожньо-транспортних пригод.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p63">Євгена ГІРНИКА до Генерального прокурора України щодо перевірки відповідності діючому законодавству рішення Івано-Франківської облради від 14 вересня 2004 року стосовно передачі земель лісового фонду на території Яремчанської міської ради, Надвірнянського, Долинського, Рожнятівського районів приватним землекористувачам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p64">Юрія КАРМАЗІНА до Генерального прокурора України, Голови Центральної виборчої комісії щодо вжиття термінових заходів реагування по недопущенню примушування голосування за “єдиного кандидата” від влади Віктора Януковича у Сімферопольському районі Автономної Республіки Крим, встановлення подібних фактів в інших регіонах України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p65">Віктора БОРЩЕВСЬКОГО до Генерального прокурора України з приводу неправдивих відповідей органів прокуратури Дніпропетровської області на депутатські звернення по сфальсифікованій справі Болтенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p66">Олександра ГОЛУБА до Міністра внутрішніх справ України щодо захисту майна працівників садового товариства “Піонер” міста Херсон.,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p67">Анатолія ОРЖАХОВСЬКОГО до Міністра навколишнього природного середовища України стосовно фінансового сприяння будівництва полігону твердих побутових відходів для потреб міста Гола Пристань Херсонської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p68">Володимира ПУЗАКОВА до Міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України щодо порушення статті 105 Закону України “Про вибори Президента України” Головою Маловисківської районної державної адміністрації та оперуповноваженим Маловисківського районного відділу внутрішніх справ Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p69">Лілії ГРИГОРОВИЧ до Міністра оборони України стосовно порушення конституційних прав військовослужбовців та невиплаті їм грошової компенсації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p70">Валерія ЛЕБЕДІВСЬКОГО до Міністра закордонних справ України у зв’язку з незадоволенням відповіддю на депутатський запит щодо наявності черг біля дипломатичних та консульських представництв іноземних держав в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p71">В’ячеслава КИРИЛЕНКА до Міністра охорони здоров’я України щодо необхідності невідкладного ремонту Брилівської дільничної лікарні Цюрупинського району Херсонської області, а також забезпечення лікарні газовим опаленням та машиною швидкої допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p72">Віктора РАЗВАДОВСЬКОГО до Міністра охорони здоров’я України щодо забезпечення пересувною установкою “Сатва Компакт” стоматологічну поліклініку Житомирського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p73">Миколи РУДЬКОВСЬКОГО до Міністра охорони здоров’я України, Чернігівської обласної державної адміністрації, Чернігівської міської ради з приводу намірів ліквідації філії дитячої поліклініки №1 міста Чернігова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p74">групи народних депутатів <note>(АСТРОВ-ШУМІЛОВ, ГАПОЧКА, ТУРМАНОВ)</note> до Міністра юстиції України з приводу включення державного підприємства “Ровенькиантрацит” до складу державного підприємства “Луганська вугільна компанія”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p75">Анатолія ОРЖАХОВСЬКОГО до Міністра транспорту України стосовно проблем транспортного забезпечення ветеранів селища Високопілля Херсонської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p76">Володимира ЗУБАНОВА до міністра праці та соціальної політики стосовно механізму виплати заборгованості по заробітній платі державним підприємствам України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p77">Зареми КАТУШЕВОЇ до голови Сімферопольської міської ради Автономної Республіки Крим з приводу невиконання рішення Апеляційного суду міста Сімферополя та Ухвали Верховного суду України виконавчим комітетом Сімферопольської міської ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p78">Володимира НОВАКА до голови Верховного суду України з приводу порушень, допущених при розгляді цивільних справ громадян, суддями Ізяславського районного суду Хмельницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p79">Володимира ПУЗАКОВА до голови Верховного суду України щодо формального розгляду Кіровським місцевим судом міста Кіровограда цивільної справи за позовом громадянки Єфремової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p80">Володимира ПЕТРЕНКА до Київського міського голови стосовно незадовільного забезпечення мешканців жилих будинків Подільського району міста Києва гарячою водою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p81">Миколи МЕЛЬНИКА до голови правління Пенсійного фонду України щодо з’ясування місцезнаходження нагород громадянина Малярчука, переданих до пенсійного фонду Немирівського району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p82">Анатолія ГРЯЗЄВА до голови Київської міської державної адміністрації стосовно завершення приватизації житла на території Головної астрономічної обсерваторії Національної академії наук України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p83">Олексія КОЗАЧЕНКА до голови Державного комітету України по земельних ресурсах щодо порушень Одеською міською радою законодавства України при наданні підприємству з іноземними інвестиціями “МІХАНІКИ УКРАЇНА” в оренду земельних ділянок на узбережжі Чорного моря.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p84">Леоніда СЕРГІЄНКА до виконуючого обов’язки голови Національного банку України стосовно вжиття заходів щодо наведення порядку у розрахунках із вкладниками акціонерного комерційного банку “Прем’єрбанк” міста Дніпропетровська.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p85">Сергія ГОЛОВАТОГО до заступника голови Київської міської державної адміністрації стосовно зволікання з відповіддю на депутатське звернення щодо встановлення світлофорного об’єкта на перехресті вулиць Володимирської та Саксаганського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p86">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Прем'єр-міністра України щодо недоціальності створення концерну з розроблення та виробництва літаків "Антонов".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p87">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Генерального прокурора, голови Служби безпеки, міністра внутрішніх справ щодо з'ясування інформації про передачу літака "АН-140" Прем`єр-міністру України Януковичу для ведення передвиборчої кампанії Харківським державним авіаційним підприємством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p88">Анатолія Матвієнка Генеральному прокурору України про ситуацію у Вишгородській міській раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p89">Валентини Семенюк до Голови Верховної Ради. Ага, це - інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p90">Таким чином, шановні колеги, надійшли сьогодні депутатські запити від фракції "Наша Україна" -17, фракції комуністів - 17, фракції "Регіони України" - 5, Соціал-демократичної партії України - 1, фракції партії "Єдина Україна" - 1, фракції політичної партії "Трудова Україна" - 6, Соціалістичної партії України - 10, блоку Юлії Тимошенко - 9, групи "Союз" - 2, групи "Центр" - 1 і позафракційних - 2, всього 73 запити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u1.p91">Шановні колеги, зараз у нас давайте ще 30 хвилин відведемо на виступи народних депутатів. Будь ласка, слово має Беспалий, підготуватись Томенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u2.p1">Борис Беспалий, блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u2.p2">Шановні колеги, вчора в гірших традиціях гангстерських фільмів нібито прокуратурою, але люди в чорних масках зробили наліт на Вишгородську міську раду і брутальним способом затримали вишгородського міського голову Кімлача. Перед тим в такій же самій бандитській манері був затриманий селищний голова Козина Горобець.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u2.p3">Значить, наш комітет і Верховна Рада, ми вимагаємо, по-перше, випустити негайно цих політв'язнів, які не дають грабувати Україну. І по-друге, я вважаю, прошу вважати цю частину мого виступу зверненням депутатським запитом до Генерального прокурора України і до голови Служби безпеки України, тому що такі дії Генеральної прокуратури становлять загрозу національній безпеці України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u2.p4">В другій частині свого виступу я хотів би звернутися до всіх пенсіонерів, яких команда Кучми-Медведчука-Януковича спочатку пограбувала, а зараз обдурює. Це дуже добре, щоб від тиском "Нашої України", інших опозиційних сил уряд нарешті визнав, що в нього є приховані, прикрадені гроші і має намір віддавати їх потихеньку пенсіонерам. Але дуже погано, що замість підвищення пенсій він встановлює помісячну лише адресну допомогу, тобто дуріловку. Ця адресна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u2.p5">Ну, це вже краще, ніж нічого, але це лише на один чи два місяці. Дуже погано, що з наступного року вона буде враховуватися при видачі субсидій для людей, і таким чином ці гроші будуть повернуті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u2.p6">Звичайно, фракція "Наша Україна" захищає завжди реальний спосіб пенсіонерів, а не лише перед виборчими акціями, тому вчора у Верховній Раді був внесений і зареєстрований законопроект членів фракції "Наша Україна" Валерія Асадчева і Петра Порошенка про підвищення пенсій, тобто підвищення пенсій - це не адресна допомога, це те, чого не можна відняти, це те, що надається постійно, підвищення пенсій до прожиткового мінімуму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u2.p7">В такий спосіб ми вимагаємо, фракція блоку Віктора Ющенка вимагає, щоб вже наступного сесійного дня, який буде після цього засідання, було розглянуто цей законопроект і були підвищені пенсі, тим більше, що на наступний рік у проекті бюджету, який подав уряд, навіть на цю жалюгідну адресну допомогу кошти не передбачені. Це означає, що уряд планує надавати адресну допомогу всього лише два місяці до виборів і лише в тих обсягах, які не покривають навіть зростання цін. Я вважаю, що пенсіонери повинні все це знати, хто їх дурить, а хто справді за них турбується. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u3.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u3.p2">Шановні колеги, тут ще два депутатські запити. Погано, що ви даєте не так, як треба, не через секретаріати, тому інколи виходить плутанина. Я просив би народних депутатів дотримуватися порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u3.p3">Надійшли ще депутатські запити народного депутата Томенка до Генерального прокурора Васильєва щодо невідкладного вжиття заходів прокурорського реагування у зв'язку із поширенням окремими загальнонаціональними телеканалами України недостовірної інформації, що мала на меті маніпулювання громадською свідомістю про діяльність Верховної Ради України. А також депутатський запит Тягнибока до Прем'єр-міністра і Генерального прокурора про порушення мовних прав громадян і приниження національної честі та гідності українців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u3.p4">Будь ласка, слово має народний депутат Томенко. За ним Ратушняк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:26:02">10:26:02</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u4.p1">Микола Томенко, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u4.p2">Шановні народні депутати, шановні громадяни України! Блок Віктора Ющенка стурбований черговою заявою Леоніда Кучми про те, що в Україні будуть "брудні" чи ще "брудніші" вибори. Ми сприймаємо це як прямий заклик Президента України до державних службовців і правоохоронних органів такі брудні вибори здійснювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u4.p3">Ми вважаємо, що це неприпустима річ, тим більше що і на сьогоднішній день правоохоронні органи давно вже діють як владоохоронні органи і роблять все, щоб такі "брудні" вибори забезпечити. Щоденно ми маємо інформацію або про побиття агітаторів, або про вилучення газет, або про інші способи перешкоджання веденню виборчої кампанії. Так, 23 вересня в Одеській області в селі Кілія була побита агітатор Віктора Ющенка Ковальова Світлана Олександрівна. До сих пір міліція адекватно не реагує, і таких прикладів все більше і більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u4.p4">Ми прекрасно розуміємо, що сьогодні у влади немає виходу із ситуації, аніж іти в загострювати ситуацію з виборчої кампанією. Сьогодні, за оцінками соціологів, рейтинг популярності Віктора Ющенка і Олександра Мороза серйозно зростає, в той час як рейтинг популярності Віктора Януковича падає. Тому ми розцінюємо заяву керівника виборчого штабу Сергія Тігіпка про те, що нічого страшного, рейтинг Януковича зросте, як ми виплатимо із державних коштів дотацію громадян України, як спроба підкупу громадян, що прямо карається Кримінальним кодексом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u4.p5">І я переконаний, що Центральна виборча комісія адекватно відреагує на такі заяви, які звучать з вуст керівників виборчої кампанії Януковича. Розуміючи, що виборчу кампанію не можна виграти, ті люди, які ведуть виборчу кампанію Януковича, зараз думають про своє працевлаштування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u4.p6">Появились заяви хто на якій посаді буде працювати. Я офіційно заявляю, що Блок Віктора Ющенка знайде роботу всім і якщо виникне питання з працевлаштуванням Віктора Януковича, ми знаємо, що зараз пенсійного віку керівник державного департаменту виконання покарань, ми готові рекомендувать його на цю посаду, а Сергію Тігіпку запропонуємо посаду прес-секретаря Януковича, він добре з ними справляється. Тому я ще раз хотів би заспокоїти владу і Президента зупинити брудний характер виборчої кампанії, тому що ми зробимо все і я переконаний, наші колеги з опозиційних фракцій і Верховна Рада України не допустить брудної виборчої кампанії України, не допустить фальсифікації. Ви знаєте як влада не хоче, щоб працювала комісія Верховної Ради з моніторингу. Я сьогодні подав депутатські запити Генеральному прокурору, де була розповсюджена неправдива, брехлива інформація, що нібито Міністерство юстиції визнало незаконною діяльність цієї комісії. Наша фракція вимагає, щоб комісія почала активно працювати і на наступному тижні вже інформувала парламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u4.p7">Ще раз кажу, Блок Віктора Ющенка зробить все, щоб виборі відбулися у відповідності до закону і у відповідності з волевиявленням українських громадян.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u5.p1">будь ласка, Ратушняк. Підготуватися Родіонову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:29:16">10:29:16</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНЯК С.М.</note>
            <u who="РАТУШНЯК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u6.p1">Шановні депутати! Майже всі! Хоча всіх це не стосується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u6.p2">Я хотів звернути увагу на те ганебне явище, яке зараз відбувається в державі, коли бандит править обласною адміністрацією в Закарпатті від СДПУ(о), Прем'єр-міністр і правоохоронні органи не реагують на бандитські захоплення влади в Мукачеві, на відбирання бізнесу, на серію вбивств і тотального рекету всіх підприємницьких структур в області. При цьому, заарештовується голова міста Вишгороду ні за що.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u6.p3">Я хотів би також звернутися до вас припинити це ганебне явище і паплюження лівих і правих один одного. Вас розводить адміністрація Президента і тому те, що вчора зробив Червоненко мені прикро за державу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u6.p4">Сьогодні Ющенка "мочать" так, як в 1999 "мочили" Мороза, тому що він є реальний претендент і електорально йому конкурентів нема, при всій повазі до Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u6.p5">Також великого розголосу набула процедура, оголошена СДПУ(о) як зрадництво. Я хотів спитати пана Кравчука, який зрадив Компартії, якій від п'янки у Біловезькій Пущі дістав цілу державу, чи він не зрадив Компартії? Я хотів спитати, як вони 19 мандатів отримали на виборах і сьогодні керують державою, а інших 20 звідки вони взяли? Я хотів спитати чи не зрадив Потебенько і Блохін Компартію? Чи зрадили Сандлер, Галієв, Ярославський "Нашу Україну" , які пішли до Гавриша? Я хотів би спитати, яка ситуація у "Партії Регіонів" чи у них таких немає? Чого ви всім не запропонуєте залишити ці мандати? Хто сьогодні коло Гавриша, коло Губського - це сателіт СДПУ(о)? Ніхто не називає їх зрадниками, шановні, адже це сьогодні передбачено і дозволено законодавством і політичної моралі цієї Верховної Ради, об яку витирають ноги хто завгодно, починаючи з Президента і кінчаючи піховшиками і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u6.p6">Я хотів також звернути увагу, якщо ми так договоримося, то ми будемо тоді виносити питання на Верховну Раду про геноцид діяльності СДПУ(о) на Україні, за що український народ заплатив 10 мільйонів і їх визнати, як наступника КПРС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u6.p7">До слова про бюджет. Я хотів би одне запитання задати. Якщо зростання економіки 13 відсотків, шановний Вікторе Федоровичу, поясніть, я просто хочу, щоб ми порозуміли всі і народ України, то як може бути 110 мільярдів, якщо було 60. Значить 30 мільярдів було приховано, значить пенсію з 1 січня цього року можна було б потроїти з 1 січня. І добре, що це зараз робиться, але добре, щоб це робилося з 1 січня. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u7.p1">Тільки, шановні колеги, давайте не будемо впадати в оману з приводу 110 мільярдів - це не державний бюджет, це зведений бюджет. А то державний бюджет цього року 60, мовляв 110 - от у двічі. Це не так. Це не відповідає дійсності. 110 - це зведений бюджет. Державний бюджет всього-на-всього 80 мільярдів. Так, будь ласка, Родіонов. За ним Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:32:50">10:32:50</time></note>
            <note type="speaker">РОДІОНОВ М.К.</note>
            <u who="РОДІОНОВ М.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u8.p1">Фракція комуністів Родіонов. Прошу передати слово товаришу по фракції Новаку Володимиру Миколайовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u9.p1">Будь ласка, Новак, за ним Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:33:07">10:33:07</time></note>
            <note type="speaker">НОВАК В.М.</note>
            <u who="НОВАК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u10.p1">Володимир Новак, фракція комуністів, Хмельниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u10.p2">Шановний Адаме Івановичу! Шановні народні депутати! Шановні виборці! Сьогодні народу України постійно розповідають про рекордні темпи розвитку економіки. Чому ж люди цього не відчувають? Куди дівається праця всього народу? Чому не стає легше жити простій людини?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u10.p3">Відбувається все з точністю да навпаки. Ростуть ціни, при чому, рекордно на продовольчі товари, на послуги, на пальне, на медикаменти. За самими скромними підрахунками до 50 мільярдів гривень в тіні, а це значить, що на вирішення соціальних проблем в Україні вони не працюють. За рівнем заробітної плати ми в два рази відстаємо від Росії, не наздогнали Білорусію, Казахстан. Обсяги виробництва Україна нарощує за рахунок сировинної складової економіки, металу, хімії, тобто стає сировинним придатком Європи. І на цьому фоні ще й борги по заробітній платі. Уряд гупає себе в груди так, що гул йде по всій Європі, що борги по зарплаті будуть погашені. При чому погашені найближчим часом. Правда, коли цей найближчий час наступить ніхто не каже. І чи доживуть до нього боржники? Ніхто із.і не говорить</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u10.p4">Давайте подивимося правді в очі, Україна одна із найбідніших держав в Європи. Значна частина людей веде боротьбу за виживання і при цьому не виплата заробітної плати - це злочин проти власного народу, і за нього потрібно відповідати. Приведу такий приклад. На протязі чотирьох років ведуть боротьбу за свої права колишні працівники, колишнього цукрового заводу і Старої !!!, Хмельниччини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u10.p5">4 роки назад він був приватизований. Приватизація, звичайно, проводилась під патронатом місцевої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u10.p6">Власники викупили підприємство, як і передбачено законом з усіма боргами, в тому числі із півмільйонним боргом по заробітній платі і почалась крутанина. Завод продавався одному другому, третьому власнику, але борги по зарплаті ніхто людям так і не повернув. В кінці кінців обладнання порізали, відправили на брухт металевий і не думаю, що це без відома районної влади, а людям боргів так і не виплатили. На протязі чотирьох років добиваються люди правди, а добитись не можуть, винних немає. Але ж лишився закон, про верховенство якого ми всі тут говоримо. Де він? Хто по ньому відповів? Думаю, що якби 500 000 тисяч сьогодні вкрали у якогось олігарха, то була б тут і прокуратура і всі інші, а коли пів міліона нагло крадуть в кількох сотень бідних людей, то хіба це привід для порушення кримінальної справи. Ми, комуністи, наш кандидат в Президенти Петро Миколайович Симоненко, в котре наголошуємо: Україні потрібна чесна влада, яка б керувалась Законом, яка б шанувала свій народ. Владу потрібно повернути народу України, люди не дайте себе в котре обманути на виборах. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u11.p1">Дякую. Слово має народний депутат Цибенко, за ним Анісімов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:36:20">10:36:20</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u12.p1">Прошу передати слово Пузакову Володимиру Тихоновичу, колезі по Фракції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u13.p1">Будь ласка, Пузаков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:36:35">10:36:35</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u14.p1">Дякую. Володимир Пузаков, Фракція комуністичної партії України Кіровоградщина. Чим ближче день виборів, тим сильніше лихоманить кандидатів в Президенти, особливо від двох мафіозних кланів. Щодня в засобах масової інформації дається неправдива інформація щодо рейтингів кандидатів в президенти: Ющенко і Януковича. А між тим, ненароком, покажуть рейтинг Петра Миколайовича Симоненко, який надто занижений. Яка мета цієї брехні? Всім відомо. Насправді ж рейтинг Петра Миколайовича Симоненка по всій Україні високий. Наприклад, на Кіровоградщині в п'яти районах області проведене таємне анкетне опитування, де взяло участь 5,5 тисяч чоловік. І результат слідуючий. За Петра Миколайовича Симоненка - 47,8 відсотка, за Мороза - 16, за Ющенка - 9, за Януковича - 2,4, за Вітренко - 2,1. Так що шахрайством і брехнею далеко не заїдеш.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u14.p2">А як активно діють силові структури, підтримуючи кандидата від влади. Адже сьогодні на превеликий жаль, живуть вони не за законом, а за вказівкою повелінням головнокомандуючого, який звик втягувати в політичну боротьбу всіх - армію, прокуратуру, міліцію, податкову службу. Але хто мене чує, повинен знати, що ні міліція, ні податкова служба, ні в цілому правоохоронні служби, за представників від мафіозних кланів голосувати не будуть. Бо їм, як вони самі говорять, набридло це собаче життя, де на десять службовців одна шапка, одна форма, не створено ніяких умов для нормальної праці та проживання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u14.p3">Нещодавно в Маловисівському районі з поїздкою мав бути кандидат в президенти Петро Миколайович Симоненко. Прості люди чекали цього дня, як чогось незвичайного. Але голова райадміністрації Шульга та оперуповноважений Плахута все робили, щоб така зустріч не відбулася. Навіть об'явили суботу четвертого вересня, коли мав бути Петро Миколайович Симоненко, робочим днем. А голові райради Дануцю було дано наказ забрати трибуну, яка була установлена на центральній площі та лишити місто без електроенергії, щоб не працювали мікрофони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u14.p4">А в селищі Велика Визка, де теж мав зустрітись Петро Миколайович Симоненко з виборцями, за вказівкою начальника поштового відділення Шпака листоноші ходили від хати до хати, об'являючи, що зустріч з Петром Симоненком не відбудеться. Але не дивлячись на ці бандитські методи і брехню, які розповсюджували, масова зустріч Петра Миколайовича Симоненка з виборцями на Кіровоградщині все ж відбулася. Знайте, можновладці, ваша сила не тільки у доменах, погрозах, переслідуванні неугодних людей та партій, у фальсифікації виборів і референдумів. Запам'ятайте, в серйозній політиці шахрайство ніколи не вважалося ознакою сили. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u15.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u15.p2">Будь ласка, Анісімов, фракція комуністів. За ним Таран.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:39:55">10:39:55</time></note>
            <note type="speaker">АНІСІМОВ В.О.</note>
            <u who="АНІСІМОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p1">Анісімов, 30 виборчий округ, місто Дніпродзержинськ, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги, шановні виборці! Владний антинародний режим живе брехнею, нею ж він і живиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p3">У період виборів ця брехня трансформується у підробку виборчих документів, передвиборні обіцянки або фальсифікацію результатів голосування. До цього можна додати погрози, шантаж і деякі інші подібні речі. Нагадаю, що за пана Кучму на минулих виборах майже стовідсотково проголосували психіатричні лікарні, виправні колонії, тобто тюрми і більш ніж сто відсотків жителів деяких західних регіонів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p4">Підготовка до фальсифікації нинішніх виборів йде повним ходом і зараз. На підприємствах, державних установах, органах виконавчої влади вже закінчилась кампанія по збору підписів за так званого єдиного кандидата від влади. там розговор був короткий - або підписуєш, або не будеш працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p5">Зараз місцева виконавча влада вже завершує роботу по формуванню дільничних виборчих комісій. І я не обмовився, саме місцева виконавча влада, адже на моєму 30-му виборчому окрузі територіальну виборчу комісію очолює людина, яка трохи більше року тому була ще секретарем міськвиконкому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p6">На окрузі є всього 11 довірених осіб, а подання на членів дільничних виборчих комісій подано від 22 осіб. Ну, і цього замало. Голова дільничної виборчої комісії не має права виконувати ці обов'язки так, як у постанові ЦВК і посвідченні голови територіальної виборчої комісії, і паспортних даних цієї людини стоять різні прізвища. І це стосується ще двох членів територіальної виборчої комісії. Але і це ще не все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p7">20 вересня на засіданні територіальної виборчої комісії голова цієї комісії пан Мальований для того, щоб штучно зробити кворум, провів на засідання комісії двох невідомих осіб, які не мали посвідчень членів цієї комісії. Ці особи приймали участь у голосуванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p8">Таким чином, було зроблено підлог виборчих документів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u16.p9">Я звертаюся до Центральної виборчої комісії розібратися у наведених мною ганебних фактах. Звертаюся до Міністерства внутрішніх справ і Генеральної прокуратури з вимогою порушити кримінальну справу по факту підлогу виборчих документів головою територіальної виборчої комісії 30-го виборчого округу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u17.p1">Будь ласка, Таран, за ним Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:43:00">10:43:00</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u18.p1">Шановні колеги! Генеральною прокуратурою Росії було прийнято безпрецедентне в міжнародній практиці рішення щодо арешту Юлії Тимошенко. В нас немає сумніву, що це рішення російської прокуратури було прийнято на прохання Леоніда Кучми. Тобто наша українська прокуратура, яка подала вже безліч подань на Юлію Тимошенко, подань безглуздих і необгрунтованих, тепер вже звернулася до братньої прокуратури, бо в самої, як кажуть, "тонка кишка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u18.p2">Але ж це рішення російської прокуратури є не лише провокаційним і повністю безпідставним, це є ще й образа для України як незалежної держави. Ви можете собі уявити ситуацію, як відреагувала б Росія, якби українська прокуратура прийняла рішення, скажімо, про арешт якогось лідера російської фракції в Державній Думі, чи, не доведи Господи, самого Путіна? Немає сумніву, що на це б відреагувала б і російське МЗС різко і однозначно, і правильно б воно зробило, так само, як, скажімо, відреагували б США, якби російська прокуратура прийняла рішення, скажімо, про арешт Буша. Це є повний абсурд, але ж мета зрозуміла: влада хоче російської прокуратури. руками російської прокуратури нанести удар по блоку Віктора Ющенка і Юлії Тимошенко, і перед усім по Юлії Тимошенко, чиї виступи збирають сьогодні у регіонах сотні тисяч людей. І ця провокація стоїть в одному ряду розправи з політичними лідерами в Україні, такими, як вбивство В'ячеслава Чорновола, отруєння Віктора Ющенка і тепер ось ці спроби кинути за грати Юлію Тимошенко. І наша влада, яка замовила вбивство Гії Гонгадзе, тепер замовляє провокацію проти Тимошенко. І робить це вона тому, що ця влада безсила, що влада відчуває свою агонію, що час цієї влади доходить до кінця. І про це переконливо свідчать навіть ці рейтинги опитування, які проскакують на медведчуківське телебачення. Так, сьогодні вже офіційно рейтинг Ющенка випереджає кандидата від Кучми Януковича більше ніж на дев'ять відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u18.p3">І той хабар, який Янукович кинув пенсіонерам, коли уряд спочатку приховав мільярди гривень в бюджеті, коли уряд приватизував за безцінь найкращі підприємства, а тепер з барського плеча на два місяці кидає пенсіонерам по сотні гривень, він не допоможе цій владі, це є однозначно, час цієї влади наближається до кінця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u18.p4">Але ж російська прокуратура могла б зайнятися іншими, більш достойними фактами. Ну наприклад, де ділися гроші українських вкладників, які після розвалу Союзу були переведені в Центральний банк в Росії в Москву. Але ми дії російської прокуратури аж ніяк не переносимо на всю Росію, з якою потрібно зміцнювати дружбу, взаємовигідну співпрацю. І я нагадаю, що саме тоді, коли Прем'єром був Ющенко, коли віце-прем'єром була Юлія Тимошенко, саме тоді товарообіг з Росією різко зріс, бо саме тоді йшлося не про замовні афери прокуратур, а про нормальну співпрацю двох великих держав.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u19.p1">Слово має народний депутат Бондаренко. Підготуватися Надразі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:46:14">10:46:14</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u20.p1">Володимир Бондаренко, місто Київ, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u20.p2">Шановні друзі, останнім часом ми є свідками цікавих процесів, які йдуть в Україні. Вони стосуються кадрів промислового комплексу, кадрів лісотехнічних служб і багатьох інших галузей. З'явилася спеціальна категорія громадян України, так званих донецьких, які сьогодні насаджуються там, де вони не мають ні відповідної кваліфікації, ні знань, ні досвіду роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u20.p3">Якщо подивитися лісове господарство України і на наші дороги, то ми помітимо, що влітку зрізається тисячі кубів дуба і інших цінних порід і кудись перевозяться. Влада, очевидно, має резерв часу лише до виборів. І тому це робиться дуже поспішно. Всі ми знаємо і були свідками тих кадрових перестановок, які торкнулися лісового комплексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u20.p4">Я хотів би сказати, що подібного типу рішення приймаються в Києві по заводах. В "Арсеналі" замінено директора без будь-яких на те підстав лише з одною метою - "Арсенал" знаходиться в центрі Печерська і важливо знести завод, а побудувати там побільше житла. Але коли це торкнулося авіаційного комплексу України, який включає в себе Київський авіаційний завод, фірму Антонова, Харківський авіаційний завод, Вінницький і Київський авіаремонтні заводи, "Мотор січ" та вузи, які готують кадри для цієї галузі, а це галузь, яка включає в себе 90 тисяч співробітників, потужна українська галузь, яка сьогодні лідирує по ряду позицій в світі. І коли донецькі почали туди кадрів насаджувати, зокрема на Київський завод привезли єнакієвського склодува, який тепер керує цим підприємством, відбираючи, між іншим, ласі шматки території, у тому числі і заводської для того, щоб будувати житло для тих, кого завозять з Донецька пачками. Всі гуртожитки і бази відпочинку цього підприємства забиті, так званими, спеціалістами середньої ланки тільки з Донецька. Понад 170 молодих спеціалістів, які не мають відповідної кваліфікації, закидаються в Київ і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u20.p5">Але коли це йшло на рівні одного заводу, можна було ще на ці речі дивитися якось більш-менш спокійно. Але нещодавно Прем'єр-міністр України і перший віце-прем'єр-міністр Клюєв безумовно погоджено з Кучмою провели акцію, яка може привести до знищення авіаційного комплексу, адже все це зводиться в єдиний, так званий, комплекс уже очевидно під керівництвом цього донецького виходця, який керує авіазаводом. Мова йде про створення корпорації авіаційної, яка включить в себе все. Але боротьба йде не за авіацію, не за випуск авіації, а, перш за все, за Гостомельський термінал, куди можна привозити вантажі за те надбання, яке сьогодні є у авіаційного комплексу. Я маю на руках звернення трудового колективу НТК імені Антонова з цього приводу, і хочу сказати, що трудовий колектив цього славного конструкторського бюро не допустить, і ми не дамо цього зробити. Є сьогодні представник цього колективу Олександр Бондарчук серед комуністів. Я думаю, інші достойно оцінять зазіхання донецького клану на ті шматки економіки, які ще сьогодні не розхоплені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u20.p6">Я думаю, ми не допустимо цього і направляється запит як офіційний до прокуратури та до Президента України, а також.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u21.p1">Слово має народний депутат Надрага. За ним буде виступати Вінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:49:32">10:49:32</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u22.p1">Надрага Василий, Луганская область, депутатская группа "Союз".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u22.p2">Хочу остановиться на одной проблеме, на проблеме, с которой мы сталкиваемся постоянно. К большому сожалению на сегодняшний день при приеме граждан мы очень часто общаемся с людьми, которые не могут получить свои долги по заработной плате. И сегодня, когда мы говорим о том, что нужно возвращать долги по заработной плате, то я хотел бы остановиться на том, насколько реально существует государственное участие в решении этих вопросов. Почему? Потому что, когда суд принимает решение, обязывающее хозяйственника выплатить, то очень часто натыкается ситуация на то, что на счете денег нет, поступлений нет и соответственно нет, нет, нет и нет. И наши депутатские с вами запросы, которые направлены в исполнительную службу, я уже не говорю о руководителях предприятий, очень часто зависают.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u22.p3">Я со своей стороны начал разбираться, а кто эту функцию выполняет по законодательству от имени государства. Выясняется, что этим занимается Министерство труда и социальной политики, а еще точнее непосредственно эти обязанности исполняют государственные инспекторы труда Государственного департамента надзора за соблюдением законодательства по труду, проще говоря, Госнадзор труда. Что это за организация, каким образом она существует? Она существует в рамках Министерства труда, она существует согласно положению утвержденным постановлением Кабмина еще в январе 2003 года и соответственно она должна решать эти вопросы, она должна контролировать, она должна обеспечивать со стороны государства. Но выясняется следующая вещь, что, к большому сожалению, здесь очень много декларативного. На сегодняшний момент в Госнадзоре труда отсутствует подразделение нормативно-правового и методического обеспечения, то есть, по факту никто не определяет что и как нужно делать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u22.p4">Второй момент. На сегодняшний момент не предусмотрены даже отдельные работники не то, что целые подразделения в городах с районным деление, это такие, как Луганск,. Мариуполь, Харьков, Донецк, Днепропетровск, Одесса, Львов и другие, где то в общем-то и сосредоточена основная часть предприятий-должников.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u22.p5">Поэтому сегодня направлен депутатский запрос и мы его, так сказать, с вами слышали. Я его направил на имя Премьер-министра, считаю, что постановлением Кабинета Министров на 2005 год мы должны предусмотреть, а правильно сказать, правительство должно предусмотреть реорганизацию системы Госнадзора труда, чтобы она стала действенной, чтобы там появились штаты, чтобы там появились те подразделения, которые будут работать с должниками-предприятиями по погашению задолженностей и вообще следить за соблюдением порядка в этой сфере.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u22.p6">Глубоко убежден, что наведение порядка, это не только вопросы долгов по заработной плате, это вопросы и социального страхований, пенсионного, по безработице, по временной нетрудоспособности и всего того остального, что государство продекларировало в Конституции должно и осуществить в виде конкретных изменений в исполнительных органах, в частности, в системе госнадзора труда. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u23.p1">Будь ласка, Вінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:52:38">10:52:38</time></note>
            <note type="speaker">ВІНСЬКИЙ Й.В.</note>
            <u who="ВІНСЬКИЙ Й.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24.p1">Шановний головуючий! Шановні народні депутати! Я хочу оголосити заяву фракції Соціалістичної партії України. Її зміст наступний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24.p2">Отруєння Віктора Ющенка стало піар-приводом не лише для цинічних заяв Генерального прокурора Васильєва. Але, на жаль, приводом для не менш цинічних вчинків ряду осіб з команди найбільш постраждалого кандидата в Президенти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24.p3">Вчора на 5 каналі, що належить структурам "Нашої України", народний депутат Євген Червоненко на радість усім провладним засобам інформації зробив чудове алібі для Януковича, Медведчука та їх компанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24.p4">Червоненко заявив, що отруєння Ющенко вигідно аж ніяк не Януковичу, Медведчуку і Кучмі, а Олександру Морозу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24.p5">10 років Олександр Мороз, Олександра Мороза звинувачували в усіх смертних гріхах професійні кучмофіли. Частина яких тепер окопалась, на жаль, і в команді Віктора Андрійовича Ющенка. Їх абсурдні виступи ніяк не змогли похитнути довіру виборців, тому що свою особисту порядність Олександр Мороз доводить не скандалами, а конкретними справами. Люди подібні Тягнибоку, Червоненку, прагнуть всупереч здоровому глузду будувати виборчу компанію Ющенка на скандалах та конфліктах. За ними не стоїть жодна політична сила, але вони організовують провокації проти інших позиційних кандидатів в Президенти, проти соціалістів, проти комуністів, проти виборців, що не визначилися з вибором і яких відлякує політичний бруд. Створюється враження, що частина команди Ющенка свідомо працює на підтанцьовках у телеканала Медведчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24.p6">Не хочеться вірити, що створення скандального образу Ющенка - стратегія всіх керівників його штабу. Не хочеться вірити, що Юля Тимошенко або Анатолій Гриценко змогли запропонувати Ющенку подібний план.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24.p7">Тому фракція Соціалістичної партії України і керівництво виборчого штабу Олександра Мороза вимагає від виборчого штабу Віктора Ющенка негайного офіційного спростування очевидної брехливої інформації депутата Червоненка, а також офіційних вибачень. У противному випадку виступ Червоненка соціалісти будуть розглядати як свідомий зрив командою Ющенка домовленостей про чесні вибори. Ми вимагаємо зробити це спростування у той же ефірний час і в тому ж обсязі, в якому виступав Червоненко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u24.p8">Соціалісти не збираються на радість Червоненку, Піховшеку, Гельману роздувати скандал, організований сподвижниками Ющенка. Ні Олександр Мороз, ні депутати фракції соціалістів не збираються ні за яких обставин підігрувати чорним. влади і вести діалог у суспільстві, використовуючи брудну лайку і особисті образу. Мораль та порядність мають бути вищими амбіцій. Людині, яка кидається брудом в інших, ніхто потисне його нечисту руку. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u25.p1">У зв'язку з невдоволенням відповіддю на депутатський запит три хвилини, будь ласка, Семенюк Валентина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:55:46">10:55:46</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26.p2">У зв'язку із зверненням трудового колективу ВАТ "Чисті метали" та виконання доручення Голови Верховної Ради України і відповідно наданих повноважень комісії комісія розглянула питання про незаконне відчуження майна ВАТ "Чисті метали", контрольний пакет якого знаходиться в державній власності. За результатами розгляду цієї справи та постійного контролю за ходом виконання рішення, прийнятих комісією, заявляю, що у комісії є достатньо документів, які свідчать, що майном ВАТ "Чисті метали" незаконно заволоділи особи, які діють під підтримкою та сприянням Фонду державного майна та під патронатом Генеральної прокуратури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26.p3">Такі висновки грунтуються на тому, що досі не виконуються рішення судів, якими визнано незаконне відчуження майна чистих металів у 2001 році, коли нинішній міський голова міста Світловодська Кіровоградської області, а до обрання був директором цього підприємства, фактично, всі основи засоби цього заводу перевів у приватне підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26.p4">Майно унікального підприємства, яке має стратегічне значення для економіки і безпеки держави, перейшло у приватну власність, а Генеральна прокуратура сприяє цим злодіянням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26.p5">Неодноразові звернення і рішення судів, які є підтвердженням цьому всьому, направлені Генеральній прокуратурі. Під патронатом і під сприянням Генеральної прокуратури було зроблено, фактично, відчуження державного майна, тобто сприяння і непотурання цим діям, передано приватним особам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26.p6">Крім того, всупереч рішенню суду, яке набуло чинність ще 2001 році, 2,4 мільйони гривень керівник новопризначеного керівника спрямував не до Державного бюджету, а подарував комерційній структурі, а Генеральна прокуратура навіть не вбачає цього злочину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26.p7">Я особисто вручила всі документи, які підтверджуються, Васильєву, але відповіді немає. Тому цей виступ вважаю як звернення до Ради національної безпеки, який контролює виконання указу Президента від 9 лютого 2004 року про систему заходів щодо усунення причин та умов, які спричиняються злочинними проявами і корупцією - це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u26.p8">Друге, хочу звернутися до депутатів Верховної Ради. Сьогодні ми, фактично, маємо Бермудський треугольнік: Янукович, Прем'єр-міністр, - донецький, Партія регіонів; Фонд державного майна - донецькій, Партія регіонів; Генеральна прокуратура - також донецький. Або ми розірвемо цей Бермудський треугольнік і заслухаємо тут генерального прокурора, або і дальше під їхнім патронатом будуть розтягувати державне майно і не виконувати ні рішення Верховної Ради, ні рішення спеціальної контрольної комісії, ні доручення Голови Верховної Ради. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u27.p1">Так, шановні колеги, час, відведений на оголошення запитів і виступів народних депутатів, вичерпано. Будемо переходити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u27.p2">З процедури? Будемо переходити до обговорення питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u27.p3">Перелік їх у вас сьогодні є. Будь ласка, мікрофон Кармазіна. Хвилина з процедури.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T10:59:15">10:59:15</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u28.p1">Шановний Адаме Івановичу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u28.p2">Юрій Кармазін, Партія захисників вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u28.p3">Шановний Адаме Івановичу! Я звертаюсь до вас з проханням, оскільки ви Головуючий сьогодні на сесії, і минуло два тижні з моменту розвалу більшості, зробити про це офіційне оголошення - по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u28.p4">По-друге, я вимагаю в зв'язку з моїми неодноразовими зверненнями, в тому числі і з трибуни із запитами, які прозвучали, скасувати розпорядження про надання більшості апарату, по-перше, приміщення, авто, зв'язку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u28.p5">Друге. Я хотів би звернути увагу на те, що вчора стався безпрецедентний акт ЦВК, коли напали на держслужбу охорони і побили представники так званого братства. Цей інцидент - це привід для того, щоб видати Управлінню державної охорони зброю, коли потім люди підійдуть туди, якщо будуть чимось невдоволені. Я хотів би, щоб ви дали відповідне розпорядження про розслідування доручень.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u29.p1">Шановні колеги, опускайте руки, будемо реалізовувати наш план. З приводу процедурних питань, які підняв Юрій Кармазін. Я не можу оголосити про розпуск більшості, бо ніхто не оголошував про її створення. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u29.p2">Друге, друге. Справа в тому, що відповідно до Регламенту депутатське об'єднання це неформальне, воно не реєструється, воно не має ніяких прав - так записано у нашому Регламенті. Інша справа, коли мова йде про депутатську фракцію чи групу. А це - об'єднання депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u29.p3">З приводу апарату і так далі, і всіх цих питань, пов'язаних із тим, що говорив Юрій Кармазін, я думаю, що буде правильно, якщо ми дамо доручення Комітету з питань Регламенту, нехай вияснить ці проблеми і на наступних пленарних засіданнях проінформує спочатку погоджувальну раду, а потім народних депутатів з приводу заяви Кармазіна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u29.p4">Так, шановні колеги, я не розумію, що хто хоче. Поговорити? Ну, ми ж уже годину говоримо. 10 секунд, ну, 10 секунд не вкладетесь. 3 хвилини, запишіться. Будь ласка, на табло: Пинзеник за ним Соломатін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:01:57">11:01:57</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u30.p1">Шановний Адаме Івановичу, це добра пропозиція: доручити регламентному комітету проінформувати депутатів про депутатське об'єднання "Більшість" назвою. Я думаю депутатам було б цікаво, скільки в сьогоднішньому неформальному об'єднанні "Більшість" знаходиться депутатів, це цікаво як для нас, так і для громадян України, для наших виборців.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u31.p1">Будь ласка, Соломатін, за ним Грязев.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:02:22">11:02:22</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u32.p1">Юрій Соломатін, Фракція комуністів. Шановний Адаме Івановичу за технічних причин не був виголошений один мій запит до Міністра внутрішніх справ Білоконя з приводу недбалості та бездіяльності з боку посадових осіб деяких ланок МВС України в розслідуванні фактів неодноразових погромів Російського культурного центру у Львові і останній випадок в ніч з 21-ого на 22-е вересня цього року. МВС демонструє свою повну бездіяльність в цьому відношенні, тому я прошу Вас надати доручення, я зараз передам Вам віддрукований матеріал мого запиту прошу надати доручення секретаріату приєднати до виголошених сьогодні запитів і направити до МВС України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u33.p1">Будь ласка, Грязев. за ним - Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:03:19">11:03:19</time></note>
            <note type="speaker">ГРЯЗЄВ А.Д.</note>
            <u who="ГРЯЗЄВ А.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u34.p1">Прошу передати слово Рудьковському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u35.p1">Мікрофон Рудьковського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:03:25">11:03:25</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u36.p1">Шановні народні депутати, шановні виборці, в минулу п'ятницю в офіційному ролику Віктора Федоровича Януковича було використано мою особу як людину, яка начебто підтримує кандидата в Президенти від влади. Я з одного боку, співчуваю Віктору Федоровичу в зв'язку з тим, що жодний депутат із фракції "Регіонів" не захотів знятися у цьому ролику. А з іншого боку, я бачу, що використали лівого депутата, мало того, ще й по поглядах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u36.p2">То інформую і вас, колеги, і всіх громадян України, що я є першим секретарем чернігівського обкому Соціалістичної партії, підтримую Олександра Олександровича Мороза. І ми, соціалісти, гарантуємо, що Мороз на Чернігівщині переможе, і в Україні теж. А штабу Віктора Федоровича рекомендую дивитися, що робиться права рука, і що робить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u37.p1">Будь ласка, Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:04:31">11:04:31</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u38.p1">Дякую. Ну, по-перше, я хотів би наголосити на тому, що якось поза увагою лишився той факт, що депутат Верховної Ради, лідер Блоку Юлії Тимошенко Юлія Тимошенко зараз зазнає просто переслідувань з боку сусідньої держави. Я не знаю, чи спроможна держава, тобто Міністерство закордонних справ на якусь там ноту. Неспроможна, тому що в Україні Міністерство закордонних справ не існує, воно обслуговує тільки потреби нині діючої влади і Президента. То принаймні Верховна Рада мала би зреагувати: схвалити, наприклад, чи не схвалити, - але якось би зреагувати, коли на колегу, на депутата Верховної Ради поширюються абсолютно висмоктані з пальця чутки, не більше і не менше. Це все тиражується урядовими каналами, це все тиражується десятки разів урядовими виданнями. Ми на це не реагуємо ніяк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u38.p2">Тому я прошу вас як головуючого: дати розпорядження секретаріату, що врешті-решт Верховна Рада зреагувала на те, чому безпідставно, абсолютно безпідставно оголошується про арешт - ви собі уявіть! - арешт народного депутата. Це попрання не тільки прав - це потоптання держави як такої. Дякую. І Верховної Ради в тому числі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u39.p1">Слухається проект Закону про адвокатуру, реєстраційний номер 3061. Доповідачем визначили голову підкомітету Комітету з питань правової політики Соболєва Сергія Владиславовича. Комітет пропонує такий регламент: сім хвилин для доповіді, п'ять - відповіді на запитання і 12 хвилин - обговорення і прийняття рішення. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:06:13">11:06:13</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p1">Дякую. Я скористаюся нагодою менше виступити, для того щоб побільше послухати колег-депутатів у їх виступах стосовно зауважень щодо першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p2">Я хотів би наголосити, що цей законопроект внесений трьома народними депутатами - депутатом Маркуш, Соболєвим і Демьохіним. Перед цим існувало три окремих законопроекти, але за наполяганням Комітету з питань правової політики було все-таки створено робочу групу і після дуже довгих дискусій законопроект, який перед вами зараз і я маю честь представляти від імені трьох народних депутатів і від комітету, це є спільний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p3">Я хотів би нагадати, що на сьогоднішній день питання адвокатури регулюються законом, який був прийнятий Верховною Радою України в 1992 році. З цього часу відбулися дуже значні зміни. Я хотів би відзначити ті ключові речі, які змусили авторів піти на новий текст законопроекту і, власне, однією з ключових змін це є роз'яснення Конституційного Суду України щодо права надання правової допомоги, яке раніше було обмежено лише тими громадянами, які мали посвідчення адвоката, після рішення Конституційного суду мають право надавати правову допомогу будь-які громадяни, навіть без юридичної освіти. Саме тому ви повинні зрозуміти в якому важкому стані опинилися автори законопроекту, коли треба було врахувати ці застереження Конституційного Суду, зміни, які відбулися в цілому ряді кодексів, які так чи в інший спосіб регулюють діяльність адвокатури в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p4">Я хотів би застерегти декілька ключових моментів, які є новелами в порівнянні з діючим законом, які фактично розширюють права адвокатів підзахисних відповідно, які надають більшу систему контролю за діяльністю тих органів, які фактично в тій чи іншій мірі виступають в судах по іншу сторону барикад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p5">Перш за все, я хотів би відмітити, що цей законопроект регулює достатньо чітко право набуття статусу адвоката. Так, наприклад, статус адвоката не може набувати особа, яка має непогашену чи не зняту судимість, або визнана недієздатною чи обмеженою дієздатною в судовому рішенні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p6">Я хотів би нагадати, що такої норми навіть не існує для кандидата в Президенти, на жаль, в нашій державі, тому ми врахували всі ці застереження і цей закон буде мати таку норму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p7">Друге. Цей закон фактично врегулював дуже складні взаємовідносини з цілим рядом нових навчальних закладів третього і четвертого ступеня акредитації, які почали готувати юристів. У цьому законодавчому акті чітко врегульовано, що адвокатом має право бути лише та особа, яка має вищу юридичну освіту і відповідну кваліфікацію. Більше того, такі ж самі вимоги до помічника або стажиста адвоката.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p8">Третій принциповий момент. Це все, що стосується регулювання діяльності самого адвоката щодо його прав і обов'язків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p9">На наш погляд, авторів законопроекту, ці права, дійсно, є розширені у порівнянні з діючим законодавством, але ці права приведені у відповідність із тими законодавчими актами, які були прийняті в останні три роки. Я маю на увазі перш за все кодекси і відповідні акти, які регулюють це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p10">Наступний момент. Це момент, який регулює організаційну діяльність адвокатури в Україні. Це є момент найбільш принциповий, який викликав різні застереження. Ми отримали сотні листів від адвокатів, адвокатських об'єднань. Це питання, яке стосується обов'язковості або необов'язковості перебування в офіційних адвокатських об'єднаннях, бо це питання так чи інакше пов'язане з самоврядністю цієї організації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p11">Я хотів би зазначити ті принципові моменти, на які пішли автори для того, щоб зняти ті протиріччя, які на сьогодні існують у нашому діючому законодавстві. У нашому законодавстві існує ситуація, коли фактично є декілька сортів людей, які займаються тією самою адвокатською діяльністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p12">Перше. Це ті люди, які мають відповідне посвідчення адвоката і займаються цією діяльністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p13">Друга категорія. Це громадяни, які не мають посвідчення адвоката, мають вищу юридичну освіту, працюють у юридичних компаніях і займаються де-факто і де-юре юридичною діяльністю. Регулювання діяльності таких осіб було прийнято постановою Кабінету Міністрів і, на мій погляд, не може далі продовжуватися ситуація, коли постановою Кабінету Міністрів регулюється така діяльність. Саме тому ми зазначили ці питання і положення в цьому законі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p14">І третє. Це адвокати, які входять в адвокатські об'єднання, і адвокати, які не входять в адвокатські об'єднання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p15">На наш погляд, головне, щоб зняти ці протиріччі, в діючому законі ми записали дуже важливу норму. Для того, щоб провести регіональні збори адвокатів, треба присутність не менше, ніж двох третин адвокатів. Ця норма унеможливлює фактично узурпацію влади окремим структурним підрозділом, який буде мати якусь певну кількість адвокатів по відношенню до всіх інших. Бо, наприклад, на сьогодні ситуація, коли в адвокатському об'єднанні є, входять на багато менше, ніж загальна кількість адвокатів, існуючих в Україні, пов'язана не лише з якимись політичними або іншими питаннями, а пов'язана з тим, що на сьогодні це питання є неврегульованим в законодавстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p16">Саме тому для того, щоб зняти всі протиріччя, які існують стосовно тиску з боку адвокатських об'єднань на рядових адвокатів, з боку можливості надання статусу адвокатів. Ми записали норму про те, що лише при наявності двох третин присутніх на загальних зборах адвокатів в областях можуть прийматися рішення, і такі збори будуть вважатися легітимними. Це знімає питання щодо можливості маніпулювання окремими частинами адвокатських об'єднань в тих чи інших цілях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u40.p17">Ще один дуже принциповий момент. Це обмеження на заняття адвокатською діяльністю. Фактично це обмеження стосується додатково державних службовців. Бо це є ненормальним, коли державні службовці залишаються в статусі адвоката і ведуть цю діяльність. Саме тому це рішення пропонується авторами законопроекту. Рішення комітету є прийняти законопроект у першому читанні. Крім того, врахувати застереження ще трьох авторів, які подали ці поправки. Я маю на увазі авторів - Задорожнього, Мороза і групи народних депутатів. І ці застереження вже врахувати при підготовці до другого читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u41.p1">Дякую. Прошу записатися на запитання. Будь ласка, п'ять хвилин. Висвітліть. Поліщук, за ним Соломатін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:13:38">11:13:38</time></note>
            <note type="speaker">ПОЛІЩУК М.Є.</note>
            <u who="ПОЛІЩУК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u42.p1">Прошу передати слово Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u43.p1">Будь ласка, мікрофон Яворівського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:13:47">11:13:47</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u44.p1">Шановний колего, Соболєв, в мене два запитання. Виходячи із суті цього законопроекту про адвокатуру, перше, скажіть, будь ласка, як ви вважаєте цей законопроект дасть можливість одному із провідних юристів України і голови спілки юристів і адвокатів панові Медведчуку, уразі якщо у нинішнього Президента виникнуть якість проблеми із правоохоронними органами і судочинством. Він може виступати як адвокат за цим законом?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u44.p2">І друге запитання. Як ви вважаєте, щойно інформаційні агентства повідомили, що Віктора Федоровича, шановного Віктора Федоровича, закидали виборці яйцями. Як ви вважаєте, треба створити слідчу комісію чи ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u45.p1">По другому питанню - це питання Верховної Ради. Стосовно першого питання, якщо буквально. формально підійти вашого запитання, то після прийняття цього закону голова Адміністрації Президента не має право займатися адвокатською діяльністю. Згідно з цим законом він зобов'язаний призупинити статус адвоката, більше того, це стосується не лише такої вищої посадової особи в ранзі Адміністрації Президента, це стосується будь-якої посадової особи, яка знаходиться на державній службі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u45.p2">І я вважаю, що це абсолютно правильно, бо не може бути ситуації, коли, наприклад, адвокат захищає інтереси юридичної особи, фізичної особи, в тому числі, якщо це стосується утисків збоку держави, а він буде в цей же час сидіти на посаді державного службовця, судді, прокурора. Ці обмеження так само застережені в законі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u46.p1">Будь ласка, Соломатін за ним Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:15:31">11:15:31</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u47.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u47.p2">Шановний колего, в 3 і 4 статтях йдеться про те, що права здійснення адвокатської діяльності може бути надано не лише громадянам України, але й іноземцям та особам без громадянства, якщо я вірно зрозумів те, що там викладене.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u47.p3">Скажіть, будь ласка, яка ваша позиція з приводу того, щоб залучити іноземців і осіб без громадянства для адвокатської діяльності в Україні. Це - перша частина запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u47.p4">І друга частина запитання: якщо так буде вирішено, який соціальний прошарок нашого знедоленого населення або не знедоленого навпаки буде отримувати послуги адвокатів-іноземців і без громадянства нашого? Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u48.p1">Дякую, колего, за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u48.p2">Але якраз цей законопроект достатньо чітко врегульовує, що адвокатом України має право бути лише громадянин України. Саме тому в статті чотири спеціально ми уточнюємо, в якому статусі може приймати участь адвокат іноземної держави, зачитаю її прямо: "Може надавати правову допомогу в Україні лише законодавство країни, у якій він отримав статус адвоката". Все!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u48.p3">Я хочу нагадати, що в цій залі ми з вами вже розглядали спробу протягнути через Верховну Раду рішення про можливість набуття статусу адвоката іноземцями. Я доповідав це питання. Це була пропозиція Міністерства юстиції, яка нас дуже здивувала в Комітеті з питань правової політики. Я хотів би нагадати, якщо не помиляюсь: зал підтримав - аж 39 чоловік - це рішення. Тому це рішення відхилено. І, зрозуміло, ми це питання врегулювали в новому проекті закону. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u49.p1">Будь ласка, Семенюк, за нею Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:17:36">11:17:36</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u50.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u50.p2">Шановний колего, мені приємно, що багато із тих документів, які ви подали сьогодні, врахували наші пропозиції, це - законопроект номер 4030, на який автори є Семенюк, Мороз, Сподаренко, що стосується особливо громадських об'єднань адвокатських, тому що та узурпація, яку сьогодні ми маємо відносно того, як очолює це об'єднання пан Медведчук, то для нас сьогодні у цьому залі треба чітко прописати такий механізм, який і в цьому законопроекті передбачається в першу чергу, щоб це було добровільні об'єднання, но ні в якому разі не під патронатом Адміністрації Президента, і я вам дякую за те, що ви врахували нашу пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u51.p1">Ви знаєте, це найважче питання. До мене підходили декілька колег, які саме на це застереження робили, в нашому законопроекті все-таки обов'язковість членства в Спілці адвокатів, в об'єднанні адвокатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u51.p2">Я ще раз кажу, яким чином ми попробували вийти з цього питання? Ну, сьогодні абсолютно аномальна ситуація, коли, наприклад, по закону діючому в Спілці адвокатів може бути, умовно, 5 відсотків адвокатів в Україні, і ця спілка буде надавати або позбавляти прав, повноважень адвокатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u51.p3">Для того, щоб цього не сталося, ми записали дуже жорстку норму: не лише загальне представництво на загальному з'їзді адвокатів, але й дві третини представництва на всіх регіональних форумах, що унеможливить захоплення, фактично, влади, узурпацію якоюсь однією частиною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u51.p4">Друге, є пропозиція, я думаю, що вона буде розглядатися в другому читанні, якщо ми приймемо в першому читанні, нашого колеги, який запропонував, фактично, розширити Спілку адвокатів за рахунок тих людей, які підпадають абсолютно під визначення адвоката згідно з цим законом, але де-факто на сьогодні не є адвокатами, не мають посвідчень адвокатів, а виконують всі ці повноваження, маючи юридичну освіту, працюючи в юридичних компаніях, які підпали під дію в свій час постанови Кабінету Міністрів, який прирівняв їх до статусу адвоката. Це люди, які мають не меншу кваліфікацію, які приймають участь ну в меншій кількості справ, і саме тому, я думаю, на другому читанні, якщо ми це визначимо, фактично, це буде означати збільшення, по моїй інформації, майже вдвічі кількості адвокатів в Україні за рахунок людей, які мають ці всі повноваження, але мають ці повноваження не згідно з законом, на жаль, а згідно з постановою Кабінету Міністрів, що є аномально, я вважаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u52.p1">Будь ласка, Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:20:15">11:20:15</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u53.p1">Дякую. Тут два таких питання, шановний доповідачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u53.p2">Ну, я сподіваюся, що ця структура буде створена не тільки як альтернатива до існуючого, скажімо, адвокатського об'єднання, тобто це в Україні зараз стало синонімом "адвокат" і "СДПУ(о)", на превеликий жаль. Але, я сподіваюся, що так не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u53.p3">І з другого боку, певний має бути правовий захист, бо, насправді, позбавити права займатися адвокатською діяльністю адвоката достатньо легко, порушивши проти нього кримінальну справ. Замітьте: порушивши, винен, не винен, доказано буде це чи не доказано, але: тільки порушення - зразу усуває адвоката з процесу, усуває його з даного процесу і з можливістю займатися адвокатською діяльністю, взагалі, що мало б суперечити всім існуючим законодавствам, але на превеликий жаль зараз це існує. Ваша думка?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u54.p1">Дякую. Дякую. На сьогоднішній день фактично ця існуюча система дійсно дає можливість вивести з процесу будь-яку людину, але я хотів би нагадати, що цей закон, значно розширює права адвокатів. До речі, у зв'язку з цим у нас були застереження з іншої сторони тих, хто приймає участь фактично, як звинувачення в процесі, але, на мій погляд закон в кінці кінців знайшов якусь золоту середину. Ми фактично розширивши права адвокатів, значно їх розширивши, в той же час зробили і більшу відповідальність адвокатів перед клієнтами. Бо на наш погляд, це дуже важливо, не лише захистити права адвокатів, розширивши їх, щоб вони мали можливість доступу до інформації, можливість робити адвокатські запити з різноманітних питань. Але з іншого боку у нас в комітет приходять десятки, сотні скарг на те, яким чином, наприклад, поводяться нерадиві адвокати з своєю клієнтською базою. Саме тому я вважаю, що закон виписав достатню і жорстку відповідальність, яка стосується і гонорарів, і можливості надання допомоги в іншому вигляді. І ще я хотів би застерегти, що цей закон, фактично дуже чітко врегулював безоплатну допомогу адвокатську, яка надається з державного бюджету, вона закладається щорічно, закон це передбачає. Думаю, що з наступного бюджету нам треба буде обов'язково враховувати і розширювати, бо на сьогоднішній день безоплатна адвокатська допомога. Це фактично є навантаження на адвоката і тому він відповідно і ставиться до цього, коли захищає, як ви розумієте, найбільш знедолених громадян, або інвалідів, або ще когось, хто не може заплатити і найняти адвоката. Саме тому цей закон це врегульовує.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u55.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка, Сергій Владиславович. Шановні колеги, є необхідність обговорювати? Є. Так у нас 12 хвилин на цю справу. Будь ласка, тоді Кармазін. Підготуватися Соломатіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:23:12">11:23:12</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u56.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого Блоку Віктора "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u56.p2">Шановні народні депутати, шановні громадяни України! Цей закон - в принципі, поновлення його потрібне. Але концептуально визначаючись з тим, що ж ми схвалюємо, я не можу рішуче, аж до заяви про те, що я ні в якому разі не буду голосувати, заявити про те, що три статті з цього закону, які є абсолютно драконівськими для громадян, для захисту їх сьогоднішніх прав, є антиконституційними, мають бути вилучення. Це стаття, частина друга статті третьої: "Адвокати об'єднуються у Всеукраїнську палату адвокатів на засадах обов'язкового членства". Це порушення вимог Конституції і рішення Конституційного Суду. Має бути вилучено концептуально. І я не буду за це голосувати і вас закликаю це не робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u56.p3">Друге. Оце у мене посвідчення адвоката. Сьогодні як народний депутат України я маю право, і використовую це право, витаскувати тих людей з тюрми, кого посадили під акції "Україна без Кучми", коли вбили Гонгадзе. 16 чоловік в один день я тоді витягнув з в'язниці. Ви хочете мене цього права позбавити в статті восьмій, в статті 16 свідомо, і не тільки мене, а багатьох людей. Зараз те ж саме відбувалося, коли засудили Лабазова в Чернігівській області. Я скористався своїм правом і виконав це. Я скористався своїм правом при захисті інтересів "Сільських вістей", які роздирає Адміністрація Президент. Сьогодні знову і знову йдуть команди про розгляд на користь Рабиновича всіх цих питань. І ви хочете і тут нас порізати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u56.p4">Тут прямо написано: "і прирівнюється особа, яка визнана недієздатною і має непогашену чи незняту судимість - до кого? - до прокурора, слідчого, судді, нотаріуса, експерта, народного депутата, будь-якої особи, яка працює в суді, прокуратурі, нотаріаті, органах Внутрішніх справ, Служби безпеки, державної влади і управління, місцевого самоврядування або перебуває на військовій чи державній службі. Тобто, ці люди навіть не можуть готуватися до змінення певним. своєї діяльності. Тому я вважаю це неконституційними ці три статті. Повторюю, 16, 8 і частина 2 статті 3. Окремо я хочу звернутися зараз до виконуючого обов'язки Голови Верховної Ради, ну до головуючого на сесії Адама Івановича Мартинюка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u56.p5">Адаме Івановичу! Вчорашній інцидент і непокарання тих людей з так званого братства, які насправді виконали фашистські речі, веде до того, що вони сьогодні йдуть вже до Верховної Ради. І зараз уже. там їх купка, ну ви розумієте скільки може.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u57.p1">Будь ласка, Соломатін. Юрій Анатолійович, 3.15 уже. Соломатін, будь ласка. За ним Головатий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u57.p2">Шановні колеги, я ще раз повторюю. Ви звернулися, ми звернемося, дамо доручення відповідним органам нехай розбираються. Це не наша з вами справа. Так, будь ласка, Соломатін. За ним Головатий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:26:59">11:26:59</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u58.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів. Шановні колеги, в Україні здійснена капіталістична реставрація і розбудова капіталістичних соціально-економічних відносин передбачає створення розгалуженої системи судової гілки влади, в тому числі з наданням адвокатських послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u58.p2">Я хочу з цього приводу сказати лише одне. Для мене незрозумілим так і залишилися і після вивчення змісту цього закону, і після того запитання, котре я запропонував доповідачу, наскільки звичайний громадянин України, маленький українець з його рівнем доходів буде в змозі отримувати адвокатські послуги. Або це буде привілеєм для, так званого, середнього класу, не говорячи вже про їх припохабіє капіталістів-міліонерів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u58.p3">Цей єдиний узгоджений між суб'єктами законодавчої ініціативи народними депутатами України Маркуш, Соболєвим і Демьохіним законопроект було подано на заміну раніше поданих, які вже розглядалися. Слід зазначити, що більшість відмічених раніше недоліків попередніх проектів при підготовці цього узгодженого проекту, його розробники врахували, і це дуже приємно. І в результаті якість цього проекту стала істотно вищою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u58.p4">Я задоволений тим, що у законопроекті чітко виписано за яких умов і на яких підставах можуть оказувати свої адвокатські послуги іноземці і особи без громадянства, наших громадян на підставі нашого вітчизняного законодавства і діючої Конституції України, звичайно. мають захищати наші вітчизняні адвокати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u58.p5">До статті 7. В статті 7 частині п'ятій і статті 49 частині першій йдеться про те, що посвідчення адвоката та посвідчення члена Всеукраїнської палати адвокатів. Не зовсім зрозуміло, це один документ або це різні документи. І слід було при поданні цього законопроекту на друге читання врахувати ці недоліки, його виправити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u58.p6">І останні слова. Дуже хотілося б сподіватися на те, що цей закон буде спроможним захистити звичайного громадянина України, насамперед, про того маленького українця, про якого тут ллють крокодилові сльози прибічники "нашої України". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u59.p1">Будь ласка, Головатий. Яворівський передає слово Черновецькому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:30:29">11:30:29</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВАТИЙ С.П.</note>
            <u who="ГОЛОВАТИЙ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u60.p1">Шановний пане головуючий, шановні колеги. У зв'язку з тим, що у сесійній залі, мабуть, одиниці з тих, хто має досвід адвокатської професії, я перейду з професійної, юридичної мови на політичну, звертаючись до вас як до політиків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u60.p2">З чим я можу погодитися з авторами законопроекту? Те, що Україні необхідно створити незалежну самоврядну професійну організацію адвокатів. Я за це виступаю з 1992 року, заснувавши Українську правничу фундацію, і за 10 чи 12 років мені не вдалося побороти супротив Медведчука, який чинить з того часу, а з того, щоб в Україні з'явилася незалежна самоврядна професійна адвокатська організація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u60.p3">З чим я не можу погодитися з авторами законопроекту? З тим, як вони пропонують це зробити. Вони пропонують утворити в Україні радянського типу господарство Медведчука - радгосп, де директором буде Медведчук. Чому? Не колгосп навіть. Бо за радянських часів колгосп був добровільним об'єднанням. Правда формально добровільним. А радгосп був директор, і в нього були наймані працівники. Оце політично пропонується зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u60.p4">Скажіть, будь ласка, кому не відомо, що сьогодні Медведчук контролює судову владу? Кому не відомо, що Медведчук контролює Вищу раду юстиції? Кому не відомо, що Спілка адвокатів, скільки члені Спілки адвокатів як громадського об'єднання, які контролює Медведчук, виступають в судах сьогодні на захист громадян, які захищають свої політичні права? Демонстранти, студенти і так далі. Зрозуміло, що вони більше виступають в господарських судах, де на адвокаті лежить так би мовити обов'язок домовитися, хто більше заплатить за справу, чи в цивільних судах. А от по кримінальних справах?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u60.p5">Що ж пропонується? Пропонується, щоб навіть установчий з'їзд нового об'єднання проводив хто? Спілка адвокатів України. Громадське об'єднання, до якого належить лише третина сьогоднішніх адвокатів України. А що ж робити з тими двома третинами, які не хочуть до Медведчука і сьогодні ще. І так само з'їзд установчий і проводить за цим законом, кваліфікаційна комісія при Кабінеті Міністрів, яка існує, яка сьогодні контролює адвокатську діяльність. Так давайте тоді запитаємо чи автори законопроекту читали рекомендації визначені інститутами Ради Європи стосовно того як має бути облаштована незалежна, самоврядна, добровільна організація? Де, самі адвокати вирішують, а не той орган, де буде директором начальник сьогоднішньої спілки адвокатів. Я пропоную сьогодні його відхилити. При тому, що я був один із ініціаторів, щоб у висновки Ради Європи записали, що в Україні має бути - це наше зобов'язання. Давайте почекаємо до виборів. Давайте порадимося з усіма адвокатами! І отримаємо ще.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u61.p1">Будь ласка, Черновецький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:33:53">11:33:53</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62.p1">Тишина, какая в зале, да? Интересно я скажу сейчас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62.p2">Черновецкий Леонид Михайлович, фракция "Наша Украина", лидер Христианской либеральной партии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62.p3">Уважаемые председательствующие! Уважаемые народные депутаты! Я хочу сказать, что "Наша Украина", фракция, будет полностью, я вважаю, підтримувати законопроект который подал господин Соболев. Это выдающийся закон. И я вам объясню почему он выдающийся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62.p4">Я объездил весь мир. У нас не работает система адвокатуры и адвокат не может защитить любого, в том числе и из нас, а на моем, на моих глазах здесь сажали многих депутатов незаконно, а потом один из них умер в тюрьме.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62.p5">Потому, что сегодня адвокат не имеет никаких повноважень и це вигідно владі. Если ви не підтримаєте цей законопроект, ви підтримаєте преступную владу, яка хоче бачить адвоката тільки, як я кажу, коммунисты буржуев на веревки и суку. Це - дуже серйозна справа. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62.p6">По-друге, адвокаты во всем мире мають недоторканість для того, щоб хранить документы, наприклад, любого громадянина. Це - дуже важливий законопроект. Сьогодні адвокат взагалі немає ніяких прав. Його гонят, як собаку із судових засідань, судові засідання происходят без его участі. Ну, це взагалі кошмар та і все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62.p7">В ответ на ремарку уважаемого мною бывшего министра и видатного юриста господина Головатого: я вам скажу, что я являюсь, выдаю газету "Закон и бизнес". Адвокати всі на 100 відсотків підтримують цей законопроект и благодарят Соболєва за те, що він його подав, тому що я збираю цю практику, і я вам кажу, ого! Я вас зацепил, вы теперь будете выступать після мене. Вспоминте только мою фамилию, домовились, щоб це було демократично, і я після цього міг виступить. Если мы этот закон не пидтримаем, это - проблема для демократии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u62.p8">И напоследок. Дійсно, є кілька ремарок до цього законопроекту. Може буть, не треба, щоб була одна колегія, но колегії потрібні. Давайте зробимо їх три, дві, но колегія потрібна для того, щоб вона могла рекомендувати адвоката, інакше він може бути жуліком. А взагалі во всем мире адвокати честнее прокуроров. И пусть наши изибратели это слышат. Мы довели их до жульнического состояния, потому что он кроме, как.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u63.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u63.p2">Шановні колеги, останніх два виступаючих - відомі юристи, кандидати юридичних наук і різні думки. Тому давайте послухаємо представника міністерства, а потім репліку я дам. Міністерство юстиції, яка позиція?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u63.p3">_________________. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u63.p4">Міністерство юстиції вважає за можливе підтримати законопроект законопроект в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u63.p5">По-друге, є зауваження, яке стосується взаємовідносин адвокатури як корпоративної системи з органами влади, повинен, на нашу думку, бути механізм цих взаємовідносин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u63.p6">Є питання щодо визначення змісту правової допомоги, є питання щодо прав адвокатів, зокрема, права безперешкодно входити до будь-яких приміщень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u63.p7">Разом з тим ці питання є питання, які вже сьогодні порушувалися у виступах окремих народних депутатів. Вони можуть бути враховані під час підготовки законопроекту до другого читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u64.p1">Будь ласка, репліка. Головатий Сергій, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:38:29">11:38:29</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВАТИЙ С.П.</note>
            <u who="ГОЛОВАТИЙ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u65.p1">У зв'язку з тим, що останній виступаючий у дебатах сказав трошки недостовірну інформацію депутатам, що всі адвокати підтримують, я можу вам сказати, мені відомо, що на ім'я Голови Верховної Ради вже надійшов не один лист, не одне звернення адвокатських об'єднань і окремих адвокатів, які просять Володимира Михайловича посприяти тому, щоб за даної концептуальної основи залишили адвокатів у спокої станом за законом 1992 року і не віддавали їх у панщину до Медведчука за цією концепцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u65.p2">Тому це неправда, що всі адвокати підтримують. Адвокати, які не входять до Спілки адвокатів, вони просять, щоб долучилися до обговорення, дали свої висновки, і щоб на даний момент поки що дали можливість їм працювати безконтрольно від Медведчука, що забезпечено буде цим законом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u66.p1">Будь ласка, Соболєв, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:39:41">11:39:41</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u67.p1">Шановні колеги, мені дуже подобається логіка, що от зараз Медведчук все контролює. Тому давайте, нехай так далі і залишається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u67.p2">Я хотів би просто звернутися до вас: цей законопроект, дійсно, має одну ключову річ, від якої, от зверніть увагу, всі виступи, які лунали, це обов'язковість або необов'язковість членства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u67.p3">Але з іншого боку, давайте вдумаємося: якщо даний орган фактично прямо причетний до набуття статусу адвоката, до позбавлення, до дисциплінарних речей. Чи може бути два або три таких органи? Інакше ми доведемо ситуацію до абсурду, коли нерадивий адвокат буде спочатку членом одного об'єднання, далі його виключать, він піде в інше об'єднання, стане членом іншого об'єднання. Тому те, що повинна бути єдина система, це без сумніву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u67.p4">Інше питання. Я абсолютно згоден з Головатим: це обов'язковість або необов'язковість. Друге - це застереження: послухайте Міністерство юстиції. Ви бачите, скільки прав у адвокатів? Як це вони будуть мати доступ, все інше, і так далі в так далі? Та якраз для цього цей закон і приймається: для того щоб закріпити і підняти статус адвоката.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u67.p5">Тому, можливо, буде компромісна пропозиція. Є застереження до статті, де регулюється обов'язковість членства. Якщо це вже є таки принциповим, давайте без цього пункту приймаємо в першому читанні цей закон, а далі при визначенні на другому читанні ми абсолютно чітко визначимося, що далі робити. У мене власне у цьому і полягала пропозиція. Відсутність закону залишає на сьогоднішній день сьогоднішню ситуацію, де дійсно контроль тотальний абсолютно є з боку однієї третини людей, які не є на сьогодні, наприклад, загальним представленням адвокатів в Україні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u68.p1">З мотивів голосування Стретовичу мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:41:30">11:41:30</time></note>
            <note type="speaker">СТРЕТОВИЧ В.М.</note>
            <u who="СТРЕТОВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u69.p1">Дякую. Володимир Стретович, "Наша Україна", Християнсько-демократичний союз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u69.p2">Як чують наші радіослухачі, сьогодні в парламенті різні точки зору щодо доцільності прийняття такого закону. Але я хочу сказати: якщо його автори свідомо на початку закладають антиконституційні норми, то вже з цих мотивів можна ставити питання про відхилення цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u69.p3">Тому по предмету абсолютно логічно: нам потрібен такий закон, але нам не потрібна така редакція, яка сьогодні викладена і запропонована комітетом. При всій повазі до Комітету з питань правової політики концептуально ми не можемо його підтримати, тому що він буде лежати у нас довго в ящику, концепція не співпадає. Ми так напоролися на Кримінально-процесуальний кодекс, шановні колеги: зробили, в зал кинули - і тепер мусуємо вже півтора року і не можемо приступити, тому що концепція закону сама неправильна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u69.p4">Тому я закликаю своїх колег не голосувати за цей закон в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p1">Шановні колеги, опустіть руки. Обговорення питання завершено. Я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття у першому читанні Закону про адвокатуру. Реєстраційний номер 3061.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p2">Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T11:43:08">11:43:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p3">За-153,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p5">Яка пропозиція комітету? На повторне? Без трьох? Добре, зараз, зараз. Давайте проголосуємо про прийняття його за основу в першому читанні без. з вилученням тої статті, яку говорив тут. про яку говорив тут доповідач. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T11:43:48">11:43:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p6">За-144</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p7">Рішення не прийнято, закон відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p8">Шановні колеги, є пропозиція. Ви не в тому комітеті, наскільки мені відомо, Володимир Кирилович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p9">Переходимо до розділу "за скороченою процедурою". Яка думка комітету? Соболєв!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p10">Так, я ставлю на повторне перше. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T11:44:31">11:44:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p11">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p12">Будь ласка, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p13">Наша Україна - 63, Регіони України - 10, комуністів - 55, соціал-демократи і Трудова Україна - нулі, Народна аграрна партія - 13, соціалісти - 9, Тимошенко - 0, Союз - 0, НДП, промисловці і підприємці - 2, Єдина Україна - 2, Центр - 8, Демініціативи - 0, позафракційні - 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p14">Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p15">Переходимо до розділу "За скороченою процедурою". Слухається проект Закону про скасування в Україні пільг та привілеїв для посадових осіб всіх гілок влади <note>(реєстраційний номер 5124)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u70.p16">Доповідає народний депутат України Черновецький Леонід Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:45:28">11:45:28</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u71.p1">Уважаемый председательствующий! Уважаемые народные депутаты и радиослушатели!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u71.p2">Фракция "Наша Украина", лидер Христианской либеральной партии Украины Леонид Черновецкий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u71.p3">Я хочу вам рассказать о том, почему наши люди живут бедно. Этот закон, который сегодня я подаю, о лишении льгот и привилегий всех гилок влады от Администрации Президента, Кабинета Министров и Верховного Совета является принципиально важным законом для того, чтобы наши люди не убегали из нашей страны <note>(7 миллионов сегодня болтается по разным страна в качестве третьесортной публики)</note>, и для того, чтобы наши бабушки и дедушки получили немедленно компенсации на сберегательные книжки. Речь идет о том, что ежедневно власть имущие покупают дорогие вещи от мебели и дорогущих "мерседесов" по миллиону гривен <note>(сегодня только дворники на них еще не ездят)</note> до спецсамолетов, гостиницы, дома отдыха, спецликарни, всякая дрянь, которая сегодня осталась нам с Советского Союза. Назовите хоть одну страну ы мире, кто будет выступать, где такое явление имеет место. Если министр какой-нибудь страны выдающейся, например, захочет поехать в Трускавец, но он не захочет, потому что в МИД с него потребуют взятку за визу и будет проблема ему, конечно, выехать из этой страны, попасть в нашу несчастную страну <note>(мы везде визовый режим установили)</note>, то ему заплатит держава, Соединенные Штаты или Германия, соответствующую компенсацию, и он поедет куда угодно. Нет никаких проблем. Я обещаю, проголосуют коммунисту, каждому купить по "жигулю" персонально за свои личные деньги. Это не проблема. Потому что, уважаемые коммунисты, каждый день умирает бабушка или дедушка. И каждый день сегодня покупают.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u72.p1">Леонід Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u73.p1">Только вы меня не перебивайте, Адам Иванович, а то я перейду на вас. Это проблема будет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u73.p2">Каждый день умирает бабушка или дедушка. Им нужны деньги для того, чтобы за ними следить, для того, чтобы создавать дома для престарелых, для того, чтобы вообще заботиться как-то о народе. Смотрите, давайте подадим пример. Мы лучшая гилка влады на Украине. Я так вважаю. Потому что если бы было иначе, здесь бы сидел Президент и поддерживал меня. Здесь бы сидел Премьер-министр и поддерживал меня, потому что я знаю, для Леонида Даниловича это не проблема. Он подпишет этот законопроект. Но то, что нет сегодня одного из кандидата в президенты от власти - это говорит о том, что мы и дальше будем отделяться от народа. Одна часть будет жировать и ходить в отдельные гостиницы и в отдельных санаториях лечиться и ездить на дорогущих бронированных мерседесах, которые защищают их от собственного народа. А другая часть будет вымирать. Такого геноцида на Украине не было за всю историю страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u73.p3">Я прошу вас, проголосуйте за этот закон. Потому что пятого октября я приведу к стенам Верховной Рады людей, которые меня поддерживают в этом. Не может дальше власть отделяться от народа. Не можем мы ездить в отдельном транспорте от народа, если вы только не бизнесмены.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u73.p4">Когда Адам Иванович говорит о том, что я езжу на "майбахе", я езжу на "майбахе" и будут продолжать ездить. Потому что он куплен не за кровные деньги народа, высосанные у него перед смертью, а он куплен за деньги компании. И пусть компании покупают себе мерседесы, самолеты и все, что угодно. Это никакого отношения не имеет к социальной справедливости.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u73.p5">Пожалуйста, товарищи коммунисты, поддержите свой народ. Вам не нужны бронированные мерседесы. Никому вы не нужны, никто вас не убьет. Это сто видсоткив. И то, как вы проголосуете, я опубликую в трехмиллионном тираже газеты "Имею право". Это категорическое нарушение прав человека. Конечно, не охота лечиться в одной и той же больнице. Но, тогда вы будете знать если там эти самые медикаменты. И посмотрите как с вас будут требовать бабки эти врачи обнаглевшие, которые не лечат сегодня трудовой народ. Вы увидете весь ужас транспорта, потому что иначе вы ездите на машинах, которые вы купили за счет пенсионеров от имени которых вы выступаете. Это чистое безобразие.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u73.p6">Если вы не проголосуете за этот закон, вы покажите, что вы не от народа, а я вас уважаю и люблю. Но, вы же должны народ защищать. Ну, пожалуйста! А, я вас обнимаю и.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u74.p1">Так. Шановні колеги! Шановні колеги! Тема цікава, звичайно, це добре. Так, може будемо. Ні. Запитань немає, тому це скорочена процедура. Так. Від комітету наполягає. Будь ласка, голова підкомітету Комітету з питань економічної політики, управління народним господарством, власності та інвестицій Черняк Володимир Кирилович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:51:08">11:51:08</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u75.p1">Шановні колеги! Комітет з питань економічної політики, управління народним господарством, власності та інвестицій розглянув проект Закону України "Про скасування в Україні пільг та привілеїв для посадових осіб всіх гілок влади! Внесений народним депутатом України Черновецьким.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u75.p2">Законопроектом пропонується: акціонувати та приватизувати відомчі медичні заклади, підприємства, заклади відпочинку та лікування, що знаходяться в розпорядженні органів державної влади, скасувати всі акти, якими посадовим особам цих органів встановлені будь-які особисті пільги і привілеї та доручити Кабінету Міністрів України підготувати програму використання коштів, отриманих в результаті акціонування та приватизації зазначених закладів із спрямуванням їх на відшкодування втрати знецінених грошових заощаджень громадян України. Ось в цьому суть законопроекту. Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради України вважає, що законопроект доцільно доопрацювати. Погоджуючись, що питання упорядкування пільг посадовим особам всіх гілок влади з метою економії бюджетних коштів, є надзвичайно актуальним, члени Комітету також відмічають, що законопроект підлягає суттєвому доопрацюванню з метою його узгодження нормативно-правовими актами. Так, наприклад, частина 2 статті 3, та частина 5-та Закону України про приватизацію державного майна встановлює заборону або обмеження щодо приватизації об'єктів охорони здоров'я, тобто Законопроект на діючі закони, які також треба міняти, якщо приймати цей Закон. Тому доцільно конкретизувати перелік відомчих закладів відпочинку та лікування, які пропонується акціонувати і приватизувати та внести пропозиції щодо зміни ряду законів, а також надати фінансові обгрунтування забезпечення обов'язкових медичних, профілактичних та лікувальних заходів для певної категорії працівників. Пропонується скасувати всі нормативні акти України, яким посадовим особам органів законодавчої, виконавчої та судової влади встановлені будь-які особисті пільги та привілеї даним законом. Але без урахування особливостей процедури визнання такими, що втратили чинність тих нормативних актів, які зараз існують, тобто треба привести закон у відповідність до тих актів, які є, або змінити ті закони і акти, які зараз діють.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u76.p1">Так, ввімкніть, яке рішення комітет прийняв? Так, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u77.p1">Комітет більшістю голосів прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України відхилити проект закону. Я був особисто серед тих, хто голосував за прийняття цього закону. Але таке рішення не набрало більшості голосів. Тепер хай вирішує це сесійний зал. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u78.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u78.p2">Шановні колеги, є необхідність обговорювати? Є. Значить, тоді, будь ласка, два "за", два "проти". Яворівський. Підготуватися Кармазіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:55:01">11:55:01</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p1">Володимир Яворівський, блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p2">Шановні колеги, шановні наші виборці! Звичайно, я розумію, що в цій залі немає жодної людини, яка б не хотіла підтримати благородний душевний порив Черновецького, одним законопроектом навести лад у нашому суспільстві. Я абсолютно переконаний в тому, це моя особиста думка, що за кількома вимірами ми з вами живемо в державі, у якої є всі ознаки інквізиції і всі ознаки середньовіччя. Інквізиція полягає в тому, що в цій державі можуть одрізати голову журналістові і не знайти, можуть отруювати найперспективнішого кандидата у Президенти і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p3">З іншого боку, ми живемо в феодальній державі, тому що за тим колосальним розшаруванням, яке є у суспільстві, мабуть, лише може порівнятися якийсь такий початковий феодалізм. Я хочу, щоб ми на одну мить згадали, як на початку 90-х років все суспільство підтримало боротьбу патріотичних, демократичних сил, боротьбу з привілеями, які мала, скажімо, тоді партійна номенклатура, і як усі вірили, що коли тільки-но появиться незалежна українська держава і незалежна українська влада, все стане на місця. Сьогодні можна законстатувати, що це набрало розмірів куди більших, куди загрозливіших, ніж мали ми їх раніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p4">Так, сьогодні немає спецрозподільників, бо вони нікому не потрібні - плати гроші, йди і купуй. Але гроші є тільки в окремих людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p5">Я хотів би сьогодні підтримати саму ідею, скажімо, очищення суспільства від цього в тому що. Я наведу такий приклад: Колль - батько німецької нації, який об'єднав два шматки Німеччини, який підняв Німеччину на найвищий економічний рівень, їхав десь по Берліну, здається, чи по Бонну, не пам'ятаю, і перевищив швидкість його водій в той момент, коли це була не ритуальна, не офіційна його поїздка, зупинили машину і арештували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p6">Я позавчора стояв три години, поки проїде, я навіть точно не знаю, хто - чи Медведчук, чи Янукович. І стоять люди, яким треба їхати 300-400 кілометрів десь до Полтави, пропускають, тому що має проїхати народний обранець. чи Президент, чи глава адміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p7">Через те я абсолютно переконаний: сьогодні і закон про державного службовця передчасний. Ми розділили, ми виділили сьогодні секретарку Медведчука, яка буде мати найвищу пенсію, із цією жінкою, яка, даруйте мені, раком на буряках простояла все своє життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p8">Я переконаний, що такий закон потрібний, але я переконаний і в тому, що він сьогодні не пройде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u79.p9">Через те, я думаю, що після виборів Президента треба буде до цього питання повернутися, сформувати нормальний законопроект і позбавлятися цих, ще раз кажу, жахливих феодальних пільг, які існують в нашому суспільстві.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u80.p1">Шановні колеги, якщо ви не заперечуєте, давайте ми, уже традиційно у п'ятницю, працюємо без перерви. Попрацюємо без перерви. Будь ласка, Кармазін, за ним Гмиря.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T11:58:21">11:58:21</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність", виборчий блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81.p2">Шановні народні депутати, шановні наші українські громадяни!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81.p3">Знаєте, треба подякувати Леоніда Михайловича Черновецького за те, що він вніс такий проект закону. Але треба і наголосити на тому, що закон не допрацьований. Леонід Михайлович, не допрацьований й закон абсолютно. Закон виглядає, фактично, у формі революційної постанови. Протягом чотирьох місяців встановлено акціонувати та приватизувати відомчі медичні заклади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81.p4">Я хочу сказати, що стосується медичних закладів, я вас повертаю до статті 49 Конституції України, а там чітко записано: існуюча мережа таких закладів не може бути скорочена. Значить, треба шукати іншу форму, зовсім іншу форму. Передача цих медичних закладів чи в Міністерство охорони, чи ще кудись, але не приватизації і не знищення їх, ні державних, ні комунальних, тому що це суперечить частині третій статті 49 Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81.p5">Що стосується інших пропозицій. Я хотів би, щоб з цього переліку випали госпіталі Міністерства оборони, Служби безпеки, МВС як специфічних організацій, які виконують специфічні функції. Зрозуміло, що стосується Державного управління справами, яке все зараз на себе взяло, і всі санаторії в тому числі, і піонерські табори, і добилося під мудрим керівництвом глави Адміністрації того, що сьогодні навіть "Артек" є збитковим, все сьогодні збиткове, для того щоб зараз все продати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81.p6">А от що стосується приведення всіх інших пільг і привілеїв, які є, то я за те, щоб пункту другий був повністю так і прийнятий: скасувати всі нормативні акти, в тому числі і з грифом "Для службового користування", "Таємно" і "Цілком таємно", якими посадовим особам законодавчої, виконавчої та судової влади встановлені будь-які особисті пільги і привілеї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81.p7">Тобто я хотів би, щоб ми з вами прийняли цей закон в першому читанні, суттєво його доопрацювали, обов'язково залучили Комітет з питань охорони здоров'я, обов'язково залучили з питань оборони і обов'язково залучили ще комітети, яких стосується це питання передачі і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u81.p8">Дякую вам за увагу і прошу прийняти в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u82.p1">Будь ласка, Гмиря. За ним Таран.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:01:28">12:01:28</time></note>
            <note type="speaker">ГМИРЯ С.П.</note>
            <u who="ГМИРЯ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u83.p1">Спасибо. Уважаемые коллеги, коммунисты всегда были за ликвидацию льгот. Мы не раз вносили соответствующие законопроекты в Верховный Совет, в частности законопроект Петра Николаевича Симоненко об основных направлениях социально-экономического развития Украины это подразумевает. Поэтому в первом чтении мы голосовать за этот закон будем. Но я хочу подчеркнуть, только в первом чтении. Законопроект куцый. Он мне напоминает в известном смысле муляж челюсти крокодила - всё есть на месте, но не кусается. И куцесть этого законопроекта вполне понятна, учитывая социальный статус коллеги банкира, который его предложил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u83.p2">Давайте подумаем, какая сегодня на Украине главная льгота есть? Эта льгота криминально-оллигархической буржуазии - обогащаться за счет народа Украины. И эту льготу ликвидировать коллега не предлагает. Вы подумайте, если банк ограбил. если человек ограбил банк, он будет сидеть в тюрьме. Но если банк ограбил тысячи людей, то банкир продвигается по служебной лестнице и даже часто делает политическую карьеру. У нас главная льгота, которая существует у нас за счет близости к телу главы государства его приближенных, - олигархи получают право приватизировать самые доходные предприятия на Украине. Поэтому с этой льготой нужно бороться и с этой льготой нужно покончить. В частности, вы. вот много говорится о том, что у нас ограблено население. Давайте заблокируем счета в банках у тех олирархов, которые ограбили население. Вы знаете, нам часто говорят: "Как же так? Есть Конституция Украины. Это нельзя сделать!". Давайте проделаем то же самое, что было в 1992 году - заблокируем их счета и выдадим справочку, что государство признает этот долг и расплатимся с олигархами, но только после того, как мы расплатимся с населением, которое пострадало в 19992 году. Естественно, сначала пенсионером, а потом миллионерам. Вот если такие изменения в закон будут внесены и если естественно речь будет идти не о приватизации этих предприятий, а поступлении денег в бюджет, за такой законопроект мы проголосуем и во втором чтении, этот законопроект будет в интересах народа. Я не уверен, что в таком. вернее, уверен, что в таком виде он не пройдет в Верховном Совете, но когда президентом станет коммунист Симоненко, мы проведем такие законы. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u84.p1">Слово має народний депутат Таран.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:04:22">12:04:22</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u85.p1">Шановні колеги! Ідея законопроекту об'єктивно і всебічно розібратися з пільгами є доброю. Але що пропонує Черновецький. Він пропонує приватизувати поліклініки і гроші від приватизації направити на повернення заощаджень. Тобто не ліквідувати пільги, як такі, а приватизувати поліклініки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u85.p2">Але, якщо йдеться про те, щоб навести порядок у системі поліклінік і таке інше, то, в першу чергу, це мало б стосуватися не поліклінік, які мають бути, на мій погляд, саме в системі МЗС, а неприватизованими, а це мало би стосуватися, в першу чергу, скажімо, таких структур, як загребущої ДУСі <note>(Державного управління справами при Президенті України)</note>, слід розібратися, чи може мати Президент такої бідної країни, як наша, стільки резиденцій і, скажімо його резиденції. слід би справді віддати дітям, бо там свіже гірське повітря; і розібратися з усіма цими мисливськими угіддями, будиночками і таке інше; і розібратися, скажімо, із об'єктами культурного призначення хто і за що їх забирає. Наприклад, у Києві був кінотеатр "Зоряний", ходити туди люди, тепер там все загороджено з такими, знаєте, колючими залізними піками, як зона, огороджено, там виборчий штаб Януковича, що відгородився від киян. От те. що сподобалося, те і забрав. І тепер боїмося, що всю країну перетворити в зону. Цього б вистачило на повернення вкладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u85.p3">Але, щоб реалізувати ідею автора і справедливо повернути вклади, треба не дурити людей, які у тому числі хочуть повернути свої заощадження, не дурити так. як це робить, скажімо, Янукович, коли у Бердичеві говорить, що від подвоїть пенсії, а на завтра підписує проект бюджету, в якому на підвищення пенсії немає грошей, і це є неприкритий хабар на вибори. І таким самим хабаром є повідомлення в контексті нашої розмови про повернення заощаджень, про те, що на підвищення заощаджень Янукович виділив 6 мільярдів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u85.p4">І я звертаюся до вас, шановні громадяни України, і хочу сказати, що у витратній частині бюджет цих коштів немає, що ви не отримаєте з цих 6 мільярдів грошей жодної живої копійки, що за рахунок цих коштів будуть списуватися борги підприємств, кредити різні, пільги. Ми знаємо скільки і за що, і які кредити списують на !!! і потрібних людей. Там є єдине, що! Що, в кого безнадійний борг за квартири його можуть нібито списати. Але ж я хочу сказати, що якраз бідні пенсіонери, ми робили вибір !!!, якраз бідні пенсіонери чемно стають в чергу, чемно платять за квартири, а якраз олігархи, в яких величезні, багатометрові квартири, це якраз вони, якраз і не платять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u85.p5">І конкретно до законопроекту. Це є в принципі, дорогі друзі, це є грунт, це є підстава на якій можна створити нормальний закон, який навів би порядок в цій сфері, це є спроба. І, можливо, я схиляюся до того, що його можна в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u86.p1">Так. Обговорення завершили. Будь ласка, заключне слово доповідачу. Да.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:07:43">12:07:43</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u87.p1">Уважаемый председательствующий! Уважаемые народные депутаты! Фракция "Наша Украина", которая, я надеюсь, меня полностью поддержит, я думаю и коммунисты поддержат. Лидер Христианской либеральной партии Леонид Черновецкий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u87.p2">Я хочу вам сказать следующие. Вот, пусть меня слышит весь народ, да. Вам не нравятся мои машины? Я завтра передаю в управление коммунистам в Правексбанк, да? С 350 миллионами оборотов ежедневно. Проголосуйте за этот закон! В месте с машинами, сегодня! Проголосуйте его полностью! Если поддержите его в первом чтении, я вам по "Жигулю" подарю. Это я вам обещаю. Но, имейте совесть, е-мое! Закон простой! Нет проблемы никакой. Кому еще нужны "Жигули", становитесь в очередь. Ну, проголосуйте за него! Ну, не можем жить в отдельности от народа! Пожалуйста, я вас очень прошу! Имейте совесть! Спасибо вам большое за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u88.p1">Шановні колеги, шановні колеги. Шановні колеги, зараз ми послухаємо представника Головного управління державної служби. Будь ласка, позиція уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u88.p2">________________. Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати. Кабінет Міністрів здійснює і підтримує заходи, спрямовані на підвищення ефективності і використання державного майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u88.p3">Але, як уже було сказано, питання акціонування та приватизації відомчих державних медичних закладів призведе до порушення частини третьої статті 49 Конституції України, яка визначає, що у державних комунальних закладах охорони здоров'я медична допомога має додаватися безоплатна, а існуюча мережа таких закладів не може бути скорочена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u88.p4">Одночасно дозвольте зауважити, що державні службовці мають певні права. Зокрема користування правами і свободами, які гарантуються всім громадянам Конституцією України і законами України. Приймаючи Закон України "Про державну службу", законодавець визначив для державних службовців такі соціальні гарантії. А саме: заохочення за сумлінну працю, додаткові відпустки, забезпечення житлом в установленому порядку із державного фонду і саме головне, що сьогодні обговорюється, це на безоплатне медичне обслуговування у державних закладах охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u88.p5">Таким чином акціонування та приватизація медичних закладів приведе до порушення низки статей законів України. Тому даний закон не підтримується. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u89.p1">Шановні колеги, я бачу, багато хоче з процедури. Будь ласка, запишіться. Три хвилини. Так, будь ласка, з мотивів голосування ми три хвилини, Кармазін. За ним - Сіренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:11:12">12:11:12</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u90.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u90.p2">Шановні народні депутати! Хоча нашій фракції не пропоновано по "Жигулям" за голос, це зрозуміло, але, тим не менше, це я жартую, для того, щоб було зрозуміло. але цей закон в першому читанні, незважаючи на ті недолугості, на які звертав увагу, і порушення статті 49 Конституції, частини третьої, можна прийняти в першому читанні. На друге читання все це викинути і доручити профільним комітетам, як мінімум чотирьом би, ще з місцевого самоврядування теж треба, бо там і комунальні заклади є, які пропонується туди чи інакше задіти і пільги також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u90.p3">Тому за перше читання, мені здається, можна проголосувати абсолютно нормально і спокійно. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u91.p1">Будь ласка Сіренко. За ним Рудьковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:12:13">12:12:13</time></note>
            <note type="speaker">СІРЕНКО В.Ф.</note>
            <u who="СІРЕНКО В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u92.p1">Прошу передати слову Матвєєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u93.p1">Будь ласка, мікрофон Матвєєва Валентина Григоровича.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:12:25">12:12:25</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u94.p1">Я дякую. Верховна Рада, безсумнівно, бачила багато чого, але те, що відбувається сьогодні і зараз, при розгляді цього законопроект - це вже верх цинізму і, зокрема, з боку пана Черновецького. Ми, комуністи, категорично, категорично! відмежовуємося від спроби надати нам хабара! Нам не потрібні "Жигулі", які будуть придбані за крадені у народу гроші. Комуністи підтримують цей законопроект, будуть голосувати "за" чесно і відкрито, як це ми робимо завжди. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u95.p1">Будь ласка, Рудьковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:13:22">12:13:22</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u96.p1">Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u96.p2">Рудьковський, Соціалістична партія України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u96.p3">Я все-таки прошу не перетворювати Верховну Раду на цирк і не устроювати тут дискусії, начебто дійсно Верховна Рада вирішує серйозні державні питання шляхом якихось торгів. Я прошу все-таки віднестися серйозно до цього закону, він вирішує багато питань, і нам потрібно його проголосувати у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u96.p4">Я звертаюся зараз до тих фракцій, які блокують роботу Верховної Ради, підтримайте цей закон у першому читанні. Це не вирішує ніякі стратегічні питання ні для уряду, ні для Президента, ні для Голови Верховної Ради. А закон потрібний нам. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u97.p1">Будь ласка, Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:14:19">12:14:19</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u98.p1">Дякую. Ну, по-перше, я перед радіослухачами, телеглядачами хотів би вибачитися за таку ситуацію, яка склалася. Чесно кажучи, вона не характерна для Верховної Ради і, сподіваюся, ніколи не буде, тому що питання підняте, справді, серйозне, і доповідач сам, непевно, припустився помилки, переводячи це в сферу жартів і певних, ну, скажімо, незручностей, в які були поставлені всі депутати Верховної Ради. Тут і так багато розмов про те, що хто, кому, що, куди і скільки дає. Тому я хотів би, щоб це питання було знято раз і назавжди доповідачем в заключному слові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u98.p2">Звичайно, тут немає прихильників пільг собі особисто чи вищим державним посадовцям, але ситуація тут є достатньо складною, тому що є об'єкти, які належать Верховній Раді, і вже були спроби під виглядом позбавлення депутатів пільг продати, торгувати цими об'єктами. Зокрема, деякі об'єкти Верховної Ради вже належать не Україні, а іншим суб'єктам, тобто Росії, підприємцям різним там чистим і нечистим на руку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u98.p3">Тому б я і хотів сказати: питання поставлено вірно, але я б хотів, щоб цей законопроект був доопрацьований.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u99.p1">Ну, ми з мотивів вже висловилися, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u99.p2">Ну, Надрага довго стоїть, може не витерпіти. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:15:36">12:15:36</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u100.p1">Спасибо, Адам Иванович. Вы правы, трудно терпеть, когда разговор идет о том, что за позитивное голосование дают по "Жигулям". Я предлагаю тем, кто будет поддерживать, отказываться от этих "Жигулей".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u100.p2">Дорогой автор! Отдайте их на 104-й округ в городе Луганске, на мой. Мы вместе с вами отдадим их старикам. Поэтому я предлагаю таким образом: вы все голоса, полученные от той фракции, которой вы обещали, легализуете в "Жигулях" и мы с вами отдадим луганским пенсионерам. Договорились?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u100.p3">Второй момент, и это может быть какая-то последняя теза: я глубоко благодарен вам за этот гражданский поступок и, надеюсь, все правильно поймут, что эти деньги честно заработаны, а не, как тут один коллега говорил, банками забранными у людей и поэтому я солидарен в Ваших начинаниях и предлагаю, в общем-то, подвести итоги нашей дискуссии. Итак, старики Луганска от кандидата в Президенты получают 60 "Жигулей", да?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u101.p1">Так. Шановні колеги, репліка, хвилина, Черновецький і будемо визначатись.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:16:50">12:16:50</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u102.p1">Значит, я Вам скажу, да, Вы не провоцируйте и не доводите до абсурда, глупости. Ну, это чепуха, вопрос серьезный и он стоит просто, да? Вы можете, Ваши люди в 104-ом округе сдыхают с голода, они Вас в жизни больше не изберут, если Вы за этот Закон не проголосуете. А господина Матвеева, я лишаю "Жигулей", раз он против меня выступил и сказал, что я, я Вам сказал, я Вам подарю банк. Да? 350 миллионов долларов ежедневного оборота, "Правекс-банк" есть такой. Пожалуйста, проголосуйте в первом чтении. Да, есть недоработки, есть миллион проблем, но есть проблема еще и в голове. Национализм от коммунизма бывает не отличается, потому что извилина то одна. Проблема с приватизацией, что я их хочу забрать, господи помоги, я в жизни не участвовал ни в одной приватизации и для меня это вообще противоестественно, потому что я с Правительством никогда не сотрудничал. И это вы все знаете прекрасно, голосуйте за этот законопроект, потому что вы себе проблемы создаете, если Вы за него не проголосуете.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p1">Так. Шановні колеги, обговорення питання ми завершили, будемо визначатись, ставлю на голосування, про прийняття за основу у першому читанні Закону про скасування в Україні пільг для посадових осіб всіх гілок влади. Реєстраційний номер 5124. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T12:18:31">12:18:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p2">За-189</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p3">Рішення не прийнято. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p4">"Наша Україна" - 86 "жигулів", "Регіони України" - 0, комуністи - 54, але без "жигулів", соціал-демократи, "Трудова Україна" - нулі, Народна аграрна партія - 5, соціалісти - 12, Блок Тимошенко - 16, "Союз" - 0, НДП, промисловці і підприємці - 6, "Єдина Україна" - 1, "Центр" - 2, "Демократичні ініціативи" - 0, "Позафракційні" - 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p5">Хто за те, щоб на повторне перше читання, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T12:19:32">12:19:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p6">За-194</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p7">Рішення не прийнято. Законопроект відхилено. По фракціях? Будь ласка, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p8">"Наша Україна" - 86 , "Регіони України" - 2, комуністи - 52, Соціал-демократична і "Трудова Україна" - нулі, Народна аграрна партія - 1, соціалісти - 14, Блок Тимошенко - 18, "Союз" - 0, НДП, промисловці і підприємці - 7, "Єдина Україна" - 4, "Центр" - 4, "Демократичні ініціативи" - 0, "Позафракційні" - 6. Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u103.p9">Розглядаємо проект Постанови про програму навчання студентів з Республіки Куба в Україні. Реєстраційний номер 5062. Доповідає Рудьковський Микола Миколайович. Будь ласка, оперативно Микола Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:20:34">12:20:34</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u104.p1">Шановні колеги, необхідність прийняття Постанови про програму навчання студентів Республіки Куба в Україні обумовлена важливістю подальшого розвитку і закріплення розширення довгострокових стосунків України і Республіки Куба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u104.p2">Республіка Куба надала дуже суттєву односторонню допомогу для України, для українських дітей після Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u104.p3">І протягом всіх років з 90-го по 2004 рік продовжує в односторонньому порядку надавати допомогу нашим дітям. За цей час пролікувалося на території Куби, прооперувалося більше 20 тисяч українських дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u104.p4">Група народних депутатів <note>(зокрема Рудьковський, Богатирьова, Ніколаєнко)</note>, у доопрацьованій постанові <note>(Дорогунцов, Кафарський, Бауер, Усенко, Родіонов, Прошкуратова)</note> звертаються до вас підтримати цю постанову, якою ми рекомендуємо уряду передбачити щорічно у Державному бюджеті фінансування для 200 студентів з Республіки Куба, щоб вони могли навчатися і отримувати освіту в Україні, добуваючи спеціальності, які потім дадуть можливість використання наших товарів на території Куби, зокрема в авіаційній галузі, зокрема в переробній галузі і так далі. Це є однією із важливих складових поліпшення не тільки політичних стосунків між нашими державами, але й поліпшення експорту українських товарів з України до Куби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u104.p5">Мені здається, що, враховуючи такий важливий односторонній внесок Кубинської Республіки для оздоровлення наших дітей, ми повинні всі врахувати і підтримати дружно постанову доопрацьовану. Саме доопрацьовану, яка -д, підтриману комітетом, підтриману Міністерством профільним і Кабінетом Міністрів. Я прошу, щоб представник уряду взяв з цього питання слово. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u105.p1">Дякую, Микола Миколайович. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u105.p2">Шановні колеги, я думаю, все зрозуміло. Нічого не зрозуміло? Ну що ж, Шкілю не зрозуміло. Все-одно ви записаний аж 5-ий, слово не одержите.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u105.p3">Так, будь ласка, Кафарський. Після цього там є заява фракцій. Визначимося. Від комітету секретар комітету з питань науки і освіти Кафарський Володимир Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:23:24">12:23:24</time></note>
            <note type="speaker">КАФАРСЬКИЙ В.І.</note>
            <u who="КАФАРСЬКИЙ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u106.p1">Шановні колеги! Комітет на своєму засіданні у червні цього року розглянув проект постанови і прийняв рішення підтримати цю постанову. Які аргументи на користь того, щоб підтримати постанову запропоновану Рудьковським Миколою Миколайовичем і іншими народними депутатами. Справа у тому, що на сьогоднішній день в Україні навчається студенти 130 країн світу. У нас вчиться сьогодні 34 тисячі іноземних студентів, які дають прибуток нашій державі в обсязі 80 мільйонів доларів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u106.p2">З іншої сторони, ми сьогодні по державних домовленостях навчаємо своїх студентів за стипендії інших держав. В той же час в Україні за стипендії державні нашої держави навчається 2 тисячі студентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u106.p3">Враховуючи те, що ми входимо у Болонський процес, що ми розширюємо поле освітньої діяльності України і поле впливу освіти України на інші країни, я вважаю, що ми повинні підтримувати і цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u106.p4">Інша сторона цього питання в тому, що все ж таки Куба лікує наших дітей, які постраждали від Чорнобильської катастрофи. При тому називалися сьогодні Миколою Миколайовичем Рудьковським цифра 20 тисяч дітей. Я розумію, що перевезення сьогодні цих дітей, це теж відповідна сума, яку треба находити, але є громадські організації, є фонди, які будуть цьому помагати. І не підтримати те, що в тій ізоляції, в якій сьогодні знаходиться Куба, ми не прийняли цих студентів, не прорвали цю блокаду, яка продовжується протягом довшого періоду, було би дуже негарно з точки зору навіть і міжнародних відносин і тих листів, на які на сьогоднішній день кожному з депутатів сьогодні кубинське посольство присилає. Але комітет просить вас підтримати, не заперечуючи авторства Рудьковського, Богатирьової, Ніколаєнко просить підтримати постанови за номер 5062-Д. Чому? Тому що у постанові, яку запропонував Микола Миколайович, вклалася недоречність: в другому пункті записано, доручити Міністерству науки та освіти України та Посольству України в Республіці Куба, забезпечити відповідно договірну правову базу. Ми маємо право приймати постанову, в якій би ми чимось зобов'язували Посольству Республіки Куба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u106.p5">Тому ми другий пункт трошки переосмислили і просимо прийняти в такій редакції, другий пункт. Доручити Міністерству освіти і науки України та Міністерству закордонних справ України і дальше за текстом. Просимо вас підтримати цю постанову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u107.p1">Дякую. Шановні колеги, давайте підтримаємо дружно і проголосуємо. Я ставлю на голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T12:26:46">12:26:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u107.p2">За-166</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u107.p3">Шановні колеги! Давайте, ми тоді, ясно, мені зрозуміло. Тоді ми зараз поступимо іншим чином. Тут дві фракції хочуть перерву, щоб не брали перерви, я додаю слово Колоніарі для заяви, а після того ми обговоримо це питання, продовжимо його розгляд. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:27:14">12:27:14</time></note>
            <note type="speaker">КОЛОНІАРІ О.П.</note>
            <u who="КОЛОНІАРІ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u108.p1">Зараз почуєте. Уважаемые коллеги! Народ Украины! Сегодня, 24 сентября, в Ивано-Франковске, вовремя встречи Виктора Федоровича Януковича с избирателями, нашего Премьер-министра, кандидата в Президенты Украины, группа экстремистов-националистов с криками: "Так, Ющенко!", бросила в Виктора Федоровича тяжелые предметы. Ему до сих пор оказывается медицинская помощь. Также ранен охранник Виктора Федоровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u108.p2">Господин Ющенко и наши украинцы! Вы воспитали банду националистических отморозков. Вы хотите, чтобы политика в Украине была такой, как вы ее демонстрируете! Вы это получите! Мало вам это не покажется, учтите.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u109.p1">Шановні колеги. Будь ласка, мікрофон Томенка. Але не називайте прізвищ і фракцій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:28:19">12:28:19</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u110.p1">Шановні колеги, я хотів би, щоб тут, в сесійній залі, наші колеги з регіонів були толерантними і вихованими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u110.p2">Ми стурбовані фактом того, що під час зустрічі Прем'єр-міністра Віктора Януковича обкидали яйцями чи іншими предметами. І я сьогодні в сесійній залі говорив, що брудні методи, про які говорить і Леонід Кучма, ми засуджуємо і робимо все, щоб цього не допустити. На жаль, ці брудні методи пропагувалися Адміністрацією Президента і владою не один місяць. Загальнонаціональні канали щодень рекламують і показують братство УНА і інші структури, які діють силовими методами. І яйцеметальники там готуються по всій Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u110.p3">Тому ми хочемо, щоб з цією ситуацією розібралися і, нарешті, наказали цих молодчиків, які не мають жодного відношення до "Нашої України", і які намагаються спровокувати і перевести виборчу кампанію в брудний характер. Тому ми за те, щоб розібратися з цією ситуацією і розставити крапки над "і".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u111.p1">Шановні колеги. Яворівський, будь ласка, наполягає на виступі з постанови з приводу навчання кубинських студентів. Будь ласка. Будь ласка, з місця мікрофон Яворівського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:29:51">12:29:51</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u112.p1">Шановні колеги. Володимир Яворівський, блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u112.p2">Я кілька слів з приводу цієї нашого проекту постанови про програму навчання студентів кубинських в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u112.p3">Ситуація, до неї треба підходити дуже обережно. По-перше, тут лежить площина міждержавних стосунків. Через те я не буду говорити про ізоляцію, неізоляцію і таке інше. Але дійсно конкретний факт з того приводу, що Куба дійсно надала колосальну, велетенську допомогу нашим, передусім чорнобильським дітям і лікувала їх. Це робила бідна Куба. Ми, звичайно, повинні зробити якийсь їй крок назустріч.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u112.p4">Адаме Івановичу, я переконаний, що, мабуть, ми все-таки не проголосували і не набрала голосів ця постанова, з моєї точки зору, звичайно, із однієї єдиної причини - тому що я як депутат, як громадянин України починаю думати: ці 200 місць, яких ми віддаємо кубинцями, чи вони не будуть забрані у дітей, скажімо, моїх виборців чи у них самих, цих виборців, які повинні учитися за рахунок держави, бо ми знаємо, які сьогодні у нас статки в українській державі особливо для сільських дітей, для малозабезпечених сімей і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u112.p5">Через те я би запропонував, скажімо, внести все-таки уточнення, щоб уряд абсолютно окремо, не із того бюджету, який закладено на навчання наших студентів, а разово, скажімо, прийняти якусь постанову уряду чи нашу, але для того, щоб у бюджеті наступного року цих 200 місць чи 150, може, 200 й забагато, з моєї точки зору, виділити абсолютно окремо, щоб це не відбилося, ще раз кажу, на можливостях навчатися дітям малозабезпечених дітей. Отоді, я думаю, це буде справедливо і нормально: ми і Кубі подамо руку і водночас не образимо, скажімо, і своїх дітей. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u113.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u113.p2">Так, Кармазін Юрій. За ним Алексєєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:32:14">12:32:14</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u114.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u114.p2">Шановні народні депутати, шановні співвітчизники! Той факт, який зараз збурив обстановку, потребує беззаперечного розслідування, як і всі факти, які відбуваються щодо політиків. По тим повідомленням, які поки що є в засобах масової інформації, по телефону нас інформують, мова йшла про якихось молодиків, не відомо до кого належних, які кидали яйця. Але в політиків не треба кидати яєць також. Є слово. На слово треба відповідати словом. Я щиро співчуваю в даному випадку кандидату на посаду Президента Віктору Януковичу в тому, що він зараз попав на лікарське крісло. Але я просив би вас не збуджуватися у зв'язку з цим, і ту постанову про програму навчання студентів з Республіки Куба, яка зараз запропонована і яка не носить на собі ніякого політичного підгрунтя. Ми маємо дякувати цьому острову, який знайшов унікальну методику лікування дітей, хворих і які заражені внаслідок аварії на Чорнобильській АЕС. Це жертви цієї катастрофи, це людей, які.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u114.p3">Ми зобов'язані Кубі. Я не знаю, чому написали 200 місць за рахунок Державного бюджету. Можливо, їх треба 300, можливо 500, і нас Державний бюджет це потягне, якщо він тримає сьогодні на своїй шиї режим Кучми-Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u114.p4">Я просив би все-таки зосередитися зараз всіх, нас не так багато в залі є, це так, щоб зрозуміло було, і знайти голоси і зняти всі політичні напруги, і користуючись нагодою, яка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u114.p5">Вчора знову стався прикрий випадок: на 5-му каналі член нашої фракції Євген Чорвоненко сказав, що замах був би вигідний Медведчуку і Морозу. Я хотів би зараз як член цієї фракції вибачитися перед Олександром Морозом за те, що ця фраза була сказана в такому контексті, тому що як голова Партії захисників Вітчизни, яка підтримує Віктора Ющенка, я не можу навішувати ніяких політичних ярликів на наших колег по опозиції, з якими ми, безперечно, маємо разом змести цей режим з тим, щоб такі провокації, які були заплановані були Глібом Павловським дуже давно, про це відомо, і Гельманом, зараз державі не відбувалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u114.p6">Дякую вам за увагу і прошу вас зосередитися всіх і проголосувати цю постанову в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u115.p1">Слово має народний депутат Алексєєв, за ним Шибко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:35:16">12:35:16</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСЄЄВ І.В.</note>
            <u who="АЛЕКСЄЄВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u116.p1">Шановні колеги! Я виступаю не тільки як представник фракції Компартії України, а як голова депутатської групи міжпарламентських зв'язків з Республікою Куба, і хочу підкреслити, що, безумовно, наша Фракція підтримує авторів законопроекту в тому, що вони внесли гарну пропозицію, тому що, дійсно, республіка Куба, яка вже протягом, більше 10 років, було підкреслено, вже підкреслено попередніми виступаючими безкорисно допомагає нашій країні. Я хочу підкреслити, що саме маленька Куба, соціалістична Куба, яка є небагатою країною. А де ці країни, які обіцяли допомагати після шаленої катастрофи на Чорнобильській АЕС? Я маю на увазі: Сполучені Штати Америки, країни Європейського союзу, які обіцяли допомогти Україні з метою ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи, а саме - лікування тисяч дітей, які після цієї катастрофи стали хворими і багато дітей помирає. Саме Куба багато років вже лікує цих дітей на своїй території, за свої кошти. Для авторів законопроекту, я хочу сказати, що ми, наша група постійно знаходиться в контакті з посольством республіки Куба тут, в Україні, і ми знаємо про те, що не тільки студентів готувати є потреба у Куби. А більше, зокрема посол республіки Куба тут, пан Гармендія, він казав мені при особистих зустрічах про те, що Куба зацікавлена в підготовці більше, як кажуть., тільки, тобто фахівців, які вже мають вищу освіту, але мали б можливість тут проходити перепідготовку. Я хотів би внести пропозицію, щоб до цього законопроекту було внесено можливість і готувати для Куби саме фахівців, аспірантів і таке інше, які вже мають вищу освіту. Ми повністю підтримуємо, пропонуємо залу проголосувати і підтримати цей дуже корисний законопроект. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u117.p1">Будь ласка, з місця Шибко мікрофон. І будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:37:50">12:37:50</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u118.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Шановні колеги, безперечно, необхідність розбудови міжнародних відносин, а також позитивного іміджу України на міжнародній арені - це важлива справа, шляхом якої являється і обмін студентами. І ви знаєте, що Україна над цим добре зараз працює. І якби ми ще працювали так з іншими міжнародними організаціями і країнами, то це ще б більше утвердило наший імідж, тим паче що мається на увазі Куба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u118.p2">Я хотів би підкреслити, що, безперечно, наша фракція буде голосувати за це. Але нам потрібно все-таки добре знати, які повинні бути там фахи, спеціальності. І тут потрібно, мабуть, ще додати те, що міністерство повинно заздалегідь обрахувати, які саме планується фахи навчати цих кубинських студентів, з тим щоб ми мали точну цифру додатково у нашому бюджеті, як тут справедливо було підмічено нашими колегами. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u118.p3">І друге. Адаме Івановичу, я так відчуваю, що на сьогоднішній день існує певна суперечка в нашому залі. Давайте, може, ми сьогодні закінчимо обговорення цієї проблеми просто обговоренням, з тим щоб тоді у вівторок у наступний сесійний тиждень перенести ці необхідні голосування. І ми цим виконаємо всі необхідні ті норми, які у нас передбачаються, тобто заслухали, обговорили. Залишиться тільки проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u119.p1">Хвилина із мотивів голосування, Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:39:33">12:39:33</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u120.p1">Дякую. Я хотів би підтримати попередніх виступаючих з такою пропозицією. Звичайно, дійсно, можна перенести це голосування на пізніший термін, але з обов'язковим уточненням постанови, бо я, відверто кажучи, звертався десятки разів до Міністерства освіти України з проханням забезпечити безкоштовним навчанням, безоплатним навчанням виборців з бідних, сиріт, родин з мого округу, 121. І постійно отримував відмову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u120.p2">І я передбачаю, що коли буде позитивно проголосована постанова Міністерства освіти буде мати ще додатково, я вибачаюсь за слово, відмазку, щоб не приймати на безоплатне навчання дітей з бідних сільських родин. Тому б я хотів, щоб була установлена чітка квота, де було би написано, що це не зачіпляє інтересів бідних громадян України, хоча зрозуміло, цифра 200 не є великою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u120.p3">Друге. Чи кубинці самі цього хочуть? Можливо вони й не хочуть навчатися в Україні, бо я не бачив в проводжувальних документах прохання чи від посольства, чи від Міністерства освіти Куби. Коли це буде, то я думаю, і буде позитивним голосування, якщо ми його перенесемо на наступний, бо буде більше людей і якісніше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u121.p1">Так, будь ласка, перший заступник міністра освіти Ткаченко Василь Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО В.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u122.p1">Міністерство освіти і науки України підтримує проект даної постанови. У нас є можливості і є рішучість підтримати цей благородний почин, але слід дійсно-таки застерегти. По-перше, що студентів треба ще цілий рік готувати мовно, треба підготовчі курси. У нас поки що в Україні ці підготовчі курси всі платні, одже треба в бюджеті передбачити витрати і на підготовчі курси і потім очевидно внести поправку таку, що окремо, мається на увазі щорічно, починаючи з 2004-2005 року виділяти додатково 200 місць. Тоді зразу стане ясно, що це не за рахунок наших людей. Та й все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u122.p2">А в цілому ми підтримаємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p1">Шановні колеги, ви чули думку Міністерства освіти. Вона підтримує. Міністерство освіти підтримує пропозицію, яку вніс народний депутат Яворівський. Володимир Олександрович! Яворівський. Я ще раз наголошую, що ту пропозицію, з якою виступав Володимир Олександрович Яворівський, Міністерство освіти підтримує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p2">Давайте з таким зауваженням, що дійсно додатково, щоб це було не за рахунок тих лімітів і квот, яку установлюються для нашого державного замовлення, а додатково, починаючи з 2005 року. Це один момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p3">І другий момент. Я думаю, і я звертаюся особливо до тих фракцій, які з певних причин не беруть участі в голосуванні. Давайте подумаємо і зробимо якийсь виняток сьогодні. Виходячи з цього, шановні колеги, що дійсно, Куба - далеко не найрозвиненіша держава світу надає нам таку величезну допомогу в лікуванні наших потерпілих від Чорнобильської катастрофи і, я думаю, 200 місць ми можемо виділити для навчання кубинців. З поправкою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p4">Я прошу проголосувати постанову. Ставиться на голосування постанова за номером 5062-Д із тою поправкою, пропозицією Яворівського і Міністерства освіти, щоб добавити слово "додатково" виділити. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T12:43:26">12:43:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p5">За-211</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p6">Шановні колеги, давайте мобілізуємося. Голосуємо. Ще раз голосуємо, прошу підтримати, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T12:43:48">12:43:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p7">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p8">А ну давайте по фракціях, після того ще раз проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p9">Наша Україна - 55, Регіони України - 35, Фракція комуністів - 54, СДПУ(о) - 0, Демініціативи - Народовладдя - 0, Трудова Україна - 0, Народна аграрна партія - 11, СПУ - 20, Блок Тимошенко - 18, Союз - 0, НДП, промисловці і підприємці - 5, Єдина Україна - 6, Центр - 0, Позафракційні - 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p10">Шановні колеги! "Наша Україна" просить, не встигли. Давайте ще раз проголосуємо, допоможіть "Нашій Україні". Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2004-09-24T12:44:44">12:44:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p11">За-209</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p12">Тоді давайте ми домовимося так, шановні колеги. Ми бачимо, що є бажання підтримати цю постанову, ми її проголосуємо у наступний вівторок. Немає заперечень? І, мабуть, поступимо ми дуже правильно, якщо зараз відведемо годину на "Різне".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u123.p13">Так. Прошу записатися, хто хоче взяти участь в різному. Покажіть, будь ласка. Так, вивчили? Тоді, значить, ми поступаємо таким чином, зараз у нас 12.46. Година відводиться на різне. Будь ласка, Шершун за ним Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:45:50">12:45:50</time></note>
            <note type="speaker">ШЕРШУН М.Х.</note>
            <u who="ШЕРШУН М.Х." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124.p1">Микола Шершун, фракція народна Аграрна партія України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124.p2">Шановний Голово! Шановні народні депутати! Хотів би розпочати з відомої фрази про те, що кадри вирішують все. Я б сказав, кваліфіковані кадри вирішують усе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124.p3">Сьогодні в містах море безробітних юристів, педагогів, менеджерів, а на селі днем з огнем, не знайти кваліфікованого механізатора, слюсаря, столяра тощо. Безперечно, підготовка таких фахівців справа профтехосвіти. Але, це середня ланка, яка зазвичай має прекрасних базових викладачів як, наприклад, Соснівське училище в моєму окрузі, сьогодні кинуте на призволяще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124.p4">Від так, ми ризикуємо втратити ланку відтворення трудових ресурсів у держави. А це катастрофа. Мені можуть сьогодні заперечувати, мовляв, що, де хочеш, адже, на профтехосвіту в бюджеті закладаються все більші кошти. Так. Але, за статистикою не видно реального стану. Практично кожен бюджет за останні роки задовольнив потребу профтехосвіти лише на половину, а такі статті як придбання обладнання покривалися тільки на 5 відсотків. Придбання матеріалів, на яких, власне, і навчають дітей ледве на 1 відсоток. Поточні ремонти не фінансуються зовсім. Щороку зменшуються видатки на харчування учнів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124.p5">В минулому році для Рівненської області вони склали тільки близько шести відсотків. І це при тому, що більшість дітей, які навчаються у профтехучилищах, потребують соціального захисту держави, а заклад якраз і виконує у цьому напрямку функції держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124.p6">Отож, можна тисячі разів говорити про любов до соціально незахищених верств населення, у даному випадку до цих дітей, але реалії говорять про інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124.p7">Тому хотів би звернутися сьогодні до всіх народних депутатів, до Кабінету Міністрів, особисто до міністра фінансів, поки ще є можливість збільшити видатку у Державному бюджеті 2005 року на профтехосвіту. Давайте зробимо це. Паралельно вважаю, уряду потрібно розробити правовий механізм взаємодії професійно-технічних закладів з роботодавцями. Бо активна розбудова матеріально-технічної бази центрів зайнятості при наявності в уже існуючій мережі профтехосвіти виглядає щонайменше дивною. Таке складається враження, що центри зайнятості створюються на противагу профтехосвіті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u124.p8">Переконаний, що якби кошти, які виділяються центром зайнятості, пустити на фінансування профтехосвіти і спільно використовувати наявну базу, результат у боротьбі з безробіттям в Україні був би кращим, а використання коштів на порядок ефективнішим. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u125.p1">Дякую. Я працівників Секретаріату прошу переписувати тільки тих, хто підходить і просить переписати. Один депутат приходить, передає слово, якщо він присутній, і передає - переписуйте. Якщо носять вам якісь папірці, будь ласка, не втручайтеся у цей процес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u125.p2">Слово має Григорович. За нею Анісімов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:49:05">12:49:05</time></note>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u126.p1">Лілія Григорович, фракція Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u126.p2">Шановний головуючий, шановні народні депутати, шановні виборці. З екранів наших, далеко неправдивих, офіційних і приватних каналів ви побачили сюжети про те, що мовляв якісь берегині України дуже турбуються про те, що в Україні може настати війна і громадський неспокій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u126.p3">Я би хотіла нагадати всім нам, а насамперед берегиням України, які мені видається продовжувати лінію "Жінок за майбутнє" про те, чого вчили нас у школі. А в школі всіх нас вчили за мир у всьому світі, це значить - за народ. Що ж сьогодні діється з українським народом? А з українським народом поспіль 13 років ведеться війна з боку нинішньої влади, а інакше кажучи криміналітету. Вона ведеться по кількох напрямках. Перший напрям - соціально-економічний, населення скоротилося на 2,5 млн. На вимушені заробітки виїхало близько 8 млн. мігрантів, з них 5 млн. жінок. Ми маємо найнижчу в Європі, СНД зарплату і пенсію, зате найвищу захворюваність на СНІД і на туберкульоз. Народ почав рятуватися і на президентських виборах зробив вибір - обрати чесного всенародного Президента Віктора Ющенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u126.p4">Другий напрям війни з своїм народом з боку цієї влади або ж криміналітету - ведеться в інформаційному напряму. Не треба придумувати нічого іншого, є інформаційна зброя. І ви чуєте з телеканалів версії про те, що Ющенко все віддасть Заходу. Не бійтеся, вже все віддано і знищено, що тільки можна було. І про дружину-американку. А вона ж - Катерина Чумаченко, дочка воїна Великої Вітчизняної війни з Донбасу Андрія Михайловича Чумаченка і остарбайтера, молодої дівчини з села Липки, що на Київщині. Кровинка українського народу повернулася сюди, до нас. А як віднісся цей режим до п'яти мільйонів жінок з паспортом і з громадянством, яких вигнали за кордон. Коли вони повернуться, а я вірю, що повернуться на Україну, вони що будуть для нас італійки, португалки, іспанки? Ганьба!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u126.p5">Третій напрям війни - це просто знищення всенародного кандидата. Була спроба вбивства і отруєння Віктора Ющенка, ізоляції Юлії Тимошенко. Тому я хочу звернутися до так званих берегинь словами жінок просто з великої літери, я вже слово "берегинь" вживати не хочу, дружини В’ячеслава Чорновола, Тини Пошко, Ніни Марченко, Ніли Крюкової, Ольги Кобиць, Михайлини Коцюбинської: "Опам'ятайтесь, берегині! Бережіть те, що стосується українського народу, бережіть те, що стосується майбутнього наших дітей, не ставайте на захист чинної влади. Україні - мир і спокій, Україні просто. криміналітету проти свого народу". Запам'ятайте ще раз, за мир в усьому світі - це значить за народ. За український народ, за його інтереси по Конституції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u127.p1">Так, Анісімов передає слово Алексєєву. За ним Челноков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:52:10">12:52:10</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСЄЄВ І.В.</note>
            <u who="АЛЕКСЄЄВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p1">Шановні колеги, шановні радіослухачі! На минулому тижні я працював в Житомирській області і перебував перебував в житловому масиві "Хлібодар", який знаходиться в Черняхівському районі Житомирської області, і отримав від мешканців цього житлового масиву звернення:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p2">"Шановні народні депутати України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p3">Ми, жителі житлового масиву "Хлібодар" селища міського типу Черняхів Житомирської області звертаємося до вас із проханням допомогти нам у вирішенні наших наболілих проблем, а саме у вирішенні питання газифікації нашого масиву та селища взагалі. Три роки тому ми зверталися до Верховної Ради про порушення прав людини в нашому селищі, так як опалювальна система як в наших будинках, так і в районі лікарень, не працювала і ми в прямому розумінні замерзали в зимовий період у своїх квартирах разом із своїми дітьми, а коли попадали в лікарню, то замерзали і там. Все це було показано по телебаченню, але ми як замерзали в своїх квартирах, так і далі мерзнемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p4">Два роки тому було збудовано підвідний газопровід до нашого селища, запалений факел, який вся країна бачила, і на цьому все завершилося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p5">В цьому році було побудовано розвідний газопровід до районної лікарні, який ще до кінця не зроблений і не зрозуміло, коли буде зданий в експлуатацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p6">Ми, не чекаючи ніякої допомоги, створили квартальний комітет для вирішення питання газифікації своїх будинків за власні кошти. На сьогодні виготовлена вся необхідна проектна документація для проведення будівельно-монтажних робіт з газифікації житлового масиву, але газу, не зважаючи на запевнення представників райдержадміністрації, як не було, так і немає. Було призначено більш як чотири дати пуску газопідвідний та розвідний газопрові. Остання дата - це День Незалежності, а віз і нині там.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p7">Крім цього влада заявляє, що ГРП - газорозподільчий пункт - також повинен встановлюватися за наші кошти, так як у них не хватає кошти розрахуватися за підвідний і розвідний газопровід. Отаким чином місцева влада допомагає підготуватися до зими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p8">Перспективи четвертий рік залишитися зі своїми проблемами наодинці, дуже реальна. Ніяким обіцянкам влади люди уже не вірять і волають про допомогу до вас, наших обранців: виділіть необхідну суму коштів для закінчення першої черги газифікації нашого селища - 1 мільйон гривень - на рахунок селищної ради, включаючи кошти на газифікацію нашого масиву за бюджетні кошти в сумі 100 тисяч гривень, враховуючи моральну заборгованість держави перед своїми громадянами - платниками податків за невирішення питання опалення масиву на протязі чотирьох років".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u128.p9">Я власними очима бачив, люди вимушені в квартирах розміщати газові балони, з порушенням всіх правил пожарної безпеки і опалювати свої квартири за рахунок, розміщуючи в них буржуйки, тобто це враження ,що це не 21-ше сторіччя, а це феодальний вік якийсь. Тому я звернувся і направив сьогодні офіційний запит до Прем'єр-міністра з проханням допомогти людям у вирішенні проблеми, яка дійсно існує в Житомирській області в Черняхівському районі. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u129.p1">Дякую. Шановні працівники секретаріату, я ще раз Вас попереджую, Правденко до вас підходив, що ви Гурова записали? Припиніть, Будь ласка, будь-які переписи, нікого не переписуйте. Що за самоуправство? Будь ласка, Челноков, за ним Семинога.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:55:41">12:55:41</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЛНОКОВ С.Д.</note>
            <u who="ЧЕЛНОКОВ С.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u130.p1">Челноков, Фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u130.p2">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги, выйти на эту трибуну меня заставило обращение Председателя совета ветеранов, а так же руководителей сельскохозяйственного товарищества Войковское Згуровского района Киевской области, которые в полной мере ощутили на себе все прелести проводимой в Украине земельной реформы, а также беспредел со стороны местных чиновников. Оказавшись, как и многие хозяйства, без оборотных средств, с целью обеспечения уборки урожая, они вынуждены были искать инвестора. Инвестор объявился очень быстро в лице Общества с ограниченной ответственностью "Континент" города Славутич и, естественно, как любой инвестор пообещали хозяйству золотые горы. На самом же деле, забрав весь собранный в хозяйстве урожай, они не только не выполнили своих обещаний, но и не рассчитались с селянами за земельные паи, задолжали по заработной плате и увеличили кредиторскую задолженность. Естественно, после такого хозяйствования на общем собрании селян. Они решили расторгнуть все отношения с данным инвестором и начать хозяйствовать самостоятельно. Были расторгнуты договора аренды и зарегистрированы в сельском совете в соответствии с законодательством, новые договора аренды уже со своим старым хозяйством, товариством "Войківське".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u130.p3">Однако сельский глава при поддержке районной администрации, при поддержке прокуратуры и милиции изъяли большую часть земель этого хозяйства и передали их в управление инвестору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u130.p4">Не согласившись с таким решением и продолжая бороться за свои права, селяне, тем не менее, вырастили и собрали урожай на тех землях, которые остались в их распоряжении, и стали готовиться к посевной. Однако и здесь их проблемы не закончились. Исполнительная служба районная, его представители вместе с работниками милиции арестовали весь собранный урожай, опломбировали зернохранилище, и таким образом поставили под серьезную проблему посевную кампанию в этом хозяйстве и расчеты с пайщиками за сданные в аренду паи. Это уже, конечно, полный беспредел. И, не получив поддержки ни в каких: ни в местных, ни в областных структурах, - заканчивают свое обращение данные товарищи совершенно закономерно: "Невже нам і справді доведеться братися за вила, щоб захистити свої конституційні права?". В нашем государстве вопрос, конечно же, риторический.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u130.p5">И поэтому я прошу, Адам Иванович, считать это мое выступление как "офіційним депутатським запитом на ім'я Генерального прокурора", с тем чтобы разобраться в законности действий представителей местной администрации и восстановить социальную справедливость в селе Войково Згуривского района Киевской области. Все необходимые документы будут переданы в секретариат. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u131.p1">Семиноги немає. Тоді Пузаков. За ним Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T12:58:58">12:58:58</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u132.p1">Володимир Пузаков, фракція Комуністичної партії України, Кіровоградщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u132.p2">Особливо дошкульних ударів так звані радикальні реформи завдали нашій армії. Сьогоднішня армія роздягнена, обеззброєна, ненавчена. Кожен радянський солдат відчував щоденно, що коли він з рушницею, то за його спиною за його спиною батько, мати, сестри, знайомі, Вітчизна, що він їх гордість, захист і опора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u132.p3">Солдат йшов в армію через почуття обов'язку, а сьогодні створюють армію за гроші. Солдат, який захищає батьківщину, одне, а найманець - зовсім інше. На превеликий жаль, в нинішній українській армії не залишилося ні бойового духу, ні патріотизму, ні товаристкості, ні чесності. Для батьків служба сина в армії була гордістю, а сьогодні солдат армії приходить або ж хворий, або ж інвалід. Як приклад цьому, до мене звернулася зі сльозами мешканка міста Новоукраїнки, що на Кіровоградщині, син якої відбуває, якщо можна це назвати, строкову службу в місті Одеса <note>(військова частина зв'язку 64 в штабі Південного округу)</note>. Але за цей час він зробив побіг з частини, рятуючи своє життя, хоч не скажеш, що це хлопець зніжений чи якесь психічне відхилення. Хлопець цілком здоровий, здобув технічну освіту, виховувався в порядній сім'ї. За такий короткий час перебування в частині він ні жодного дня не може назвати спокійним, бо "дідовщина" страшенна. За цей час він зазнав ряд тілесних пошкоджень з боку "дідов". Навіть заставляли здійснювати половий акт і коли він відмовлявся, то жорстоко били. А коли в частину потрапила горілка, то хлопець просто злякався, що йому настане кінець і при зручних обставинах втік. Ось так проходять службу солдати в суверенній Україні. Мати нічого цього не знала, але коли приїхала до сина, то материнське серце їй підсказало, що там щось не так, син був блідий, мовчазний, все щось оглядувався, говорив пошепки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u132.p4">Мати звернулася до командира частини, щоб провели в її присутності медичний огляд стану здоров'я сина, але їй відмовили. Мати має повне право подати до суду і вона сказала їм, що буде писати скаргу, але їй відповіли: "Пишіть хоч в небесну канцелярію". Але ця жінка, перенісши образи, біль серця, звернулася з проханням про переведення її сина в іншу військову частину. Сина замість того, щоб провести обстеження та лікувати, посадили у психушку, от вам і армія. Та кому ж ми віддаємо своїх дітей? Та невже на таких горе-командирів немає управи? Тому я прошу мій виступ зарахувати, як депутатський запит до Міністра оборони.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u133.p1">Слово має Яворівський. Є вже міністр оборони призначений, наш колега генерал армії Кузьмук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u133.p2">Яворівський, за ним Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:02:13">13:02:13</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u134.p1">Володимир Яворівський, Блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u134.p2">Дорогі колеги! Дорогі виборці наші! Я, на жаль, не міг викроїти 6 хвилин для того, щоби зачитати мій п'ятий прощальний лист до Президента Кучми, він вже опублікований у газеті "Сільські вісті". Я це зроблю мабуть іншим разом, а сьогодні тема мого виступу буде носити, власне кажучи, таке сенсаційне оголошення, я би його так назвав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u134.p3">Ви знаєте скільки списів зламано з приводу того міняти український правопис чи не міняти український правопис. Намагалися це зробити кілька разів, це викликало певний спротив. Так поки тут чубилися філологи, літератори, політики, власне кажучи, реформу правопису вже зроблено. І я просто хочу довести до відома наших вчених, вчителі, щоби вони про все це знали. Про те, що Єнакієво пишеться через "Е", правильно треба писати "Енакієво". Через те, скажімо, Єдність вже пишеться не "Єдність", а "Едність". Це Віктор Федорович Янукович нам пропонує зараз таку орфографію. Вже не пишеться "інститут", щоб ви це запам'ятали, а правильно треба писати "інстітут", Донецьк пишеться без м'який знаку, "прем'єр" пишеться через м'який знак і "є", це абсолютно свіжі якісь речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u134.p4">А найголовніше, шановні вчені, академіки, коли ви будете писати, що ви є членом Президії Національної академії наук, то це неправильно. Правильно треба писати "член Презідії Академії наук".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u134.p5">Ще одне. Скажімо, Людмила Олександрівна, дружина Віктора Федоровича, правильно треба писати "Алексанровна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u134.p6">І я хочу сказати вам про те, що зараз є нова норма, коли будуть ваші учні писати роботи контроль, коли вони будуть вступати до вищих навчальних закладів. то треба знати, що якщо серед 46 слів зроблено 22 помилки, то це є норма. І не думайте ставити двійки дітям за це. Це є дуже нормально, норма, Віктор Федорович це засвідчив у своїй анкеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u134.p7">І я завершую найголовнішим. Мені це найбільше сподобалося і це стосується і вчених сьогоднішніх, і завтрашніх вчених. Колись було дуже важливо доцент, сьогодні професор. Віктор Федорович пише професор через два "ф". Я думаю, що це ще не кінець. Ми повинні ввести норму про те, що професор пишеться через стільки "ф", наскільки він є професором. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u135.p1">Кармазін. За ним Правденко, але не бачу, Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:05:04">13:05:04</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u136.p1">Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Солідарність" виборчого блоку Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u136.p2">Шановні народні депутати! Шановні співвітчизники! Вчора ми всі спостерігали як в приміщення ЦВК блокували кілька осіб, на яких були емблеми, так званого, братства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u136.p3">Вчора, прямо в ефірі ми спостерігали як вони били наших військовослужбовців, офіцерів, прапорщиків Служби охорони, які ми з вами надали функції, охороняти ці приміщення. До речі, там є і приміщення, які належать Верховній Раді України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u136.p4">Я вважаю, що факт нереагування на вчорашні події, факт не притягнення до кримінальної відповідальності, неарешту молодчиків, які керуються з Банкової,11, виконують провокації проти українського народу. Це є заранее продуманий факт, який ув'язується повністю з тим, що було проти "Нашої України" в Донецьку, з тим, що було зараз замахом на Віктора Ющенка і з тим, що продовжується зараз в Івано-Франківську. Зрозумівши, що вбити Ющенка не вдалося, іде спроба розколоти Україну на Захід і на Схід. Іде спроба силового варіанту. Зрозумівши, що відключенням телеканалів і радіоканалів, не можна добитися свого, ідуть на такі серйозні речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u136.p5">Тепер я вимагаю, щоб притягнули до кримінальної відповідальності цих молодчиків, і щоб випустили тих людей, які утримуються за менш серйозні речі, які сталися кілька років назад біля пам'ятника Шевченку. Це прошу вважати офіційним запитом до Генерального прокурора, до голови Служби безпеки, до керівника МВС і до керівника управління охорони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u136.p6">Наступне. Ми сьогодні із старим новим міністром оборони. Мені хотілося б, щоб цей старий новий міністр забув ті брутальні методи, які застосовувалися під час парламентської кампанії в армії щодо голосування. Припиніть тиснути на військових. Згадайте про те, що Збройні сили порівняно із Збройними силами 150 іноземних держав посідають 13 місце за чисельністю, 28 - за часткою Збройних сил до загальної чисельності населення і тільки 127 - за витратами воєнного бюджету. Давайте будемо змінювати, переозброювати армію, створювати сучасні системи соціального захисту військових. До цього вас закликаю, всіх народних.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u137.p1">Шкіль. За ним Манчуленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:08:20">13:08:20</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u138.p1">Шкіль Андрій, фракція блоку Юлії Тимошенко, голова громадської організації УНА-УНСО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u138.p2">Я властиво недаремно почав свій виступ з представлення себе таким чином, тому що останнім часом в Україні почали, як гриби рости, різні організації під різними назвами, які та якби сповідуючи то український націоналізм чи екстремізм, чи ксенофобію, чи будь-які інші речі, не прийнятні ні з мораллю, ні з етикою, ні з українською Конституцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u138.p3">Так що в принципі я хочу наголосити на тому, що єдина організація УНА-УНСО, яка діє на території України, яка є легальна, яка діє в рамках українського законодавства, зареєстрована є громадська організація, яку я очолюю. Все решта - це справи тих людей, тих структур, тих керівників, які їх понаймали. Це люди Медведчука, це люди донецьких, це вони ними керують, це вони їм платять, це вони їм платять, це вони їх утримують, це вони їх намагаються зараз зареєструвати, це вони натравлюють їх на кандидатів на депутати, це вони мають дестабілізовувати ситуацію, провокувати ситуацію в Україні. І до них мають бути звернені усі ці запальні і полум'яні промови, які тут лунали, бо вони несуть пряму безпосередню і, сподіваюсь, скоро будуть нести кримінальну відповідальність за усі свої діяння, за продажність, за зраду і, найголовніше, вони будуть нести свою відповідальність за те, що вони підбурюють, збурюють ситуацію в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u138.p4">Зараз вони їздять по Україні, виступають з різними заявами, нав'язують свою підтримку тим чи іншим кандидатам, вони пробують свої сили, кидаючи, метаючи яйця в Івано-Франківську і, власне, їх треба чітко, строго притягувати до кримінальної відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u138.p5">Наступне. Звичайно, я не можу не зупинитися на тому факті, що у нас знову новий міністр оборони. Новий міністр оборони, я сподіваюсь, всі ми чудово розуміємо, що треба буде обережніше літати над територією України. Треба буде всім пам'ятати, що не кожен будинок в Броварах захищений. Тобто найзахищенішим буде той будинок, в який вже потрапила ракета. Тобто в нього вже другий раз ракета не потрапить. І сподіваюсь, що цього разу провокація, яка розпочалася в Росії і російським Міністерством оборони, вже нарешті буде проти України останньою. Я маю на увазі в першу чергу порушення спочатку права на самовизначення депутата Верховної Ради, бо він визначає сам свою поведінку, де перебувати, коли перебувати, куди їздити. Я взагалі дивуюсь :яким чином це треба їхати до російської прокуратури, щоб давати свідчення? Вони мають сюди приїхати, поклонитися, довго чекати в приймальні, поцілувати двері і тільки тоді зайти. Отаким чином має діяти орган, який себе поважає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u138.p6">Я дивуюсь, що Верховна Рада ніяк на це не зреагувала, ніяк на це не зреагувала. Бо я ще раз наголошу: скільки бруду вилив Жириновський, скільки бруду на Україну вилив Лужков - і ніяких дій супроти них не було застосовано, в першу чергу, ніхто навіть персоною нон-грата не був оголошений. Я сподіваюсь, що і Верховна Рада, і український народ належно відреагують на це. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u139.p1">Так, Манчуленко, за ним Новак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:11:31">13:11:31</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u140.p1">Георгій Манчуленко, 230 округ, Українська народна партія, блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u140.p2">Шановні виборці! Леонід Кучма, Президент України, заявив на всю Україну, що нинішня президентська передвиборна кампанія буде найбруднішою за всю новітню історію України. Він, мабуть, знає, про що він каже. Ми можемо згадати провокації проти блоку Віктора Ющенка в Донецьку минулого року, ми можемо згадати так звані "перевибори" в Мукачевому, ми можемо згадати провокації на Троєщинському ринку, які вдарили по владі, а не по тих, хто організовував цю провокацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u140.p3">Але Леонід Кучма як Президент України, мабуть, знає, про що він говорить. Він, мабуть, знає, що коріння всього цього, диригенти цих всіх провокативних дій сидять в його президентській адміністрації на вулиці Банковій. Але він, на жаль, нічого не робить для того, щоб припинити ці провокації. Він не сказав жодного слова співчуття Віктору Ющенку і його родині за те, що його ледь не вбили, отруївши.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u140.p4">Віктор Янукович як кандидат на посаду Президента від влади теж не висловився з цього приводу, як не висловився з цього приводу Донецьких провокацій, як не висловився з приводу Мукачевський подій, як не висловився з приводу провокацій на Троєщинському ринку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u140.p5">Це свідчить про одне, що ті, хто диригує цими провокативними діями, використовуючи брудні технології “глєбів” і “маратів”, вони знають, що вони роблять. І, на жаль, Президент України як гарант Конституції цьому допомагає своєю бездіяльністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u140.p6">Наші виборці, український народ, має знати, що брудні технології, провокації в "Нашій Україні" не пройдуть. Тільки тоді, коли ми будемо єдиними, ми будемо єдиною сім'єю, будемо єдиним народом, будемо єдиним кулаком протистояти брудним і провокативним діям влади нині діючої в Україні. І ми зможемо поставити тих, хто зарвався, який думає, що він уже. Бога за бороду, а людей тримає за бидло, ми можемо поставити їх на місце і вони будуть відповідати по закону перед українським народом Я звертаюся до всіх слухачів, до всіх виборців в Україні: давайте об'єднаємося в єдину силу, давайте разом з Віктором Ющенком переможемо і бандити будуть сидіти в тюрмах. А українська людина відчує себе повноправним господарем на українській землі і ніхто вже більше над нами знущатися не буде, разом з Віктором Ющенком ми переможемо і наведемо лад в українському домі, разом з Ющенком до перемоги всього українського народу над бандитами, над провокаторами, яким не місце в українській державі. Слава Ющенку, слава українському народу!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u141.p1">Слово має народний депутат Новак, за ним Бокий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:14:40">13:14:40</time></note>
            <note type="speaker">НОВАК В.М.</note>
            <u who="НОВАК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u142.p1">Володимир Новак, Фракція Комуністів України, Хмельниччина. Вийти на цю трибуну мене заставили звернення моїх виборців, особливо молодих, з якими вони постійно звертаються на зустрічах в окрузі. З усіх трибун, з екранів телевізорів і шпальт газет властьімущі мужі розпинаються, кричать про те, як за роки незалежності в Україні покращилось життя, як відбулось становлення державної молодіжної політики на політичному, законодавчому та організаційному рівні. І як величезне досягнення видається те, як змінилась наша молодь. Що вона, мовляв, значно більше, ніж люди старшого покоління підтримує ринкові перетворення. Що спостерігається високий рівень молодіжної підтримки інститутів приватної власності та підприємництва, що значно зросли потреби молоді, якісно змінились її уявлення про гідний рівень і стиль життя. Що багато молодих людей прагнуть мати власні джерела доходів. І зовсім не говориться про те, а що ж з молоддю в Україні відбувається насправді? А реалії такі: сьогодні, закінчивши школу молода людина залишається в цьому житті один на один зі всіма його проблемами. Якщо, навіть, ти дуже здібний, але сирота, або твої батьки не в спромозі оплатити твоє навчання у вищому навчальному закладі - вища освіта для тебе так і залишиться недосяжною мрією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u142.p2">На роботу влаштуватися теж надзвичайно важко. На ринку праці повно висококваліфікованих спеціалістів, які опинилися за прохідними заводів, що закриваються. Вони пропонують свої послуги. Підприємець, звичайно, вибирає їх, а не молоду людину, яку ще потрібно вчити. Ось і поповнює молодь ряди безробітних. Така ж картина і з випускниками вузів. Вони з дипломами, але без направлень на роботу теж змушені поповнювати ряди безробітних. Звідси її пасивність, і байдужість, і ріст злочинності, і наркоманія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u142.p3">А подивіться, що робиться на селі. Якщо в місті ще є якась можливість заробити собі на шматок хліба, то в селі, яке вимирає, молодь взагалі кинуто напризволяще, і ніякого просвітку на краще не просліджується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u142.p4">Проблему молоді, проблему безробітних ми бачимо і чуємо кожен раз при зустрічах на округах. Але її можна буде вирішити тільки при одній умові: при зміні влади. І я заявляю зі всією відповідальністю: якщо до влади прийдуть ті, хто дійсно думає про молодь, про народ, про державу, а не про власну кишеню, тоді будуть вирішені питання соціального захисту всіх незахищених верств населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u142.p5">Я підозрюю, що нинішній владі молодь потрібна тільки на період виборів, щоб взяти голоси. Ми, комуністи, наш кандидат в президенти Петро Миколайович Симоненко постійно наголошує на тому, що нам потрібна чесна влада, влада, яка розуміє, що молодь - це майбутнє України, влада, яка і молоді, і всьому народу забезпечить гідне життя. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u143.p1">Слово має народний депутат Бокий. За ним Заєць.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:17:42">13:17:42</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u144.p1">Іван Бокий, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u144.p2">Сьогодні ви вранці чули заяву нашої фракції відносно грубого випаду члена фракції "Наша Україна" Євгена Червоненка проти Олександра Мороза, якого було звинувачено, мало не звинувачено в отруєнні Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u144.p3">Ми чекали офіційних вибачень і офіційних спростувань виступу Євгена Червоненка. Тут виступав Юрій Кармазін, і спасибі йому, він від імені, я так розумію, частини фракції, частини чесних, нормальних, порядних людей спростував цю інформацію, але ми не почули спростування від жодного з керівників виборчого штабу Ющенка і від цієї виборчої структури як такої. Тому я сьогодні змушений знов повторити про те, що ця заява Євгена Червоненка від початку до кінця брехлива і провокаційна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u144.p4">На жаль, ми помічаємо, що з деякого часу, зокрема я сказав би, з вівторка у виборчій кампанії намітився якийсь явний крен, і він зрозумілий, тому що Олександр Мороз вийшов на виборчих перегонах на 2 місце. І що людям продовжують вішати лашу на вуха, що другий іде Віктор Янукович і дуже хочеться, щоб ця двовікторіада так і була, ясно, що вже пішла війна за те, щоб будь-що Мороза вибити із того, щоб він вийшов у другий тур виборчих перегонів. І видно, що частина "Нашої Україна" клюнула на це і пристала на ту, нав'язану по суті Банковою Гельманом і Павловським, стратегію виборів і бере участь в таких провокаційних заявах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u144.p5">Ми віримо, що не вся наша Україна так думає. Ми думаємо, що все якраз навпаки, але ми хотіли б почути офіційну точку зору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u144.p6">І друге. Те, що сталося сьогодні у Івано-Франківську це звичайно, ми прекрасно розуміємо, чому воно сталося. Ми давно вже попереджали про те, що готуються провокації, у тому числі і провокації з участю, ну скажем так, головних фаворитів президентських перегонів. Як ви знаєте, міністерство внутрішніх справ зараз масово видає паспорти прикриття для учасників от таких провокацій. Я більш, ніж переконаний, що у Івано-Франківську брали саме власників от таких паспортів прикриття, які пан Білокінь із своєю командою видає для того, щоб організувати в ході виборчої кампанії отакі провокації. І я хотів би попередити ще раз виборців про те, що треба бути пильними у цих справах і добре розуміти хто за ким стоїть і що за цим стоїть. А за цим стоїть одне - кучмівщина не хоче піти із влади. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u145.p1">Слово має народний депутат Заєць, той, що Іван. За ним буде Таран замість Зварича.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:20:59">13:20:59</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u146.p1">Шановні народні депутати! Іван Заєць</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u146.p2">Я вийшов на цю трибуну з відкритим серцем і великою тривогою за долю України, за наших громадян. На наступному тижні ми працюватимемо в округах, і це добре. Я всіх вас запрошую справді роз'їхатися по селах та містах і роз'яснити людям, що насправді діється в Україні, що творить цей злочинний правлячий режим: що день - то провокації, що день - то погрози, що день - то відра брехні на голови наших громадян. І хто це робить? Правляча влада і ті, хто їй підспівують у цій залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u146.p3">Ось і сьогодні з цієї трибуни народний депутат України Колоніарі, представник фракції "Регіонів" пов'язує інцидент у Івано-Франківську із командою Ющенка. Але я беру офіційне повідомлення "Інтерфаксу", де написано таке, що голова Департаменту по зв'язках із громадськістю Міністерства внутрішній справ Тетяна Подашевська повідомила, що було тільки яйце, яке кидали у Прем'єра, але зараз вже видно, що вона спростовує, каже, що це я поспішила це сказати і тому подібне. Тобто, щоб там би не було, це погано, але ж не треба сьогодні робити ці провокації, щоб знову розколювали Захід і Схід, знову натравляти один на іншого. Люди добрі, ви ж повинні розуміти, те, що було з Ющенком - це була трагедія, бо Ющенка хотіли убрати із виборчих перегонів, бо вони знали, що Ющенко переможе і мафії цій відрубає хвоста. Але те, що зараз твориться в Івано-Франківську, це вже комедія. Тому треба зупинитися врешті-решт цій владі і думати про єдність українського народу, про громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u146.p4">Я нещодавно був у Черкаській області. Куди не кинусь, одні скарги, одні знущання над людьми. То дають сьогодні зерно на паї таке, що його корова ніколи їсти не буде, і влада мовчить і дивиться; то.вчителів, щоб вони ходили і агітували за представника влади, влада стоїть і дивиться і нічого начебто немає; то залякують людей, що вони підуть з роботи, якщо будуть голосувати за Ющенка, а не за Януковича чи за когось іншого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u146.p5">Так от я хочу сказати, що ця влада піде 31 жовтня із своєї трибуни, бо вона сьогодні не заслужила довіри народу. І той, хто сьогодні лякає людей, що він буде позбавлений роботи, якщо буде голосувати за Ющенка, саме той піде. Тому, шановні друзі, у нас є сьогодні єдність. У нас є сьогодні відповідальність за свій народ і обов'язково Віктор Ющенко переможе. А, якщо він переможе, то цій мафії не буде жодного добра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u146.p6">Тому я хочу звернутися до вас, шановні народні депутати, не розпалюйте цієї ворожнечі, не підбивайте електорат одних на інших, нам сьогодні як ніколи потрібна єдність. Ви знаєте. що злодій завжди кричіть, що? Лови злодія. Це, зараз ці злодії, які покрали гроші, от, вони зараз хочуть і врятуватися саме брехнею, саме з тим, щоб стравити демократичні сили один на одну. Не вірте, цим брехунам! Ми переможемо і буде славною Україна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u147.p1">Слово має народний депутат Таран, за ним Стойко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:24:13">13:24:13</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u148.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні радіослухачі! Віктор Терен, Блок Віктора Тимошенко. Від Блоку Юлії Тимошенко, яка входить в Блок Віктора Ющенка я теж висловлюю щирий жаль з приводу того, що народний депутат Червоненко десь піддався, знаєте, на ту пропаганду, яку весь час підігрівають в штабі Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u148.p2">Спочатку кидалися в суспільство такі провокаційні ідейки, що мовляв Янукович, не піде на вибори, а піде Кучма. І це потім Кучма з такою радістю говорив про те, от, бачите, як ми вас купили, я це навмисно говорив для того, щоб відвести критику від уряду. А тепер кидаються тіні на Мороза.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u148.p3">Я хочу сказати, що це, що сталося - це не є почерк Мороза. Це є злодійський почерк, саме злодійських злодіїв в законі, цей злодійський почерк тих, хто вбив Юлія, хто вбив Гію Гонгадзе, хто вбив В'ячеслава Чорновола і тих, хто сьогодні намагається руками Російської прокуратури арештувати, ізолювати від суспільства Юлію Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u148.p4">І я на цьому хочу зупинитися трохи детальніше. Тобто, наша прокуратура , яка подала вже безліч подань на Юлію Тимошенко, подань безглуздих і необгрунтованих, тепер уже звернулася за допомогою до братньої прокуратури по всьому, як кажуть, "тонка кишка". Але, і у всерічної Російської прокуратури є не лише провокаційним і повністю безпідставним, воно є ще і образою для України як незалежної держави. Ви можете собі уявити ситуацію, як відреагувала б Росія, якби українська Прокуратура прийняла рішення про арешт якогось лідера російської фракції у Державній Думі чи, скажімо, Путіна. Як би на це відреагувало російське МЗС? Так, як, скажімо, би відреагували б Сполучені Штати, якби російська прокуратура прийняла рішення про арешт якогось сенатора чи, скажімо, Буша. Тобто є це повний абсурд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u148.p5">Ця провокація стоїть в одному ряду з тим, як сьогодні, я ще раз повторюсь, як кидають тінь на Мороза. Це спроба розправитися з політичними лідерами в Україні, і це передусім йдеться про те, як намагалися отруїти Віктора Ющенка, бо він найбільший рейтинговий кандидат. Бо сьогодні вже відомо, що він випереджає Януковича більше, ніж на 10 відсотків. І владі нічого іншого не залишається, як провокувати і зривати обстановку, соціальну ситуацію в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u148.p6">І я би хотів би сказати, і я би хотів запитати шановного Януковича. Коли він говорить про те, що хтось дестабілізує парламент, то це скидається на те, що у людини, вибачте, роздвоєння особистості. Адже саме його фракція "Регіони України" не бере участі у роботі парламенту. Саме фракція СДПУ(о) не бере участі у роботі парламенту і не голосують навіть тоді, коли йдеться про дітей-інвалідів тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u148.p7">І, закінчуючи свій короткий виступ, я хочу сказати, що влада агонізує, ми всі переможемо разом. Переможуть наші політичні лідери, якими гордиться нація. І немає ніякого сумніву, що переможе Ющенко. І тоді цим буде дана відповідь на всіх тих, хто замовляє і ці провокації, про яку тут йшлося, і майбутні провокації, і хто організовує Корчинського, що вони значить ідуть на ЦВК, йому все це сходить, і ми переможемо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u149.p1">Слово має народний депутат Стойко. Луценко відсутній. Підготуватися Жовтяку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:27:28">13:27:28</time></note>
            <note type="speaker">СТОЙКО І.М.</note>
            <u who="СТОЙКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u150.p1">Дякую. Іван Стойко, Народний Рух, блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u150.p2">Шановні народні депутати, шановні виборці. Минулий тиждень, який ми пережили, можна з впевненістю назвати отруєним. Саме до такого кроку, якого найбільше боялося українське суспільство, вдалася чинна бандитська влада, керована Кучмою, Медведчуком, Януковичем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u150.p3">До фізичного знищення фаворита передвиборних перегонів лідера народної довіра Ющенка вдалися нинішні владні потвори, яким байдуже людське життя, які заради власного самозбереження готові вбивати, труїти, душити. Хіба це фашизм, хіба за цим можна спокійно споглядати? Ні. Ми не маємо права бути байдужими. Саме тому 18 жовтня українське суспільство проявило свою небайдужість, вийшовши більш ніж півмільйонної спільнотою на майдани України послухати Віктора Ющенка, тим самим висловивши йому свою підтримку, вийшли незважаючи на провокації з боку місцевих князьків, які відмикали світло, щоб не було прийому сигналу з Києва, трощили екрани за допомогою куплених молодиків, аби тільки не допустити почути людям правду про нинішню українську дійсність від лідера коаліції "Сила народу - Ющенко!" Але ми прорвали їхню злочинну інформаційну блокаду, народ дізнався про насильство й брехню, провокації, агонія влади, для якої вибори стануть остаточним вироком, після яких їм не вдасться ні закуватися, ні втекти за кордон, кожному прийдеться відповідати за те, що було вчинено по відношенню до людей за зниклих без вісти, за вбитих журналістів і політиків, за неоголошену війну проти українського народу, за вкрадені дитинство і старість, за знищені села, за злиденне життя. Тому українці сьогодні не вірять у ті подачки, які їм підкидає зараз Янукович перед виборами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u150.p4">Це саме було вже в 99-му році, і ми пам'ятаємо. А тим часом Янукович та Кучма бачать Верховну раду острівком дестабілізації в Україні. Чому, питається? Мабуть. вони не думають, що слухняні депутати будуть завжди стояти перед ними на колінах, і що їм удасться зірвати роботу парламенту, а, може, його розігнати? Але не вийшло. Натомість Верховна Рада створила комісію, яка буде моніторити виборчі перегони, а це невигідно ні Кучмі, ні Януковичу, бо чесними вони вибори не хочуть бачити. Це видно з того, як збиралися підписи за двічі уже невинного Януковича під тиском, залякуванням, а навіть і за склянку горілки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u150.p5">Телебачення сьогодні працює на одного провладного кандидата. Тому ті псевдокомуністи і псевдопатріоти, яких випускають Яковенко і козаки, - заслані козачки. Не вірте їм! Тому українці сьогодні хочуть змін. 80 відсотків дійсно їх прагнуть і бачать ці зміни, як раз і пов'язують з Віктором Ющенком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u150.p6">Тому не дамо себе ошукати, захистимо своє право вибору, вибору без фальсифікації, вибору майбутнього європейського життя! Прийдімо 31 жовтня на виборчі дільниці і скажімо "ні" нинішньому режиму! "Ні" Януковичу! І так - майбутньому! Так - Ющенку!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u151.p1">Слово має народний депутат Жовтяк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u151.p2">Рудьковський, Сподаренко відсутні. Підготуватися Лободі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:30:52">13:30:52</time></note>
            <note type="speaker">ЖОВТЯК Є.Д.</note>
            <u who="ЖОВТЯК Є.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u152.p1">Євген Жовтяк, фракція Віктора Ющенка, партійна група Української народної партії, Києво-Святошинський та Ірпінський виборчий округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u152.p2">Шановні виборці! Сьогодні вночі відбувся розбійний напад співробітників обласного УБОПу на приміщення міської ради міста Вишгород. Затриманий міський голова та його заступник. Причиною розправи над мером та його заступником є те, що під час виборчої поїздки Ющенка Вишгородська влада не ховалася по підворотнях, як в інших містах, а разом з народним кандидатом. разом з народом зустріла народного кандидата Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u152.p3">Вишгородці, які всю ніч провели під приміщенням міськвиконкому, переконані, що до кінця цього кримінального режиму залишилося п'ять тижнів. Бандити, які послали правоохоронців на ці протиправні дії, будуть сидіти в тюрмі. Український народ їм не залякати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u152.p4">Хотів би сказати, що методи, якими діє ця кримінальна влада, не відрізняються оригінальностями. Ми бачили це вже не раз, коли мерам міст, невгодним владі, підкидається зброя, підкидаються гроші, які вони нібито брали у вигляді хабарів, підкидаються наркотики і інша нечисть. Але люди розуміють, що це є провокація влади, вони підтримують своїх мерів і разом з ними прийдуть до перемоги над цим злочинним режимом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u152.p5">В другій частині свого виступу я хотів би зупинитися на проблемі підвищення пенсій. Я хочу звернутися до пенсіонерів, яких двічі судимий кримінальний пахан хоче купити для того, щоб перетворити Україну у одну велику зону. Шановні пенсіонери, беріть ці гроші, це ваші гроші, це лише частина того, що у вас вкрали за десятиліття "кучми", "януковичі", "суркіси", "медведчуки", "пінчуки". Але розумійте, що Янукович каже неправду, коли говорить про те, що його уряд заклад у бюджеті кошти на підвищення пенсій, ось в моїх руках 2 томи, поданого урядом подання бюджету, де на другій сторінці чітко показано, фонд оплати праці уряд передбачає 113 міліардів і в другому томі, на 348-ій сторінці чітко показано, що доходи пенсійного фонду - 35 міліардів. Це означає, що те, що передбачено в бюджеті: виплата пенсій на сьогоднішньому рівні без підвищень. А гроші, які Вам сьогодні хочуть заплатити перед першим туром і перед другим туром - це гроші від вкраденої Пінчуком та Януковичем Криворіжсталі, яку, вартість якої 20 міліардів гривень, а Пінчукові та Януковичу її подарували за 4 міліарди. Шановні пенсіонери, Ющенко</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u153.p1">Слово має народний депутат Лобода, Вінський, Білорус - відсутні. Підготуватись Шурмі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:34:13">13:34:13</time></note>
            <note type="speaker">ЛОБОДА М.В.</note>
            <u who="ЛОБОДА М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u154.p1">Шановний Адаме Івановичу, Шановні народні депутати, шановні виборці, сьогодні медична громадськість стурбована загостренням соціальної напруги, що виникла після того, як з 1 січня поточного року набрав чинності Закон України про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування. У численних зверненнях медичні працівники висловлюють розчарування, а часом і обурення стосовно положення цього закону. Для більшості пенсіонерів медичної галузі України збільшення перерахованих пенсій становить лише 10, 30 гривень. Лікар-хірург, який відпрацював 50 років, отримує пенсію сьогодні 200, 250 гривень. Впродовж 13 років незалежності України праця медиків знецінена. Так, середня заробітна плата по Києву сьогодні складає 950 гривень, а по галузі охорони здоров'я - тільки 423. Маючи найнижчу заробітну плату серед інших галузей, медичні працівники мають і найнижчу пенсію. Нова пенсійна система стала значно жорстокішою і особливо ускладнює матеріальне становище нинішніх пенсіонерів-медиків, і працюючих лікарів, медсестер, яким за 50 років, які вже не можуть взяти участь у формуванні другого рівня пенсійного забезпечення і можуть стати учасниками недержавних пенсійних фондів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u154.p2">Особливе нарікання у пенсіонерів-медиків викликає застосування у пункті другому Постанови Кабінету Міністрів від 20 листопада 2003 року. Медичні працівники обгрунтовано вважають, що таким рішенням уряд незаконно знизив показник середньої заробітної плати на 70 гривень та порушив конституційні права громадян. Внаслідок прийняття цієї постанови розміри пенсій значної частини пенсіонерів штучно занижені. Ця пенсійна реформа не для нинішніх пенсіонерів, а для майбутніх поколінь. Проте хто дасть гарантію, що, маючи сьогодні на в найближчі роки принизливо низький рівень заробітної плати, медики зможуть змінити теперішню ситуацію?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u154.p3">Як наполягає кандидат в Президенти України, керівник фракції комуністів у Верховній Раді Петро Миколайович Симоненко, не можна погоджуватися з тим, щоб недоробки уряду і Пенсійного фонду перекладалися на плечі самих працівників медичної галузі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u154.p4">З метою вирішення зазначених проблем та враховуючи звернення працівників галузі, звертаюся до уряду з проханням вжити всіх можливих заходів щодо покращання важкого та безпорадного соціально-економічного стану медпрацівників України. А мій виступ вважати як депутатський запит до Прем'єр-міністра Віктора Федоровича Януковича. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u155.p1">Слово має народний депутат Шурма. Ніколаєнко, Мельничук відсутні. Підготуватися Хмарі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:37:12">13:37:12</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u156.p1">Депутатська фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об'єднаної)</note> наголошує на вкрай небезпечній ситуації, яка склалася у Верховній Раді України у зв'язку з наближенням президентських виборів. Ми звертаємо увагу громадськості на настійливі спроби окремих політичних сил перетворити парламент на арену політичних торгів, а якщо більш точно - на арену політичного піару. Будь-яке питання, що виноситься на розгляд єдиного законодавчого органу політизується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u156.p2">Виступи представників відомих політичних сил носять відверто провокаційний характер. Переобтяжені шельмуванням і критиканством і таким чином не мають нічого спільного з тим змістом, який вкладено у поняття "законотворення". З таким підходом до роботи Верховної Ради України депутатська фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об'єднаної)</note> погодитися не може. І саме цією обставиною продиктована позиція фракції щодо голосування законопроектів. Фракція особливо наголошує, наша позиція спрямована не на блокування роботи парламенту як можна почути, а на кардинально протилежне - на налагодження нормальної законотворчої роботи. Сесійна зала Верховної Ради України - не майдан для мітингів і тим більше не базар. Ми переконані, що використання парламентської трибуни у політичних цілях є неприпустимим, а отже, не може нормально сприйматися здоровими політичними силами, які керуються в своїй діяльності інтересами держави і народу. У той же час ми розуміємо важливість моменту парламентського життя, іде розгляд бюджету на наступний рік та вкрай важливих соціальних законів. Керуючись відповідальністю перед українським народом, фракція СДПУ(о) прийматиме участь у голосуванні питань, які носять бюджетний, а також соціальний, але не явно популіський характер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u156.p3">Фракція соціал-демократів <note>(об'єднаних)</note> виступає різко проти невмотивованих політичних відступів, які дозволяють собі доповідачі по законопроектах з цієї трибуни, а окремо проти оголошень політичних маніфестів замість доведення до відома сесійної зали рішень комітетів. Прикладом такого цього красномовно слугує вчорашній виступ голови бюджетного комітету Порошенка, члена фракції "Нашої України". Порошенко використав 20-хвилинний регламентний час виголошенням думки комітету щодо проекту Державного бюджету виключно для політичної агітації на користь власної політичної сили. Та одночасно безпідставно звинувачує уряд у непрофесіоналізмі. До речі, для Порошенка подібна практика стала нормою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u156.p4">Фракція звертається до керівництва парламенту, який за Регламентом має всі підстави і можливості не допустити подібного розвитку подій. Ми цілком поділяємо виголошену вчора думку: парламентський комітет - це не тільки і не стільки голова, а наперед група професійно працюючих народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u156.p5">Фракція СДПУ(о), враховуючи стан заполітизованості, закликає політичні протиріччя, що виникають у ході законотворчої роботи знімати на рівні опрацювання у профільних комітетах і не використовувати парламентську трибуну для проголошення політичних маніфестів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u157.p1">Хмара. Немає? Тоді, будь ласка, Толочко відсутній, Семенюк. Підготуватися Гурову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:40:34">13:40:34</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u158.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u158.p2">Шановний Адаме Івановичу! Я хочу звернутися із депутатським запитом з цієї трибуни у зв'язку з тим, що вчора ввечері о 10 годині вечора у Шевченківському районі було нанесено тілесні ушкодження начальнику штаба Шевченківського району Якушенко Світлані Іванівні, викрадені відповідні документи. Прошу Міністерство внутрішніх справ втрутитися у цю справу. А також звертаюся до міністра освіти, який сьогодні може ще змінити ситуацію, яка склалася з виключенням студентів Національного аграрного університету в Сумах, який створює профспілку незалежних студентів Степаненка Олександра, якого виключають з університету тільки за одне, що він створює незалежну профспілку. Тільки за те. що вони піднялися проти фракції, проти дій СДПУ(о) у Сумській області, зокрема, у місті Суми. Саме тому я хотіла б, щоб мій виступ вважався запитом до міністерства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u158.p3">Сьогодні з цієї трибуни дуже багато ми чуємо про ті залякування, які надходять до керівників виборчих штабів. Хочу відповісти. Ніяке залякування не замінить наш налаштований. для того, щоб змінити ситуацію в Україні, змінити приходом до влади чесних людей, які зможуть навести лад і відсунути від влади тих кримінальних авторитетів, які сьогодні правлять Україно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u158.p4">Лицемірство сьогодні наяву і це з цієї трибуни говорили. Згадайте, шановні колеги, хто тут залишився у залі. у минулому році пан Янукович подав проект Закону про скасування Закону про повернення заощаджень громадян. Сьогодні у його програмах і виступах кругом звучить, що буде повертати чуть лі не все зразу. Виникає запитання: подав і говорив: потрібно скасувати цей закон, тому що, коли в 97 році Олександр Олександрович Мороз разом із нами, депутатами Верховної Ради, приймав цей закон, ми говорили про те, що ми беремо зобов'язання всі парламентарії в той період, і які б політичні сили не приходили б на наступний період, вони будуть зобов'язані повернути заощадження громадян. Пан Янукович, тільки прийшовши до влади, уже пропонував його відмінити. Але, коли потрібно йти вибори, то вже його відповідно обіцяє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u158.p5">Друге, що я хотіла б зазначити. Сьогодні Президент так звано назвав, що він призупинив приватизацію Одеського припорту, "Укртелекому" і таке інше. Повірте мені, ця призупинка лише, це дія кроку на те, що я як голова Спеціальної контрольної комісії звернулася до світових бірж, до спільноти світової з тим, що в Україні приватизація йде незаконно, не законним шляхом. Але саме головне, що результати приватизацію будуть переглядатися. І Закон про реприватизацію, і Закон про націоналізацію буде прийнятий і наведений лад.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u159.p1">Слово має народний депутат Гуров. Підготуватися Хмарі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:43:52">13:43:52</time></note>
            <note type="speaker">ГУРОВ В.М.</note>
            <u who="ГУРОВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160.p1">Вадим Гуров, Кривбасс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160.p2">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги. Представленный вчера Кабинетом Министров проект сводного бюджета вызвал широкий диапазон мнений депутатского корпуса - от полного неприятия, до горячего одобрения. Считаю, это нормальный рабочий процесс в нашем парламенте. И согласен с высказываем Азарова, суждением, что идеальных решений не бывает, людям свойственно ошибаться. Но задача свести эти ошибки к минимуму и принять сбалансированный, социально ориентированный, максимально направленный на развитие экономики, учитывающей в полной мере потребности регионов Украины, Государственный бюджет на 2005 год.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160.p3">На мой взгляд, представленный проект обладает существенным преимуществом по сравнению с бюджетами прошлых лет. Это прежде всего возросшая на треть доходная часть. И главное, что социальная направленность составляет 55 процентов. А по возврату сбережений. Это ли не боль каждого избирателя. На что предусматривается шесть миллиардов гривен. И это больше, чем в прежних бюджетах вместе взятых.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160.p4">Положительно воспринимается намерение правительства увеличить минимальную зарплату, выделить на компьютеризацию профессионально-технических училищ, направить 700 млн. на компенсацию раннее не выплаченных надбавок, зарплат учителей и научно-педагогических работников, повысить в 2,5 раза стипендии студентам, ну и масса других вопросов, которые многие годы не решались. Но я хотел бы сказать о другом, как раньше говорили - однако.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160.p5">Сейчас остановиться на тех положениях проекта, которые больше всего волнуют моих избирателей, криворожан, жителей 800-тысячного города - труженика, крупнейшего производителя железа и руды, города Кривого Рога. Это, прежде всего, касается методики отчислений и формирования местного бюджета.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160.p6">Так, для расчета межбюджетных трансфертов в проект заложена явно завышенная сумма доходов - 325 млн. гривен. И передача - 53 млн. из доходов города в центральный бюджет, что больше, чем в 2004 году на 7 млн. Грозный показатель больше, чем в 2004 году, вдумайтесь! на 70 млн.! Рост - 27,5 процента. В то время как в среднем по Украине - 12 процентов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160.p7">Для того, чтобы выполнить эти показатели, надо поднять среднюю зарплату по городу до 1100 гривен. Сейчас 790. Что, конечно, желательно, но это же нереально. Поэтому цифра доходов - 325 млн. требует уточнения, ее нужно уменьшить в соответствии с реальными возможностями этого города - города - труженика.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u160.p8">Наряду с завышением доходной части в проект заложены недостаточные ресурсы на содержание бюджетной сферы, ориентировочно на 94 млн. гривен. Расчеты также показывают, что для сохранения развития системы здравоохранения и образования необходима целевая субвенция - 50 млн. Считаю, что город с таким.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u161.p1">Дякую. Хмара, за ним Соломатін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:47:11">13:47:11</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u162.p1">Степан Хмара, фракція блоку Юлії Тимошенко, партія "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u162.p2">Шановні громадяни України! Виборча кампанія Президента України щораз більше інтернаціоналізується. Мало того, що наша українська мафія під патронатом Президента Кучми робить все, щоб зробити вибори найбруднішими, як він про це неодноразово заявляє. Вдається до щораз більших і частіших провокацій, використовуючи силові структури, то, крім того, і нам це відомо достеменно, що ще в травні цього року Президент Кучма звернувся до російського Президента Путіна, щоб прибрати з політичної арени Юлію Тимошенко. І, нарешті, ми побачили, що російська мафія, підтримуючи солідарну українську мафію. переслідуючи свої корисливі інтереси намагається щораз більше впливати на виборчу компанію України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u162.p3">І саме в цьому контексті слід розглядати цю ганебну, брутальну провокацію, яка, яку затіяла Російська Генеральна прокуратура порушуючи, спочатку кримінальну справу проти Юлії Тимошенко, а потім, намагаючись її викликати до Москви і таким чином, це взагалі нечуваний факт, спроба диктувати Україні як поводитися з нашим політиком, це нечуваний в міжнародній практиці. І я хотів би тут сказати, я хотів би тут сказати, що кілька днів тому, саме з цього приводу до Москви літав один з керівників мафіозного, злочинного угрупування, яке прибрало собі назву "Соціал-демократична партія <note>(об'єднана)</note> ". Ми це знаємо, але скоро наступить вам кінець. Український народ не допустить до того, щоб ви втримались при владі. Зміна системи влади буде. А, відносно Юлії Тимошенко я хочу заявити, що ми не допустимо. щоб хоч волосок з її голови впав. Юлія Тимошенко, це повинні знати всі, дуже активно працює у передвибочій кампанії. Кожний день десятки тисяч виборців приходять на зустріч з нею. Але, на жаль, наші брехливі засоби масової інформації абсолютно не повідомляють цієї інформації для того, щоб люди не знали, хто і як працює.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u162.p4">Все одно, ми переможемо, перемога буде за нами, і демократія в Україні запанує, і це буде на користь і Україні, і російському народу, який терпить не менше, ніж український, від своєї.</seg>
            </u>
            <note>(Вимкнено мікрофон)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u163.p1">Слово має народний депутат Соломатін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u163.p2">За ним Ратушняк, і будемо завершувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:50:31">13:50:31</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u164.p1">Юрій Соломатін, секретар Комітету з питань екологічної політики, природокористування і ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u164.p2">Шановні чорнобильці! Наша фракція завжди підтримувала справедливі вимоги чорнобильців стосовно виконання Чорнобильських законів. Ці закони були прийняті в лютому 1991 року за часів Радянської влади та враховували можливості величезного радянського бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u164.p3">В 1991 році, році ГКЧП та Всеукраїнського референдуму 1 грудня, річне фінансування чорнобильських законів склало близько 60-ти відсотків. Але вже в наступні роки воно зменшувалося до 35-ти, 25-ти і зараз складає лише 20 відсотків. Саме тому вкрай потрібне дбайливо використовувати те, на що спроможна сьогодні неспроможна і незалежна Українська держава. На вимогу чорнобильської громадськості Верховна Рада прийняла в квітні цього року постанову, в котрій рекомендувалося Президентові України і урядові України відновити діяльність Держкомчорнобиля України - окремої центральної виконавчої гілки влади з чорнобильських питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u164.p4">Нарешті Президент України Леонід Кучма в червні цього року видав відповідний указ, але уряд загальмував його виконання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u164.p5">На минулому тижні я зробив спробу провести через Верховну Раду України депутатський запит до Президента України з цього приводу, а саме у зв'язку із зволіканням з боку Кабінету Міністрів виконанням Указу Президента України від 6 липня 2004 року “Про реорганізацію Міністерства України з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи у Міністерство України з питань надзвичайних ситуацій та державний Комітет України з питань подолання наслідків Чорнобильської катастрофи”. Пройшло 3 місяці, але, на жаль, візок і нині там. На сьогодні вже розпочався бюджетний процес 2005 року. Відсутність чіткого визначення повноважень Держкомчернобилю, МНС України, Мінпраці і соціальної політики та інших центральних органів виконавчої влади щодо вирішення проблем, які пов'язані з Чорнобилем, призводить до непорозумінь при опрацюванні бюджетних призначень на 2005 рік. В зв'язку з цим ми наполягаємо: перше, надати доручення прискорити опрацювання та затвердження положення про Держкомчорнобиль і своєчасно призначити Голову цього Держкомчорнобилю України. Ми з порозумінням підтримуємо вас і ви підтримуйте нас в цієї справі, шановні чорнобильці. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u165.p1">Будь ласка, Ратушняк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:53:44">13:53:44</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНЯК С.М.</note>
            <u who="РАТУШНЯК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u166.p1">Можна говорити, да? Шановний Адам Іванович, шановні депутати, радіослухачі, я прошу це вважати депутатським запитом і щоб Генеральна прокуратура, Служба безпеки України і Міністерство внутрішніх справ негайно порушило кримінальну справу і припинило злочинну діяльність тих людей, які зробили провокації в Донецьку проти штаба "Нашої України", які сьогодні зробили провокацію проти Прем'єр-міністра в Івано-Франківську, які в проміжок між ціми подіями закидали яйцями Сороса і зробили закидання яйцями групи народних депутатів в місті Мукачево. Також вважаю за доцільне міністру юстиції Лавриновичу внести подання до Верховного суду про припинення таких фашистських організацій, як "Братство" і інші, які паплюжать нашу державу, носять фашистські лозунги і фінансуються Медведчуком і Банковою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u166.p2">Друге. Хотів би звернути увагу на продовження злочинної діяльності Закарпатської обласної державної адміністрації, СДПУ(о), її губернатора Різака, який також, за словами Леоніда Макаровича, і собачої будки в житті не зробив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u166.p3">Я поважаю Леоніда Макаровича за те, що він був довіреною особою Суркіса, попередньо пройшовши стажування Президентом України, на посаді Президента, але сьогодні всі підприємці там платять вам дань. Кожної ночі, коли Крючко під прізвиськом Таксист виходить на службу в Чопську митницю, ваша каса поповнюється на сто тисяч доларів. Кожен підприємець платить готівкою і безготівково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u166.p4">Сьогодні, до речі, в п'ятницю Ужгородський національний університет проводить вибори. Вісім професорів було залякано. Їм погрожують фізичним знищенням і їхнім сім'ям. Вони всі зійшли з дистанції на користь есдепеушника Руселя Василя Івановича. Генеральну прокуратуру прошу внести протест на такі вибори і порушити кримінальну справу за фактом залякування професури</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u166.p5">Закарпаття живе в стані терору. І коли шановний Леонід Данилович каже, що він бореться з терором, я кажу, що ми з 1996 року живемо під терором СДПУ(о) в Закарпатській області. І тому буду просити навіть Організацію Об'єднаних Націй ввести війська ООН по захисту закарпатців від терористичної організації, ім'я якій СДПУ(о). Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u167.p1">Будь ласка, репліка. Шурма. Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2004-09-24T13:56:34">13:56:34</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u168.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об'єднаної)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u168.p2">Шановні радіослухачі, які слухають трансляцію, ви тільки що прослухали полум'яний виступ одного представника я не знаю якої політичної партії, тому що змучився спостерігати його переходи від "Нашої України" до регіонів, до позафракційних, але це його особисте право, це його позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u168.p3">Хотів би сказати, що адресація і повернення до слів Леоніда Макаровича стосовно, що існують депутати, які не збудували собачої будки, вони стосувалися Ярослава Кендзьора і ці слова Леонід Макарович Кравчук адресував йому. А що стосується кримінальщини на Закарпатті, вона дійсно є. Я не знаю хто нею заправляє, кажуть, що існує така кличка "Рата", я не знаю хто це є, але ця людина тероризує дійсно цю область. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u169.p1">Так, шановні колеги, всі, хто записався і бажали взяти участь. виступити на питаннях "Різне", мали таку можливість зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u169.p2">На цьому ранкове засідання Верховної Ради оголошується закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2004-09-24-m0.u169.p3">Нагадую, що наступний тиждень ми працюємо в округах, а наступне чергове пленарне засідання Верховної Ради України розпочнеться о 10 годині 5 жовтня цього, звичайно, року.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
