<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6277.html</idno>
               <date when="2016-07-14">2016-07-14</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2016-07-14">2016-07-14</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 14 липня 2016</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ШІСТДЕСЯТ СЬОМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">(14 липня 2016 року, 10 година)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="time">(10:00:29)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p1">Шановні колеги, доброго ранку. Доброго ранку! 10 година. Заходимо в зал, займаємо робочі місця, готуємося до роботи. Реєстрація відбудеться за одну хвилину. Будь ласка, прошу заходити в зал і займати робочі місця. Прошу приготуватись до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p2">Квіти не мені, ні. Це небезпечно в тому залі квіти дарувати, я казав про це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p3">Колеги, готові до реєстрації? Шановні народні депутати, прошу зареєструватись. Будь ласка, прошу провести реєстрацію.</seg>
               <note type="time">(10:02:54)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p4">Зареєстровано 326 народних депутатів. Ранкове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим. Колеги, сьогодні день народження у народних депутатів. Володимира Михайловича Кацуби. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Сьогодні день народження в Альони Володимирівни Кошелєвої. Привітаємо нашу колегу. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Також Дмитра Володимировича Лінька.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p5">Колеги, сьогодні порядок денний сформований так, як ми узгоджували на Погоджувальній раді, яка відбувалася в понеділок. До обіду стоять два ключових системоутворюючих закони, це є 2966-д, проект Закону про Національну комісію, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг. Майже всі фракції піднімали це питання. Колеги, ми маємо шанс прийняти його сьогодні також, як і інший Закон про ринок природного газу. Вони стоять до обіду, це два важливих ключових закони. О, навіть плакат є, якій підтверджує це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p6">Отже, сьогодні маємо шанс. По моїй інформації є узгодження по даному питанню в залі, ми маємо шанс його прийняти. Після обіду питання децентралізації, питання підтримки місцевого самоврядування. Так, як ми домовлялися на Погоджувальній раді, так і сформований порядок денний. Якщо ми будемо працювати системно і якісно, колеги, ми маємо шанс сьогодні прийняти цілий ряд надважливих законів. І тому я хочу закликати усіх депутатів, усіх колег активно і дієво сьогодні працювати, відкинути політичні протистояння, сконсолідуватися і продемонструвати, що український парламент не тільки може, а здатен приймати важливі рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p7">Отже, колеги і я попрошу вас з самого початку, з першого ж питання, у нас стоять перші соціальні питання, щоб ми почали, колеги, зі скороченої процедури. Вони не є надто складні, щоб ми дали гарну динаміку і гарний темп. Я попрошу підтримати пропозицію скороченої процедури, якщо буде ваша воля і якщо буде ваша підтримка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p8">І я оголошую перший проект закону, який на сьогодні стоїть в порядку денному. Це є проект Закону про внесення змін до Закону України "Про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям" щодо соціального захисту членів сімей учасників АТО (3339).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p9">І, колеги, є пропозиція, щоб ми його розглянули за скороченою процедурою. І я звернусь до колег, і я прошу колег підтримати пропозицію розгляду даного законопроекту 3339 за скороченою процедурою, колеги. Я прошу зайняти свої місця і підготуватись до голосування, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p10">Я ставлю пропозицію розгляду Закону про внесення змін до Закону України "Про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям" щодо соціального забезпечення членів сімей учасників АТО (3339) – розгляд за скороченою процедурою. Прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(10:07:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p11">За-121</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p12">Я ще раз поставлю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p13">Колеги, прошу зайти в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p14">Ще раз Альону вітаємо з днем народження. Пані Альона, Альона Володимирівна, зал вас вітає з днем народження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p15">Колеги, готові до голосування? Я ще раз ставлю на голосування пропозицію розгляду 3339 за скороченою процедурою. Прошу проголосувати, колеги, і прошу підтримати. Отже, 3339 скорочена процедура. Будь ласка, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(10:08:52)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p16">За-139</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p17">Я поставлю ще раз. Будь ласка, зайдіть в зал займіть свої місця, колеги. Я прошу не виходити з залу, колеги. Запросіть в зал депутатів. Ми настільки активно почнемо роботу, настільки ми зможемо активно працювати. Давайте покажемо динаміку з самого ранку роботи нашої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p18">Колеги, запросили всіх в зал?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p19">Ярослав! Готові усі до голосування? Отже, колеги, прошу зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p20">Я ставлю на голосування пропозицію розгляду за скороченою процедурою проекту Закону про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям (щодо соціального захисту членів сімей учасників АТО).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p21">Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, колеги, голосуємо. Прошу підтримати, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:11:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p22">За-156</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p23">Нарешті ми змобілізувалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u1.p24">І я запрошую до доповіді народного депутата України Демчака Руслана Євгеновича. Будь ласка, пане Руслан.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:11:22)</note>
            <note type="speaker">ДЕМЧАК Р.Є.</note>
            <u who="ДЕМЧАК Р.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u2.p1">Шановні колеги, вашій увазі пропонується законопроект про внесення змін до Закону України "Про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям" (щодо соціального захисту членів сімей учасників антитерористичної операції), реєстраційний номер 3339, від 16.10.2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u2.p2">Метою та завданням законопроекту є поліпшення соціального захисту учасників антитерористичної операції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u2.p3">У законопроекті шляхом внесення змін до статей 1 та 4 Закону України "Про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям" пропонується не включати до сукупного доходу сім'ї, яка претендує на отримання такого виду державної соціальної допомоги, грошове забезпечення військовослужбовців, осіб рядового та начальницького складу, які беруть безпосередню участь у антитерористичній операції на час її проведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u2.p4">Тобто наразі це грошове забезпечення учасника АТО враховується до сукупного доходу сім'ї, і така сім'я не отримує державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям. Законопроектом пропонується змінити дану норму закону, щоб підвищити матеріальне становище цих громадян та надати реальну соціальну підтримку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u2.p5">Слід зазначити, що аналогічна норма щодо неврахування доходу військовослужбовців, які беруть участь в антитерористичній операції на час її проведення діє при розрахунку та призначенні житлових субсидій. Тому її запровадження при призначенні державної соціальної допомоги мало забезпеченим сім'ям є логічним та доцільним. Головне науково-експертне управління підтримує. Міністерство соціальної політики України, Міністерство оборони України, спільний представницький орган, сторони роботодавців на національному рівні підтримують прийняття законопроекту. Головний Комітет з питань соціальної політики також підтримую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u2.p6">Враховуючи вище сказане, пропоную підтримати законопроект про внесення змін до Закону України про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям щодо соціального захисту членів сімей учасників антитерористичної операції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u3.p1">Шановні колеги, прошу провести запис: два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u3.p2">І хочу ще зробити повідомлення. В нас сьогодні є пікетуючі біля Верховної Ради, які вимагають прийняття законопроекту 4450 за авторством Москаленка Ярослава Михайловича. Якщо буде воля залу – ми включимо в порядок денний, якщо буде воля залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u3.p3">А, комітет, вибачте, я перепрошую, ми запис збережемо: Мельничук і Река. Від комітету до співдоповіді запрошується голова комітету соціальної політики, зайнятості та пенсійного забезпечення Денісова Людмила Леонтіївна. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:14:03)</note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u4.p1">Дякую. Шановні колеги, я уже прошу з повагою відноситися до цього законопроекту, до цієї законодавчої ініціативи, яка зараз доопрацьована і вона дуже проста, але дуже важлива для наших родин, в яких є військовослужбовці, які зараз захищають нашу державу і є учасниками антитерористичної операції. Є такі малозабезпечені сім'ї і якщо грошове забезпечення враховується при декларації, при доході, який визначається для надання такої допомоги родині, вони не отримають таку допомогу. Ми пропонуємо разом з автором і наш комітет підтримав цього автора для того, щоб це не враховувалося в трьох випадках: в сукупному доході, в декларації і на призначення даної соціальної допомоги малозабезпеченій родині. Ми дуже просимо вас підтримати дану ініціативу і проголосувати за даний законопроект за основу і в цілому. Дуже вам вдячна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u5.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u5.p2">Отже, прошу включити попередній запис: два – "за", два – "проти". Першим записався Мельничук Сергій Петрович. Прошу включити мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:15:30)</note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК С.П.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u6.p1">Сергій Мельничук, група "Воля народу". Шановні громадяни, шановні депутати, нарешті ми розглядаємо закон, який дійсно буде висвітлювати і надавати допомогу безпосередньо тим учасникам і їх сім'ям, які дійсно потребують цього. Тому що те, що ми раніше наприймали, що учасників АТО більше 200 тисяч, а реально приймали участь тисяч 40-45 – це максимум, і це буде лягати ярмом на майбутні покоління. Тому ми маємо виправляти ці помилки, і саме цей законопроект вказує на ті особи, які безпосередньо приймають участь, і буде допомагати їхнім сім'ям на час їх відсутності, які будуть виконувати обов'язки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u6.p2">Закон дуже вчасний, обов'язково будемо підтримувати всіма голосами. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u7.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u7.p2">Будь ласка, Река Андрій Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:16:40)</note>
            <note type="speaker">РЕКА А.О.</note>
            <u who="РЕКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u8.p1">Прошу передати слово Ігорю Алексєєву.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:16:49)</note>
            <note type="speaker">АЛЕКСЄЄВ І.С.</note>
            <u who="АЛЕКСЄЄВ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u9.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! Ігор Алексєєв, фракція "Народний фронт".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u9.p2">Ну, тут абсолютно зрозуміла, абсолютно правильна ініціатива. Ми повинні створювати ті правові механізми, ті гарантії соціального захисту для родин учасників АТО. Це ті особи, які захищають державність України на сході України, це ті особи, які дають гідну відсіч ворогу під час проведення антитерористичної операції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u9.p3">Законопроект абсолютно слушний, законопроект абсолютно правильний і на часі. Ми повинні його зараз голосувати за основу і в цілому, створити належні правові механізми соціального захисту для сімей учасників антитерористичної операції. І в даній ситуації я звертаюся до всіх колег, в першу чергу тих, які зараз блокують трибуну, будь ласка, проголосуйте цей законопроект, це законопроект, який стосується учасників антитерористичної операції та членів їх родин. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u10.p1">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u10.p2">Шановні колеги, зараз буде останній виступ. Я прошу всіх депутатів зайти в зал. Через 2-3 хвилини відбудеться прийняття рішення. Я прошу секретаріат Верховної Ради повідомити депутатів і прошу голів фракцій запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u10.p3">Наталія Королевська, "Опозиційний блок", будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:18:18)</note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u11.p1">Уважаемые коллеги, уважаемые присутствующие, у нас в стране сегодня 250 тысяч малообеспеченных семей и мы считаем – необходимо сегодня срочно принять комплексный унифицированный подход по защите детей в малообеспеченных семьях. Потому что, да, есть правильная инициатива автора, и комитет рассматривал этот вопрос. И мы считаем – необходимо сделать так, чтобы эта инициатива осталась не только на бумаге, а чтобы она работала, но мы не имеем права сегодня делить детей на тех, у кого родители участвуют в АТО либо они не участвуют в АТО, есть разные причины, есть разные поводы. Например, дети переселенцев сегодня точно так же находятся в сложном положении и мы считаем, что нужно выплаты переселенческие так же не брать в формульный расчет для социальной поддержки малообеспеченных семей. Сегодня мы с вами каждый день слышим как старадает Марьинка, Красногоровка, Павлополь, страдают там мирные люди. И мы просим срочно рассмотреть вопрос о социальной поддержке людей пострадавших в результате АТО, мирных граждан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u11.p2">Поэтому, уважаемые.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u12.p1">Будь ласка, 30 секунд завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:19:30)</note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u13.p1">Давайте комплексно рассмотрим этот вопрос, чтобы данный законопроект был рассмотрен в системе законопроектов в поддержке малообеспеченных семей и в комплексе мы готовы, безусловно, тогда поддержать. А в данном случае, без доработки и предложений комитета, к сожалению, но этот законопроект работать в таком виде не будет. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p2">Шановні колеги, обговорення даного законопроекту завершене. Я прошу зайти в зал. І хочу звернутися ще раз до всіх колег.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p3">Стоїть пакет соціальних законів. Я, справді, звертаюсь до колег депутатів, що по тих законопроектах, від яких залежить доля, в тому числі і наших бійців з фронту, щоб ми голосували, голосували спільно. Ми маємо інші питання, по яких можемо дискутувати. Це явно не те питання, по якому мають бути дискусії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p4">Колеги, прошу зайти в зал, приготуватись до голосування. Прошу приготуватись до голосування. І я ставлю на голосування. Я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям" щодо соціального захисту членів сімей учасників АТО (номер 3339) за пропозицією комітету за основу і в цілому. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Голосуємо, колеги. Прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(10:21:33)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p5">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p6">Я поставлю на повернення, товариство. Я прошу зайти в зал і зайняти робочі місця, колеги. Це є надто відповідальні питання. Колеги, 5 голосів не вистачає для прийняття рішення. Будь ласка, зайдіть в зал, займіть робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p7">Колеги, готові, можемо голосувати? Можемо? Отже, колеги, я ставлю пропозицію повернутись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p8">Дякую. Повернутись до голосування за проект Закону про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям щодо соціального захисту членів сімей учасників АТО. Хто підтримує пропозицію повернутись до голосування, прошу проголосувати усіх гуртом і разом. Прошу проголосувати, колеги. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:23:11)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p9">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p10">Повернулись – 226.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p11">Колеги, прошу організуватись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p12">По фракціях, будь ласка, включіть. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p13">Колеги, я прошу змобілізуватись. Прошу зайняти робочі місця. І я ставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p14">Не виходіть, колеги, я вас прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p15">Я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про державну соціальну допомогу малозабезпеченим сім'ям" щодо соціального захисту членів сімей учасників АТО (3339) за основу і в цілому. Прошу проголосувати. Колеги, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(10:24:11)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p16">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p17">Закон прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p18">Колеги, дякую всім за відповідальну позицію. Це справді є важливо. І я впевнений, люди це оцінюють і розуміють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p19">Ми переходимо до наступного законопроекту, це є проект Закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p20">Попередній закон прийнятий. Рішення прийнято. Це для стенограми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p21">Наступний проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання допомоги на дітей померлого годувальника (номер 4668).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p22">І є теж пропозиція, щоб ми його розглянули за скороченою процедурою. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. 4668, скорочена процедура. Прошу проголосувати. Прошу підтримати. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(10:25:07)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p23">За-182</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p24">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u14.p25">І я запрошую до доповіді голову Комітету з питань соціальної політики, зайнятості та пенсійного забезпечення Денісову Людмилу Леонтіївну. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:25:20)</note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u15.p1">Дякую. Шановні колеги, на сьогодні законодавством визначено, коли помирає особа, його діти або батьки, що були на утриманні, отримають право на пенсію по втраті годувальника при наявності у померлої особи страхового стажу від 1 до 15 років в залежності від віку. Однак, як свідчить звернення громадян, не всі мають такий стаж і отримують таку допомогу. Тому. Однак, держава має турбуватися про дитину і підтримати сім'ю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u15.p2">Тому саме такий порядок і пропонується в нашому законопроекті, що незалежно від доходу сім'ї платити на кожну дитину до 18 років на дітей, які. що навчаються до 20 років, державну соціальну допомогу у розмірі прожиткового мінімуму для непрацездатних осіб, незалежно від страхового стажу. Саме така пенсія призначається, якщо є такий страховий стаж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u15.p3">Комітет розглянув дану ініціативу і підтримує за основу даний законопроект. Дякую. Дуже прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u16.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u16.p2">Будь ласка, два – "за", два – "проти". Будь ласка, Кремінь, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:26:49)</note>
            <note type="speaker">КРЕМІНЬ Т.Д.</note>
            <u who="КРЕМІНЬ Т.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u17.p1">Прошу передати слово Людмилі Денісовій.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:26:54)</note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u18.p1">Дякую. Шановні колеги, це питання стосується на сьогоднішній день 22 тисяч сімей, в яких саме самотужки виховується ця дитина і на неї не розповсюджується закон щодо пенсії по втраті годувальника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u18.p2">Тому ми, це невеликі кошти, це 150 мільйонів до кінця року потрібно бюджету, тому ми дуже просимо вас підтримати даних дітей, щоб ми все ж таки їм платили цю допомогу. Якщо ця допомога платиться, а дитина – інвалід, то це не заважає платити державі і допомогу, пенсію по інвалідності на ту дитину. Тому я дуже підтримую законопроект і дуже вас прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u19.p1">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u19.p2">Балицький Євген Віталійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:27:51)</note>
            <note type="speaker">БАЛИЦЬКИЙ Є.В.</note>
            <u who="БАЛИЦЬКИЙ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u20.p1">Прошу передать слово Наталии Королевской.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:27:54)</note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u21.p1">Уважаемые коллеги, безусловно, это справедливая сегодня норма, и мы считаем, что необходимо поддержать данный законопроект, хоть чуть-чуть поддержать деток-инвалидов, людей, которые за ними ухаживают.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u21.p2">Но мы также хотим еще раз обратить ваше внимание на то, что сегодня этого все-таки недостаточно. Потому что сегодня те дети, которые становятся инвалидами в результате войны на востоке, они не имеют никаких гарантий со стороны государства. Им не оказывается сегодня никакая помощь и абсолютно никакая поддержка. И мы обращаемся к залу, обращаемся к Председателю Верховной Рады с просьбой рассмотреть вопрос о социальной защите граждан, пострадавших в результате этой войны. Мы просим вас комплексно рассмотреть вопрос защиты и социальной поддержки людей, которых лишили льгот в конце прошлого года. Сегодня Конституционный Суд рассматривает уже три обращения народных депутатов по восстановлению социальных льгот для чернобыльцев, ветеранов труда и ветеранов Отечественной войны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u21.p3">Уважаемые коллеги, у нас есть с вами шанс еще до ухода на каникулы рассмотреть социальный пакет, провести день социальной защиты в Верховной Раде и принять ответственные решения. Поддержать детей, проиндексировать пенсии, заработные платы, пересмотреть вопрос тарифной политики и рассмотреть вопрос ценовой политики в государстве. У нас есть с вами возможность, закрывая эту сессию, принять ответственные решения и дать сигнал сегодня всей стране и всем людям, что мы с вами адекватные и что мы способны сегодня объединиться ради принятия решений, направленных на защиту и поддержку людей. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u22.p1">Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:30:01)</note>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.М.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u23.p1">Віктор Кривенко, Народний Рух України. Шановні колеги, закликаю підтримати цей законопроект, оскільки сам неодноразово стикався з аналогічними сім'ями і бачу, наскільки це важка і свята справа – доглядати таких дітей і доводити їх до повноцінного життя і буття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u23.p2">Але окремо хочу звернутися до вас. Шановний пане Голово, Андрій Володимирович! Там, на вулиці, стоять люди, на вулиці стоять лікарі з 16-ї медико-санітарної частини, яка знаходиться в Чорнобилі, в якій є проблема в тому, що Іванківський районний бюджет є дотаційним, він відмовляється приймати її на власний баланс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u23.p3">Розроблено законопроект колегами народними депутатами з багатьох різних фракції – 4450. Це справді величезна проблема. Люди 7 місяців не отримують заробітну плату, і у людей тільки їхня підвищена інтелігентність і почуття обов'язку утримують від перекриття трас. Люди вчора, немає медикаментів, і вчора останній кисень витратили на інфарктного хворого. 79 лікарів знаходяться сьомий місяць без зарплати. Є законопроект 4450, який в тому числі пройшов бюджетний комітет, підтримується профільним міністерством. Величезне прохання поставити його в порядок денний, і щоб ми до потенційної паузи, щоб ми його проголосували. Дуже вас прошу, це багато людей з різних фракцій, які це підтримують. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p2">Пане Віктор, я оголосив на початку сесії, це є цей законопроект, він стояв у вівторок в порядку денному сесії, ми до нього просто не дійшли. Не колись, а відразу після цього, я поставлю на голосування пропозицію, щоб ми його перенесли і розглянули зараз. Я чекаю, поки в залі буде достатньо депутатів. Після цього голосування, якщо вже всі є в залі і можемо голосувати, ми зможемо його поставити в порядок денний, зможемо проголосувати і дати відповідь нашим колегам, які є на вулиці. Але для того необхідно максимально, щоб всі зайшли в зал і приготувались до прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p3">Отже, ми закінчили обговорення проекту Закону 4668. А зараз, ми перейдемо до прийняття рішення, і я прошу усіх заходити в зал і займати робочі місця. Я прошу усіх зайти в зал і приготуватись до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p4">Колеги, можемо голосувати? Всі фракції, які виступали, повністю підтримали даний законопроект, є загальна підтримка. І я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання допомоги на дітей померлого годувальника. За висновку комітету за основу, 4668 за основу. Шановні колеги, хто підтримує дане рішення, прошу голосувати. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(10:33:27)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p5">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p6">Рішення прийняте. Вітаю авторів, вітаю комітет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p7">І, колеги, як і обіцяв, я зараз поставлю пропозицію, щоб ми 4450, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2016 рік" (щодо збільшення видатків на надання медичної допомоги працівникам зони відчуження за рахунок резерву коштів медичної субвенції), щоб ми цей законопроект перенесли і розглянули зараз. Він є в порядку денному, є по ньому рішення комітету, є по ньому підтримка всіх профільних міністерств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p8">Ми можемо зараз це голосувати, колеги? Є загальна підтримка цього? Колеги, тоді я прошу уваги, я ставлю на голосування пропозицію проект Закону 4450 поставити на розгляд зараз, це зміна порядку денного. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати, 4450 поставити зараз на розгляд. Будь ласка, колеги, голосуємо, хто підтримує. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(10:34:44)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p9">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p10">Є підтримка залу. Ми можемо перейти до його розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p11">Я прошу ще колег мобілізуватися під час розгляду, і я прошу підтримати пропозицію розгляду за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p12">Хто підтримує розгляд за скороченою процедурою, прошу проголосувати. Будь ласка, колеги, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:35:17)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p13">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u24.p15">І я запрошую до доповіді народного депутата України Москаленко Ярослава Миколайовича. Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:35:27)</note>
            <note type="speaker">МОСКАЛЕНКО Я.М.</note>
            <u who="МОСКАЛЕНКО Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u25.p1">Шановні колеги, я прошу уваги. Хочу, щоб весь зал консолідувався. Законопроект абсолютно технічний, тому що бюджетом 2016 року спеціалізовану санітарно-медичну частину номер 16 поклали на бюджет Іванківського району. Іванківський район – сам дотаційний район, він не може утримати свою районну лікарню. Це – раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u25.p2">Друге, те, що спеціалізована санітарно-медична частина номер 16 знаходиться на території зону відчуження, і мешканці Іванківського району не можуть там апріорі обслуговуватися. І сьогодні вийшла ситуація, коли медики півроку без зарплати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u25.p3">Шановні колеги, я прошу підтримати. Міністерство фінансів підтримує, комітет підтримує. Це – технічне питання, і надо залишити санітарно-медичну частину на державному фінансуванні. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u26.p1">Шановні колеги, до співдоповіді запрошую Горбунова Олександра Володимировича, будь ласка. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="time">(10:36:35)</note>
            <note type="speaker">ГОРБУНОВ О.В.</note>
            <u who="ГОРБУНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u27.p1">Шановні колеги, прошу підтримати даний законопроект. І позиція комітету – підтримати даний законопроект, тому що це потрібно. За основу і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u28.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u28.p2">Прошу провести запис: два "за", два "проти", будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u28.p3">Мамчур Юлій Валерійович. Будь ласка, мікрофон включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:37:24)</note>
            <note type="speaker">МАМЧУР Ю.В.</note>
            <u who="МАМЧУР Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u29.p1">Передаю слово колезі Павлу Кишкарю.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:37:31)</note>
            <note type="speaker">КИШКАР П.М.</note>
            <u who="КИШКАР П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u30.p1">Дякую. Дякую, пане Юлію. Шановні колеги, я особисто був декілька разів на цій медичній частині, контролюючи роботу взагалі зони відчуження. На розгляді парламенту знаходиться більше десятка законопроектів, які вдосконалюють чи модернізують роботу Зони відчуження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u30.p2">На сьогоднішній момент це нагальне питання – збереження єдиної медичної частини, яка забезпечує медичне благополуччя на цій території. Дуже буду дякувати, якщо всі народні депутати долучаться і підтримають позицію "Народного руху" про фінансування цієї медичної частини. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u31.p1">Помазанов Андрій Віталійович, "Народний фронт", будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:38:16)</note>
            <note type="speaker">ПОМАЗАНОВ А.В.</note>
            <u who="ПОМАЗАНОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u32.p1">Андрій Помазанов, "Народний фронт". Шановні колеги, один з виступаючих сьогодні наголосив дійсно, що це є технічний закон, але я хочу наголосити, що це не є технічний закон, це є закон, який потребують наші громадяни, які зараз стоять під Верховною Радою. І коли, шановні колеги, ми зараз чуємо вимогу наших громадян, наших виборців, які вимагають від нас все ж таки фінансувати медицину, фінансувати здоров'я наших громадян, ми повинні просто натиснути зелену кнопку і підтримати їх в цьому. Я не думаю, що в цьому залі зараз знайдеться людина, яка не підтримує таку позицію. Сьогодні зранку перед пленарним засіданням керівник фракції Максим Бурбак нашої фракції – "Народний фронт" поспілкувався з цими людьми, які стоять під парламентом,і пообіцяв їм особисто, що ми будемо підтримувати такі законодавчі ініціативи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u32.p2">Тому, шановні колеги, від імені "Народного фронту", від імені народу України прошу підтримати зміни до державного бюджету і проголосувати "за". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u33.p1">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u33.p2">Королевська Наталія Юріївна, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:39:17)</note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u34.p1">Уважаемые коллеги! Мы, конечно, поддержим данный законопроект и считаем это правильное решение, но я хочу вам напомнить, что когда вы принимали бюджет 2016 года и мы к вам обращались, и объясняли, что в нем слишком много ошибок, что эти ошибки потом будут выходить всем нам боком. А сегодня здесь кто-то героически заявляет о том, что он с людьми пообщался.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u34.p2">И для того, чтобы добиться финансирования больницы и получения заработной платы, люди вынуждены приезжать сюда, под стены Верховной Рады, и просить вас, народные депутаты, принять абсолютно законные решения – и исправить те ошибки, которые вы сами же и допустили. Так давайте же рассмотрим вопрос более широко, ведь сегодня проблема, касающаяся зоны отчуждения. Вопросы касаются чернобыльцев, они стоят очень остро, потому что, к сожалению, вы забрали социальные гарантии у чернобыльцев, вы лишили сегодня людей поддержки, вы лишили сегодня детей-чернобыльцев медицинского осмотра, вы лишили права вдов чернобыльцев получить автоматическое назначение социальной поддержки со стороны государства. И, к сожалению, за полгода так и не нашлось смелости в этом парламенте исправить эту ошибку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u34.p3">Поэтому мы призываем вас принять закон чернобыльский, вернуть людям то, что они честно своим здоровьем заслужили, поддержать детей чернобыльцев и вдов чернобыльцев, и абсолютно комплексно рассмотреть вопрос по зоне отчуждения. Потому что сегодня. Это хорошо, что мы поможем одной больнице и одному небольшому населенному пункту, это прекрасно. Но мы же понимаем, что таких населенных пунктов десятки тысяч, в которых этот вопрос остается нерешенным. И эта проблема остается и далее. Поэтому призываем вас вопрос комплексно рассмотреть по чернобыльцам и по социальной защите и поддержке этих людей. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u35.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u35.p2">Через хвилину відбудеться голосування, прошу всіх заходити в зал. Повідомив секретаріат. Горбунов, ви ж виступали вже. Ще раз?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u35.p3">Одну хвилину, будь ласка, Горбунову включіть. І прошу заходити в зал, займати робочі місця.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:41:43)</note>
            <note type="speaker">ГОРБУНОВ О.В.</note>
            <u who="ГОРБУНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u36.p1">Шановні колеги, зверніть увагу, будь ласка, на пропозиції комітету. Прошу голосувати з пропозиціями бюджетного комітету, які роздані вам у додатках. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p1">Дякую дуже вам за повідомлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p2">Колеги, в мене от є пропозиція: коли йдуть соціальні закони, десь політичні дебати відкласти. Є купа інших майданчиків для політичних дебатів. Давайте, коли йдеться про соціальні закони, про допомогу військовим, про міжнародні узгодження, давайте демонструвати єдність і в голосуванні, і в дискусії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p3">І, шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Я хочу наголосити, що по даному питанню є згода усіх фракцій. І я звертаюсь до тих фракцій теж, які є біля трибуни, це була спільна наша позиція всіх фракцій. Хочу наголосити, далі у нас теж стоять об'єднуючі питання по декомунізації, тому це є добра підстава нам мобілізуватися в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p4">І я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2016 рік" щодо збільшення видатків на надання медичної допомоги працівникам зони відчуження за рахунок резерву коштів медичної субвенції (номер 4450) за основу і в цілому з урахуванням пропозицій комітету. Хто підтримує дане рішення, прошу проголосувати. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(10:43:30)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p5">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p6">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p7">Вітаю і тих людей, які прийшли до стін Верховної Ради. Ми продемонстрували здатність на діалог. Вітаю автора законопроекту Москаленка Ярослава Миколайовича, вітаю комітет за якісно проведену роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p8">Шановні колеги, закон прийнятий, зараз ми переходимо до наступного розділу порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p9">Зараз ми переходимо до розділу короткого, але дуже важливого. Це завершення декомунізації, колеги. Ми маємо всього три постанови, вони є прості і по тих постановах фактично є узгодження з місцевими громадами. В нас є перейменування населених пунктів Миколаївської, Одеської, Харківської областей, які повністю узгоджені з місцевими громадами. Це і постанова 4907, 4751. Шановні колеги, я прошу вас змобілізуватись, це питання честі українського парламенту, і підтримати ці питання і ці постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p10">І я ставлю першу на розгляд – 4907. І я прошу підтримати розгляд її за скороченою процедурою. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(10:45:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p11">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p12">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u37.p13">Я запрошую до доповіді по 4907 голову підкомітету Комітету з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування Федорука Миколу Трохимовича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:45:38)</note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u38.p1">Шановні народні депутати, на виконання доручення Верховної Ради щодо узгодження спірних питань стосовно перейменування окремих населених пунктів та районів Комітет з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування на своєму засіданні 6 липня цього року додатково розглянув пропозиції окремих органів місцевого самоврядування та рекомендації Українського інституту національної пам'яті про перейменування деяких населених пунктів Миколаївської, Одеської, Харківської областей та Комінтернівського району Одеської області у зв'язку з необхідністю їх приведення назв у відповідність із вимогами Закону "Про засудження комуністичного та націонал-соціалістичного (нацистського) тоталітарних режимів в Україні та заборону пропаганди їхньої символіки".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u38.p2">Всебічно обговоривши питання та врахувавши пропозиції органів місцевого самоврядування, рекомендації Українського інституту національної пам'яті, комітет ухвалив висновок: рекомендувати Верховній Раді України відповідно до пункту 1 частини першої та частини другої статті 114 Регламенту Верховної Ради України проект Постанови Верховної Ради про перейменування деяких населених пунктів Миколаївської, Одеської, Харківської областей та Комінтернівського району Одеської області прийняти за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u38.p3">Пропонуємо також доручити комітету при підготовці на підпис Голові Верховної Ради цієї постанови здійснити спільно з Головним юридичним управлінням Верховної Ради України, його техніко-юридичне доопрацювання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p2">Шановні колеги, є потреба обговорювати? Є бажаючи обговорювати, чи можем голосувати? Нема бажаючих обговорювати. Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p3">Шановні колеги, я ставлю на голосування проект Постанови про перейменування деяких населених пунктів Миколаївської, Одеської, Харківської областей та Комінтернівського району Одеської області (номер 4907) за пропозицією комітету за основу і в цілому. Прошу голосувати, колеги. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:47:56)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p4">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p5">Колеги, я бачу, що не встигли. Я прошу усіх зайти в зал і зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p6">Колеги, мені видається, що декомунізація – це теж те питання, яке повинно нас об'єднувати. Я поставлю на повернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p7">Я прошу усіх зайти в зал і зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p8">Я думаю, що декомунізація це є питання настільки ж важливе як для депутатів, які сьогодні мають позицію, так для всіх нас. Будь ласка, заходимо в зал. Колеги, мені здається, ті питання, по яких ми не можемо як парламент продемонструвати неспроможність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p9">Колеги, можемо голосувати? Я ставлю пропозицію повернутись до голосування за постанову 4907, декомунізація узгоджена з усіма місцевими громадами, підтримана всіма місцевими органами самоврядування. Хто підтримує пропозицію повернутись, прошу проголосувати. 4907. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:49:40)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p10">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p11">Колеги, що відбувається, колеги? Місцеві громади прийняли рішення перейменувати і взяти українські назви. Ці депутати, які є в залі не підходять, не голосують, вони за декомунізацію чи проти?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p12">Я прошу всіх запросити в зал. Я прошу всіх зайняти робочі місця. Колеги, я прошу змобілізуватись. Я ще раз зараз поставлю на повернення до постанови 4907. Я прошу усіх змобілізуватись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p13">І я ставлю ще раз пропозицію повернутись 4907 до голосування. Колеги, прошу проголосувати за повернення до 4907. Пропозиція узгоджена з всіма місцевими громадами. Прошу голосувати. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(10:51:28)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p14">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p15">232 – "за".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p16">Колеги, я вас дуже прошу по тих питаннях, мені здається, всі мають стояти плече до плеча. Не біля трибуни, а на своїх робочих місцях, колеги, і голосувати. Це питання честі для України, перед нашими попередніми поколіннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p17">Я прошу приготуватись до голосування. І я ставлю на голосування Постанову Верховної Ради України про перейменування деяких населених пунктів Миколаївської, Одеської і Харківської областей та Комінтернівського району Одеської області (4907) за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p18">Прошу голосувати, будь ласка, колеги голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:52:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p19">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p20">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p21">Наступна Постанова 4751 - це є "Про перейменування окремих населених пунктів та районів на тимчасово окупованих територіях Донецької, Луганської областей". Я пропоную її розглянути за скороченою процедурою. Хто підтримає дану пропозицію прошу проголосувати, будь ласка. Прошу.</seg>
               <note type="time">(10:52:59)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p22">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u39.p23">200 – "за". І я запрошую до доповіді голову Комітету з питань державного будівництва регіональної політики та місцевого самоврядування Федорука Миколу Трохимовича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:53:09)</note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u40.p1">На виконання, шановні народні депутати, на виконання доручення Верховної Ради щодо узгодження спірних питань стосовно перейменувань окремих населених пунктів та районів. Комітет з питань державного будівництва і регіональної політики і місцевого самоврядування на своєму засіданні 11 травня цього року, розглянув пропозицію окремих органів місцевих органів місцевого самоврядування та рекомендації українського інституту національної пам'яті про перейменування деяких населених пунктів Закарпатської, Одеської та Чернігівської областей у зв'язку з необхідністю в їх приведені їх назв до Закону про декомунізацію. Зокрема, комітет розглянув пропозицію Драгівської сільської ради Хустського району Закарпатської області про перейменування села Жовтневе на село Забереж, та пропозиції Червонознам'янської сільської ради про перейменування села Червонознам'янка Іванівського району Одеської області на село Знам'янка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u40.p2">Також комітет розглянув рекомендацію українського інституту національної пам'яті щодо перейменування села Петрівка Борзнянського району Чернігівської області на село Махнівка. За інформацією інституту в 27 році в ході відзначення 10-ї річниці жовтневого перевороту село Махнівка було перейменоване на село Петрівку на честь Петра Дзибала - особи, що причетна до встановлення радянської влади на Чернігівщині. Всебічно обговоривши питання, врахувавши пропозиції органів місцевого самоврядування та Українського інституту національної пам'яті, комітет вирішив рекомендувати Верховній Раді прийняти за основу та в цілому проект Постанови про перейменування деяких населених пунктів Закарпатської, Одеської та Чернігівської областей (реєстраційний номер 4651). При підготовці постанови на підпис до Голови Верховної Ради, пропонуємо доручити комітету здійснити спільно з Головним юридичним управлінням Апарату Верховної Ради техніко-юридичне доопрацювання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u41.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u41.p2">Колеги, є потреба проговорювати? Голосуємо. Я прошу усіх зайти в зал, зайняти місця. Колеги, я прошу зайти в зал і зайняти робочі місця і я прошу приготуватись до прийняття рішення. Я прошу усіх відповідально підійти до цих голосувань. Готові, колеги? Отже, це є Постанова про перейменування окремих населених пунктів та районів на тимчасово окупованих територіях Донецької і Луганської областей (4751).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u41.p3">Шановні колеги! Ставлю на голосування постанову 4751, згідно пропозиції комітету, за основу і в цілому. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати, колеги. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(10:56:16)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u41.p4">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u41.p5">Я поставлю раз на повернення. Я тільки дуже прошу, колеги. Колеги, прошу приготуватись до голосування. Звертаюсь до колег, я раз поставлю на повернення. Щось важливе дуже?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u41.p6">Голова комітету, одна хвилина. Прошу зайти в зал, зайняти робочі місця. Голова комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:57:09)</note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u42.p1">Шановний Андрій Володимирович, розглядався, я зачитував законопроект 4651, не 71, а 51, 4651 це Закарпатська, Одеська і Чернігівська області. А 4751 це окуповані території, це інший законопроект. Тому зараз необхідно поставити законопроект 4651.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u43.p1">4651, а наступний буде цей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u43.p2">Отже, я ставлю на голосування повернутися до розгляду проекту постанови 4651, прошу проголосувати, прошу підтримати. Будь ласка, голосуємо. Прошу підтримати, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:58:18)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u43.p3">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u43.p4">Колеги, прошу по фракціям включіть, включіть по фракціям. Я прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u43.p5">Будь ласка, одну хвилину репліку Ляшко Радикальна партія, і прошу зайти в зал зайняти робочі місця. Одну хвилину, так.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:58:56)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u44.p1">Олег Ляшко Радикальна партія. Фракція Радикальної партії другий місяць висловлює протест, вимагаючи зниження тарифів, прийняття рішень, які дадуть можливість людям платити комуналку. Ми вимагаємо розслідувати корупцію і офшори вищих посадових осіб держави. Ми в опозиції до влади, до того соціально-економічного курсу, який проводить влада. Але водночас Радикальна партія не в опозиції до України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u44.p2">Питання декомунізації, ми вважаємо, це ключові питання для відновлення національної свідомості і становлення української держави. Тому ми підтримаємо всі проекти, що стосуються декомунізації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p1">Дякуємо вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p2">Ми почекаємо, поки Радикальна партія займе місця. Пане Олег. Дякую вам, дякую за позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p3">Колеги, прошу приготуватися до голосування. Я ставлю на голосування пропозицію повернутися до розгляду проекту Постанови 4651 згідно рішення комітету за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p4">Хто підтримує дане рішення, прошу. Хто підтримує пропозицію повернутися до голосування 4651, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:00:56)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p5">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p7">Тепер ми голосуємо, колеги. Я ставлю на голосування постанову 4651. А, ні! То голосували щойно, так? Повернулися. Тепер ставлю за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p8">Хто підтримує дане рішення, прошу проголосувати. 4651. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:01:28)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p9">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p10">Рішення прийнято. Вітаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p11">Ще одна постанова, яка вже була анонсована, це 4751. Теж по ній доповідає Федорук. Перше голосування, скорочена процедура. Прошу підтримати, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p12">Будь ласка, 4751, скорочена процедура.</seg>
               <note type="time">(11:02:01)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p13">За-199</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u45.p15">Колеги, ми маємо витримати процедурні моменти. Коротка доповідь голови комітету, потім ставлю на голосування. Будь ласка, Федорук, Федорук Микола Трохимович, дуже коротко, дуже лаконічно.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:02:15)</note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u46.p1">Шановні народні депутати, комітет розглянув на своєму засіданні 1 червня цього року рекомендації українського інституту щодо необхідності приведення назв селища Красний пахар Бахмацького району, села Комінтернове Волноваського району, села Красна зоря Перевальського району, які знаходяться на тимчасово окупованих територіях Донецької та Луганської областей у відповідність з вимогами Закону України про декомунізацію. І також уточнення деяких положень Постанови Верховної Ради від 12 травня щодо визначення категорії населеного пункту Червонопартизанськ, там було написано: селище, а це місто Червонопартизанськ. А також пропозиція щодо перейменування назви села міського типу Фрунзе в Сентянівку, а було Сентяківка – змінили одну букву. І пропонує Верховній Раді проект Постанови (номер 4751) прийняти за основу і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p1">Колеги, я прошу приготуватися до голосування, зайти в зал. Я ставлю на голосування проект Постанови про перейменування окремих населених пунктів та районів на тимчасово окупованих територіях Донецької та Луганської областей (4751) за основу і в цілому. Хто підтримує дане рішення, прошу проголосувати, колеги. Будь ласка, голосуємо. Прошу проголосувати, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(11:03:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p2">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p4">Тепер, шановні колеги, ми завершили фактично всі питання, які в нас були. Лишилося одне питання – питання Кіровограду, колеги. Я дуже прошу зараз я поставлю рейтингове голосування, друзі, ми не можемо його провалити. Я дуже прошу сконсолідуватися всім залом, зібратися всі, що є в залі, і показати політичну полю і здатність останній пункт декомунізації, який є в Україні, щоб ми змогли проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p5">Я дуже прошу, товариство, всі в зал, всі на робочі місця. Я поставлю спочатку на рейтингове. Колеги, номер 4222, але перше я ставлю рейтингове, побачити потенціал. Друзі, колеги! До нас зверталися військові – учасники АТО, наш героїчний спецназ кіровоградський з проханням, щоб ми це питання вирішили. До нас зверталася величезна кількість громадських організацій. Я прошу, заходьте в зал, друзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p6">Я ставлю на рейтингове голосування пропозицію 4222 законопроекту, 4222. Я прошу взяти участь в рейтинговому голосуванні і прошу підтримати, колеги. 4222 – рейтингове голосування. Прошу проголосувати, будь ласка. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:05:34)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p7">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p8">Шановні колеги, я ставлю на розгляд 4222. Коротко, хлопці: 150 – скорочена процедура. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(11:05:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p9">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p10">Підтримали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p11">Доповідь я вже зробив. Товариство, я вже зробив доповідь по даному питанню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p12">Я ставлю на голосування проект Постанови про приведення назви міста Кіровоград до Закону України про декомунізацію (4222) за основу і в цілому, колеги. За основу і в цілому голосуємо, колеги. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(11:06:29)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p13">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p14">230 – "за". Рішення прийняте, колеги. Я вітаю, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u47.p15">Ми згідно закону. Закон прийнятий, постанова прийнята. Ми пройшли весь цей шлях, ми давали необхідний період для узгодження. Ми провели весь законом передбачений шлях по декомунізації. Сьогодні парламент показав, що це є український парламент, який здатний приймати рішення. І ми свою частину декомунізації парламентську завершили. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Героям слава!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p1">Дякую. Дякую Радикальній партії, "Батьківщині", що перестали блокувати і вернулись на робочі місця. Це було важливо, це було відповідальне рішення. Я прошу, колеги, всіх лишатись на своїх робочих місцях. Ми продовжуємо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p2">Отже, рішення комітету було Кропивницький, від сьогодні Кіровоград має назву Кропивницький, Кропивницький.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p3">Колеги, ми можемо вернутися? Мені голова комітету каже, треба ще район перейменувати, треба ще район перейменувати. Це питання ми зможемо технічно потім владнати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p4">Шановні колеги, ми говорили ці дні про дуже важливе питання, це проект Закону про ратифікацію Паризької угоди. Це надзвичайно важливе питання, до якого були виступи всіх комітетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p5">Отже, колеги, прошу змобілізуватись. Ми чекали, коли зможе комітет прийняти рішення. Вчора комітет прийняв рішення і ми можемо ставити на голосування проект Закону про ратифікацію Паризької угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p6">Я прошу вас, воно є наступне в порядку денному. Я прошу вас проголосувати за розгляд за скороченою процедурою. Будь ласка, ратифікація Паризької угоди, прошу проголосувати, скорочена процедура.</seg>
               <note type="time">(11:09:01)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p7">За-171</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p8">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p9">І я запрошую до доповіді міністра екології та природніх ресурсів Семерака Остапа Михайловича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u48.p10">Пане Остап, як вам зручно. Давайте з місця. Будь ласка, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:09:10)</note>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u49.p1">Дякую, шановний Голово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u49.p2">Шановні народні депутати, шановні присутні, сьогодні ми стоїмо перед ратифікацією Паризької угоди, нової глобальної кліматичної угоди. Без перебільшення, це ключовий вибір України, який демонструє – або ми є серед країн, які наздоганяють світ, або ми є серед тих країн, які формують порядок денний і світові тренди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u49.p3">Президент України чітко визначився зі своєю позицією. Внесений ним законопроект про ратифікацію Паризької угоди, який я вам сьогодні представляю, є однією з топ-тем у порядку денного світу. Ратифікація Паризької угоди Україною засвідчить, що наша держава серйозно сприймає проблему зміни клімату та готова діяти рішуче задля її вирішення. Друге, це сприятиме позитивному міжнародному іміджу України. І, по-третє, це дасть чіткий сигнал до співпраці міжнародним організаціям та проектам технічної допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u49.p4">В Україні існує обґрунтовані соціально-економічні передумови для ратифікації Паризької угоди, а також необхідність використати великі можливості, що для нас дасть ця ратифікація в модернізацію економіки, і дасть можливість Україні стати на шлях низьковуглецевого розвитку та вжити заходів до адаптації змін клімату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u49.p5">Природа сама підштовхує нас до прийняття відповідного рішення. 2015 рік став найтеплішим за весь час світових спостережень і забрав, на жаль, тисячі людських життів. І вже в 2016 році всі світові теплові рекорди побили лютий і травень. Розуміння надважливості проблеми боротьби зі зміною клімату демонструє церемонія підписання Паризької угоди. 175 країн – це рекорд – підписали угоду в перший день.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:11:43)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u50.p1">Будь ласка, дайте завершити пану міністру, 1 хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u51.p1">Дякую. Хочу всіх закликати зробити сьогодні свій вибір поза політикою, поза економікою, адже сьогодні мова йде про вибір на користь життя нашого і майбутніх поколінь. Дякую, прошу підтримати ратифікацію Паризької угоди.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u52.p1">Дякуємо пану міністру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u52.p2">І до слова, до співдоповіді запрошується голова профільного комітету Комітету з питань закордонних справ пані Ганна Гопко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u52.p3">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:11:52)</note>
            <note type="speaker">ГОПКО Г.М.</note>
            <u who="ГОПКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u53.p1">Шановні громадяни! Комітет у закордонних справах розглянув вчора внесений Президентом України проект Закону про ратифікацію Парижської угоди і одноголосно рекомендує Верховній Раді підтримати цей законопроект в цілому. Це вперше такий прецедент, що впродовж двох днів з моменту подання в парламент Президентом ми вже сьогодні ратифікуємо цю важливу угоду, щоб показати світові, що ми формуємо порядок денний, що стосується питань захисту довкілля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u53.p2">Також хочу сказати, що Україна є непостійним членом Ради Безпеки ООН і впродовж двох років, цього і наступного, крім наших стратегічних завдання, це боротьба за територіальну цілісність. І також за наш суверенітет в рамках ООН ми пропонуємо також порядок сталого розвитку і зокрема цю кліматичну угоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u53.p3">В результаті ратифікації Паризької угоди Україна приєднається до міжнародного правового інструменту, що прийде на зміну Кіотському протоколу та передбачатиме, що кожна сторона рамкової конвенції ООН про зміну клімату буде робити певні кроки щодо боротьби зі зміною клімату відповідно до своїх можливостей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u53.p4">Україна увійде в першу 20-ку тих країн, які ратифікували. І завдяки цій швидкій ратифікації ми матимемо змогу також ввійти в координаційні органи цієї конвенції і також впливати далі на рівні Організації Об'єднаних Націй.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u53.p5">Зараз 19 сторін конвенції, на частку яких припадає в сукупності 0,18 загальних глобальних викидів парникових газів, вже ратифікували Паризьку угоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u53.p6">Тому хочеться підтримати і подякувати всім парламентарям, які доклали сюди зусиль. І пані Ірині Геращенко. І Олексію Рябчину. І міністру. І Комітету з питань екологічної політики, енергетичного. Це те, що дійсно ми тут показали, що ми можем працювати як одна національна збірна. Що для держави важливо, зокрема, цей захист довкілля і кліматична угода, ми зібрались і вже сьогодні ратифікуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u53.p7">Тому закликаю зал підтримати рішення Комітету у закордонних справах та прийняти цей законопроект в цілому, тому що це угода на майбутнє для майбутніх наших поколінь. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u54.p1">Дякуємо, шановна пані Ганна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u54.p2">Будь ласка, запис від наших шановних фракцій "за", "проти" – по дві особи. Запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u54.p3">Шановні колеги, від фракції "Блок Петра Порошенка" народний депутат Юрик.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u54.p4">Він, наскільки я розумію, передає слово народному депутатові Недаві. Правильно?</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:14:24)</note>
            <note type="speaker">ЮРИК Т.З.</note>
            <u who="ЮРИК Т.З." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u55.p1">Ні. Передаю слово народному депутату Домбровському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u56.p1">Домбровському. Я перепрошую. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:14:35)</note>
            <note type="speaker">ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г.</note>
            <u who="ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u57.p1">Шановні колеги, без сумніву, ми повинні підтримати це рішення, ратифікувати угоду. Але разом з тим дуже почесно бути одним із перших у світі, демонструючи, що український парламент дуже швидко реагує на ті глобальні виклики, які є у світі. Але ми повинні розуміти і усвідомлювати, що це величезна відповідальність і величезний виклик перед українською економікою. Тому що ми повинні модернізувати нашу промисловість абсолютно на інших екологічних стандартах, і це стосується не тільки металургійної галузі, це стосується не тільки хімічної галузі, це стосується і енергетичної галузі, яка є ключовою для розвитку економіки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u57.p2">Я, на жаль, мушу констатувати, що сьогодні з порядку денного з першої частини зник проект Закону про ринок електричної енергії, який для нас є критичним. І ми повинні чітко розуміти, що ратифікації сьогодні змусить нас набагато швидше йти на шляху реальних реформ, в тому числі і енергетичного сектору України, тому що ми повинні будемо реагувати на виклики в проблемах використання вугільної галузі, вугілля, теплової генерації, які знаходяться в дуже критичному стані. Тому, підтримуючи це рішення, я закликаю проголосувати "за". Але ми мусимо розуміти, що ті законопроекти, які знаходяться в залі по зеленій енергетиці, по енергоефективності, ми мусимо приймати набагато швидше ніж ми це робимо сьогодні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u58.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u58.p2">І можна тільки підтримати вашу конструктивну позицію, шановний представник "Блоку Петра Порошенка", тому що, дійсно, нам потрібно поєднувати, шукати компроміс між вирішенням екологічних питань і підтримкою нашої економіки. І дякую за підтримку законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u58.p3">А зараз слово представнику від "Народного фронту" народному депутату Савчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:16:43)</note>
            <note type="speaker">САВЧУК Ю.П.</note>
            <u who="САВЧУК Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u59.p1">Прошу передати слово Кацер-Бучковській.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u60.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:16:49)</note>
            <note type="speaker">КАЦЕР-БУЧКОВСЬКА Н.В.</note>
            <u who="КАЦЕР-БУЧКОВСЬКА Н.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u61.p1">Доброго дня шановні колеги. Ми також від фракції "Народний фронт" підтримаємо ратифікацію даної угоди і просимо весь зал проголосувати за цю ратифікацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u61.p2">Україна, в 2016 році підписавши Паризьку угоду, стала частиною в боротьбі за зміни клімату та забезпечення сталого розвитку економіки. Кожна сторона цієї угоди буде робити все можливе у боротьбі зі зміною клімату в межах своїх можливостей. Україна, варто зазначити, не буде мати фінансових зобов'язань, а буде здійснювати заходи, що до забезпечення змін клімату, скорочення викидів парникових газів та підтримки сталого розвитку економіки. Ратифікація дасть можливість цією угодою, Україною, дасть можливість залучати донорську допомогу в першу чергу, а також буде хорошим сигналом для інвесторів інвестувати в енергетику, в промисловість, виробництво, з метою забезпечення зменшення викидів парникових газів, а також з метою забезпечення сталого розвитку економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u61.p3">Тому я вважаю, що України повинна використати цю можливість, щоб модернізувати економіку, залучити інвестиції, покращити економічну ситуацію в державі. Також ратифікувавши цю угоду Україна стане Країною засновником Паризької угоди, що має також дуже важливе репутаційне міжнародне значення для України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u61.p4">Тому просимо всіх, підтримати ратифікацію даної угоди, і ми будемо голосувати за цю ратифікацію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u62.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u62.p2">Будь ласка, від "Опозиційного блоку". Мікрофон увімкніть пані Королевській.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:18:27)</note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u63.p1">Уважаемые коллеги, мы поддерживаем данную ратификацию. И "Оппозиционный блок" будет голосовать за эту. Убери, пожалуйста, человека. Будет голосовать за эту ратификацию. Единственное хочется обратится к вам. Давайте вдумаемся, мы работаем последние, там, часы, дни, в этой сессии, и люди от нас ждут принятия адекватных решений. Вот, что сегодня люди о нас думают. Здесь находится время на то, чтобы переименовывать города, здесь находят время для того, чтобы ратифицировать, ну, такие далеко перспективные проекты. Но в этом зале не находя время для того, чтобы рассмотреть вопрос тарифов, зарплат, пенсий и цен, которые сегодня есть в Украине. И складывается такое полное впечатление, что наше правительство, коалиция парламента просто не знают, что делать, когда закончатся названия городов, улиц и памятники, которые они еще не доломали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u63.p2">Поэтому, уважаемые коллеги, давайте сформируем на завтра адекватную повестку дня, давайте вернемся к тем вопросам, которые сегодня требуют рассматривать люди, на которые мы обязаны дать честные и справедливые ответы. А работая по принципу "хлеба не надо – зрелищ давай", то такие принципы людям сегодня уже совсем непонятны, потому что уже нет ни хлеба, ни работы и нет уверенности в завтрашнем дне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u63.p3">Поэтому мы призываем вас рассмотреть пакет социальных законопроектов, включить их в повестку дня, объединить ради этого усилия и принять сегодня те ответственные и важные решения, которые сегодня необходимы для каждого гражданина нашей страны. А потом у нас с вами будет обязательно время и на улицы, и на памятники, и на все необходимые ратификации. Но давайте вернемся к социальной повестке дня в стране. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u64.p1">Рябчин Олексій Михайлович. Це останній виступ. Я прошу усіх зайти в зал і запросити депутатів в зал, через 3 хвилини буде прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u64.p2">Будь ласка, пане Олексій, вам слово.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:20:41)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u65.p1">Олексій Рябчин, "Батьківщина", Донеччина. Фракція "Батьківщина" одностайно буде підтримувати цей важливий законопроект. І я можу сказати особисто, що для мене це дуже хвилююча мить тому що 10 років тому, коли я ще писав дисертацію в Донецькому національному університеті на тему Кіотського протоколу, і зараз я можу як законодавець вже ратифікувати посткіотську – Паризьку угоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u65.p2">Але я зрозумів. зрозуміло, що коли наші хлопці, наші герої кожного дня втрачають життя на Донбасі, дуже складно комунікувати тему зміни клімату. Але коли ти з людьми кажеш не про зміну клімату, а про ті можливості, які дає імплементації Паризької угоди про зелені інвестиції, про підвищення енергоефективності, про відновлювальні джерела енергії, про зелені робочі місця, про низьковуглецевий трансфер технологій, люди стають прихильниками, і вони розуміють, що це майбутнє, це майбутнє для нас, для наших дітей і для наших онуків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u65.p3">Але я згоден з виступаючим паном Домбровським, головою енергетичного комітету, що для того, щоб скористатися можливостями цієї угоди, нам як країні треба зробити дуже великі і значні трансформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u65.p4">Тому що, на жаль, ті гроші, які були нам дані завдяки Кіотському протоколу, вони були або вкрадені, і зараз є дуже багато корупційних скандалів, пов'язаних, або втрачені, ми їх повернули. Повернули гроші замість того, щоб інвестувати їх в енергоефективний транспорт, для того, щоб змінити трамваї, тролейбуси, зробити автопарк, наприклад, не на бензинових двигунах, а для того, щоб зробити електроавтобуси в наших містах і просто трансформувати наші місця, про те, що кажуть відомі фахівці і екологічні організації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u65.p5">Саме тому для того, щоб скористатися цією можливістю, треба синхронізувати нашу енергетичну стратегію, екологічну, економічну з низьковуглецевою і дуже сильно треба попрацювати. У нас є відповідні фахівці, але інституційна спроможність держави повинна бути підсилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u65.p6">Саме тому фракція "Батьківщина" буде одностайно підтримувати це рішення, але це тільки початок нашої зеленої трансформації. Підтримуємо, колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u66.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u66.p2">Колеги, заходимо в зал, займаємо робочі місця. Зараз я надаю слово завершальне Першому заступнику Голови Верховної Ради України Ірині Геращенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:22:50)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u67.p1">Шановні колеги, я хочу звернути вашу увагу на кілька дуже символічних моментів. Насправді підписання кліматичної угоди було першим таким важливим актом після формування нового уряду і, по суті, призначення нового міністра екології, якому варто тільки подякувати за те, що сьогодні ми бачимо таку активізацію співпраці з парламентом в питаннях екології. І дуже важливо, що український парламент, мабуть, вперше за багато років так системно підходить сьогодні до вирішення екологічних питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u67.p2">В різних кінцях залу сьогодні говорили про реформи. Так це, шановні колеги, і є справжня екологічна реформа, що ми цього тижня скільки уваги приділяємо в першій темі екології і підходимо до цього системно. І я хочу подякувати зараз тому, що всі фракції, що присутні в парламенті, висловилися за голосування, за Паризьку кліматичну угоду, яка дійсно відкриває дуже широкі нові можливості, технічні в тому числі, для України. Бо ми ввійдемо в першу двадцятку тих країн, що ратифікують угоду. І це класний приклад того, що парламент, який іноді, знаєте, роками не може ратифікувати важливі міжнародні угоди, вперше ми демонструємо те, що можемо ратифікувати угоду, що зайшла від Президента України оперативно, розглянута комітетом оперативно і, по суті, після підписання до ратифікації пройшло тільки три місяці. Давайте всі її підтримаємо і проголосуємо "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p1">Дякую вам, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p2">Обговорення завершене. Переходимо до прийняття рішення. Прошу займати робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p3">І я ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Паризької угоди 0105 за пропозицією комітету в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p4">Шановні колеги, це наші міжнародні зобов'язання, і я дуже прошу до цього голосування теж підійти всім відповідально, незалежно від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p5">Колеги, отже, хто підтримує проект Закону про ратифікацію Паризької угоди (0105) в цілому, прошу голосувати. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:25:26)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p6">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p7">Закон прийнятий. Вітаю, колеги. Ми продемонстрували і єдність, і здатність приймати рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p8">Колеги, в нас зараз є два коротких питання. Справді, коротких, і ми зразу можемо перейти до 2966-д. Подивіться, це є парламентські слухання на тему: "Державні гарантії соціального захисту учасників АТО, Революції Гідності та членів їх родин" (4854). Я дуже прошу, давайте ми коротко заслухаємо голову комітету і швидко це підтримаємо, щоб ми швидко могли пройти той шлях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p9">Отже, колеги, я прошу підтримати пропозицію розглянути 4854 за скороченою процедурою. Прошу проголосувати – скорочена процедура, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:26:27)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p10">За-179</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p12">І я запрошую для доповіді голову Комітету у справах ветеранів, учасників бойових дій, учасників АТО та людей з інвалідністю Третьякова Олександра Юрійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u68.p13">Будь ласка, пане Олександр.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:26:39)</note>
            <note type="speaker">ТРЕТЬЯКОВ О.Ю.</note>
            <u who="ТРЕТЬЯКОВ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u69.p1">Прошу передать слово Максиму Бурбаку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u70.p1">Максим Бурбак, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:26:45)</note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u71.p1">Доброго дня, шановні народні депутати, минуло понад два роки після Революції Гідності, в якій 107 сімей втратили своїй близьких та рідних, та ще більше наших громадян отримали тілесні ушкодження різного ступеню тяжкості. Також, на жаль, вже понад два роки проливається кров на сході України, де наші громадяни ціною власного здоров'я і життя відстоюють територіальну цілісність нашої держави. З них понад 237 тисяч осіб вже одержали статус учасника бойових дій, три тисячі 54 інваліда війни, понад 6 тисяч членів сімей загиблих учасників АТО отримали статус сім'ї загиблого, пройшло достатньо часу, щоби сьогодні підвести певний підсумок і дати оцінку, що зроблено державою для своїх захисників, учасників АТО та Революції Гідності, а також членів їхніх родин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u71.p2">З цією метою члени Комітету у справах ветеранів, учасники бойових дій, учасники АТО та людей з інвалідністю ініціюють проведення 19 жовтня 2016 року парламентських слухань на тему: "Державні гарантії соціального захисту учасників АТО, Революції Гідності та членів їх родин: стан і перспективи". Я звертаюся до всіх депутатів, фракцій демократичного табору підтримати даний законопроект і проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p1">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p2">Колеги, я думаю, що нема необхідності в обговоренні. Ми можемо голосувати. Правда же ж? Нема нікого з бажаючих виступати. Я прошу усіх зайняти робочі місця. Це парламентські слухання, які мають нам допомогти нам впорядкувати ці питання. Я дуже прошу всіх зайняти робочі місця. Я дуже прошу усіх приготуватися до голосування, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p3">І я ставлю. Я думаю, що тут теж нема політичних питань. Я ставлю на голосування проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Державні гарантії соціального захисту учасників АТО, Революції Гідності та членів їх родин: стан і перспективи" (номер 4854) за пропозицією комітету, за основу і в цілому. Прошу голосувати. Прошу підтримати, колеги. будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:29:17)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p4">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p5">Постанова прийнята. Вітаю авторів. Вітаю комітет за якісно проведену роботу. І постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p6">Колеги, наступне теж є питання наших міжнародних зобов'язань. Учора ми кілька разів його ставили. На жаль, ми не змогли пройти це голосування. Це "Про виконання резолюції Ради Безпеки Організації Об'єднаних Націй щодо Спільного всеосяжного плану дій в частині секторальних санкцій". Це наші міжнародні зобов'язання. Ми повинні пройти це питання, яке є не складне, просто не було в залі достатньої кількості депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p7">Колеги, теж прошу всіх підтримати. Колеги, це затвердження рішення Ради національної безпеки і оборони. Це просто є відповідальність нашої країни, і я прошу усіх проголосувати за це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p8">Отже, я ставлю пропозицію: включити в порядок денний сесії для прийняття рішення. Треба 226. Тому я дуже прошу відповідально проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p9">Хто підтримує включення в порядок денний сесії та прийняття рішення 4825, прошу проголосувати. Колеги, будь ласка, голосуємо. Міжнародні зобов'язання нашої країни. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:30:41)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p10">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p11">Колеги, я поставлю ще раз. Будь ласка, по фракціях включіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p12">І я прошу депутатів змобілізуватись. Ну, колеги, ті, що біля уряду, пане Артур! Я ще раз поставлю, колеги, я ще раз поставлю. Я розраховую на більшу підтримку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p13">Отже, ще раз ставлю. Хто підтримує включення в порядок денний сесії для прийняття рішення затвердження рішення РНБО щодо секторальних санкцій, хто підтримує дане рішення. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Прошу проголосувати включення в порядок денний сесії для прийняття рішення. Прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p14">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:31:44)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p15">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p16">Ну, чотири голоси. Вони є в залі чи ні, чотири голоси, колеги? Будь ласка, заходимо, сідаємо, колеги. Я до голів фракцій звертаюсь, це відповідальне рішення для наших міжнародних зобов'язань. Я дуже прошу, колеги, не нехтувати дисципліною під час такого рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p17">Ми готові голосувати, пане Ігор, пан Ярослав, готові голосувати? Я прошу максимально змобілізуватись. Я ще раз поставлю, колеги, якщо не буде політичної волі залу, переходимо до 2966. Я прошу всіх максимально змобілізуватись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p18">І я ще раз ставлю включення в порядок денний сесій для прийняття рішення 4825 "Про виконання резолюції Ради Безпеки Організації Об'єднаних Націй" щодо Спільного всеосяжного плану дій в частині секторальних санкцій. Хто підтримує дане рішення, прошу проголосувати, колеги. Будь ласка, голосуємо, підтримуємо.</seg>
               <note type="time">(11:32:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p19">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p20">Я дам хвилину часу. Ні-ні, хлопці, дискусії немає. 30 секунд, запросити депутатів в зал, і голосуємо, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p21">Голови фракцій, комітет профільний, я бачу, тільки треба бути на сесії під час ведення сесії. Будь ласка, в зал. Це міжнародні зобов'язання держави Україна, не якоїсь фракції, не якоїсь політичної партії, а держави Україна. Коли ми сподіваємося, що наші партнери з Європи, з США нас підтримують в санкція проти Росії, вони розраховують, що українська держава так само підтримує їх. Коли ми чекаємо біля пультів, чи приймуть парламенти інших держав питання санкцій щодо України, дехто так само чекає там і не дочекається того рішення тільки тому, що дехто вийшов покурити чи каву попити, друзі. Я прошу тут відчувати себе частиною вільного світу, відповідального світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p22">Колеги, я ставлю на голосування пропозицію включення в порядок денний сесії для прийняття рішення проекту Постанови 4825. Прошу проголосувати, прошу прийняти рішення. 4825, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:34:45)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p23">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p24">Не спрацювала карточка, я бачу, колеги. Колеги, 4825, включення в порядок денний сесії для прийняття рішення. Будь ласка, 4825, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(11:35:22)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p25">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p26">Колеги, я більше не хочу ганьбитися, вибачте. Бо в кінці кінців ми ганьбимо просто український парламент. Колеги, у вас є застереження до нього? Нема застережень. Тоді закличте депутатів просто в зал. Просто закличте в зал депутатів, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p27">Я бачу, не встигли. Я чекаю, просто чекаю, друзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p28">Колеги, зайняли робочі місця. Зараз під час обговорення кожен зможе висловити свою позицію, слово. Будуть голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p29">Колеги! Я ставлю на голосування пропозицію включення в порядок денний сесії для прийняття рішення проект Закону 4825. Хто підтримує дане рішення, прошу проголосувати, колеги. Всі на місцях? Голосуємо, 4825, будь ласка. Включення в порядок денний сесії. Для прийняття рішення.</seg>
               <note type="time">(11:37:31)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p30">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p31">Рішення прийняте. Це перемога, звичайно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p32">Колеги, я прошу проголосувати за розгляд за скороченою процедурою. Хто підтримує розгляд за скороченою процедурою, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:37:56)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p33">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p34">І я запрошую до доповіді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p35">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u72.p36">Представника Президента України у Верховній Раді Герасимова Артура Володимировича. Будь ласка, з місця, Артур Володимирович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:38:05)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u73.p1">Шановний пане Голово! Шановні колеги! 20 липня 2015 року Рада Безпеки Організації Об'єднаний Націй одноголосно прийняла Резолюцію номер 2231, якою було погоджено спільний всеосяжний план дій. При цьому Рада Безпеки підтвердила, що здійснення вище вказаного плану в повному обсязі буде сприяти зміцненню упевненості у виключно мирних цілях ядерної програми Республіки Іран та розвитку із цією державою нормальних економічних і торгових відносин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u73.p2">Згідно зазначеної резолюції припиняється дія положень попередніх резолюцій Радбезу ООН щодо іранської ядерної програми. Порівняно з попередніми резолюціями даною резолюцією Радбезу ООН встановлюється менше коло обмежень, що стосується передачі певних груп товарів та заходів, які пов'язані з ядерною діяльністю. Такі обмеження поширюються на всі без винятку держави, оскільки відповідно до статті 25 Статуту ООН рішення Ради безпеки є обов'язковими до виконання усіма державами-членами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u73.p3">З огляду на зазначене, 16 червня 2016 року Президентом України внесено на розгляд Верховної Ради України проект Постанови номер 4825 про затвердження рішення Ради національної безпеки оборони України від 20 травня 2016 року про виконання Резолюції Ради безпеки ООН від 20 липня 2015 року (номер 2231) щодо Спільного всеосяжного плану дій в частині секторальних санкцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u73.p4">Зміст зазначених санкцій полягатиме, зокрема, в отриманні попереднього дозволу Ради безпеки ООН на пряме чи опосередковане постачання, продаж або передачу Ісламській Республіці Іран з території України чи громадянами України будь-яких товарів подвійного використання, що можуть бути використані для створення ядерної зброї, а також будь-яких товарів військового призначення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u73.p5">Ухвалення Верховною Радою відповідного рішення, передбаченого Законом України "Про санкції", сприятиме ядерному нерозповсюдженню та виключно мирному використанню ядерної енергії Ісламською Республікою Іран.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u73.p6">Таким чином, зважаючи на вище викладене, прошу підтримати проект Постанови номер 4825 про затвердження рішення Ради національної безпеки і оборони.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u74.p1">Будь ласка, дайте 30 секунд завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:40:17)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u75.p1">Про затвердження рішення Ради національної безпеки і оборони України від 20 травня 2016 року про виконання Резолюції Ради Безпеки Організації Об'єднаних Націй від 20 липня 2015 року (номер 2231) щодо Спільного всеосяжного плану дій в частині секторальних санкцій. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u76.p1">Дякуємо, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u76.p2">Будь ласка, слово для співдоповіді голові профільного комітету, який передає слово своєму колезі народному депутату Віннику. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:40:46)</note>
            <note type="speaker">ВІННИК І.Ю.</note>
            <u who="ВІННИК І.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u77.p1">Ви знаєте, шановні колеги, я думаю, наші міжнародні партнери з великим подивом, м'яко кажучи, дивляться на те, що відбувається в українській Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u77.p2">Ви знаєте, зараз закінчиться засідання, багато хто з наших колег буде бігати по ефірах і розповідати, що нам треба міжнародна підтримка, що треба посилювати санкції, що нам треба надавати зброю, інші будуть говорити, що нам потрібні кредити МВФ. Ви знаєте, а, що ми, власне, в Україні робимо для того, щоб піти на зустріч нашим міжнародним партнерам?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u77.p3">Ну, всім відомо, що тривалий період вже багато зусиль провідних країн світу було покладено на те, щоб ядерна програма Ісламської республіки Іран, мала виключно мирні цілі. І ви знаєте прекрасно, що провідну роль в цьому питанні відіграють Сполучені Штати Америки та Великобританія. Це ті дві країні, які сьогодні є найближчими партнерами щодо впровадження, відстоювання, збереження санкцій проти Російської федерації. Але чому ми не можемо власне врегулювати доволі просте питання. Ви знаєте, дуже ганебно на це все дивитися, коли одні лежать під трибуною, інші вимагають впровадження якихось тимчасових слідчих комісій по офшорах, коли самі мають назви офшорних компаній, які вже публікує "Нюйорк таймс". Ви знаєте, давайте зараз сконцентруємося, це просте питання, швиденького його пройдемо і будемо рухатися далі. І будемо не тільки перейменовувати зараз города, називати Кіровоград Кропивницьким, а все ж таки щось зробимо дійсно для того, щоб ми розвивали українську економіку, підтримали українське військо і підтримали нашу обороноздатність, яка сьогодні на жаль знаходиться під потужними обстрілами ворога. Сконцентруємося, голосуємо, працюємо далі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:42:38)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u78.p1">Дякую шановні колеги. Я прошу записатися від фракцій 2 – "за", 2 – "проти". І повністю підтримати насправді, виступаючих попередніх відносно тієї дискусії, яка відбувається зараз в цім залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u78.p2">По-перше, коли Украйна стоїть осторонь світових процесів, то це неможливо пояснити нашим світовим партнерам. І коли тут під трибуною лунають голоси, що це санкції Іранські, а не антиросійські, то вибачте будь ласка, ми живимо в цивілізованій Європейській країні, а не на околиці. І ми маємо підтримувати своїми голосуваннями ті світові рішення, де є однозначна реакція, однозначна позиція в даному випадку Ради безпеки ООН.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u78.p3">І друге ключове питання, що підтримка цих Іранських санкцій відкриває і Іранський ринок для українських компаній. Тут же всі борці за українську економіку, то давайте своїм голосуванням хоча трошки підтримаємо насправді нашого українського виробника, який можливо знайде так само новий ринок. Дякую. І будь ласка, пану Висоцькому слово від "Народного фронту".</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:43:40)</note>
            <note type="speaker">ВИСОЦЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ВИСОЦЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u79.p1">Дякую колеги. Пані віце-спікер перше вже сказала про те, що це питання наших міжнародних зобов'язань. Тобто ми ідемо в ключі нашої міжнародної політики. Якщо СБ ООН, якщо ООН, якщо Сполучені Штати Америки, вони просять своїми рішеннями нас підтримати зняття санкцій з Ірану частково, ми повинні це робити, бо це наш міжнародний імідж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u79.p2">Але про те, що пані Геращенко ще сказала, якщо ми запускаємо процес зняття санкцій з Ірану, то ми робимо щодо Ірану дружній крок. І ми відкриваємо цей ринок, 80-мільйонний ринок, також для наших товаровиробників. Це і сільгосппродукція, от в нас є тут люди, які лобіюють, в позитивному смислі лобіюють, інтереси наших сільгоспвиробників, це і металургія, це і високі технології. Іран був десятки років під санкцією. Це 80-мільйонний ринок для українських товарів. І якщо ми цього не зробимо, якщо ми не покажемо дружній крок щодо Ірану, то поставляти усі ці товари, знаєте, хто буде на той ринок? Росія. Ми зараз робимо підніжку самим собі, якщо ми за це не голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u79.p3">Тому я прошу від себе і від фракції "Народний фронт" підтримати це рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u80.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u80.p2">Чи є ще бажаючі від фракцій виступити, тому що записався тільки представник "Народного фронту". Немає. Я тоді запрошую всіх депутатів зайти до сесійної зали, тому що зараз відбудеться голосування. Будь ласка, зайдіть до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u80.p3">Шановні колеги, ми зараз чекаємо нашого шановного спікера, який так само хотів доєднатися до голосування з цього важливого питання. І я ще раз звертаюсь до всіх народних депутатів з проханням зайти до сесійної зали, тому що зараз відбудеться, дійсно, надзвичайно важливе голосування, яке засвідчить готовність українського парламенту дотримуватись наших міжнародних зобов'язань. Тим більше, що Україна сьогодні є непостійним членом Ради Безпеки ООН, і у нас немає з вами жодної підстави не підтримати це рішення, і це навпаки буде дивно виглядати з точки зору українського парламенту.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p1">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Будь ласка, на робочі місця, колеги, друзі, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p2">Шановні колеги, я ставлю на голосування проект постанови про затвердження рішення Ради національної безпеки і оборони України від 20 травня 2016 року "Про виконання резолюції Ради Безпеки Організації Об'єднаних Націй від 20 липня 2015 року номер 2231 щодо Спільного всеосяжного плану дій в частині секторальних санкцій номер 4825 за рішенням комітету прошу підтримати його, постанову, в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p3">Шановні колеги, прошу голосувати. Будь ласка, голосуємо в цілому 4825. Міжнародні наші зобов'язання прошу усіх підтримати, колеги, незалежно від фракцій. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:47:32)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p4">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p5">Я бачу, що не встигли. Зараз я поставлю на повернення, будь ласка, колеги, я ставлю пропозицію повернутися до 4825 і прошу бути уважними, і голосувати уважно, колеги. Я прошу повернутися до голосування 4825, прошу проголосувати за повернення. Будь ласка, колеги, голосуємо. Прошу підтримати, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:48:18)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p6">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p7">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p8">І я ще раз ставлю проект Постанови 4825, в цілому прийняття постанови. Колеги, прошу проголосувати 4825 в цілому, прошу проголосувати. Будь ласка, колеги, голосуємо разом і відповідально.</seg>
               <note type="time">(11:48:46)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p9">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p10">Постанова прийнята, рішення прийнято. Вітаю зал, вітаю народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p11">Тепер, шановні колеги, я вам хочу одну річ пояснити і прошу підтримку в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p12">Не розходіться, зараз буде голосування! Колеги, не виходьте з залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p13">В нас стоїть зараз на порядку денному 2966, про який говорили на Погоджувальній раді. Тут є багато поправок. В мене буде пропозиція, щоб ми працювали без перерви 12-12.30. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Ви зможете вийти, бо поправок буде багато.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p14">Колеги, я поставлю. Я поставлю, і ви визначитесь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p15">Отже, хто підтримує роботу без перерви з 12 до 12.30, прошу проголосувати. Хто підтримує роботу без перерви, прошу проголосувати. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:49:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p16">За-199</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p17">Спробуємо ще раз чи ні? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p18">Колеги, отже, переходимо до розділу "Друге читання". Зараз в нас стоїть на розгляді проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання окремих питань правового режиму території, що зазнала радіоактивного забруднення внаслідок Чорнобильської катастрофи. Після того буде 2966-д у тому розділі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u81.p19">Отже, я. Це друге читання, воно не потребує скороченої процедури. І я запрошую до доповіді голову підкомітету Комітету з питань екологічної політики, природокористування та ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи Рибака Івана Петровича. Будь ласка, Іван Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:50:38)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u82.p1">Шановні народні депутати, шановні присутні! На розгляд Верховної Ради України у другому читанні вноситься проект Закону, прийнятий за основу Верховною Радою 2 червня 2016 року за номером 4437. Проект Закону визначено Президентом України як невідкладний для позачергового розгляду Верховною Радою України. Проектом Закону визначаються особливості землекористування, спеціального водокористування, здійснення містобудівної діяльності, охорони атмосферного повітря на території зони відчуження та зони безумовного обов'язкового відселення з метою забезпечення реалізації проектів з перетворення об'єкту "Укриття" на екологічно безпечну систему та реінтеграції постраждалої території за наслідками Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u82.p2">При підготовці до другого читання до нашого комітету надійшло 36 поправок, з яких 10 поправок враховано та 26 відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u82.p3">Комітет з питань екологічної політики, природокористування та подолання наслідків Чорнобильської катастрофи рекомендує Верховній Раді України закон. проект Закону за номером 4437 прийняти в другому читанні та в цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u82.p4">Давайте перейдемо до розгляду поправок, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p2">Шановні колеги, є не так багато поправок, але ми їх повинні всі зачитати. Я прошу авторів правок приготуватися до роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p3">Отже, 1-а – Продан. Чи наполягає? Оксана. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p4">2-га – Тіміш, чи наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p5">4-а – Кулініч. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p6">5-а – Тіміш. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p7">6-а – Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p8">7-а – Тіміш. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p9">8-а – Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p10">9-а – Ленський. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p11">10-а – Тіміш. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p12">11-а – Левченко. Наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u83.p13">Будь ласка, включіть мікрофон Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:52:39)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u84.p1">Левченко, "Свобода", 223-й округ, місто Київ. Справа в тому, що цим законопроектом можна було б гіпотетично створити справжній заповідник на території Чорнобильської зони. Це треба було б зробити, тому що в нас зараз унікальний шанс створити там заповідник, адже, по суті, природа там розвивалася без людського втручання вже багато років. Але в законопроекті написано, що відповідний заповідник може створюватися на території зони відчуження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u84.p2">Таким чином, створення біосферного заповідника може і не відбутися, оскільки це право, а не обов'язок. Більше того, біосферний заповідник може бути створений лише на невеликій частині Зони відчуження, в зоні безумовного обов'язкового відселення, а інша частина може бути використана з іншою метою. Тому моя поправка полягає в тому, щоб замінити слово "можуть створюватися" на "створюються" об'єкт природного заповідного фонду. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u85.p1">Наполягаєте на голосуванні? Так. Хто підтримує поправку номер 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u85.p2">Маєте настрій – говоріть від комітету. Рибак, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:53:52)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u86.p1">Шановні колеги, справа в тому, що, дійсно, за текстом, прийнятого по закону в першому читанні, були слова: "можуть створюватись території та об'єкти природо-заповідного фонду". Чому ми не можемо ствердно говорити, що саме створюється на всій території зони безумовного відчуження? Тому що, не забуваймо, що відповідно на цій території є сама станція, відповідно є чотири енергоблоки, відповідно є заводи по утилізації рідких ядерних відходів та твердого палива, і відповідно так звані два СВЯПи – сховища для відпрацьованого ядерного палива. Тому прошу відхилити дану правочку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u87.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u87.p2">Хто підтримує правку 11, народного депутата Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:54:52)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u87.p3">За-117</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u87.p4">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u87.p5">12-а, знову ж таки народного депутата Левченка. Чи наполягає? Будь ласка, включіть мікрофон пану Юрію.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:54:59)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u88.p1">Левченко, "Свобода", 223 округ, місто Київ. Ну, по-перше, відповідаючи доповідачу, мої правки прописані таким чином – це не одна правка в космосі, - вони прописані таким чином, що, безумовно, заповідник буде створюватись на всій території, крім відповідних об'єктів, про які ви зазначили. Ну, це ж очевидні речі. Просто там далі в моїх поправках це все врегулюється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u88.p2">12 поправка також стосується цього питання. Вважаємо за доцільне створити об'єкт природно-заповідного фонду на всій території зони відчуження, очевидно, крім тих об'єктів, які згадуються доповідачем, зони безумовного відселення. При цьому варто дозволити здійснювати лише ті види діяльності, які визначені законом з метою виключення можливості використання зони відчуження і відповідних об'єктів з комерційною метою. Справа в тому, що ви таким чином прописуєте ваш законопроект, що там можна буде забудувати, що заманеться, і використовувати за будь-яким призначенням. Не виключно те, що стосується, власне кажучи, ядерних об'єктів і об'єктів ядерної безпеки, а також взагалі те, що заманеться, що повністю йде проти логіки заповідника. Тому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p1">Будь ласка, 10 секунд завершити. А ні, можемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p2">Чи є необхідність прокоментувати від комітету? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p3">Я ставлю на голосування на голосування поправку 12 народного депутата Левченка. Хто її підтримує, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:56:34)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p4">За-100</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p5">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p6">Ідемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p7">13-а, Рибак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p8">15-а, Левченко. Наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u89.p9">Будь ласка, пан Юрій, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:56:42)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u90.p1">Дякую, я, щоб не витрачати забагато часу, пропоную одразу розглядати 15-у і 16-у, вони пов'язані між собою ці поправки. А пропозиціями проекту не означено, яке саме будівництво може здійснюватись у зоні відчуження. Більше того, законопроектом не обмежується перелік об'єктів, окрім загальної норми щодо об'єктів, які порушують безпеку зони, які можуть бути збудованими. Міністерство екології та природних ресурсів неодноразово заявляло про можливість створення на території Чорнобильської зони ідеальних умов для відновлення тваринного та рослинного світу за умови мінімального втручання людини та створення умов для наукових досліджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u90.p2">За таких умов вважаємо, що не доцільно створювати будь-які промислові об'єкти, в тому числі зі створення об'єктів з вироблення електроенергії і альтернативних джерел. Оскільки Чорнобильська зона по мірі очищення радіації може стати унікальною пам'яткою природи, яка свідчитиме про можливість самоочищення природи, якщо тільки не буде втручання в цей процес людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u90.p3">Зважаючи на вище викладене, вважаю за доцільне усю територію зони відчуження та зони безумовного обов'язкового відселення виділити під біосферний заповідник та заборонити здійснювати будь-яке будівництво. Прошу додати, будь ласка, кілька секунд, враховуючи, що дві поправки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u91.p1">10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:57:49)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u92.p1">І заборонити. Виділити. та заборонити здійснювати будь-яке будівництво, за виключення об'єктів пов'язаних з проектами укриття та підтримання безпеки у зоні, а також об'єктів пов'язаних з науковими дослідженнями, те, що казав раніше доповідачу. Тут має бути дозволене будівництво виключно пов'язане з ядерною безпекою, з науковими дослідженнями, жодної комерційної забудови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u92.p2">Прошу підтримувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p2">Я буду ставити спочатку 15-у, а потім 16 поправку окремо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p3">Хто підтримує 15-у. Разом. Але так не можна, мені здається. Так не можна, дві ставити. Можна дві ставити на голосування? Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p4">Я ставлю на голосування 15-у, 16 поправку народного депутата Левченка, хто їх. Не можна, не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p5">Першу 15-у. Хто підтримує 15-у, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:58:47)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p6">За-104</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p7">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p8">Хто підтримує 16 поправку народного депутата Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:59:05)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p9">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p10">Шановні колеги, рішення не прийняте. Всіх тих, хто вважає даний законопроект важливий, давайте ми пройдемося швидко по поправках, бо потім просто буде важко зібрати голоси. Колеги, через 5 хвилин відбудеться голосування по даному законопроекту. Я прошу всіх народних депутатів заходити в зал, займати робочі місця. Секретаріат Верховної Ради я прошу запросити депутатів в зал. Ми рухаємося далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p11">17-а, Кулініч. Чи наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u93.p12">18-а, Левченко. Наполягає, так? Будь ласка, пане Юрій.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:59:37)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u94.p1">По позиції проекту не означено, яке саме будівництво може здійснюватися у зоні відчуження та зони безумовного обов'язкового відселення. Більше того, законопроектом не обмежується перелік об'єктів, окрім загальної норми щодо об'єктів, які порушують безпеку зони, які можуть бути збудованими. Враховуючи те, що, ще раз повторюю, зараз зона відчуження – це є ідеальний простір для створення заповідника, справжнього заповідника, аналогів якому в Європі немає, де природа абсолютно роками розвивалася без жодного втручання людей і далі продовжу це робити, ми маємо цю можливість використати, а не знищувати цю можливість. Тому, зважаючи на це, вважаю за доцільне усю територію зони відчуження та зони безумовного відселення виділити під біосферний заповідник. Та заборонити здійснювати будь-яке будівництво за виключенням об'єктів, пов'язаних з проектом укриття та підтримання безпеки у зоні, а також об'єктів, пов'язаних із науковими дослідженнями. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p2">Хто підтримує поправку 18 народного депутата Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(12:00:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p3">За-95</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p4">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p5">Далі. 23-я, Рибак. Не наполягає</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p6">26-а, Тіміш. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p7">27-а, Гуляєв. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p8">28-а, Левченко. Наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p9">Чи можна дві відразу – 28-а, 29-а.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u95.p10">Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:01:08)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u96.p1">Я збирався якраз сам це запропонувати. 28-а і 29-а – це пов'язані між собою правки. Тільки прошу додати трошки більше часу з огляду на те, що разом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u97.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u98.p1">Пропозиція щодо зміни статусу біосферного заповідного з міжнародного на загальнодержавного значення є недоцільною Так, біосферним заповідникам надано статус міжнародного значення у зв'язку з положенням Конвенції про охорону всесвітньої культурної природньої спадщини, ратифікованою Верховною Радою України 14 жовтня 1988 року. У зв'язку з цим вважаємо, що частину першу статті 17 Закону України "Про природний заповідний фонд України" доцільно залишити в чинній редакції. Крім того, застереження виникає стосовно того, що буде з науковими розробками, які будуть винаходитись, впроваджуватись в цій зоні, оскільки ризик того, що держава може втратити право власності на наукові розробки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u98.p2">Тому прошу, будь ласка, підтримати 28, 29 правку, залишити міжнародний статус біосферного заповідника. І додати пункт, що усі науково-дослідницькі надбання здійснених в біосферних заповідниках є власністю держави. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p2">Зараз я поставлю кожну поправку окремо. Але це фактично вже останні поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p3">Я прошу голів фракцій запросити депутатів в зал. І прошу секретаріат Верховної Ради запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p4">Отже, я ставлю на голосування спочатку поправку 28 народного депутата Левченка. Хто підтримує 28 поправку, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(12:02:44)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p5">За-109</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p6">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p7">І ставлю на голосування 29 поправку народного депутата Левченка. Хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(12:03:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p8">За-107</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p9">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p10">Наступна поправка – 30-а, Тіміш. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u99.p11">33-я, Оксана Продан. Наполягає. Будь ласка, пані Оксана.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:03:26)</note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u100.p1">Шановний Андрій Володимирович, шановні колеги! Я прошу підтримати поправку про те, щоб з цього законопроекту вилучити норму, яка є в іншому проекті, яка не стосується взагалі теми цього законопроекту, це про звільнення від відшкодування збитків в разі передачі, вилучення земельних ділянок з державних підприємств, крім оборонних, в заповідники і в ботанічні сади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u100.p2">По-перше, це є норма. Ми порушуємо Конституцію, рівність прав різних форм власності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u100.p3">По-друге, це не є предметом цього законопроекту. Прошу підтримати колег. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p1">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p2">Хто підтримує поправку 33 народного депутата Продан, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(12:04:17)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p3">За-161</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p4">На жаль, не пройшло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p5">34-а. Наполягаєте? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p6">І 36-а. Не наполягаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p7">Це були останні поправки, колеги. Ми завершили обговорення даного законопроекту. Переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p8">Колеги, я прошу усіх зайняти робочі місця. Хочу наголосити, це законопроект, який врегульовує окремі питання правового режиму території, що зазнала радіоактивного забруднення внаслідок Чорнобильської катастрофи. Це питання необхідне для захисту екологічної атмосфери в нашій країні. Це очевидно теж питання, яке не входить в перелік політичних дискусій. Це питання, яке має об'єднати зал. І я дуже прошу усіх колег депутатів відповідально проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u101.p9">Будь ласка, голова комітету, одна хвилина, заходимо в зал. Будь ласка, заходимо в зал.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:05:15)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u102.p1">Шановні колеги, законопроект 4437, дійсно, об'єднав представників всіх політичних фракцій і груп у парламенті, і на площадці якраз нашого Комітету з питань екологічної політики він був ґрунтовно опрацьований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u102.p2">Я хочу подякувати представникам "Самопомочі", "Батьківщини" "Блоку Петра Порошенка", "Народного фронту", "Волі народу", "Відродження", "Опозиційному блоку" – всім позафракційним, які брали участь у розробці цього, ну, в доповненнях до цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u102.p3">Я думаю, що, дійсно, напередодні Конференції донорів, яка відбудеться на наступного тижні щодо будівництва об'єкту укриття в Чорнобильській зоні цей законопроект покаже, що наш український парламент здатен працювати заради України. Дякую всім за підтримку наперед. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u103.p1">Колеги, переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u103.p2">Я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання до окремих питань правового режиму території, що зазнала радіоактивного забруднення в наслідок Чорнобильської катастрофи (№4437) в другому читанні та в цілому. Підтримаємо колеги, підтримаємо наш екологічно забруднений регіон. Голосуємо будь ласка, колеги. Прошу голосувати. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(12:07:00)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u103.p3">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u103.p4">234 – "за". Рішення прийняте. Вітаю комітет, вітаю міністра за якісну проведену роботу, законопроект прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u103.p5">Колеги, зараз буде перерва, але перед перервою є заяви від двох фракцій "Радикальної партії" і "Батьківщини". Вони готові замінити на виступ свою заяву, після цієї заяви я зразу оголошу перерву. Від фракції буде виступати Галасюк, Віктор Галасюк. Будь ласка, включить мікрофон. Три хвилини Галасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:07:29)</note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u104.p1">Шановні колеги, народні депутати, я звертаю вашу увагу, що сьогодні в порядку денному стоять три промислових законопроекти. Один з них стоїть 60-м. Шановні колеги, це законопроект 3872 про заморозку земельного податку в Україні. Для того, щоб врятувати українську промисловість, щоб не вирізали на металобрухт. Це стосується всіх галузей української економіки без виключення. Якщо ми не приймемо сьогодні з вами цей закон, то це буде означати, що цього року податок на землю зросте для виробничих і інших підприємств на 43 відсотки. Чи можемо ми з вами припустити це? Коли промисловість впала на 13 відсотків, коли минулого року ми втратили третину товарного експорту в Україні. Це є надважливий, антикризовий закон, який ми зобов'язані прийняти негайно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u104.p2">Шановні колеги, також сьогодні стоять в самому кінці, невідомо чи дійде до них час. Законопроект 4809 про розвиток вітчизняного літакобудування для того, щоби дозволити міжнародну кооперацію, для того, щоб українські літаки "Антонов" по всьому світу вироблялися і продавалися, і літали. А не так як сьогодні немає реального виробництва. Це законопроекти 2554а і 2555а-д про індустріальні парки. Це реальний механізм залучення інвестицій в країну, це реальний механізм створення робочих місць, регіонального розвитку і наповнення бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u104.p3">Шановні колеги, я розумію, що перейменування населених пунктів - це дуже важливо. Але розвиток промисловості – це не менш важливо. І це сьогодні пріоритет номер один, і має бути не менший, ніж оборона для країни. Бо якщо ми втратимо з вами українську промисловість, втратимо українську економіку, то ми й втратимо суверенітет України. Ми не можемо цього припустити, і тому я закликаю перенести ці промислові законопроекти і поставити їх одразу після перерви. Давайте займатися промисловістю, економікою і створенням робочих місць, наповненням бюджетів і давайте вирішувати ті проблеми, які найгостріші є для громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u104.p4">Сьогодні що турбує громадян? Перше, сьогодні – тарифи, тарифи треба обґрунтовано перерахувати. Друге, потрібно, щоб була робота. Бо якщо людина не має роботи, звідки вона буде платити податки і звідки вона буде платити тарифи. А щоб була робота, потрібна промислово-інвестиційна політика, щоб заробітна платня була нормальна. А не так як сьогодні: середній дохід після податків в країні – 2600 гривень. Що це таке?!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u104.p5">Сьогодні ми сировинна колонія і наша з вами роль це виправляти. Тому промислові закони мають ставитися першими, це принципова пропозиція фракції Радикальної партії. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u105.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u105.p2">Я тільки зроблю повідомлення. Якщо в когось ще є перерви від двох фракцій, можете дати мені заяву, але я наразі не маю і немає зараз обговорення, був виступ по заяві від двох фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u105.p3">Я хочу повідомити: сьогодні всі закони по літакобудуванню стоять у порядку денному. По моєму попередньому підрахунку, а поки що ми йдемо повністю по графіку, ми на них вийдемо орієнтовно в 16.15, в 16.20. Але для того треба працювати, пане Віктор. При всій повазі, треба працювати. Всі закони по літакобудуванню стоять в прохідній частині, просто треба сідати на робочі місця, працювати, і ми сьогодні приймемо усі необхідні закони для нашої промисловості. Як ви правильно зазначили, для того треба дуже просто – працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u105.p4">Шановні колеги, зараз згідно Регламенту я оголошую перерву на півгодини, і о 12.40 я дуже прошу всіх повернутися в зал, у нас буде стояти один із найважливіших сьогодні Законів 2966-д, це проект Закону про Національну комісію, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг. Я дуже прошу всіх прийти дисципліновано, і о 12.40 ми продовжимо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u105.p5">Дякую. До зустрічі.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u106.p1">Шановні колеги, 12.40, час, відведений для перерви, завершений. І ми переходимо до одного з найважливіших сьогодні законопроектів – це проект Закону про Національну комісію, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг (2966-д).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u106.p2">Велика кількість поправок. Я прошу всіх авторів поправок приготуватися до плідної і продуктивної роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u106.p3">Ольга Валентинівна, готові доповідати? Я запрошую до доповіді заступника голови Комітет у з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки Бєлькову Ольгу Валентинівну. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:42:01)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u107.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги! На ваш розгляд пропонується доопрацьований комітетом до другого читання надзвичайно важливий та довгоочікуваний проект Закону України "Про Національну комісію, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг", реєстраційний номер 2966д, прийнятий Верховною Радою у першому читанні 12 квітня 2016 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u107.p2">За цей час у Комітеті з паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки були ретельно опрацьовані пропозиції та поправки до законопроекту, які надійшли від суб'єктів права законодавчої ініціативи. Загалом було подано 232 пропозиції і поправки, з яких враховано 104 повністю, частково 11, і враховано редакційно 18 правок. Відхилено 99 правок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u107.p3">В цілому законопроект визначає правовий статус незалежного регулятора у сфері енергетики та комунальних послуг, його завдання, функції та порядок їх здійснення. Прийняття законопроекту відповідає зобов'язанням України як члену Енергетичного співтовариства щодо імплементації у законодавство України положень третього енергетичного пакету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u107.p4">Крім того, цей законопроект був дуже широко підтриманий громадськістю, численними неурядовими організаціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u107.p5">Під час підготовки до другого читання законопроект спільними зусиллями народних депутатів, представників різних депутатських фракцій і груп було суттєво доопрацьовано. Зокрема, вдосконалено порядок формування конкурсної комісії, виходячи з необхідності дотримання балансу участі різних гілок влади; скорочено термін ротації членів регулятора з 30 до 18 місяців; деталізовано порядок оплати праці членів комісії; впорядковано питання оплати працівників апарату та територіальних органів регулятора; уточнено положення, які забезпечують прозорість та гласність здійснення діяльності регулятора; деталізовано положення щодо персональної відповідальності посадових осіб регулятора; за результатами консультацій з Енергетичним співтовариством встановлено засади проведення моніторингу на ринках у сфері енергетики та комунальних послуг шляхом здійснення аналізу та оцінки ключових показників тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u107.p6">Насправді, ми дуже вдячні від комітету за всі поправки, які були подані всіма депутатами. Користуючись нагодою, виражаю від свого імені та від імені комітету вдячність всім, хто долучився до опрацювання а обговорення цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u107.p7">Також звертаю вашу увагу, що додатково за ініціативою окремих народних депутатів 1 червня 2016 року відбулося засідання додаткове комітету, на якому народними депутатами Олексієм Рябчиним та Вікторією Войціцькою запропоновано нова редакція статті 8 законопроекту щодо особливостей призначення на посаду членів регулятора. Оскільки ці поправки подані після встановленого строку та після роз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u108.p1">Скільки? Одну хвилину, будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u109.p1">Оскільки ці поправки були подані поза межами строку, вони подаються в окремій додатковій таблиці. Також звертаю увагу, що вони не були підтримані комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u109.p2">В додатковій таблиці також розміщено правку під моїм авторством, але вона подана фактично після консультацій з юридичним управлінням Апарату Верховної Ради України. У ній ми намагаємося впорядкувати застосування Закону України про запобігання корупції, поширивши дію цього закону також на членів регулятора, які фактично не будуть державними службовцями. Тому під час розгляду статті 8 та прикінцевих положень законопроекту прошу одночасно також дати слово авторами додаткових поправок. Дуже дякую. Прошу перейти до розгляду поправок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u110.p1">Дякую вам. Залишайтесь на трибуні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u110.p2">І ми переходимо до розгляду правок. 1-а, Ленський. Чи наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u110.p3">2-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u110.p4">9-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u110.p5">10-а, Бабак.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u110.p6">Яку? Пані Олена, я щойно говорив з колегою Рябчиним. Давайте ми на підтвердження поставимо в кінці, щоб була об'єктивна картина в залі. Я просто попрошу. На голосування буде, просто коли будуть люди в залі. Юрко!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u110.p7">Вимагають 7 поправку на підтвердження. Будь ласка, прокоментуйте. Пані Оля, 7 поправку на підтвердження.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:46:58)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u111.p1">Шановні колеги, у правці номер 7 колега Пинзеник, Павло Пинзеник із "Народного фронту", звертає нашу увагу на деяку прогалину в законодавстві. Сьогодні питання ліцензування господарської діяльності у частині захоронення побутових відходів та їх перероблення фактично не врегульовані. Комітет насправді розділився у цій частині, із невеличкою перевагою ми підтримали пана Пинзеника. Прошу зал визначатись з цією поправкою шляхом голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p1">Пані Оля, ви не заперечуєте, щоб ми поставили зараз на підтвердження?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p2">Шановні колеги, я ставлю на підтвердження 7 поправку. Прошу приготуватись до голосування. Комітет закликає підтвердити 7 поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p3">Отже, хто підтримує позицію, щоб підтримати 7 поправку авторства Павла Пинзеника, прошу проголосувати. Будь ласка, колеги, голосуємо. На підтвердження 7 поправка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(12:48:30)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p4">За-115</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p5">Не підтверджена 7 поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p6">9-а, 10-а, Бабак. Наполягає чи ні? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p7">13-а, Мельничук. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p8">16-а, Підлісецький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u112.p9">17-а. 17-у на підтвердження вимагають. 17-у прошу прокоментувати. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:48:57)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u113.p1">Насправді спочатку давайте розберемося в статусі поправки, це моя правка, вона частково лише врахована, 17-а, да.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u113.p2">Значить я би хотіла звернути увагу шановного товариства сьогодні. Колеги, на жаль, не підтримали мене у тій частині, що я намагалася змінити, спростити вимоги до досвіду роботи потенційних членів комісії. Я поясню свою позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u113.p3">Якщо ви побачите, сьогодні навіть у міністра енергетики немає заступників, і одна з причин – тому що законодавство сьогодні визначає дуже чіткі норми, з одного боку, щодо досвіду, а, з другого боку, відсутності конфлікту інтересів. У цьому законі ми встановлюємо дуже жорсткі вимоги до конфлікту інтересів. Фактично люди, які будуть працювати у цьому органі, з одного боку ми просимо, щоб у них було 5 років досвіду, а з другого – вони не повинні ніде працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u113.p4">Тому я дуже прошу дослухатись, ми не знайдемо гідних, ну взагалі молодих спеціалістів, які би десь колись не працювали в якісь монополії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u114.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u114.p2">Отже, шановні колеги, я ставлю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u114.p3">Ну ви дали питання, відповіли, ну більше немає процедури, зараз ставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u114.p4">Отже, я ставлю на голосування пропозицію Рябчина про підтвердження 17 поправки. Я правильно сформулював?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u114.p5">Ну, колеги. Будь ласка, Домбровський, одну хвилину. Будь ласка, Домбровський.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:50:34)</note>
            <note type="speaker">ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г.</note>
            <u who="ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u115.p1">Андрій Володимирович, я звертаюся до вас, тому що зараз іде обговорення критично важливого законопроекту для України. І коли ми ставимо на підтвердження у залі, де немає народних депутатів достатньої кількості, ну я вважаю, це, або фарс, або якби не зовсім ми правильно поступаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u115.p2">Тому я звертаюсь до вас, давайте, щоб народні депутати повернулися в зал для того, щоб ми могли нормально, професійно і глибоко обговорити проблеми, і потім ставити на підтвердження або непідтвердження. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u116.p1">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u116.p2">Я звертався з проханням до Рябчина, з пропозицією. Це в тому є правда, колеги, розумієте. І правда є в тому, що коли ми розглядали законопроект, зокрема про військовозобов'язаних, ми стягували людей в зал. В тому теж є своя велика правда. Тому я справді просто звертаюсь до вас з проханням, щоб я на підтвердження ваших дві поправки, якщо. 17-а, 28-а, поставив перед голосуванням. Це моє прохання, звернення до вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u116.p3">Будь ласка, одну хвилину, пане Рябчин. Включіть мікрофон, депутат Рябчин.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:51:40)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u117.p1">Олексій Рябчин, "Батьківщина", Донеччина. Пане спікер, з усією повагою до вас, ви вже дозволили поставити 7 поправку, і тому я прошу, щоб. я наполягаю за тим, щоб процедура була виконана. Так само ми з вами домовились, що, можливо, ми підемо на такі поступки, але вже розпочалась процедура, і не можна одні поправки ставити, а інші – ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u117.p2">А чому я ставлю цю поправку на підтвердження? Так, дійсно в нас є певна, певна проблема, так, з досвідченими людьми, але в нас є проблема з недосвідченими людьми, які працюють в цій комісії. Тому 2 роки стажу в енергетиці для найвищого керівного складу це просто замало. 5 років у енергетиці – для того, щоб можна було приймати державницькі рішення. Тому що ми бачимо, як недосвідчені зараз, яким чином вони піднімають тарифи необґрунтовано, яким чином вони не надають цих, цих речей. І вся Україна бачить, до чого невігластва приводять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u117.p3">Тому 5 років стажу в енергетиці – це must have для того, щоб бути членом НКРЕКП. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u118.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u118.p2">Шановні колеги, я ще раз дам пані Олі Бєльковій слово, 30 секунд. І після того вже перейдемо до прийняття рішення. Будь ласка, Ольга Валентинівна Бєлькова.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:52:47)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u119.p1">Шановні колеги, шановний пан Рябчин, я звертаю вашу увагу, що моя правка врахована лише в одній частині на сьогодні. Вона врахована в тому, що це мають бути громадяни України. Невже ви заперечуєте у цій частині? Уважно прочитайте. На підтвердження ставляться ті правки, які враховані. Я як автор лише доповідала, що я прошу додатково врахувати. Тому я дуже прошу не розгойдувати зараз цей процес. Дійсно. Моя правка не врахована, Сергій, моя правка не врахована. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120.p1">Шановні колеги, ми завершили дискусію. І я ставлю на підтвердження поправку номер 17 народного депутата Бєлькової. Хто підтримує цю позицію, підтримати 17 правку Бєлькової, прошу проголосувати, колеги, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(12:53:47)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120.p2">За-149</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120.p3">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120.p4">І, шановні колеги, я звертаюсь до голів фракцій, запросити депутатів в зал, де розгляд важливого законопроекту. У мене немає повноважень, щоб його зупиняти або переносити, я можу тільки ставити на голосування поправки. І тому я дуже прошу голів фракцій запросити депутатів в зал для того, щоб ми могли повноцінно проводити голосування по кожній правці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120.p5">Отже, дальше. 19-а, Підлісецький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120.p6">22-а, Підлісецький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120.p7">23-я, Бєлькова. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u120.p8">26-а, Підлісецький. Не наполягає. Наполягає. Будь ласка. По 26 поправці. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:54:34)</note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u121.p1">26 поправка стосується номінаційної комісії, порядку призначення членів номінаційної комісії. Власне, в варіанті, яку я запропонував, я пропоную, щоби номінаційна комісія, яка буде вибирати членів регулятора, призначалася одним представником від Президента України, трьома представниками від Верховної Ради і одним представником від Кабінету Міністрів. Власне, ця конфігурація, на мій погляд, може забезпечити рівний вплив і рівновіддалений вплив на прийняття членів, і відповідно комісія буде сформована з професійних і незалежних членів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u121.p2">Тому прошу, пропоную підтримати дану правку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u122.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u122.p2">Будь ласка, пані Оля.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:55:24)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u123.p1">Шановні колеги, є три правки, які між собою, ну, фактично поєднані і пропонують нам різні варіанти вирішення цього питання: це 26-а, 27-а і 28-а. Комітет на своєму засіданні уважно розглянув всі запропоновані, ну, ініціативи і обрав правку номер 28 колеги Домбровського. Прошу зал визначитись своїм голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124.p1">Шановні колеги! Підлісецький наполягає на голосуванні. Так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124.p2">Я ставлю на голосування правку 26 народного депутата Підлісецького. Хто підтримує дану правку, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(12:56:11)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124.p3">За-138</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124.p4">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124.p5">Колеги, я прошу всіх заходити в зал, прошу повідомити депутатів, щоб заходили в зал і працювали. Це була 26-а.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124.p6">Далі в нас поправка 27, Войціцька. Чи наполягає? Ні. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124.p7">29-а, Підлісецький.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u124.p8">28-у на підтвердження, так? Будь ласка, пані Оля, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:56:43)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u125.p1">Шановні колеги, звертаю вашу увагу, що ця правка номер 28 колеги Домбровського є в унісон з попередньою правку, яку ми обговорювали. І різниця лише в тому, що від Президента – дві особи, від Верховної Ради – дві особи і від Кабінету Міністрів – одна особа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u125.p2">Прошу вас підтвердити вибір комітету. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u126.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u126.p2">Я з вашого дозволу, ще надам автору поправки Домбровському 1 хвилину як автору поправки.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:57:10)</note>
            <note type="speaker">ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г.</note>
            <u who="ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u127.p1">Шановні колеги, я би попросив підтримки і підтримати мою правку, тому що я виходжу із норм Конституції, де нам потрібно в дуже важливому законі створити систему стримувань і противаг для того, щоб незалежний регулятор був професійний, неупереджений і незалежний. Тому ми маємо можливість, Президент має двох своїх представників в номінаційну комісію, Верховна Рада – двох представників в номаніційну комісію, і уряд має одного представника. Ми вважаємо, що це є дуже збалансована і чесна, і прозора формула, яка відповідає Конституції держави. Дякую. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p1">Шановні колеги, зараз ми перейдемо до голосування. Тільки це було питання, яке найбільше викликало дискусії в залі. Мені видається, формула запропонована, коли два – від Верховної Ради, два – від Президента і один фактично – від уряду, це є форма компромісна для всіх, колеги. До речі, наскільки мені відомо, була сформульована позиція про два - від Верховної Ради. І я буду цю пропозицію ставити все одно по завершені нашого розгляду, щоб ми знайшли компромісну процедуру. Тому що вона, фактично, є ключовим питанням дискусії між нашими фракціями. Я поставлю зараз на голосування, я просто пояснюю залу, наскільки важлива є ця норма. Бо якщо ми в ній найдемо компроміс ми або вийдемо на позитивне голосування, або не вийдемо. Якщо ми просто будемо відхиляти це вкінці кінців не дасть нам змоги закон прийняти. Тому шановні колеги, я поставлю її на підтвердження, але я думаю, що ми в кінці проведемо окрему дискусію по цій нормі. Винайдемо формулу, яка об'єднає весь зал, і тоді проголосуємо. Приймається так колеги? А зараз згідно регламенту ставлю на підтвердження 28-у поправку, нагадую комітет її підтримує і просить усіх в залі її підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p2">Шановні колеги, 28-а поправка Домбровського. Хто підтримує дану поправку прошу проголосувати. Будь ласка колеги, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(12:59:40)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p3">За-165</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p4">165 – "за". Рішення не прийняте. Будемо шукати компромісне формулювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p5">Наступна 29-а, Підлісецький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p6">31-а Підлісецький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p7">33-я Кужель. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p8">34-а Підлісецький. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p9">35-й Єфімов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u128.p10">36-а Рябчин. Наполягає. Будь ласка, Рябчин. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:00:05)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u129.p1">Олексій Рябчин "Батьківщина" Донеччина. Ця правка також намагається збалансувати представництво різних гілок влади, яке на жаль не було збалансоване, минулими правками на жаль комітет не проголосував. І вона каже про те, що строк повноважень членів конкурсної комісії становить 3 роки та можуть бути приниженні достроково за ініціативною органу або особою, що призначила таких членів комісії. Я прошу додати з ініціативи Верховної Ради для того, щоб Верховна Рада мала таке право. Якщо ці члени комісії, які стосовно цього закону взагалі непідлеглі жодної людини. Якщо вони будуть зловживати своїми обов'язками, як наприклад, це сьогодні є. Щоб Верховна Рада могла ставити питання про ініціацію відмін відзивів таких членів комісії. До того ж ця правка, вона дотична до тієї правки, яка зараз прийнята, тому що 28 правка, вона відхилена, і ми повернулися до редакції першого читання, коли номінаційна комісія визначається: два – від комітету ЖКП і три – від комітету енергетики. Тобто треба дати ініціативи Верховної Ради відкликати, тому що ми їх і будемо призначати. Прошу підтримати цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u130.p1">Прошу прокоментувати, пані Оля.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:01:16)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u131.p1">Шановні колеги! Дана правка, на жаль, порушує принцип повної незалежності регулятора, особливо з урахуванням того, що попередня правка не була прийнята. Якщо Верховна Рада буде призначати і сама звільняти, є це повною залежністю незалежного регулятор саме від Верховної Ради. Прошу не підтримувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u132.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u132.p2">Отже, колеги, я ставлю на голосування поправку 36 народного депутата Рябчина. Хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:01:55)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u132.p3">За-85</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u132.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u132.p5">Наступна – 40-а, Левченко. Чи наполягає? Наполягає, так?</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:02:02)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u133.p1">Левченко, "Свобода", 223-й округ, місто Київ. На превеликий жаль, в цьому законопроекті не позбавляється, законопроект не позбавляється впливу Президента України на процес формування НКРЕКП. Взагалі-то коли ми тут чули деякі виступи по поправках щодо формування складу конкурсної комісії, знаєте, у нас на даний момент парламентсько-президентська республіка, і взагалі то де-юре Президент до виконавчої влади ніякого майже стосунку не має, і особливо не має мати сосунку до будь-яких таких регуляторних механізмів. Тому хтось там пропонує поставити дві людини від Президента в конкурсній комісії, взагалі незрозуміло, за якою це логікою Президент має мати дві людини в конкурсній комісії такого органу, як НКРЕКП, в рамках діючої сьогоднішньої Конституції в Україні. Так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u133.p2">І також законопроектом пропонується надати Президенту України повноваження щодо встановлення порядку ротації членів комісії, вже обраних. Вважаю, що такі повноваження варто передати до конкурсної комісії, оскільки згідно законопроекту Президент України і так має чималий вплив на діяльність комісії шляхом затвердження та звільнення її членів, організації роботи конкурсної комісії та потенційного впливу членів фракції і будь-якого Президента України в парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u133.p3">Тому, будь ласка, прошу прибрати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u134.p1">10 секунд, будь ласка, завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:03:13)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u135.p1">Прошу, будь ласка, прибрати вплив Президента України на встановлення порядку ротації членів комісії. Якщо ми справді хочемо незалежну НКРЕКП, немає бути впливу Президента на НКРЕКП. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u136.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u136.p2">Будете коментувати, Ольга Валентинівна? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u136.p3">Я ставлю на голосування поправку номер 40 народного депутата Левченка. Хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:03:50)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u136.p4">За-104</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u136.p5">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u136.p6">43-я, Левченко. Чи наполягає? Наполягає, так? Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:03:55)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u137.p1">Дякую. Так, наполягаю. 43 поправка має схожу суть, це так само вона спрямована на те, щоб мінімізувати вплив Інституту Президента України, який насправді не має мати вплив на такі речі, як незалежного регулятора з питань тарифів на комунальні послуги, на НКРЕКП. Так от з метою зниження впливу Президента України на роботу членів комісії, вважаю за необхідне обмежити його вибір при затвердженні складу комісії. Таким чином Президент України при затвердженні складу членів комісії зможе відмовити у такому затвердженні лише при наявності підстав передбачених законопроектом. Справа в тому, що в першому варіанті ви даєте дуже такі дискреційні повноваження Президенту, він може відмовляти незрозуміло з яких підстав при виборі відповідних членів комісії. Я пропоную, щоб це конкретно було прописано, що це не на розгляд Президенту, а на затвердження Президенту. І що загальним списком в кількості з розрахунку одна особа на одну посаду члена комісії, а не що йому дається якийсь вибір, дві особи на одного члена комісії. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u138.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u138.p2">Шановні колеги, ставлю на голосування поправку 43 народного депутата Левченко. Хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:05:20)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u138.p3">За-99</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u138.p4">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u138.p5">Шановні колеги, в мене відчуття, що нам треба йти більш динамічно. Тому я дуже прошу, тільки там, де є дійсно принципові речі, там брати слово, якщо це можливо. Виключити Левченкові, будь ласка, мікрофон. Колеги, прошу переходити в більш динамічну роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u138.p6">50-а, Кужель. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u138.p7">52-а, Левченко. Наполягає, так?</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:05:45)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u139.p1">Законопроектом передбачається ротація членів комісії, які виконували свої повноваження на момент набрання чинності цим законопроектом. При здійсненні ротації членів комісії вони звільняються, що, по суті, є достроковим припиненням їх повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u139.p2">З метою уникнення оскарження рішень про ротацію членів комісії варто передбачити ротацію як один з видів дострокового припинення повноважень членів комісії. Це дуже важливо це прописати, тому що якщо це не прописати, насправді, створюється абсолютна можливість формально юридично закону в наших найгуманніших судах у світі, які дуже люблять повертати на посади всіх корупційних чиновників, після того як їх звільняють. Дається можливість де-юре через таку от погану. юридичну в законодавстві, щоб оскаржували ротацію через суд, тому що по факту ротація це є звільнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u139.p3">Тому прошу, будь ласка, підтримати цю поправку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u140.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u140.p2">Будь ласка, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:06:39)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u141.p1">Шановний пан Левченко, ми з дуже великою повагою до вас і з увагою до цієї конкретної правки проконсультувалися окремо в Головному експертному управлінні, на що отримали відповідь, що ротація не є достроковим припиненням повноважень. І відповідно до норм цього закону саме у рамках ротації, а не дострокового припинення повноважень буде вона здійснена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u141.p2">Дуже дякую. Прошу не підтримувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p1">Дякую вам, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p2">Ставлю на голосування, хто підтримує поправку 52 народного депутата Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:07:24)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p3">За-75</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p5">Я ще раз звертаюсь до авторів поправок: коли це справді є принципово, ставимо на переголосування. В мене таке враження, що всі в залі розуміють важливість прийняття цього закону. Но ми як увійдемо у двогодинне обговорення, ми його просто не приймемо. Ми будемо говорити про процедуру правильні слова. В мене є прохання більш відповідально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p6">Отже, 54-а, Войціцька. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p7">56-а, Ленський. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p8">62-а, Войціцька. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p9">63-я, Войціцька. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p10">67-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u142.p11">70-а, Рябчин. Наполягає. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:08:04)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u143.p1">Я прошу, 70-а, 73-я, 74-а, щоб я разом доповів. Мені дві хвилини, да, на три поправки. Дякую. Да, да, дякую, щоб ми потім їх проголосували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u143.p2">Це дуже важливий. це дуже важливі правки, тому що вони допоможуть зробити національний регулятор фінансово незалежним. Тому що ми встановимо заробітну плату всім людям, цим комісіонерам, а вона буде встановлюватися, і фінансування комісії здійснюється за рахунок надходжень до спеціального фонду державного бюджету внесків регулювання від саме ліцензіатів. ліцензіатів. Комісія самостійно визначає розмір внесків, а він не повинен становити не більше, ніж 0,1 відсоток власного доходу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u143.p3">Тобто ми можемо створити, дійсно, незалежну фінансову інституцію, але якщо ми зробимо політично залежну цю інституцію, то ці люди будуть отримувати надприбут. дуже великі заробітні плати. Вони будуть підпорядковані, і є така можливість, що вони будуть підпорядковані одному органу, а саме Адміністрації Президента, і це буде визивати обурення у людей. Тому що люди будуть фінансово незалежні і приймати рішення, яке протирічить будь-якій логіці. Тому прошу підтримати ці правки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u144.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u144.p2">Пані Ольга, будь ласка, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:09:14)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u145.p1">Шановні колеги, звертаю вашу увагу, що правка номер 70 була не врахована в зв'язку із тим, що ми врахували більш розлогу правку 68 пані Наталії Кацер-Бучковської. Там також врахована частина щодо доплат. Але, якщо автор наполягає, ну, ми можемо підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u146.p1">Колеги, давайте без обговорення зараз ставимо 3 на підтвердження, не підтвердження, а правки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u146.p2">70-а, народний депутат Рябчин. Хто підтримує 70 поправку, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:09:53)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u146.p3">За-94</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u146.p4">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u146.p5">71-у – на підтвердження. Отже, 71-а. Пані Оля, ми її підтримуємо?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u147.p1">Ні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p1">Ні. Отже, 71-а – на підтвердження. Хто підтримує таку пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:10:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p2">За-87</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p3">73 поправку, хто підтримує 73 поправку Рябчина, прошу проголосувати. По попередній рішення не прийнято – 87.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p4">73-я, хто підтримує, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:10:43)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p5">За-83</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p6">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p7">І 74-а, Рябчина. Хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:11:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p8">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p9">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p10">Рухаємо далі, колеги. 81-а, Войціцька. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p11">83-я, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p12">84-а, Войціцька. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u148.p13">85-а, Рябчин. Будь ласка, Рябчин.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:11:20)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u149.p1">Олексій Рябчин, "Батьківщина", Донеччина. Це також дуже важлива поправка, тому що вона балансує інституційну приналежність до регулятора. Тому методологія, порядок визначення ставки внеску на регулювання розроблюється комісією та затверджується Верховною Радою України. Тобто ми повинні дати Верховній Радій можливість просто затверджувати. Це те, що зробить комісія. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p1">Шановні колеги, хто підтримує поправку 85, народного депутата Рябчина, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:12:05)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p2">За-74</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p3">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p4">Далі. 86-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p5">88-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p6">92-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p7">94-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p8">97-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p9">98-а, Ленський. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u150.p10">99-а, Левченко. Наполягає. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:12:26)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u151.p1">Дякую. По-перше, хотів би прокоментувати реакцію на мою попередню поправку щодо того, що ГНЕУ сказало, що ротація – це не звільнення. Ну, я дуже радий, що ГНЕУ вам це сказало. От тільки суди українські, коли їм принесуть в валізі 100 тисяч доларів, щоб вернути якогось чиновника НКРЕКП на місце, скажуть зовсім інше. Тому що, крім слів ГНЕУ, в жодному законі це не прописано, ця норма. Тому сказати можна, що завгодно, а немає в цьому законі, немає визначення, що це. ротація. Я якраз пропонував написати, що ротація – це не є. що звільнення. це не є звільнення. Ротація і звільнення – дві різні речі. А у вас це не написано. Тому шкода, що вам ГНЕУ таке радить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u151.p2">Щодо 99 поправки. Згідно загального правила нормативно-правові акти, згідно загального правила, нормативно-правові акти підлягають державній реєстрації, що є одним із атрибутів їх нормативності та забезпечує їх однозначне застосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u151.p3">Вважаю, що рішення комісії, які міститимуть нормативний характер, повинні проходити державну реєстрацію. Тому що ви повністю абсолютно закриваєте роботу комісії. Якщо це є акт не нормативного характеру, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u152.p1">10 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:13:38)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u153.p1">Якщо акт є нормативного характеру, він має проходити ту ж саму реєстрацію в Мін'юсті, як і будь-який акт нормативного характеру, не в залежності від того, чи це є НКРЕКП, чи щось інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u153.p2">Прошу підтримати поправку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p2">Хто підтримує поправку 99 народного депутата Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:14:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p3">За-68</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p4">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p5">101-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p6">106-а, Єфімов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p7">107-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p8">108-а, Єфімов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p9">105-а, Рябчин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p10">До речі, ще 25-у на підтвердження ми пропустили, я теж поставлю зараз 25-у.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u154.p11">Будь ласка, Рябчин.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:14:26)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u155.p1">Це дуже принципова поправка, яка стосується енергетичного омбудсмена. Директива Євросоюзу передбачає, що держави-члени повинні гарантувати існування незалежного механізму, який дбає про права споживачів. і я хочу нагадати, що це наше зобов'язання щодо імплементації цієї директиви в Угоді про асоціацією між Україною та ЄС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u155.p2">Отже, норма про інститут захисту прав і того самого омбудсмена, воно повинно бути реалізовано в Україні. Ми повинні надати право енергетичному омбудсмену переглядати акти комісії, які мають ознаки регуляторного акту. І можу сказати, що, наприклад, в Британії енергетичний омбудсмен є незалежною і безкоштовною для споживачів організацією, яка має право вирішувати які дії повинні бути зроблені і що заставляти постачальника енергії переглядати. У тій ситуації, коли у нас є зараз з тарифами, енергетичний омбудсмен – це інституція, яка буде захищати саме права малих та середніх споживачів і це ми повинні зробити, і це є в самому законі, надати право омбудсмену переглядати ці акти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p2">Я поставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p3">Колеги, хто підтримує 105 поправку народного депутата Рябчина, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(13:15:53)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p4">За-94</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p5">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p6">106-а, Єфімов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p7">107-а, Бабак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p8">108-а, Єфімов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p9">110-а, Єфімов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p10">123-я, Кужель. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u156.p11">125-а, Кужель. Не наполягає. Так, будь ласка, Рябчин. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:16:13)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u157.p1">Так, про ліцензування, це також надпринципова, надпринципова річ. Що зараз коїться? У нас НКРЕКП може розробляти, затверджувати і випускати ліцензіонні умови. У нас є окремий законопроект про ліцензування, і це законопроект пані Кужель, який установлює одні і ті умови для всіх. Тобто ми хочемо зробити, щоб НКРЕКП мала право розробляти ці ліцензійні умови, але Кабмін повинен їх затверджувати, щоб у нас не було корупції, щоб у нас була ця інституційна. Повноваження, вони розповсюджені між всіма органами, а випускати їх буде, видавати їх буде також НКРЕКП. Тобто ми повинні надати право проміжній організації, як Кабмін, для того щоб вона перевіряла те, що натвердить собі НКРЕКП. І вони не мають права змінювати, вони мають право відхилити і направити до НКРЕКП для того, щоб вони переглянули це. Тобто це не втручання, це не інституційна незалежність. І Енергетичне співтовариство підтвердило це, що це політичне рішення, яке повинна прийняти Верховна Рада. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u158.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u158.p2">Будь ласка, ставимо на підтвердження голосування цієї поправки. Прошу. Прошу визначитись.</seg>
               <note type="time">(13:17:42)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u158.p3">За-100</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u158.p4">Не підтримана вона залом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u158.p5">Шановні колеги, народний депутат Мартовицький, це 113 поправка, наполягає на тому, що він вимагає, щоб поставлена була вона на підтвердження. І прошу включити йому мікрофон. Ми до неї повертаємося, тому що не помітили раніше його наполягань. 113-а, Мартовицький.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:17:58)</note>
            <note type="speaker">МАРТОВИЦЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="МАРТОВИЦЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u159.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u159.p2">Виходячи з положень законопроекту, комісія не з ким не погоджує своє рішення і не юстує їх в Мін'юсті. А тому є помилковим віддавати на відкуп комісії одноосібне розроблення та затвердження такого важливого документу, як ліцензійні умови, що є основним документом для суб'єктів господарювання, які діють у відповідних сферах. Вважаю, що Національна комісія повинна бути органом ліцензування, має розробляти ліцензійні умови і стежити за їх виконанням суб'єктами господарювання. Але такі ліцензійні умови повинні затверджуватися виключно Кабінетом Міністрів України, як це передбачено чинною редакцією Закону України "Про ліцензування видів господарської діяльності". А тому наполягаю на виключенні абзацу другого пункту 3 частини першої статті 17 законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u159.p3">Шановні колеги, прошу підтримати мою поправку.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:19:02)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u160.p1">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u160.p2">Будь ласка, на голосування 113 поправка народного депутата Мартовицького.</seg>
               <note type="time">(13:19:19)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u160.p3">За-86</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u160.p4">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u160.p5">Фракція "Самопоміч" стверджує, що не було помічені також їх руки по наполяганню, по підтримці 107 поправка. Це поправка, яка була народного депутата Олени Бабак. Будь ласка, включіть їй мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:19:40)</note>
            <note type="speaker">БАБАК А.В.</note>
            <u who="БАБАК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u161.p1">Шановні народні депутати, щойно ви почули від представників різних фракцій те, що у нас існує загальний Закон про ліцензування певних видів діяльності, так. Плюс ми даємо зараз національному регулятору одноосібно приймати і розробляти і затверджувати ліцензійні умови для сфери енергетики і комунальних послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u161.p2">Моя правка 107, вона була така компромісна. Ввона пропонує, щоби ми при наданні права регулятору розробляти і затверджувати ліцумови записали наступне, що на основі загальних норм Закону України "Про ліцензування" з урахуванням особливостей, визначених в галузевих законах, розробляти і затверджувати ліцумови. Тобто, щоби все ж таки загальні вимоги, які перелічені до ліцензування в Законі про ліцензування видів господарської діяльності, враховувались регулятором. Я дуже прошу це підтримати, тоді це буде хоча би якась загальна рамка до ліцензійних вимог. Дуже прошу підтримати цю правку 107, вона буде тим балансом між повною.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u162.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u162.p2">Наполягає комітет на коментарі. Будь ласка, пані Бєльковій.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:20:54)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u163.p1">Дуже дякую. Шановні колеги, оце якраз дійсно є компромісна правка, яка хоча б частково внормує ситуацію, яка була дискусійною щодо того, хто повинен фактично затверджувати ліцензійні умови. Дуже прошу всіх, незважаючи на партійність, на фракції, підтримати пані Альону, яка доклала зусиль для пошуку компромісу. На жаль, на комітеті ті, хто наполягав на іншому варіанті, не підтримали її, правку. Підтримайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p1">Шановні колеги, я прошу мобілізуватися зараз і підтримати 107 поправку пані Бабак, яка є фахівцем у цьому питанні, яке ми обговорюємо. Будь ласка, ставлю на голосування і прошу всі фракції підтримати цю поправку.</seg>
               <note type="time">(13:21:52)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p2">За-159</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p3">На жаль, 159 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p4">Шановні колеги. Будь ласка. Шановні колеги, я дуже прошу всіх повернутися до сесійної зали і нагадати колегам, що робота депутата це не тільки написання законопроекту і правки. І от, по суті, зараз відсутністю в залі ми гальмуємо роботу і перекреслюємо десятків наших колег, десятків наших колег ми гальмуємо роботу. Це є неповага одне до одного, ну, і неконструктивно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p5">Я прошу ще раз повернутися до зали і повернутися до 107 правки. Шановні колеги, давайте ми повернення до поправки номер 107 пані Бабак ставимо на голосування і потім йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p6">Прошу 107 поправка пані Бабак на повернення до неї. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:22:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p7">За-155</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p8">На жаль, не підтримано. Але маємо, можливо, ми повернемося трошки пізніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p9">125-а поправка, народні депутати Кужель і Рябчин, не наполягають? Не наполягають, добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p10">127-а поправка, народний депутат Бєлькова, враховано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p11">129-а поправка, народний депутат Бєлькова, наполягаєте? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p12">130-а поправка народного депутата пані Бабак, наполягаєте? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p13">134-а поправка народного депутата Ленського, наполягаєте? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p14">138-а. Народний депутат Ленський, наполягає? Не бачимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p15">139-а. Народний депутат Голубов, наполягає? Не бачимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p16">145-а народного депутата Ленського, наполягаємо? Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p17">145-а Ленського, не наполягає? Не наполягає, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u164.p18">144-а. "Враховано редакційно" написано, але Левченко в нас наполягає. Будь ласка, мікрофон йому увімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:24:11)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u165.p1">Левченко "Свобода" 223 округ місто Київ. Ну, насправді це поправка зовсім не врахована жодним чином, хоча написали "редакційно", суть її неврахована. Справа в тому, що варто встановити чіткий механізм публікації, порядків, методик, розрахунків, затверджених комісією, оскільки такі рішення стосуються таких суспільно важливих сфер, як енергетика та комунальні послуги. Доступність інформації по рішенню комісії необхідною мовою якісно надання комунальних послуг та дотримання законодавства в сфері енергетики. Крім того, подібні рішення комісії местимуть нормативний характер. Тому повинні бути опубліковані порядком чинними законодавством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u165.p2">Справа в тому, що в тому варіанті як ви зараз прийняли, комітет прийняв законопроект, все що ви пишете, ви пишете, що має бути офіційне оприлюднення. Оце така фраза: офіційне оприлюднення відповідних актів НКРЕКП. Про те, що таке офіційне оприлюднення, ми вже стикаємося з роботою інших органів виконавчої влади, де офіційно оприлюднення значиться дуже часто на якійсь брошурці, десь вибачте, тиражем 100 штук, яку ніхто в житі ніде, ніколи не бачив, але вважається, що вони були офіційно оприлюднені. Тому я прошу, дайте будь ласка, 10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166.p1">Просто хочеться встигнути нам законопроект цей прийняти. Я ставлю на голосування поправку пана Левченка, це номер поправки 144. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(13:25:44)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166.p2">За-90</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166.p3">Я врахую ваше зауваження, шановний народний депутат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166.p4">Поправка номер 149 народного депутата Єфімова. Наполягає? Не бачимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166.p5">Поправка номер 150 народного депутата Єфімова. Наполягає? Наполягає? Не бачимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166.p6">Далі, шановні колеги, йдемо далі. Поправка номер 156 народного депутата Мартовицького. Народний депутат Мартовицький не наполягає, щоб потім не сказали, що вам не дали слова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166.p7">159 поправка. Рябчин. Наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u166.p8">Будь ласка, народному депутату Рябчину.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:26:28)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u167.p1">Олексій Рябчин, "Батьківщина", Донеччина. Це дуже важлива правка, яка розроблена разом з "Реанімаційним пакетом реформ". Попередні правки стосовно відкритості роботи регулятора, вони були враховані, і там є революційні речі, так як представлення інформації у форматі "open date", тобто можна буде брати ці дані з сайту НКРЕКП і робити і статистичні дані, і контролювати те, що відбувається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u167.p2">Але треба ще змінити і виключити слова "за запитами", щоби забезпечення доступу до інформації і надання інформації було відповідно до Закону України "Про доступ до публічної інформації". Тому що оце "за запитами", воно може бути спотворене, і комісія може бути, якимось чином не надавати запити для громадських організацій до експертів, до антикорупційних органів, які повинні контролювати цей орган.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u167.p3">Наприклад, нам голова НКРЕКП вже декілька місяців тому обіцяв надати розрахунки про формулу ціни на вугілля за "Роттердам плюс". На жаль, цього не було зроблено, вимагають якісь запити. Тому це дуже важливо і вимога громадськості.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u168.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u168.p2">Чи є потреба коментувати, пані Олю?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u168.p3">Хто підтримує поправку 159 народного депутата Рябчина, прошу проголосувати, будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:28:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u168.p4">За-105</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u168.p5">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u168.p6">Наступні 164, 165. Чи ви могли б, пане Юрій, по обох доповісти? Будь ласка, пану Юрію включіть мікрофон, Левченко, Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:28:12)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u169.p1">Дякую. Більше того, я зараз, тут зверталися до мене, щоб швидше працювати, я пропоную чотири поправки зразу розглянути, 164, 165, 167, 169. Тільки прошу, будь ласка, дати дві хвилини головуючому. І в цьому контексті, знаєте, зразу вже звертаюся щодо попередньої своєї поправки до пані Ірини Геращенко. Пані Ірино, знаєте, трішки не гарно, коли ви протягом 5 хвилин звертаєтеся до народних депутатів, щоб вони працювали і розглядали поправки, якісно працювали, а потім надаєте мені завершити 10 секунд. Суть моєї поправки, яка минула стосувалася того, власне кажучи, щоб всі рішення НКРКП публікувалися на їхньому офіційному веб-сайті, правильна поправка, насправді, але чомусь так обірвали. То як же можна розглядати детально законопроект, якщо обривають, власне кажучи, розгляд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u169.p2">З цими поправками, чотирма поправками моїми, насправді це стосується одного питання, їх просто чомусь розбили. Пропонується врегулювати проблему, яка полягає в тому, що цей законопроект хоче надати Президенту України повноваження щодо встановлення порядку ротації членів комісії. Я вважаю, що такі повноваження варто подати до конкурсної комісії, оскільки згідно законопроекту, Президент України так, має.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u170.p1">Будь ласка, ще одну хвилину включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:29:23)</note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u171.p1">Президент України і так має чималий вплив на діяльність комісії. Шляхом затвердження та звільнення і членів організації роботи конкурсної комісії та потенційного впливу членів фракції будь-якого Президента України у парламенті. Тому пропонується, власне кажучи, щоб вплив на всі процедури, які стосуються ротації членів комісії, перейшли до конкурсної комісії, яка має бути принаймні відносно незалежною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u171.p2">Окрім того, хотів би зазначити, що недоцільним є розтягуванням в часі процедури звільнення чинних членів комісії, яка тут дуже довга у вашому варіанті законопроекту, я пропоную її по суті вдвічі скоротити. Наприклад, замість 18 місяців зробити до 9 місяців. Тому прошу ці свої чотири поправки, вони стосуються одного питання, прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p2">Отже, я ставлю на голосування поправку 164 народного депутата Левченка. Хто підтримує, я прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:30:27)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p3">За-99</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p5">165-а, Левченка. Хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:30:46)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p6">За-79</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p8">167-а, Левченко, хто підтримує, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:31:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p9">За-80</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p10">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p11">169-а, Левченка, хто підтримує, прошу голосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:31:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p12">За-87</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p13">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p14">Колеги, прошу брати приклад і допомогти зробити роботу більш інтенсивною. Лишилося ще 50 поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p15">170-а, Єфімов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u172.p16">171-а, Підлісецький, наполягає. 171-а, Підлісецький, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:31:38)</note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u173.p1">На прийняття даної поправки чекає, без перебільшення, весь український народ. Тому я звертаюся, власне, до всіх представників фракцій, які блокують трибуну, які не голосують, які вимагають перегляд тарифів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u173.p2">Нагадаю, що тарифи затверджує Національна комісія ринку електроенергії. І, власне, дана поправка забезпечує звільнення усіх членів комісії, які прийняли ці ганебні рішення про прийняття тарифів в абсолютно необґрунтованих розмірах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u173.p3">Тому прийняттям даної поправки ми можемо забезпечити повну ротацію членів комісії і прийняти новий закон і зразу після нього сформувати новий професійний склад Національної комісії регулювання ринку електроенергії, який буде працювати на користь громадян і всього українського народу,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u173.p4">Тому я вимагаю і звертаюся до всіх, щоби прийняти цю поправку і забезпечити ротацію членів НКРЕКП. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u174.p1">Будете коментувати чи ставлю на голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u174.p2">Ставлю на голосування. Колеги, хто підтримує поправку 171 народного депутата Підлісецького, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:33:05)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u174.p3">За-156</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u174.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u174.p5">172-а, Рябчин. Наполагяє. Будь ласка, Рябчин.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:33:14)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u175.p1">Олексій Рябчин, "Батьківщина", Донеччина. Ця правка таким же чином, як і минула правка колеги із "Самопомочі", врегулює ситуацію, що ми відразу після прийняття цього закону у тримісячний термін проводимо ротацію, приймаємо нових членів, щоб вони працювали. Тому що ці члени НКРЕКП, на жаль, приймають нелогічні рішення, які підвищують тарифи з незрозумілими розрахунками. До речі, ми не бачимо жодних представників НКРЕКП в залі, таким чином вони показують свою повагу до парламентарів. І я прошу підтримати цю пропозицію для того, щоб ми зробили ротацію якомога швидше після прийняття цього законопроекту, наняли нових людей на роботу, які будуть получати нормальну заробітну плату, які будуть незалежними, які будуть діяти в інтересах як споживачів послуг, так і постачальників і які будуть робити це без політичного тиску. Дякую. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p2">Хто підтримує поправку 172 Рябчина, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:34:25)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p3">За-106</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p5">Далі. 173-я, Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p6">174-а, Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p7">177-а, Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p8">178-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p9">180-а, Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p10">185-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p11">186-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p12">191-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p13">193-я. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p14">194-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p15">198-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p16">199-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p17">201-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p18">203-я. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p19">204-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p20">Колеги, ми стрімко наближаємося до завершення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p21">217-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p22">222-а.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p23">217-а. Прошу, кому дати слово? Кому дати слово, скажіть. 207-а, так? 207 поправка, я повернуся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u176.p24">Бабак чи Підлісецький? Кому слово дати? Бабак. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:35:30)</note>
            <note type="speaker">БАБАК А.В.</note>
            <u who="БАБАК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u177.p1">Шановні колеги, правки 207, 208, 209, 210, 211, 213 і 214 – це правки, які фактично узгоджують правка, яка міститься за номером 7. Оскільки ми її не підтримали, 7-у, то ми відповідно мусимо і відхилити правки оці всі, які я перелічила. Тому що вони просто узгоджують інші закони з тою правкою, яка містилась в 7 правці. Тому прошу їх поставити на підтвердження: 7-у, 8-у, 9-у, 10-у, 11-у, 13-у, 14-у. Вони технічні вже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u178.p1">Коментуєте чи ні від комітету? Будь ласка, пані Оля.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:36:17)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u179.p1">Ну, насправді у зв'язку з тим, що 7 правка була відхилена, в рамках техніко-юридичного опрацювання ці правки відпадуть самі собою. Але для протоколу треба зафіксувати, що вони вже є такими, які не підтримані.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p2">Я ставлю на голосування 207 правку, народного депутата Продан. Це на підтвердження чи на відхилення? На відхилення. На підтвердження, так? На підтвердження, 207-а на підтвердження. Хто підтримує дану позицію, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:37:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p3">За-73</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p4">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p5">108-а. Так? 108-а на підтвердження. 208-а. Хто на підтвердження 208-у підтримує, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:37:26)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p6">За-62</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p7">62. Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p8">209-а. На підтвердження. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. 209-а, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:37:49)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p9">За-69</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p10">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p11">Все?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p12">210-у на підтвердження. Хто підтримує, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:38:14)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p13">За-64</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p14">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p15">211-у, будь ласка. Хто підтримує підтвердження 211-ї, прошу голосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:38:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p16">За-62</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p17">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p18">213-у хто підтримує на підтвердження, прошу голосувати. 213-у. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:38:55)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p19">За-65</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p20">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p21">І 214-у – "за". На підтвердження, хто підтримує, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(13:39:15)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p22">За-58</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p23">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p24">Завершили ваш блок? Чесно і сумлінно? Рухаємося далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p25">Я зупинився, якщо не помиляюсь, на 223-й перед тим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p26">223-я. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p27">224-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p28">226-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p29">227-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p30">Шановні колеги, ми пройшли головну таблицю. У нас є ще одна таблиця, всього 15 поправок. Ми за 5 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p31">25-у ще на підтвердження, так? 25-у на підтвердження?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p32">Отже, колеги, я ставлю на підтвердження 25-у поправку. Хто підтримує пропозицію на підтвердження, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:40:10)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p33">За-53</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p34">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p35">Дякую вам, що нагадали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p36">Товариство, за 5 хвилин відбудеться голосування по одному з найважливіших сьогодні законопроектів. Я дуже прошу усіх народних депутатів зайти в зал. Я дуже прошу голів фракцій змобілізувати депутатів, і секретаріат Верховної Ради України прошу повідомити, що через 5 хвилин ми перейдемо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u180.p37">По таблиці додатковій, яку подав нам комітет, просить відразу по всім поправкам 3 хвилини народний депутат Рябчин. 3 хвилини, ми домовлялись. Я даю 3 хвилини по всім поправкам, а ви скажете, по яких є необхідність голосувати. Будь ласка, 3 хвилини, Рябчин. Прошу включити мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:40:51)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u181.p1">Дякую. Олексій Рябчин, Донеччина, "Батьківщина". Чому з'явилася ця поправка? Від відсутності довіри як до політиків, та й до владних інститутів. Призначення комісіонерів, які зараз відбудуться вже в Адміністрації Президента, які зараз керують всіма тарифами. І що ми маємо: непрозорі тарифи, дуже контраверсійну ціну "Роттердам плюс" на ці, на нашу електроенергію, спроба встановити захмарні тарифи на трансформатори Григоришина. І навіть студент політолог І курсу розуміє, що та поправка, яка, наразі була відхилена, 28-а, яка встановлює: два – від Президента, два – від Верховної Ради, одну – від Міністерства енергетики, вона робить цей регулятор політично залежним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u181.p2">Що пропонуємо ми з колегою Войціцькою з "Самопоміччю"? І ця правка була розроблена завдяки Юлії Володимирівні Тимошенко, і це не данина лідеру, це дійсно її ідея, яку ми втілили разом з фракцією "Самопоміччю". Інша філософія призначення комісіонерів. Давайте створимо відбіркову комісію, хай за тією схемою 2-2-1, яка пропонується, але ця комісія не буде відбирати комісіонерів, а вона буде перевіряти кандидатів на відповідність критеріям: освіта, професійні якості, досвід роботи в енергетиці 5 років, в тому числі на керівних посадах тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u181.p3">Після шляхом не електронного жеребкування за принципом випадковості обираються кандидати, які проходять спецперевірку та потрапляють вже на співбесіду до спільного засідання двох комітетів: ЖКГ та енергетики. В режимі відео- та аудіотрансляції на каналі "Рада" та на сайді депутати проводять співбесіду з усіма кандидатами. Тобто ми повністю повинні наочно відібрати тих людей, за якими нам по резюме віддала ця комісія. За умови підтримки не менше, ніж одної шостої від затвердженого складу кожного з комітетів, тобто мінімальний ценз ми вводимо, щоб кандидати пройшли. І тут якраз і буде політичний елемент і відповідальність. Ми як комітет відпрацюємо всіх, всі будуть бачити, хто за кого голосував. І потім останній етап – відбір 7 комісіонерів шляхом діставання кандидатами, які пройшли співбесіду, порожніх карток або карток зі строками повноважень. Така система дозволить зробити чотири рівня фільтрації:.скрініг, публічне інтерв'ю членами комітету та деполітизоване неелектронне жеребкування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u181.p4">До речі, ця правка підтримана РПРом. Ця правка в спілкуванні з представниками Енергетичного співтовариства, представництвом ЄС, посольствами, донорами, ЕBRD, Світового банку, вона підтримується. На жаль, вони не можуть надати формальної підтримки, тому що це політичне питання. Тому прошу підтримати саме наш підхід.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u181.p5">І звертаюсь до колег з коаліції та до керівництва Верховної Ради. Сьогодні були зафіксовані факти кнопкодавства, і це кнопкодавство відверто дістало вже фракцію "Батьківщина". Минулого тижня ми бачили, як за Закон про держслужбу кнопкодавили 227 людей, троє з яких просто не було в залі. Тому звертаємося до пана спікера, щоб вони проконтролювали кнопкодавство. І прикро, що тут є військові у формі, а їх картки, на жаль, частково голосують, і я це зафіксував, і ми неодноразово про це зверталися. Тому фракція "Батьківщина". І фракція "Батьківщина" залишає за собою радикальні засоби для того, щоб контролювати цих кнопкодавів. І вимагаю, щоб цей законопроект голосувався тільки особисто. Це дуже важливо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p2">Шановні колеги, ми по правках всім йдемо тих? Колеги, ми йдемо по всіх правках чи ні? Так? Пішли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p3">1-а, Войціцька. Чи наполягає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p4">2-а, Войціцька. Чи наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p5">3-я, Войціцька. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p6">Всі знімаються?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p7">Відразу ми не можемо голосувати, друже. Ми не можемо всі відразу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p8">9-а, Войціцька. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p9">10-а, Войціцька. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p10">11-а, Войціцька. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p11">12-а, Войціцька. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p12">13-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p13">14-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p14">15-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p15">16-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p16">17-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u182.p17">Прошу, пані Оля, прокоментуйте, як нам діяти. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:44:56)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u183.p1">Ну, зважаючи на ситуацію в залі, я звертаюсь до автора цих правок, які ми уважно розглянули. Пане Олексій, я пропоную проголосувати за одну, а решту ви не будете наполягати. А, якщо її підтримають ми обов'язково доголосуємо всі решта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u183.p2">Добре? З поваги до пана Рябчина.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u184.p1">Сприймається позиція комітету і ставиться на голосування 1-а правка народного депутата Войціцька. Войціцької. Хто підтримує дану правку, прошу проголосувати. З додаткової таблиці. З додаткової таблиці. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:45:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u184.p2">За-93</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u184.p3">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u184.p4">Колеги, прошу усіх заходити в зал і приготуватись до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u184.p5">Шановні колеги, це важливий і системний законопроект. Ми під час обговорення його внесли цілий ряд змін. Давайте ми порадимось по хвилині від фракцій, що саме треба ставити на голосування, щоб ми не вийшли на завалення найважливішого законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u184.p6">Пане Ігор, я до вас звертаюсь, зупиніть цей цирк в Верховній Раді України. Пане Ігор, я звертаюсь до вас з проханням, зупиніть це, Ігор. Ні. Це є просто цирк в Верховній Раді, друзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u184.p7">Колеги, по одній хвилині від фракцій, будь ласка. Домбровський, "Блок Петра Порошенка", будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:46:45)</note>
            <note type="speaker">ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г.</note>
            <u who="ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u185.p1">Шановні колеги, я прошу, перш за все, навести порядок в залі. Андрій Володимирович, я прошу вас навести порядок в залі і не давати можливість зривати важливе голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u186.p1">Шановні колеги, я прошу уваги! Я прошу всіх уваги! Ми розглядаємо один з найбільш фундаментальних законів, який є в нас на розгляді. Я розглядаю дану ситуацію як спосіб намагатись зірвати сесію Верховної Ради. Колеги, я закликаю вас. Я прошу від "Народного фронту" Ігор Лапін. Одна хвилина, Ігор Лапін.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:47:43)</note>
            <note type="speaker">ЛАПІН І.О.</note>
            <u who="ЛАПІН І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u187.p1">Шановні колеги, я не знаю хто там собі забавку найшов, але я скажу, що мої хлопці з "Айдару" сидять на Мар'їнці, і їм такі штучки дуже сильно потрібні. Якщо ви самі хочете зірвати це голосування, то ви не просто зрадники, а ви - Кремлівські агенти. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Це перше вам зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u187.p2">Дайте на Мар'янку моїм хлопцям цей квадрокоптер. Вони сидять за 200 метрів від сепарів і не знають, де хто находиться. Ганьба вам, сволочі.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u188.p1">Колеги, я згоден, що безпілотникі потрібні на фронті. Як обіцяв, я дам хвилину. Пан Домбровський, я вам дам хвилину, дам вам виступити. Будь ласка, Сергій Власенко "Батьківщина". Одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:48:33)</note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u189.p1">Дякую, дякую пане головуючий. Я розумію збудження людей, які голосували за двох, за трьох, за чотирьох, - це переш.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u189.p2">По-друге, жодну статтю Регламенту Верховної Ради зазначена штука не порушує, якщо хтось вважає, що порушує, покажіть статтю Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u189.p3">По-третє. Інформую тих хто хвилюється за безпілотників на фронті. Сьогодні після фіксації голосування цей безпілотник піде на фронт.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u190.p1">Від "Радикальної партії" Олег Ляшко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:49:15)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u191.p1">Олег Ляшко "Радикальна партія".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u191.p2">Я прошу колег звернути увагу на Конституцію України. Стаття 106 Конституції України передбачає чіткий перелік повноважень Президента України. Закон, цей перелік є виключним. Закон, який ви зараз намагаєтеся провести про національну комісію з питань регулювання ринку комунальних послуг є антиконституційним. Оскільки у Президента немає жодних повноважень, Конституцією передбачених, на формування НКРЕКП. Сформована в нинішньому складі НКРЕКП на чолі з колишнім менеджером фірми "Рошен" Вовком. Це вовк в овечій шкурі. Які сьогодні встановлюють грабіжницькі тарифи, грабуючи українських громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u191.p3">Тому фракція Радикальної партії закон, який є неконституційний, який надає неконституційні повноваження Президенту по впливу на енергоринок, голосувати не буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u192.p1">"Самопоміч". Не потребує слова, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u192.p2">Будь ласка, Підлісецький, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:50:31)</note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u193.p1">Ми пропонуємо проголосувати і закликаємо всіх проголосувати за даний законопроект і підтримати, оскільки те, що витворяють зараз представники комісії, воно насправді не вкладається в жодні рамки. І це є насправді злочин перед людьми, який вони створюють щоденно, на щоденній основі, вони не керуються ні в рамках Конституції, ні в рамках ніякого закону. Так, звичайно, є певні зауваження щодо конституційності і в рамках нового закону, але це треба піднімати питання і вносити зміни в Конституцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u193.p2">На жаль, не пройшла правка щодо негайної ротації і заміни всіх членів. Але, хоча би в такій редакції, нам треба прийняти цей законопроект і контролювати як будуть проходити конкурси, і приймати, і затверджувати людей, які будуть професійні, незалежні і об'єктивні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u193.p3">Прошу всіх проголосувати за даний законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u194.p1">Отже, я прошу, зараз "Народний фронт" – Максим Бурбак. Потім – "БПП". І переходимо до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:51:53)</note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u195.p1">Шановні колеги! Хотів би нагадати, що в попередньому скликанні, а це в 2012 році, коли було об'єднана опозиція, то у нас була створена група, яка відслідковувала не персональне голосування І тоді нетреба було ні квадрокоптерів, нічого, а тоді треба було не боятися, а слідкувати за регіоналами, яких було більшість в залі – оце я пам'ятаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u195.p2">А вам, будь ласка, заходьте і дивіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u195.p3">По-друге, хотів би нагадати такий вислів, що на злодії й шапка горить. Вони дуже багато кричать про тарифи, блокують трибуну, не дають нормально працювати, а самі роблять все для того, щоб зірвати голосування про зміни у НКРЕКП і наведення ладу в цій комісії. Так розкажіть людям, що ви робите, де ви праві? Оце є популізм, подвійні стандарти або наводимо лад з тарифами, або робимо все, щоб все залишилося як і було, і у 2009 році при керуванні Юлії Володимирівни Тимошенко. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u196.p1">Шановні колеги, послухайте мене уважно, в залі піднятих 15 рук, якщо ми зараз надамо слово, ми не приймемо ніякого закону. Є провокація і намагання зірвати наше голосування. Давайте ми завершимо обговорення і проголосуємо цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u196.p2">Я, шановні колеги, не дам по одній хвилині від фракцій, як фракція вирішить вас, дам вам. Але я розумію, від фракції буде виступати Домбровський, потім голова комітету Ірина Геращенко і голосуємо. Пане Домбровський, будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:53:25)</note>
            <note type="speaker">ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г.</note>
            <u who="ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u197.p1">Шановні колеги, по-перше, я хотів би всіх закликати завершити цей парламентський цирк, який ми зараз спостерігаємо. Тому що це ганьба для українського парламенту і це знущання над людьми, які чекають наших рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u197.p2">І друге, враховуючи, що дві правки, про які ми сьогодні тут достатньо багато дискутували, 17-а і пані Бєлькової, і 28-а, яку вносив я, які стосуються балансу влади в роботі регулятора і які мають підтримку, і голосування комітету, я прошу і наполягаю на повторній підтримці або переголосуванні, враховуючи, що комітет прийняв позитивне рішення по цим двом правкам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u198.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u198.p2">Будь ласка, одну хвилину Ірина Геращенко, потім – Ольга Валентинівна, і переходимо до голосування, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:54:22)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u199.p1">Шановні колеги, як перший заступник Голови Верховної Ради України, я хочу офіційно звернутися до регламентного комітету з вимогою, розглянути на регламентному комітеті порушення статті 51 Регламенту Верховної Ради України, який забороняє народним депутатам вносити до зали і використовувати під час проведення пленарного засідання плакати, лозунги, гучномовці, інші предмети, які не мають на меті забезпечення законодавчої діяльності. Я вимагаю від імені українського парламенту розглянути це сьогодні порушення і порушників на три дні полишити права відвідувати засідання Верховної Ради і голосувати. Ми повинні з вами, шановні народні депутати, не дозволяти "проходімцам", які випадково опинилися в сесійній залі, перетворювати вищий законодавчий орган – парламент – на цирк, тому що подібне собі уявити в сесійній залі будь-якого європейського парламенту неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u199.p2">Далі, цей літальний апарат безпілотник коштує 3 тисячі доларів. Сьогодні, коли щодня на фронті вбивають наших хлопців, це ганьба, коли не на фронті, сюди його приносити, жувати жвачку і посміхатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u199.p3">А другій людині, яка в сорочці "бербері" за тисяч гривень сидіти під трибуною і закликати сесійну залу насправді тут дбати про долю батьківщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u199.p4">Будь ласка, регламентний комітет, розгляньте це питання і хоч раз у житті покарайте порушників Регламенту Верховної Ради України. Давайте шанувати виборців, які нас сюди прислали, і те приміщення, де ми з вами працюємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u199.p5">Голосуймо, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u200.p1">Колеги, через хвилину відбудеться голосування. Прошу всіх зайти в зал, зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u200.p2">Ольга Валентинівна, прошу підсумувати і сказати залу, що саме ми маємо голосувати. Пані Ольго, прошу сформулювати під стенограму текст нашого голосування. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:56:28)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u201.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги! Я звертаю вашу увагу, що фракція БПП тільки що наполягала на повторному голосуванні за дві правки – 17 і 28. Я прошу визначитися, що ми робимо з цими двома голосуваннями. Будь ласка, давайте проголосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u202.p1">Шановні колеги, я ставлю на підтвердження правку номер 17. Хто підтримує дану правку 17-у, прошу проголосувати. 17-а правка, прошу проголосувати, хто підтримує дану правку. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:57:12)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u202.p2">За-189</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u202.p3">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u202.p4">І 28-у правку. Після того переходимо до голосування за законопроект. Хто підтримує 28-у правку, прошу проголосувати. Хто за те, щоб вона була в тілі закону, прошу проголосувати. 28-у правку, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(13:57:40)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u202.p5">За-198</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u202.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u202.p7">Прошу, Ольга Валентинівна, оголосіть рішення, яке ми ставимо на голосування. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:57:50)</note>
            <note type="speaker">БЄЛЬКОВА О.В.</note>
            <u who="БЄЛЬКОВА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u203.p1">Шановні колеги, звертаю вашу увагу, що шляхом голосування по кожній окремій правці ми частково змінили версію комітету. Відповідно я зараз, не зважаючи на те, що ця версія є зовсім іншою, ніж комітет пропонував, все одно ми в комітеті проводили дискусії і говорили, що відсутність регулятора є значно більшим злом, ніж наявність трошки компромісної версії законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u203.p2">Я окремо звертаюсь до великих борців за тарифи, за їх прозорість, за демонополізацію ринків, будь ласка. Я до вас на "ви" звертаюсь, колега Сергій, і до вас, і з великою повагою. Я прошу Олега Валерійовича, Олег Валерійович, перегляньте, будь ласка, своє рішення. Вас помилково проінформували, у остаточній версії цього законопроекту склад номінаційної комісії конкурсної визначається виключно Верховною Радою України без участі Президента, прошу вас взяти це до уваги і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p2">Шановні колеги, отже, я ставлю на голосування, як запропонував комітет, проект Закону про Національну комісію, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг (номер 2966д) – депутатський в другому читанні та в цілому, системний, важливий закон, колеги, з урахуванням техніко-юридичного опрацювання при підготовці закону на підпис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p3">Шановні колеги, прошу проголосувати, прошу підтримати. Колеги, голосуємо? Голосуємо, колеги? Голосуємо, колеги! Будь ласка, голосуємо, колеги, друге читання і в цілому.</seg>
               <note type="time">(14:00:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p4">За-188</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p5">188 – "за".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p6">По фракціях включіть, будь ласка, по фракціях. "Блок Петра Порошенка" – 73, "Народний фронт" – 67, "Опозиційний блок" – 0, "Самопоміч" – 17, Радикальна партія Ляшка – 0, "Батьківщина" – 0, "Партія "Відродження" – 10, "Воля народу" – 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p7">Колеги, я зараз поставлю на повернення до голосування. Якщо ні – на повторне друге читання. Але мені видається, це є несправедливим, коли така титанічна робота, яка була проведена, комітет пішов на всі компроміси, на всі, які можливо, компроміси пішов комітет. І наскільки мені відомо, є узгоджена, спільна позиція, пане Домбровський, пане Ігор, щоб ми підтримали гуртом і разом даний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p8">Я звертаюся до всіх фракцій: і до "Блоку Петра Порошенка" ("Народний фронт" дав всі голоси, сто процентів), до "Самопомочі", до групи "Воля народу", і "Відродження", до Радикальної партії, і до "Батьківщини", - давайте підтримаємо повернення до голосування, давайте велику, титанічну, системну роботу сьогодні закріпимо своїм рішенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p9">Я ще раз ставлю на повернення. Якщо не буде голосів, повторне друге читання, колеги. Я прошу приготуватись до голосування, колеги. Я ставлю пропозицію: повернутись до голосування 2966д. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(14:02:09)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p10">За-190</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p11">190 – "за".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p12">Колеги, я ставлю наступну пропозицію: повторне друге читання. Так? Пане Ігор, я правильно зрозумів? Пане Домбровський, повторне друге читання. Колеги, я прошу приготуватись до голосування. Щоб ми не втратили закон, щоб ми не втратили всю роботу, яка була напрацьована, повторне друге читання. Прошу приготуватись до голосування, прошу усіх зайняти свої робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p13">І я ставлю на голосування наступну пропозицію. Це відправити на повторне друге читання проект Закону про Національну комісію, що здійснює державне регулювання у сферах енергетики та комунальних послуг. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Повторне друге читання. Прошу проголосувати, будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(14:03:16)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p14">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p15">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p16">Шановні колеги, перед тим як оголосити свою перерву, я вам скажу свою позицію. Такого, що ми бачили сьогодні, неможливо в Сенаті США, в Сенаті парламентської Канади чи Великобританії. Як папуаси себе ведуть деякі депутати. Це є неправильно, це є соромно. Ми маємо гідно демонструвати і суспільству свою роботу, і свою діяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p17">Я дякую вам дуже за сумлінну активну роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-07-14-m0.u204.p18">Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. І оголошую перерву до 16-ї години. В 16:00 ми продовжимо нашу роботу. Наступні законопроекти є не менш важливі у нас на розгляді. Дякую.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
