<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6186.html</idno>
               <date when="2016-04-20">2016-04-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2016-04-20">2016-04-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 20 квітня 2016</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ПЕРШЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">(20 квітня 2016 року, 10 година)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="time">(10:00:46)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги. Прошу заходити в зал, приготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p2">Шановні колеги, прошу зупиняти брифінги, каву, чаєпиття та заходити в зал, готуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p3">Готові до реєстрації?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p4">Шановні колеги, прошу провести реєстрацію. Прошу зареєструватися.</seg>
               <note type="time">(10:03:55)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p5">308 депутатів зареєстрованих в залі. Таким чином ранкове пленарне засідання Верховної Ради України я оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p6">Шановні колеги, перед тим як розпочати розгляд питань порядку денного, я хотів би кілька слів сказати про організацію нашої роботи. Увага, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p7">Ми вчора провели важливий день, ми прийняли величезну кількість рішень. Багато місяців ми не могли приймати рішення, бо просто депутатів не було достатньо в залі. І зрадникам України оплачували заробітні плати, тому що не було рішень Верховної Ради України. Як зробити.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p8">От я говорю про організацію роботи, так, і чую крики з залу. Оце є свідчення можливості ефективності нашої роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p9">Шановні колеги, дуже багато рішень, які стосуються національної безпеки і оборони, які стосуються підтримки нашої армії, які стосуються реформ, декомунізації, ми не можемо приймати тому, що в залі недостатньо депутатів. Я чую дуже багато закликів про те, що я як головуючий маю дотримуватися Регламенту. І я відчайдушно роблю усе можливе для того, щоб був дотриманий Регламент. Я відчайдушно роблю усе можливе, щоб в залі не було неперсональних голосувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p10">Але я хочу звернутися і до вас, шановні колеги. Чому ставилися сигнальні голосування? Тому що депутатів не було в залі, тому що дуже часто, закликаючи до дотримання регламенту, депутати, які до цього закликають, потім зникають з залу і ми не можемо приймати рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p11">Коли я виступав з цієї трибуни перед обранням мене на Голову Верховної Ради, я говорив про те, що ми повинні крізь політику бачити Україну, ми повинні думати не про політичний інтерес, а перш за все про державний інтерес. А державний інтерес полягає в тому, щоб Верховна Рада України стала ефективним органом управління в країні, а для того Верховна Рада України повинна бути здатною приймати рішення. Коли ми не ходимо на роботу, коли під час розгляду важливих питань депутати ходять по залу, розмовляють між собою, як це є і зараз, коли я говорю, це і є причина того, що Верховна Рада України має найнижчий рейтинг довіри серед усіх інших органів влади. Це проблема не головуючого і не президії, це проблема усіх членів і учасників парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p12">Тому я хочу закликати народних депутатів так само відчайдушно, як ми боремося за дотримання регламенту так само відчайдушно боротися за те, щоб депутати ходили на роботу, так само відчайдушно піднімати питання про те, що депутатів нема в залі і з ваших фракцій в тому числі. Ми повинні стати партнерами в цьому питанні, ми повинні стати колегами. І якщо ми не доб'ємося, ми будемо мати ту ж саму історію, коли парламент буде мати найнижчий рівень довіри і це буде лягати на усіх.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p13">Колеги, я закликаю усіх докладати максимальних зусиль, щоб депутати Верховної Ради України, як усі інші громадяни, були на робочих місцях, чути відповідальність перед хлопцями, які на передовій і які чекають дуже часто наших рішень. І я сподіваюся, що ми спільно, разом, доб'ємося того, щоб і парламент працював за процедурою, і щоб парламент був працездатним, ефективним дієвим органом в українській владі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p14">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p15">Шановні колеги, сьогодні День народження народних депутатів. І я хочу привітати Олександра Валерійовича Опанасенка з Днем народження. Будь ласка! <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Квітів дарувати не будемо, бо це небезпечно в нашому залі, з квітами, всі ці історії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p16">Олександра Анатолійовича Присяжнюка. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Колеги, вітаю вас щиро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p17">І відповідно до статті 25 Регламенту у середу ми маємо 30 хвилин. Відповідно до статті 25 Регламенту у середу ми маємо 30 хвилин для виступів народних депутатів з внесенням пропозицій, заяв, повідомлень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p18">Прошу народних депутатів записатися на виступ. Готові? Проводиться запис. "Самопоміч".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u1.p19">Мельничук Сергій Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:09:58)</note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК С.П.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u2.p1">Група "Воля народу", Мельничук Сергій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u2.p2">Слухаючи вас, пане Голово, як бійці на передовій чекають від нас рішучих дій, я споминаю півторарічну давнину. пане Голово!. як ви приїжджали до мене у батальйон і обіцяли дуже багато чого хлопцям. Так от, хлопці до цих пір чекають, щоб їм допомогли оформитись, тим, хто мали судимості, тим добровольцям - визнати їх добровольцями і далі, щоб їхні документи були, уже багато з них загинули, їхні сім'ї чекають. І саме ваша політична сила, саме фракція "Воля народу" в лиці деяких голів комітетів блокує закони по добровольцях, а далі тягне все інше – і оформлення, ви плати одноразових допомог, і допомоги сім'ям загиблих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u2.p3">Тому я від імені себе і від імені бійців, які зараз находяться на передовій, за яких ви дуже переживаєте, звертаюсь особисто до вас, щоб ви прийняли рішучі дії, поставити найближчим часом ці закони на голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u3.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u3.p2">Пане Сергій, ви знаєте мою позицію і знаєте, як був створений "Айдар", як усі інші добровольчі батальйони. Так же ж, Сергій? І тому, пане Сергій, ці законопроекти, які є важливі, ви принесіть мені їхній перелік, ми разом сядемо і зробимо усе можливе, щоб ми могли їх прийняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u3.p3">І кожен знає, що скільки зробив Парубій для створення добровольчого руху, в тому числі і для "Айдару". І був я на передовій, пане Сергій, і в "Айдарі", і в Кульчицького, і в Чернігові, і з усіма нашими іншими батальйонами. В моєму лиці ви будете мати повну підтримку всіх ініціатив в підтримку наших добровольців. І ми спільно з вами разом усе зробимо для того, щоб наші добровольці, які переламали хід війни, в українській державі себе відчували героями і я впевнений, ми спільно цього доб'ємося. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u3.p4">Спориш передає виступ Барні, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:12:39)</note>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u4.p1">Доброго дня, шановні колеги! Приємно те, що нарешті вже зникла з кресла політична криза, сподіваємося, що пройде економічна. Та поряд тим, ми далі будемо наголошувати про те, що як попередні уряди вели неналежну менеджментну роботу державних підприємств, даний уряд повинен скласти список державних підприємств, діяльність котрих безпосередньо впливає на безпеку держави. І в першу чергу це підприємства військово-промислового комплексу, оборонні підприємства, нафтопереробний комплекс, енергетична галузь, зв'язок (хоча би один оператор), залізниця. Також вважаємо, що і спиртова галузь в частині харчового спирту повинна бути монополією держави. І в цьому контексті ці підприємства, принаймні в найближчий період, ні в якому разі не можуть підлягати приватизації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u4.p2">Держава в особі уряду зобов'язана тепер нарешті повернутися до інтелекту нації, до здоров'я нації, до вчителів і медиків, і, зокрема, до науки. Україна в першу чергу є високоінтелектуальна і високотехнологічна держава, а тому, виходячи із останніх тенденцій розвитку всього людства, саме інтелектом, розумом, науковими відкриттями ми можемо перекрити в значній мірі недофінансування бюджету, продаючи наші винаходи. І тому саме інтелект наших науковців буде тою найміцнішою, стабільною валютою, що підніме Україну з колін і зробить її високо розвинутою державою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u4.p3">Зокрема, слід звернути увагу на підростаюче покоління, бо поверх 30 відсотків дітей закінчують навчальні заклади із хронічними хворобами травлення, а це означає те, що до цього системно проводилася тенденція до винищення нашої нації. Тому нам потрібно ввести обов'язкове харчування для всіх дітей в школі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u4.p4">І сільське господарство. Держава повинна в першу чергу повернутися обличчям до малого і дрібного фермерства, розвитку саме сімейних ферм. Повинна бути обмежена кількість сільськогосподарських угідь, які надаються аграрним підприємствам, до 2-5 тисяч гектарів. При цьому, зокрема, до площі сільськогосподарських угідь повинна бути прив'язана кількість худоби, яка буде вирощуватися фермером, землі, птиці і садів. Також повинні первинну, глибинну і іншу переробку здійснювати на місцях, тому що торги сільськогосподарською продукцією. основні доходи отримують саме ті, які далеко не мають відношення до землі, а саме страдає на цьому простий селянин. І звернути увагу потрібно на розвиток тютюнового виробництва, самими останніми діями уряду були знищенні будь-які тенденції відродження тютюнництва.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u5.p1">Будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u6.p1">Зокрема до підакцизних товарів було введено тютюнову сировину, чим зробили тютюново-ферментаційні заводи вітчизняні, останні, які залишилися неконкурентноздатними до заводів по виробленню сигаретних виробів із іноземним капіталом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u6.p2">Ми високоморальна нація, нами керують віра і традиції, тому ні в якому разі нам не потрібно змінювати Конституцію щодо легалізації нетрадиційної орієнтації, бо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u7.p1">10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u8.p1">Бо в гонитві за європейськими цінностями ми можемо втратити значно більше, нашу ідентичність, нашу віру і наші традиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u8.p2">Слава Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u9.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u9.p2">Дубіль Валерій передає слово Юлії Володимирівні Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:16:49)</note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u10.p1">Шановні колеги, ми всі сподіваємося, що після того, як пройшло перезавантаження влади, Верховна Рада отримала віддане Україні і віддане парламентаризму керівництво. Ми всі сподіваємося на те, що парламент займе своє гідне місце в управлінні країною, а не буде обслуговуючим персоналом у Адміністрації Президента, а також в тому числі і уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u10.p2">Я вважаю, що парламент просто зобов'язаний зараз, в той час, коли силові структури злилися з корупційними утвореннями, злилися з системою виконавчої влади і силові структури по боротьбі з корупцією не виконують жодної своєї функції, в цей час парламент мусить взяти контрольну функцію на себе. І ми звернулися до пана Парубія з тим, щоб поставили в порядок денний законопроект про тимчасові слідчі комісії, які дають можливість парламенту реально перевірити кожну державну копійку, подивитися де, що і хто взяв, притягнути до відповідальності і повернути назад державі. І ми дуже розраховуємо, Андрію Володимировичу, що після всіх консультацій до кінця цього тижня законопроект про тимчасові слідчі комісії буде стояти в порядку денному. Але в той же час ми зараз вийшли з ініціативою від опозиційних демократичних фракцій створити Тимчасову слідчу комісію по розслідуванню корупції за останні 2 роки, яка зроблена на базі уряду Яценюка. Можу сказати, що всі фракції, крім "Народного фронту" і БПП – "Блоку Петра Порошенка", подали кандидатури в цю тимчасову слідчу комісію – сильних людей, досвідчених, порядних, таких, які реально зможуть зробити цю глибинну перевірку. Я звертаюся до "Блоку Петра Порошенка" і "Народного фронту": якщо немає чого приховувати, дайте свої кандидатури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u10.p3">І останнє. Це нехватка в бюджеті грошей. Це вже просто виглядає ганебно, коли розповідають про невистачання грошей в бюджеті, а в той же час не розглядають в профільному Комітеті Верховної Ради по податкам, – і я бачу, що пані Южаніна в залі, – 2 законопроекти про деофшоризацію, справжню деофшоризацію, а не той фейк, який зараз започаткований на Раді реформ. Справжня деофшоризація, яка закриє всі лазейки і дасть додатково 68 мільярдів гривень в доходну частину бюджету. Цей законопроект розроблений разом з міжнародними організаціями. Він досконалий, і він може стати ще кращим, якщо парламент негайно приступить до роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u10.p4">Сьогодні у нас засідання профільного комітету податкового. І я звертаюся до керівника профільного комітету сьогодні поставити на розгляд законопроекти 4130 і 4131.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u11.p1">Будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u12.p1">ті, які повністю закривають ухиляння від сплати податків через офшори. Я прошу також Голову Верховної Ради взяти під контроль розгляд в комітеті сьогодні цих питань. Наша фракція сьогодні, користуючись своїм правом, прийде на цей комітет разом з засобами масової інформації. Ми хочемо, щоб не блокувалося це питання і щоби науковці, пенсіонери, чорнобильці, афганці не отримували в цьому бюджеті zero, нуль замість того, щоб отримувати соціальні гроші і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u13.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u13.p2">Хлань Сергій передає слово Єфімову. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:20:50)</note>
            <note type="speaker">ЄФІМОВ М.В.</note>
            <u who="ЄФІМОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14.p1">Доброе утро, уважаемые коллеги. Доброе утро, народ Украины. Сегодня продолжает накаляться ситуация вокруг выделения субвенции на восстановление Донбасса. Для понимания: с момента принятия Закона 714, который перераспределил неиспользованные средства бюджетов неконтролируемых территорий, на восстановление инфраструктуры контролируемых, прошло около 7 месяцев. За это время 29 территориальных громад, включая 14 городов, 15 районов Донецкой области, за собственные деньги разработали 650 проектов по восстановлению региона.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14.p2">Постановлением Кабинета Министров от 23.12.2015 года был утвержден порядок зачисления субвенций в бюджет на эти предусмотренные цели. Но Министерство финансов так и не выполнило свои обязательства в части предусмотрения указанных средств в бюджете 2016 года. Таким образом, по сути, правительство не просто не дало этих денег, оно и обмануло то доверие людей, не осознавая всей сложности сложившейся в регионе ситуации. Ведь эти средства забрали не у богатых областей, а у территорий, где живут бедные, страдающие от войны люди. Таким образом депутаты, которые были соавторами этого законопроекта: Ефимов, Герасимов, Недава, Геращенко, Ионова, Гриневич – они, по сути, стали соучастниками обмана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14.p3">Многие политики и чиновники сегодня говорят о том, что в связи с выделением этой субвенции образуется. увеличивается дефицит бюджета. Хочу заметить, что в первом квартале 2016 года доходная часть бюджета была перевыполнена на 14 миллиардов гривен, а расходная – недовыполнена на 14 миллиардов гривен. Таким образом, плановый бюджет составлял 40 миллиардов, а по факту получился 11. Таким образом, принятие этого законопроекта никоим образом не отразится на выполнении Украиной договоренности с МВФ. Получается, что сегодня мы имеем профицит в размере 30 миллиардов. О каких 3 миллиардах дефицита может идти речь? Как мы планируем вообще получить доверие живущих людей в этом регионе, когда с каждым днем мы его все больше теряем?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14.p4">Сегодня мы имеем нового министра финансов и Кабинет Министров, которые, я в это очень сильно верю, осознают всю сложность той ситуации, которая есть и пойдут нам на встречу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14.p5">Специально под выделение денег для того, чтобы не было никаких рассказов о том, что какая-то коррупция и так далее, мы приняли закон 4199, который сегодня был проголосован, подписан председателем парламента и, надеюсь, буде подписан Президентом в ближайшее время.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14.p6">Мы призываем всех, кто готов участвовать в развитии Донбасса приходить к нам, работать в системе ProZorro и восстанавливать наш Донбасс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14.p7">Я прошу всех вас, 4197, это законопроект, который будет, надеюсь, подан в четверг, внесен в зал, поддержать его для того, чтобы исправить ту ошибку, которая была сделана в прошлом году.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u14.p8">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u15.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u15.p2">Клімов передає слово Кулінічу. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:23:55)</note>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u16.p1">Олег Кулініч, 147 виборчий округ, Полтавщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u16.p2">Шановний пане Голово! Шановні колеги! Шановні виборці! Через вето Президента проблема фінансування профтехосвіти так і залишається не вирішеною. Між тим в регіонах вона нас стоїть дуже гостро. Я спілкувався з мерами міст, з керівниками професійно-технічних закладів і ніхто з них немає чіткого бачення як це питання буде вирішуватися в подальшому. Якщо ситуація в закладах переведених на обласний бюджет можемо назвати, умовно, більш менш нормальною то ті профтехучилища, які фінансуються з міських бюджетів, ледь зводять кінці з кінцями. От конкретний приклад місто Миргород. Місто обласного значення, професійно-технічне училище №44. Зі слів мера міста Сергія Соломахи потреба навчального закладу на рік складає 9 мільйонів гривень. З міського бюджету було виділено 3,6 мільйона гривень на перше півріччя. В той же час доля подальшого фінансування цього закладу невідома. За рахунок виділення коштів з міського бюджету були профінансовані лише заробітна плата, енергоносії і стипендія, тобто обов'язкові платежі. При тому сама матеріально-технічна база училища продовжує перебувати на балансі держави. Місто утримує те, що йому не належить. А ті кошти, які пішли на профтехосвту могли піти на інші життєво необхідні видатки, які потрібні для міста.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u16.p3">Державна дотація на Полтавську область склала 8 мільйонів гривень. Але на Миргород виділили лише 1,2 мільйона. Решта коштів, дотації, це 6,8 мільйонів гривень, були розподілені на місто Гадяч, це мабуть логічно, тому що місто Гадяч – це місто обласного значення, яке нещодавно ним стало. І в Гадячі чотири профтехучилища і, в порівнянні з іншими містами обласного значення, бюджет міста гадяча найменший. Але це не допомогло вирішити проблему Гадяцькій школи бджільництва – єдиного в Україні такого навчального закладу. Зі слів керівника школи Наталії Сенчук, училище потребує на рік майже 2,5 мільйона гривень. Місто виділило 290 тисяч гривень, плюс 542 тисячі – це державна дотація. Де брати решту коштів не зрозуміло нікому: ні керівнику закладу, ні тим учням, які в цьому училищі навчаються. Виходить так, що навчальний заклад, який міг би стати візитівкою не тільки Полтавської області, а й взагалі України, нікому не потрібен. Підсумовуючи, хочу зазначити, що навіть восьмимільйонна дотація, яка була виділена з держави на Полтавську область, проблему профтехосвіти абсолютно не вирішила. Тому хочу звернутися до керівництва парламенту, до керівників усіх депутатських фракцій та груп. Нам треба терміново повертати це питання в зал для голосування. Інакше професійно-технічна освіта просто зникне. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u17.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u17.p2">До слова запрошується Шпенов Дмитро Юрійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u17.p3">Шановні колеги, я хочу ще раз повідомити в системі організації. Кому надано слово, бере мікрофон і передає слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u17.p4">Скорик, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:27:16)</note>
            <note type="speaker">СКОРИК М.Л.</note>
            <u who="СКОРИК М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u18.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги народні депутати України! Шановні громадяни України! Вийти сьогодні на цю трибуну мене змусила сумна річниця в історії нашої держави, яку ми, на жаль, будемо відзначати буквально через 12 днів цього року, під час Великодніх свят.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u18.p2">Другого травня 2014 року в мирному місті Одеса, в європейському місті Одеса, загинули, внаслідок масових зіткнень загинули десятки людей. До сьогоднішнього часу ця трагедія не розслідувана. Майже ніхто не постав з винуватців цієї трагедії, замовників і виконавців цієї трагедії майже ніхто не постав перед судом. На сьогоднішній день ні українське суспільство, ні світова спільнота не знають відповідей на те, хто в цій трагедії винен, і чи діє в Україні закон, і коли, дійсно, винуватці цієї трагедії понесуть заслужене покарання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u18.p3">Наша фракція ще на початку діяльності парламенту цього скликання надала до парламенту проект рішення щодо поновлення діяльності тимчасової слідчої комісії з даного питання. Ми постійно звертаємося до всіх фракцій парламенту, до всіх наших колег з проханням надати своїх представників до цієї тимчасової слідчої комісії. На сьогоднішній день цей проект рішення знаходиться у регламентному комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u18.p4">Я звертаюся до керівництва регламентного комітету, звертаюся до нового керівництва Верховної Ради і звертаюся до всіх колег, всіх фракцій парламенту. Ми маємо зробити ці кроки, маємо довести, що Україна – дійсно, парламентсько-президентська республіка, що парламент в цій державі має свою, дійсно, реальну вагу, що ми, дійсно, можемо надати новий поштовх цьому розслідуванню і, дійсно, змусити правоохоронні органи знайти винних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u18.p5">І ще одне питання. Напередодні цієї трагедії в ЗМІ дуже багато інформації щодо можливих провокацій в Одесі саме 2 травня цього року, щодо того, що з різних сторін ці провокації готуються, щодо того, щоб зірвати цю скорботну дату. Я звертаюся з цієї високої трибуни до керівництва нашої держави, до керівництва правоохоронних органів з вимогою забезпечити безпеку наших громадян в Одесі в цей скорботний день. Звертаюся з проханням до всіх колег по парламенту, долучити всіх зусиль для того, щоб ми дійсно зберегли в Одесі мир цього дня. Якщо для нас всі люди рівні, якщо, дійсно, ми йдемо до європейської держави, якщо, дійсно, ми захищаємо права людини, ми маємо об'єднатися навколо простих принципів, що всі громадяни України мають рівні права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u18.p6">І тому, шановні колеги, підсумовуючи свій виступ, беручи до уваги, що ми не будемо збиратися до 2 травня в цій залі, я прошу, шановні колеги, вшанувати жертв трагедії 2 травня 2014 року в Одесі хвилиною мовчання. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u19.p1">Дякую вам, колеги. І давайте надалі домовимося, якщо є необхідність вшанувати пам'ять, підходити до мене, як до головуючого, я буду пропонувати це залу, щоб ми не робили з пам'яті героїв, які загинули в Одесі 2 травня, захищаючи українську Одесу, щоб ми робили з того політику, щоб ми не робили з того шоу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u19.p2">Заліщук Світлана Петрівна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:31:18)</note>
            <note type="speaker">ЗАЛІЩУК С.П.</note>
            <u who="ЗАЛІЩУК С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u20.p1">Шановний головуючий, шановні колеги, дорогі громадяни!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u20.p2">Цей ранок в парламенті щойно почався з виступу адвокатів загиблих родин "Небесної сотні", які зробили заяву, що відбувається системний тиск на слідчих, які здійснюють розслідування щодо справ Євромайдану, зокрема, на Сергія Горбатюка. Цей тиск відбувається з боку заступника Генерального прокурора Юрія Столярчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u20.p3">Я хочу нагадати, що спочатку Сергію Горбатюку було запропоновано виїхати в заслання у Львівську область. Після того, як головний слідчий відмовився поїхати до Львова, Столярчук ініціював розслідування діяльності Сергія Горбатюка. Ми володіємо інформацією про те, що Горбатюк. Горбатюку хочуть висунути підозру за статтею "халатність" якраз щодо тієї справи, загиблих яких ми щойно згадували хвилиною мовчання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u20.p4">Ця справа абсолютно випадково потрапила до департаменту розслідування, власне, самого Сергія Горбатюка. Йдеться про справу щодо одеської пожежі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u20.p5">Окрім того, з боку Столярчука здійснювався тиск, аби гальмувалося розслідування щодо справ санаційного списку Януковича, зокрема, йдеться про справу Клименко, а також йдеться про справу про присвоєння земель Януковичу у Сухолуччі. Цей тиск уже призвів до звільнення одного із слідчих з команди Столярчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u20.p6">Водночас, сам Столярчук створив "кишеньковий департамент", кишенькову групу, яка веде розслідування проти Каська, Сакверелідзе та активістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u20.p7">Шановні колеги, сьогодні, коли ми говоримо про призначення, коли вся країна чекає призначення нового Генерального прокурора, ми вимагаємо, громадськість, а також ми, група "Єврооптимісти", яка об'єднує представників з. фракції, ми вимагаємо призначення незалежного і чесного Генерального прокурора. Ми не можемо сьогодні ухвалювати і змінювати конкретні закони під конкретні прізвища, навіть якщо ці прізвища "-енко", і навіть якщо ці прізвища "-ук" з конкретних політичних команд, яким вигідно сьогодні монополізувати Генеральну прокуратуру як інструмент розправи над тими, хто не згодний з системою. Ми вимагаємо, аби перед призначенням Генерального прокурора відбулося публічне обговорення за конкретними критеріями. Я прошу колег підтримати такі вимоги. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u21.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u21.p2">Володимир Гусак Георгійович. Я не маю записки, справді, по вас. Ну, так.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:34:17)</note>
            <note type="speaker">ГУСАК В.Г.</note>
            <u who="ГУСАК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u22.p1">Давайте, прошу передати слово Вілкулу Олександру Юрійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u23.p1">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u23.p2">Будь ласка, пане Вілкул.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:34:28)</note>
            <note type="speaker">ВІЛКУЛ О.Ю.</note>
            <u who="ВІЛКУЛ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u24.p1">Уважаемый народ Украины, уважаемые коллеги! Два года назад у украинцев возникли серьезные сомнения, которые в течение этого периода перешли в четкую уверенность. Кто же все-таки нами управляет, Президент и Премьер-министр или иностранные банки? В вопросах повышения тарифов провластная коалиция и Гройсман должны четко показать, кто главные в Украине, они или Международный валютный фонд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u24.p2">Как мы знаем, согласно подписанному меморандуму с МВФ, Яценюк планировал в очередной раз повысить тарифы с 1 апреля. В НКРЕКу прогнозируют, что социальную в кавычках цену на газ могут повысить в 1,5 раза, с 3 тысяч 600 до 5 тысяч 500 гривен за одну тысячу кубических метров. Но в апреле Арсений Петрович сделал все, делал на тот момент все для того, чтобы остаться у власти и не решился пойти на это непопулярное решение. Тридцатого марта постановлением Кабинета Министров на месяц были перенесены повышения цен на газ для населения. То есть когда власти это необходимо, они могут переносить повышение, а когда это необходимо миллионам, десяткам миллионов украинцев, то они повышают. Тысячи людей уже на сегодняшний момент выгоняют из своих квартир за то, что они не могут оплачивать неподъемные коммунальные тарифы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u24.p3">Мы считаем, что с международными кредиторами, с МВФ тоже необходимо садиться за стол и договариваться. Все 25 лет существования независимой Украины МВФ настаивал на повышении тарифов, но только последние два года провластная коалиция и Кабинет Министров пошло на этот радикальный шаг выкачки денег из населения. Если мир заинтересован, чтобы сорока пятимиллионная страна на границе с Европой превратилась в страну беженцев, то тогда они не пойдут навстречу. Но, тем не менее, сто процентов можно вести диалог и добиваться неповышения тарифов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u24.p4">И еще один вопрос, который сейчас очень остро беспокоит людей, - это трудоустройство. Нельзя допустить, чтобы самая популярная запись в трудовых книжках украинцев была запись "уволен". Парламент должен вмешаться в ситуацию, которую создало правительство, установив самые низкие в Европе социальные стандарты для населения. И новый Кабинет Министров должен представить план повышения социальных стандартов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u24.p5">Я приглашаю министров, отвечающих за экономику, вице-премьеров, за европейскую интеграцию вместе с нами поехать на крупные предприятия, поговорить с людьми, пойти в цеха. И тогда, может быть, они здесь, в парламенте, и на заседании Кабинета Министров расскажут своим коллегам, что промышленность необходимо поддерживать. Промышленность и производство – это то, что создает нам рабочие места, и это единственное, что спасет Украину. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u25.p1">Зубик Володимир передає слово депутату Шипко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:37:45)</note>
            <note type="speaker">ШИПКО А.Ф.</note>
            <u who="ШИПКО А.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u26.p1">Андрій Шипко, Дніпропетровщина, місто Нікополь, Орджонікідзе, Нікопольський район. Шановні народні депутати, дорогі українці, сьогодні я хочу підняти досить непопулярне питання: питання здоров'я українців. Керівництво України необхідність змін в охороні здоров'я ставить аж на шосте місце по важливості, а населення цю реформу – на друге. Сказати, що українці не задоволені системою охорони здоров'я, - це не сказати нічого. За 24 роки незалежності українська медицина змінила 19 міністрів. Питання системних реформ в охороні здоров'я озвучується кожним з них, проте за ті роки серйозних зрушень так і не відбулося, а зараз навіть і міністра немає. Немає ні гарантованого державою рівня медичної допомоги, немає ні загальнообов'язкового медичного соціального страхування – немає нічого. Всі платять за все. На щастя, ще є ті лікарі, які, незважаючи на все, рятують наше життя. Показники захворюваності та смертності в Україні б'ють світові антирекорди. А хто відповість за це? В такій ситуації про проблемні регіони ніхто навіть і не думає. В нашій країні є 4 діючі атомні станції, Запорізька атомна є найбільша в Європі, показники захворюваності населення, які проживають в 30-кілометрових зонах навколо АЕС, ніхто окремо не вивчає, і медичне забезпечення там у такому жахливому стані, як і скрізь, але статистика говорить сама за себе. Захворюваність на серцево-судинні, онкологію та хвороби органів дихання в місті Нікополь, яке знаходиться в 30-кілометровій зоні навколо Запорізької АЕС, значно вищий, ніж у сусідніх містах. Показники смертності майже на 20 відсотків вищі, ніж в цілому по Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u26.p2">До моєї громадської приймальні у Нікополі звертаються тисячі людей і більшість питань з проблемами по здоров'ю. За минулий рік це 1929 чоловік, з них же майже половина просила допомоги з проведення хіміотерапії і така статистика невтішна. Скоро 30-а річниця страшної трагедії на Чорнобильській АЕС, яка забрала тоді безліч життів, а наслідки катастрофи забирають життя і зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u26.p3">Давайте разом подумаємо про майбутнє держави і питання здоров'я українців поставимо на перше місце. Відродження України треба починати з відродження стану здоров'я українців. І я вимагаю від Міністерства охорони здоров'я, Міністерство екології та природних ресурсів провести спеціальне медичне спостереження щодо впливу атомних станцій на здоров'я населення і прошу мій виступ вважати депутатським запитом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u26.p4">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u27.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u27.p2">Час відведений для виступів вичерпаний, але до мене в президію надійшло 2 звернення. В тих зверненнях є прохання на перерву згідно регламенту, яке фракції готові замінити виступом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u27.p3">Перше звернення від фракції Радикальної партії і "Батьківщини". І на виступ по даній заяві я надаю слово керівнику Радикальної партії Олегу Ляшку, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:41:18)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u28.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u28.p2">Шановні колеги, і сьогодні ледь не півночі фракція Радикальної партії майже в повному складі провела у Дарницькому районі разом із жителями Дарницького району. На перетині вулиць Здолбунівської і проспекту Петра Григоренка є озеро, яке називається Качине, там цілий ряд озер. Це озеро, де відпочивають жителі, де відпочивають гості Києва. Сьогодні це озеро будівельники намагаються засипати, мотивуючи тим, що це калюжа, і ніякого озера там немає. І на місці цього озера, яке розміром в 2 гектара плеса, "калюжа" в 2 гектара плеса, глибиною метрів п'ять, де водяться чорноморські чайки, де водиться червонокнижна риба, де водять бобри і все інше, – оце озеро хочуть засипати, щоб збудувати там чергову висотку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u28.p3">Будівельники, як завжди, вдалися до послуг тітушок для того, щоб зупинити спротив місцевих жителів. Я вчора на місці мав розмову з мером Києва Кличком, із начальником міліції-поліції київської, який мені обіцяв, що поліція буде з народом. На жаль, виявилося не так, як обіцяв начальник поліції. Зараз мені надійшла інформація, що понад сто тітушок побили зокрема активістів, зокрема пошкодити машину Євгена Сайгученка, інших жителів Києва, і намагаються завезти будівельну техніку для того, щоб засипати це озеро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u28.p4">Учора, коли я говорив з мером Києва Кличком, він мені сказав по-дружньому, мовляв: "Ну для чого тобі влазити, там всі документи ми зробили, все нормально". Кажу: "Віталію, а куди ж бобрів дівати, куди червонокнижних птахів дівати?" Каже: "Ну, давай, переселимо бобрів в зоопарк". Ото якби замість бобрів да чиновників у зоопарк би переселити, повісити замки і ключі загубити від тих замків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u28.p5">Це я веду до того, що Київ колись було у Європі друге місце по озелененню. Сьогодні – це скло і порепаний бетон. Зелені насадження замість того, щоб садити, знищують. Озера замість того, щоб чистити, закопують. Це чистої води афера, це все в погоні за наживою, у погоні за довгою гривнею чи довгим рубльом. Тому я звертаюсь до керівництва Національної поліції: негайно припинити змову з тітушками, захистити інтереси активістів, жителів Дарницького району, які захищають своє право на зелене довкілля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u28.p6">Я звертаюся до мера Києва Кличка, Віталія Кличка: негайно зібрати позачергове засідання сесії міської ради, внести зміни до рішення міської ради і захистити озеро, не засипати його.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u28.p7">Я звертаюся до всіх небайдужих киян: давайте захищати своє право на зелене довкілля, на відпочинок для наших дітей. Бо коли вони собі біля озер забори ставлять і маєтки – це для них озеро, а для людей, коли засипати, то це калюжа, яка не варта уваги. Європа починається з довкілля, Європа починається із захисту до прав людини, в тому числі на відпочинок. Отже, я закликаю владу припинити порушувати права киян.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u29.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u29.p2">Наступна заява від групи "Воля народу" і "Відродження". І замість перерви готові замінити виступом і надати слово депутату Дерев'янкові. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:44:45)</note>
            <note type="speaker">ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б.</note>
            <u who="ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p1">Юрій Дерев'янко, політична партія "Воля". Шановні народні депутати, шановні українці, я хочу звернути увагу на ті процеси, які відбуваються останній час в Україні, де корупціонери, злочинці сплелися із правоохоронними органами і створюють повне свавілля, повний беспредел.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p2">Ви всі стали свідками гучного скандалу начебто затримання мера Вишгорода Олексія Момота на величезному, рекордному хабарі у межах цілої України. Ви були свідками того, як Голова служби СБУ демонстрував так звані фотографії на всю країну і говорив про те, що зараз відбуваються слідчі дії, де саме мер Вишгорода отримує хабар і це все документується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p3">У суді, де я був два дні підряд, все це виявилося повною брехнею. Ці всі фотографії не мають жодного відношення до кабінету мера Вишгорода, до мера Вишгорода, де він з наручниками лежить і так далі. Мова йде про те, що були затримані певні особи, які за заявою по відношенню до третьої особи, яка начебто казала, що мер Вишгорода до цього має стосунок, це стало основною підставою до затримання цього мера. Мер Вишгорода був заарештований у своєму кабінеті без наручників, без грошей. Всі ці фотографії – це чиста фікція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p4">Ця справа є сфабрикованою тими людьми, які сьогодні втратили землі в місті Вишгород після того, коли мер Вишгорода прийшов разом з новою командою і вони прийняли рішення інвентаризувати всі землі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p5">26 лютого було прийнято рішення, після інвентаризації 10 відсотків земель Вишгорода, скасувати близько 6 гектарів земель, які незаконним чином перебували у розпорядженні так званих осіб підставних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p6">Після цього, рівно через 5 днів УБОПом було вилучено сервер, під так званим кримінальним провадженням, з усіма даними земельної бази у місті Вишгороді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p7">1 квітня невідома особа стає заступником заявника, заступником директора фірми заявника. І вже 9 квітня порушується кримінальна справа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p8">Я хочу вам сказати, що ми зараз з журналістами проводимо розслідування, хто може бути причетний і зацікавлений до цієї справи. І виявляється доріжки ростуть до начальника Департаменту земельних ресурсів міста Києва. А ви знаєте, що в місті Києві жодна особа не назначається, не призначається без одного із керівників "Опозиційного блоку" Льовочкіна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p9">Я хочу сказати, що всі прізвища ми сьогодні назвемо на нашому підкомітеті, який відбудеться о 13 годині. Це абсолютно заказна афера, абсолютно заказна справа. І прізвища і бенефіціарних власників тих фірм, і тих осіб, які до цього причетні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u30.p10">Шановні колеги! Я хочу щоби ми з вами підтримали ініціативу по створенню тимчасової слідчої комісії, делегували своїх представників від кожної фракції. Це компетенція НАБУ. Тільки НАБУ повинно розслідувати цю справу, а не обласна прокуратура, яка намагається її утримати у своїх руках. Ми хочемо, щоб було розслідування справедливе, об'єктивне і тільки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u31.p1">Будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б.</note>
            <u who="ДЕРЕВ’ЯНКО Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u32.p1">І тільки Національне антикорупційне бюро разом з незалежною антикорупційною національною прокуратурою повинно розслідувати цю справу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u32.p2">Ми вимагаємо те щоби ми припинили свавілля правоохоронних органів, які сьогодні сплились с криміналітетом. Щоб ми забезпечили правосуддя і об'єктивне розслідування всіх таких резонансних кримінальних справ. Адже всі ви, більше як 300 народних депутатів демократичних фракцій у парламенті, йшли в парламент щоби змінити цю систему. Я розумію, що Льовочкіну це не цікаво. Я розумію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u33.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u33.p2">Я прошу оформити виступ Дерев'янка як депутатський запит, щоб на це звернули особливу увагу правоохоронні органи, і щоб доповідали по розслідуванню даної справи, і щоб український парламент міг контролювати цей процес. Дуже вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u33.p3">Шановні колеги, увага! Ми вчора закінчили наш тяжкий день тим, що у нас в залі були представники, які вимагали розгляду Закону передачі гуртожитків у власність територіальних громад. Ми, на жаль, вчора не встигали цього зробити. Перед нами були дуже важливі відповідальні завдання. Нам кричали: ганьба. Люди вимагають рішення і це є правильно. І тому я запропонував сьогодні першим питанням його розглянути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u33.p4">І зараз я почну його розгляд, але хотів би тих депутатів, які закликали мене це поставити питання на розгляд, закликати не тільки мене, а й колег по фракціях, щоб на завершення обговорення в залі було достатньо людей для прийняття рішення. Це буде хвилин 10-15, друге читання. Я прошу максимальної мобілізації в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u33.p5">Отже, ми пере ходимо до розгляду проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо уточнення сфери застосування та удосконалення окремих положень передачі гуртожитків у власність територіальних громад і забезпечення реалізації житлових прав законними мешканцями гуртожитків) (1076). Це друге читання і ми переходимо. Друге читання. І я запрошую до виступу, до доповіді заступника голови Комітету з питань будівництва, містобудування і житлово-комунального господарства Шиньковича Андрія Васильовича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:50:37)</note>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u34.p1">Дякую. Шановний головуючий, шановні депутати, дозвольте стисло доповісти щодо найсуттєвіших положень доопрацьованого до другого читання законопроекту реєстраційний номер 1076 від 17.07.2015 року. Суб'єкти права законодавчої ініціативи, співавтори Закону 1076 – 23 народних депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u34.p2">Обумовленість необхідності розробки та прийняття законопроекту полягає у наступному: системних та масових порушеннях житлових прав громадян, які вимушені мешкати в гуртожитках різних форм власності; недосконалість правового регулювання на законодавчому рівні питань забезпечення житлових прав мешканців гуртожитків; негативні наслідки незаконного включення гуртожитків колишніх державних і комунальних підприємств до статутних капіталів товариств, створених у процесі масової приватизації або корпоратизації у 90-ті роки фактично разом з мешканцями таких гуртожитків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u34.p3">Складнощі реалізації законними мешканцями гуртожитків, які не мають власного житла та більше 5 років фактично проживають у гуртожитках, наданого їм Законом України "Про забезпечення реалізації житлових прав мешканців гуртожитків" (номер 500) права приватизації житлових і нежитлових приміщень гуртожитків. Законом ніби передбачено, але так, що здійснити це практично неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u34.p4">Законопроект номер 1076, який ми з вами зараз розглядаємо в другому читанні, один узгоджений законопроект підготовлений робочою групою гуртожитків з урахуванням фахових і громадських обговорень основних положень законопроектів народного депутата Ігоря Васюника, народного депутата Антона Яценка, народних депутатів Дроздика, Драюка та інших, там велика дуже група, рекомендації фахівців у галузях житлового та цивільного права та конструктивних пропозицій народних депутатів України. Усі законопроекти, які були спрямовані на поправки до Закону номер 500, бо там були невеликі часткові правки, некомплексні, ми об'єднали в один комплексний законопроект і запросили усіх народних депутатів, які були авторами семи тих законопроект, вони відмовилися, вони всі є співавторами цього узгодженого комплексного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u34.p5">Його мета: суттєве та комплексне законодавче вдосконалення правового регулювання проблемних питань забезпечення і реалізації житлових прав мешканців гуртожитків шляхом виправлення неузгодженостей і заповнення прогалин правового регулювання відповідних питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u34.p6">Шляхи досягнення зазначеної мети, шановні колеги, це внесення змін та доповнень до Закону України 500-й, про який я згадував, "Про забезпечення реалізації житлових прав мешканців гуртожитків", точкових взаємообумовлених змін до окремих статей досі чинного Житлового кодексу, а також до Цивільного кодексу, до Закону України "Про передачу об'єктів права державної та комунальної власності", Закону України "Про заставу", Закону України "Про судовий збір".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u34.p7">Стан проходження законопроекту номер 1076 у першому читанні – 11 листопада 2015 року. Законопроект 1076 підготовлено комітетом до розгляду в другому читанні. Ми розглянули 105 пропозицій суб'єктів законодавчої ініціативи до законопроекту. З яких 76 враховано повністю, частково або редакційно, а 29 – відхилено. По кожній відхиленій я готовий доповідати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u35.p1">30 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u36.p1">Отже, законопроект більше року в роботі і він пройшов громадське обговорення, це дуже важливо, тому що це і круглий стіл 20 березня 2015 року, це і комітетські слухання 22 квітня 2015 року, засідання робочої групи і комітету, додаткових обговорень громадськості не потребує. Тому що в його роботі взяли участь представники усіх чотирьох всеукраїнських громадських організацій, які опікуються правами мешканців гуртожитків, вони ввійшли до авторського складу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u36.p2">Беручи до уваги викладене, прошу, шановні колеги, підтримати пропозиції комітету та прийняти законопроект (реєстраційний номер 1076) у другому читанні та в цілому як закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u37.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u37.p2">Шановні колеги, до даного законопроекту надійшло багато правок. Я буду зачитувати лише ті, які були відхилені. Андрій Васильович, прошу залишатися на трибуні для того, щоб ви могли аргументувати чому комітетом ці правки були відхилені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u37.p3">Отже, правка 2, Євтушок. Чи наполягає? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u37.p4">Правка 8, Курячий. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u37.p5">Правка 16, Яценко. Чи наполягає? Наполягає, будь ласка, включіть мікрофону Яценку.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:55:11)</note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЯЦЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u38.p1">Дорогі друзі, дійсно, працювала робоча група, і колега Андрій Шинькович дуже плідно провів роботу, і цей закон дасть можливість повністю зробити так, щоб мешканці гуртожитків перестали бути кріпаками, а отримали своє житло, їх не можна було висиляти, як зараз це робиться. Наприклад, от я з Умані мажоритарник, таке робиться. Тому робота дуже така серйозна і я прошу всі мої правки вважати такими, які відхилив комітет, значить тоді спрацювала робоча група і я їх знімаю. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p1">Дякую за конструктивну позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p2">19-а, Євтушок. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p3">27-а, Продан Оксана. Не наполягає, добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p4">28-а, Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p5">29-а, Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p6">30-а, Голубов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p7">31-а, Голубов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p8">33-я, Голубов, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p9">36-а, Продан, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p10">38-а, Євтушок, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p11">39-а, Білецький, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p12">45-а, Продан, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p13">Шановні колеги, у нас йде швидка ефективна робота. Прошу закликати депутатів в зал. Зараз відбудеться голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p14">47-а, Продан, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p15">48-а, Дроздик, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p16">53-я, Дроздик, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p17">54-а, Яценко, уже повідомив, що не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p18">56-а, Яценко, повідомив, що не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p19">57-а, Дроздик, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p20">58-а, Бабак, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p21">85-а, Голубов, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p22">87-а, Дроздик, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p23">88-а, Дроздик, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p24">89-а, Дроздик, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p25">90-а, Парасюк Володя, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p26">92-а, Продан, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p27">103-я, Євтушок, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p28">Шановні колеги, проведена добра, якісна робота. Я бачу, фактично, пропозиції усіх депутатів були прийняті. І всі, які були пропозиції, від робочої групи, теж враховані у другому читанні. Тому я прошу народних депутатів заходити в зал, займати робочі і приготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p29">Поки депутати заходять, я ще від авторського колективу надаю одну хвилину Ігорю Васюнику. Будь ласка, одна хвилина Ігор Васюник.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u39.p30">Заходимо, шановні колеги, в зал.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:58:05)</note>
            <note type="speaker">ВАСЮНИК І.В.</note>
            <u who="ВАСЮНИК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u40.p1">Дякую, Андрій Володимирович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u40.p2">Я, в першу чергу, хочу подякувати від себе і від представників мешканців гуртожитку, які вчора були на балконі: вам за принципову позицію, що ви поставили сьогодні цей законопроект в першому порядку денному.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u40.p3">Насправді, суть проблеми дуже проста. Дійсно, у процесі приватизації і корпоратизації державних підприємств були приватизовані ці гуртожитки і люди, практично, стали кріпаками в своїх власних помешканнях: вони не мають права ні прописати своїх дітей, в них нараховуються подвійні комунальні послуги, вони живуть в жахливих умовах і не можуть приватизувати чесно зароблені свої декілька квадратних метрів житла. Хочу сказати також, що, на жаль, вже десь біля чотирьох років цей законопроект через анти-лобі, які є в парламенті і, зокрема, в Міністерстві регіонального розвитку і будівництва, цей законопроект не набирав необхідної кількості голосів. Я вірю в те, що сьогодні вся зала об'єднається навколо цього законопроекту. А ті, хто не буде голосувати за цей закон я прошу пожити хоча би тиждень в гуртожитку, подивитися в яких умовах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u41.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u41.p2">Ще поки заходять депутати, хвилина – Юринець і переходимо до голосування, за хвилину голосування буде.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:59:23)</note>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u42.p1">Шановні колеги, хочу підтримати своїх колег попередніх виступаючих в підтримку саме цього закону, він вкрай важливий, він довго очікуваний, напевно, немає жодного закону, який би стільки провів круглих столів, обговорень, узгоджень, він вкрай важливий. І сьогодні, направду, вчора ці люди, які приїхали з різних областей України, вони говорили про свою проблему дуже голосно, стоячи на балконі. Вони сьогодні очікують цей законопроект, покличте своїх колег і друзів, які поруч біля вас не сидять, бо це дуже важливий законопроект для того простого українця, який сьогодні чекає на справедливість. Дуже прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u43.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u43.p2">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u43.p3">У вас же ж була можливість. обговорення дати запитання. Ні, шановні, вже закінчилося обговорення. Шановні колеги, я дам вам слово, але ваша фракція є одною із тих фракцій, яка настійливо вимагає від мене дотримуватися Регламенту. Я зараз, давши вам слово, порушу його, але даю вам його. Будь ласка, включіть мікрофон. Друге читання, немає обговорення в другому читанні, тільки поправки. Будь ласка, для Бабак дайте одну хвилину для виступу, щоб ми мали гарантію, що "Самопоміч" проголосує. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:00:47)</note>
            <note type="speaker">БАБАК А.В.</note>
            <u who="БАБАК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u44.p1">Шановні колеги, закон надзвичайно важливий, надзвичайно ґрунтовний, ми абсолютно його підтримуємо. Але і це зазначено Головним управлінням науково-експертним про те, що в правці 91 народного депутата Шиньковича є запропонована зміна до статті 25 прим.1 закону стосовно того, щоб спори про порушення майнових прав територіальних громад розглядалися судами за позовами органів місцевого самоврядування без сплати судового збору. По-перше, це є порушення, внесення змін до законів, тому що всі питання, пов'язані з судовим збором, мають міститися виключно в Законі "Про судовий збір". І тому ми просимо, для того щоб нам не ламати цей закон, його користь, його вагомість, прийняти рішення про те, щоб в 91-ій правці, змінах статті 25 прим.1 пункт 2 був вилучений. Зокрема, вилучити посилання на те, що спори про порушення.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:02:02)</note>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u45.p1">Я готовий відповісти. Шановні колеги, шановна Альона Валеріївна, ми внесли також в нашому законі зміну до Закону України "Про судовий збір". Але я згодний з вами, що це практика європейська: всі мають сплачувати судовий збір. Я не можу вже відкликати свою правку, тому прошу поставити її на підтвердження в залі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u46.p1">Шановний доповідач, ви можете для стенограми зазначити, яку правку. І ми просто можемо проголосувати з вашою заувагою одним голосуванням, яку ви озвучите під стенограму. Будь ласка, дуже коротко. Ми затягнули з прийняттям рішення. 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:02:37)</note>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u47.p1">Дякую, шановний головуючий. Враховуючи дискусію навколо цього питання, я відкликаю частину правки, в якій вказується "без сплати судового збору", тобто я її редагую, і прошу врахувати це в протоколі під час прийняття рішення в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p2">Шановні колеги, без сигнальних, так? Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p3">Отже, переходимо до прийняття рішення. Шановний пане доповідач, можете зайняти своє місце. Чи карточка тут у вас? Якщо карточка ваша тут, можете бути тут.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p4">І я ставлю на голосування Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо уточнення сфери застосування та удосконалення окремих положень передачі гуртожитків у власність територіальних громад і забезпечення реалізації житлових прав законними мешканцями гуртожитків) (№ 1076) в другому читанні та в цілому. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати, колеги, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:04:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p5">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p6">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p7">Вітаю авторів, весь авторський колектив, який багато над тим працював, і людям, які кричали нам "ганьба", передайте вітання, ми їх любимо, ми їх підтримуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p8">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p9">Шановні колеги, в нас ще є розділ, який теж дуже важливий для нас, колеги. Це є призначення позачергових місцевих виборів, це рішення, без яких не можуть відбутися місцеві вибори без нашого рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p10">Тому, шановні колеги, я вас і надалі буду закликати лишатись на робочих місцях, тут буде ряд голосувань, які ми маємо провести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p11">І хочу ще зробити одне повідомлення. Мене виправили колеги депутати, Радикальна партія поправили мене, суддям кримським з березня не платили заробітної плати. Коли я про це проінформував, я просто не мав точної інформації, українська держава дала дуже правильний зробила хід і ми не платили суддям заробітної плати, як це було сказано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u48.p12">Отже, ми переходимо до розгляду питання про призначення позачергових місцевих виборів і я запрошую до доповіді голову підкомітету Комітету з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування Бойко Олену Петрівну, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:05:19)</note>
            <note type="speaker">БОЙКО О.П.</note>
            <u who="БОЙКО О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u49.p1">Шановні депутати, шановний Голово, інформую вас, що Комітет з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування на своїх засіданнях 17 лютого та 30 березня цього року розглянув загалом 22 клопотання окремих місцевих рад про призначення позачергових виборів одного селищного і 21-го сільських голів у зв'язку з достроковим припиненням їх повноважень відповідно до положень статті 79 Закону України "Про місцеве самоврядування" в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u49.p2">Підстави дострокового припинення повноважень цих голів наступні. За власним бажанням, у зв'язку з поданою заявою до відповідної ради – 18 випадків, у зв'язку зі смертю – 4 випадки. Відповідні проекти постанов зареєстровані у Верховної Ради України реєстраційними номерами 4181 – 4181-21. Оскільки ці проекти не були вчасно розглянуті у сесійній залі, комітет, керуючись Законом про місцеві вибори, на своїх засіданнях переглянув дати призначення виборів, запропоновані раніше, а це 22 травня і 5 червня. І ухвалив висновок рекомендувати Верховній Раді України при розгляді проектів постанов 4181 і 4181-21 прийняти їх за основу та в цілому, змінивши дату призначення виборів в цих проектах на 26 червня 2016 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u49.p3">Водночас звертаю вашу увагу, що комітет прийняв рішення відкласти розгляд Постанови 4181-17 про призначення позачергових виборів Радянського сільського голови Радянської сільської ради Бердичівського району Житомирської області у зв'язку з прийняттям Верховною Радою Постанови "Про перейменування села Радянське на село Романівка". Дякую за увагу. Просимо підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u50.p1">Дякую вам. Шановні колеги, ми повинні переходити до голосувань, так? По кожній постанові. Олена Петрівна, ми вже не доповідаємо кожну постанову, ми просто голосуємо, так? Скільки голосувань, повідомте залу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:07:40)</note>
            <note type="speaker">БОЙКО О.П.</note>
            <u who="БОЙКО О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u51.p1">21 голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u52.p1">Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОЙКО О.П.</note>
            <u who="БОЙКО О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u53.p1">21 голосування. Перша Постанова 4181 "Про призначення позачергових виборів Хобултівського сільського голови, Хобултівська сільська рада Володимир-Волинського району Волинської області". Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u54.p1">Шановні колеги, 21 голосування. Прошу зайти в зал, приготуватись. Отже, перша Постанова 4181, в цілому. Хто підтримує дану постанову, прошу проголосувати. Колеги, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:08:19)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u54.p2">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u54.p3">Шановні колеги, давайте, я бачу, в депутатів є запитання. Увага-увага-увага! Я думаю, що є потреба провести обговорення. Я думаю, що постанови є технічні, але якщо, я бачу є бажання для виступу, я пропоную. Секундочку, зараз, зараз. Шановні колеги, якщо є потреба в обговоренні, то не шляхом підняття руки, а записом. Я прошу провести запис: два – "за", два – "проти". Будь ласка, колеги, прошу провести запис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u54.p4">Вознюк передає Ігорю Гузю слово. Так? Ігор Гузь, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:09:47)</note>
            <note type="speaker">ГУЗЬ І.В.</note>
            <u who="ГУЗЬ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u55.p1">Доброго дня! Ігор Гузь, 19-й округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u55.p2">Шановні колеги, я хочу до вас всіх звернутися, тільки що ми провалили голосування по селу Хобултова, це в моєму виборчому окрузі. У селі півроку немає сільського голови і жителі села, сільська рада просять призначити вибори. Колеги, в чому причина, що ви не голосуєте? Я вас дуже прошу. Там немає жодних перешкод. Дайте можливість селу отримати сільського голову. Там йде процес об'єднання територіальної громади, там немає жодної політики. Голова не справлявся зі своїми обов'язками, подав у відставку і хоче працювати. Тому, колеги, дуже всіх прошу: проголосуйте за це рішення. Я не бачу логіки і аргументів проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u55.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u56.p1">Дякую вам. Будь ласка, Мартовицький, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:10:49)</note>
            <note type="speaker">МАРТОВИЦЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="МАРТОВИЦЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u57.p1">Депутат Мартовицкий, 36-й избирательный округ, Прошу передать слово народному депутату Гусаку.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:10:58)</note>
            <note type="speaker">ГУСАК В.Г.</note>
            <u who="ГУСАК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u58.p1">Володимир Гусак, "Опозиційний блок". Шановні колеги, "Опозиційний блок" буде підтримувати постанови про проведення чергових місцевих виборів в усіх населених пунктах, які винесені комітетом, бо усі жителі України мають конституційне право обрати свою місцеву владу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u58.p2">У той же час, колеги, ми хотіли б звернути вашу увагу, що 400 тисяч людей, які проживають на підконтрольній Україні, я наголошую, це підконтрольна Україні територія Донецької та Луганської областей, вони досі позбавлені права самим обрати свою місцеву владу. Конституційні повноваження органів місцевої влади на цій території, як і на решті території України, закінчилися у жовтні 2015 року, тим не менше Україна досі не провела там вибори. Мова іде про такі великі міста як Костянтинівка, як Артемівськ, як Дзержинськ, як Попасна, як Волноваха.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u58.p3">Зокрема, в мене є питання до шановної Олени Петрівна. Я знаю, що на комітеті, зокрема, розглядалося призначення позачергових виборів міського голови у місті Волноваха. І комітет прийняв рішення, що рекомендувати Верховній Раді у Волновасі провести вибори. Чому зараз ці вибори не проводяться?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u58.p4">І в будь-якому разі, ми домовлялися, що буде ще раз вивчено питання безпеки. І ми подамо Постанову про проведення місцевих виборів на підконтрольній Україні території Донбасу, всюди, де можливо. І коли ця постанова буде на комітеті і буде винесена в зал ми також будемо просити її підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u58.p5">А про Волноваху прошу дати відповідь. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u59.p1">Давайте ми заслухаємо всі виступи, а потім буде ваше заключне слово і ви поясните.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u59.p2">Будь ласка, Олександра Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:13:05)</note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u60.p1">Шановні колеги! Вчорашній робочий день ми допомогли Верховній Раді прийняти найголовніші законопроекти тільки трьома фракціями це "Самопоміч", "Батьківщина" і "Радикальна партія", тому що у вас було 160 голосів. Сьогодні ми маємо 100 відсоткове підтвердження відсутності коаліції. При тому, що ми додаємо голоса. "Народний фронт" дав, із 68 зареєстрованих, 58 на це голосування. А "Блок Петра Порошенка" із 115 зареєстрованих – 85.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u60.p2">І тому або подайте нам ваші 226 голосів, які у вас є в коаліції, або не опирайтеся на тих, яких ви не бачите, і говорите, раз ви в коаліції, то ви є вороги України. Покажіть, будь ласка, хто є ворог України для себе.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u61.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u61.p2">Будь ласка, Олена Петрівна. І ми переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u61.p3">Я прошу усіх заходити в зал і приготуватися до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:14:06)</note>
            <note type="speaker">БОЙКО О.П.</note>
            <u who="БОЙКО О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u62.p1">Шановні колеги, ті законопроекти щодо призначення позачергових виборів, які сьогодні розглядаються нами з вами, під номером 4181, є суто технічними, тут жодного політичного питання немає. Або це у зв'язку зі смертю дострокового припинення повноваження сільського, селищного голови, або у зв'язку за власним бажанням, у зв'язку з заявою. Тому жодних політичних або упереджених, або неправових рішень в цьому переліку немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u62.p2">Що стосується виборів в Донецькій і Луганській області. Відповідно до Закону про військові цивільні адміністрації право визначення можливості, доцільності і безпеки проведення їх належить саме їм. І за їхнім поданням, ви знаєте, що ми зверталися до військових цивільних адміністрацій, за їхніми рекомендаціями, висновками, на сьогоднішній день місто Волноваха поки відкладено до розгляду. Сьогодні його в порядку денному немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u62.p3">Прошу, дуже прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p2">Я теж думаю, що не треба ці речі пов'язувати. Ми приймемо наступні постанови, підготуємо їх. Ми всі є за тим, і що в Волновасі наші громадяни, наші побратими мали повне право для виборів і для обрання своєї влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p3">І тому, шановні колеги, я прошу загальної підтримки залу. Тому що питання долі людей, як це було з гуртожитками, питання права конституційного на вибір, це не питання коаліції чи опозиції, це питання держави, це питання України. І тому я прошу усіх зайти в зал, приготуватися до голосування і відповідально, відповідально голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p4">Колеги, нам немає необхідності повертатися до постанови 4181. Тому що ця постанова ненормативного характеру, і ми можемо її просто повторно поставити на голосування, але я дуже прошу усіх приготуватися до голосування і зайняти робочі місця. Колеги, готові до голосування? 21 постанова, дуже важливе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p5">І я ще раз ставлю на голосування, колеги, Постанову Верховної Ради України про призначення позачергових виборів Хобултівської сільської ради Володимир-Волинського району Волинської області (№4181) – в цілому. Прошу голосувати, колеги. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:17:00)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p6">За-225</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p7">Дякую. Товариство, я поставлю ще раз і потім мені будуть говорити, що я ставлю на 7 раз на голосування. Колеги, зібралися і працюємо. Будь ласка. Я ставлю ще раз Постанову Верховної Ради України 4181 в цілому. Будь ласка, голосуємо. Повернення немає необхідності, голосуємо 4181.</seg>
               <note type="time">(11:17:47)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p8">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p9">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p10">Наступна. Пані Олена, чи можу я просто називати ці постанови і будемо голосувати? Можемо, так? Тоді я називаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p11">Наступна постанова про призначення позачергових виборів Сартанського селищного голови Маріупольської міської ради Донецької області (4181-1) – в цілому. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:18:31)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p12">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p13">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p14">Наступна Постанова Верховної Ради України про призначення позачергових виборів Новотроїцького сільського голови Красноармійського району Донецької області (4181-2) – в цілому. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:19:10)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p15">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p16">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p17">Про призначення позачергових виборів Веряцького сільського голови Веряцької сільської ради Виноградівського району Закарпатської області (4181-3) – в цілому. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:19:41)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p18">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p19">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p20">Наступна. По партіях? Включіть по партіям, покажемо об'єднуючий момент. Всі фракції голосують "за", і це добрий показник для ефективності роботи парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p21">Наступна - про призначення позачергових виборів Верхньобистрянського сільського голови, Верхньобистрянської сільської ради Міжгірського району Закарпатської області (4181-4) – в цілому. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:20:29)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p22">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p23">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p24">Наступна про призначення позачергових виборів Серафинецького сільського голови, Серафинецької сільської ради Городенківського району Івано-Франківської області (4181-5) – в цілому. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:20:58)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p25">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p26">По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p27">243 – "за", постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p28">Наступна, про призначення позачергових виборів Жуківського сільського голови Жуківської сільської ради Згурівського району Київської області (4181-6).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p29">Хто підтримує дану постанов, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:21:36)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p30">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p31">Нема заперечень в залі. Товариство, це збій просто. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Добре!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p32">Я ще раз ставлю. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Нагадую, не потребує процедури повернення. Не потребують дані питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p33">Я ще раз ставлю і прошу сконцентруватися депутатів. Про призначення позачергових виборів, Жуківська сільська рада Згурівський район Київської області (4181-6).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p34">Прошу голосувати, шановні колеги.</seg>
               <note type="time">(11:22:26)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p35">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p36">Постанова прийнята. Покажіть по фракціям.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p37">Наступна, про призначення позачергових виборів Незнанівського сільського голови Незнанівської сільської ради Кам'янка-Бузького району Львівської області (4181-7).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p38">Прошу голосувати в цілому.</seg>
               <note type="time">(11:23:01)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p39">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p40">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p41">Наступна, про призначення позачергових виборів Вирішальненського сільського голови Лохвицького району Полтавської області, 4181-8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p42">В цілому, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:23:33)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p43">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p44">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p45">Наступна, про призначення позачергових виборів Вільницького сільського голови Вільницької сільської ради Чутівського району Полтавської області. Чутівського, перепрошую, Чутівського району Полтавської області (4181-9) – в цілому. Прошу голосувати. Приношу вибачення перед полтавчанами.</seg>
               <note type="time">(11:24:11)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p46">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p47">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p48">Наступна, про призначення позачергових виборів Артільного сільського голови (Артільна сільська рада Лозівського району Харківської області), Лозівського району Харківської області, (4181-10) в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:24:46)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p49">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p50">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p51">Наступна. Ви мене, колеги, виправляйте я, хоч з Харківщини моя мама, але я не можу знати всіх населених пунктів в Україні, помагайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p52">Про призначення позачергових виборів Сіннянського сільського голови (Сіннянської сільської ради Богодухівського району Харківської області) (4181-11) – в цілому. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:25:28)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p53">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p54">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p55">Наступна, про призначення позачергових виборів Завадинецького сільського голови Завадинецької сільської ради Ізяславського району Хмельницької області, 41. Ізяславського, Ізяславського району Хмельницької області, (4181-12) – в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:26:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p56">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p57">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p58">Наступна: про призначення позачергових виборів Демківського сільського голови (Демківська сільська рада Драбівського району Черкаської області) (4181-13). В цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:26:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p59">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p60">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p61">Про призначення позачергових виборів Осітнянського сільського голови (Осітнянської сільської ради Христинівського району Черкаської області) (4181-14). В цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:27:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p62">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p63">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p64">Про призначення позачергових виборів Стодольського сільського голови (Стодольської сільської ради Ніжинського району Чернігівської області) (4181-15). В цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:27:36)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p65">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p66">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p67">Про призначення позачергових виборів Промінського сільського голови Луцького району Волинської області (4181-16). Будь ласка, голосуємо, хто підтримує дану постанову. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:28:10)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p68">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p69">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p70">Про призначення позачергових виборів Радянського сільського голови. Так, ми це питання відкладаємо, тут якась дивна назва. Згодні? Ми декомунізацію проведемо – тоді призначимо вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p71">Дякую за підтримку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p72">Це прохання комітету відкласти, пане Ігорю, це прохання комітету відкласти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u63.p73">Будь ласка, пані Олено, 1 хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:28:51)</note>
            <note type="speaker">БОЙКО О.П.</note>
            <u who="БОЙКО О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u64.p1">Шановні колеги, я на початку своєї промови говорила про те, що це було рішення комітету відкласти 4181-17, по якому прийнято рішення. Там дійсно пройшло перейменування і ми за це вже проголосували, і вже Радянське буде називатися по-іншому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u64.p2">Але справа в тім, що для того, щоб завершити цей процес, потрібно, щоб розглянули це питання ще і обласна рада, якраз на цьому процесі вони і працюють. Коли юридично буде завершено процес, ми повернемося до цього питання, щоб правильно призначити вибори в правильному населеному пункті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p2">Голова комітету сказала – тільки прийде рішення обласної ради, ми тут же проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p3">Колеги, ще дві постанови, будь ласка, працюємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p4">Про призначення позачергових виборів Азовського сільського голови Азовської сільської ради Розівського району чи Розівського району, хто знає, Запорізької області, (4181-18).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p5">Прошу голосувати, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:30:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p6">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p7">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p8">Наступне. Про призначення позачергових виборів Гюнівського сільського голови Гюнівської сільської ради Приморського району Запорізької області, (4181-19) – в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:30:32)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p9">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p10">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p11">Про призначення позачергових виборів Новоспаського сільського голови Новоспаської сільської ради Приазовського району Запорізької області, (4181-20) – в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:31:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p12">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p13">Постанова прийнята. І про призначення позачергових виборів Олександрівського сільського голови Олександрівської сільської ради Приазовського району Запорізької області, (4181-21). Прошу голосувати, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:31:36)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p14">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p15">Постанова прийнята. Дякую комітету, дякую колегам депутатам за важливу роботу. Місцеві громади чекали від нас рішення. І привітаємо і місцеві громади, побажаємо їм чесних демократичних виборів в своїх населених пунктах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u65.p16">Колеги, наступний наш в порядку денному – це прийняття рішення з обговорених питань. Ми вчора, у нас був соціальний день, але ми, у зв'язку з тим, що багато законів, йшли за повною процедурою, ряд соціальних проектів не розглянули. І частину з них перенесли на сьогоднішній день. Один з них – це, власне, є прийняття рішення з обговореного питання. Це є проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо посилення відповідальності в частині працевлаштування людей з інвалідністю. Ми його вже обговорили, ідеться лишень про прийняття рішення. Але за нашою традицією ми надамо хвилину, напевно, голові комітету, щоб він нам нагадав про даний законопроект. І я попрошу, Третьяков Олександр Юрійович, 1 хвилину нагадати нам про даний законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:32:48)</note>
            <note type="speaker">ТРЕТЬЯКОВ О.Ю.</note>
            <u who="ТРЕТЬЯКОВ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u66.p1">Смысл, основной смысл данного закона – это урегулировать санкции за то, что работодатели не берут на работу инвалидов. Я приведу только одну цифру. В 15 году по решению судов списано более 500 миллионов гривен админсанкций. То есть сегодняшнее законодательство дает возможность судам, не хочу никого называть коррупционными, но мы все знаем, какие они есть, принимать решения не в пользу инвалидов. Поэтому просьба поддержать данный закон в первом чтении. И ко второму просьба всех, кто хочет дать правки и поучаствовать в написании данного законопроекта, приходить в комитет, все будет учтено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u66.p2">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u67.p1">Пане Олександре, до мене прийшли представники двох фракцій і просять виступу, щоби сказати свої якісь поправки. Я думаю, що для того, щоби ви змогли бути консолідованому в залі, я думаю, зал не буде заперечувати, якщо я дам від двох фракцій – Журжій і Кужель – по одній хвилині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u67.p2">Будь ласка, пане Журжій, з трибуни, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:33:57)</note>
            <note type="speaker">ЖУРЖІЙ А.В.</note>
            <u who="ЖУРЖІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u68.p1">Колеги, доброго дня! Підтримка інвалідів є, безперечно, дуже важливою. Створення ринкових механізмів для того, щоби люди з обмеженими можливостями могли знайти себе в цьому житті, безперечно є важливим. Але це закон, на жаль, не про це. Кожен з вас, спілкуючись на округах зі своїми обранцями, говорить про те, що він буде створювати робочі місця і розвивати економіку. Так цей закон якраз про податок додатковий на робоче місце. Вдумайтесь: незалежно від того чи звертались ви до органу соціального страхування, що у вас створене робоче місце і щоб вам надали інвалідів для працевлаштування. Незалежно від того, що орган соціального страхування не вчинив жодної дії і не направив вам нікого для працевлаштування. Незважаючи на те, що в цьому регіоні просто немає інвалідів в необхідній кількості ви вимушені будете сплатити штраф. І цей закон виключно про це. Будь ласка, є інваліди, немає – сплачуйте штраф. Працює орган соціального страхування, не працює – сплачуйте штраф. Пробачте, це не допомагає цим людям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u68.p2">Тому ми пропонуємо повернути цей законопроект в комітет і ретельно його доопрацювати для того, щоби.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u69.p1">30 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:34:06)</note>
            <note type="speaker">ЖУРЖІЙ А.В.</note>
            <u who="ЖУРЖІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u70.p1">Для того, щоби ми з вами дійсно напрацювали якісні механізми працевлаштування інвалідів і створення ринкових умов для того, щоби бізнес залучав їх на роботу. А не вводити додаткові податки і знищувати фактично робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u70.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u71.p1">Дякую. Олександра Кужель, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:35:41)</note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u72.p1">Сто відсотків підтримуючи свого колегу по демократичній коаліції. опозиції. А я хочу сказати, що ми є демократичні, ми даємо вам голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u72.p2">Хочу сказати, що цей закон не торкається інвалідів. Я звертаю увагу комітету, пана Третьякова, що мій законопроект 1400 зареєстрований, послухайте, в листопаді 14-го року, вони не винесли на розгляд, який передбачає ту процедуру, про яку говорив пан Журжій. Нам треба спочатку змінити норми, на сьогоднішній день інвалід повинен сам знайти місце роботи. Скажіть, будь ласка, куди він зможе заїхати? Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u72.p3">Друге. Хто дозволив державі порушувати Конституцію і говорити держава не влаштовує на роботу інвалідів, а тільки підприємці. Чому? Ми, що не може в державних установах створити можливості роботи інвалідів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u72.p4">І третє питання. Ми повинні реєстр мати інвалідів в кожній області. Ми повинні дати їм освіту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u73.p1">30 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u74.p1">І потім дати можливість працевлаштувати. Якщо підприємцю дали підготовленого інваліда він завжди допоможе. Наприклад, телеканал NewsOne, я їм дякую за те, що дівчина інвалід сьогодні працює ведучою. І не треба його штрафувати, він не тому це створив. Кожен може допомагати інваліду, але держава повинна для цього створювати умови, а не збирати кошти і потім на них гуляти фондом інвалідів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u75.p1">Шановні колеги, обговорення завершено. Колеги! Добре. Товариство! Я ж побачив, що є бажаючи, я надаю слово. Будь ласка, хто буде виступати від вас? Включіть мікрофон, будь ласка. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:38:02)</note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u76.p1">Матвієнков, 57 округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u76.p2">Уважаемые коллеги! Мы внимательнейшим образом на фракции рассмотрели данный законопроект. И прекрасно понимаем всю меру ответственности, которая сегодня лежит на парламенте в плане работы действительно с людьми, которые ограничены своими физическими возможностями, инвалидами. Но мы понимаем и другую вещь, что данный законопроект - это наступание на грабли, на которые уже неоднократно уже в Украине наступали. Вместо того, чтобы государству и правительству сегодня заниматься УТОСами, УТОГами - это организации, которые действительно обеспечивали рабочие места для инвалидов, которые действительно выполняли государственный заказ, сегодня их похоронили, выбросили на смитнык, если можно так выразиться. А вместо этого сейчас на те предприятия, которые создают рабочие места, создают дополнительную нагрузку. Вы вдумайтесь, предприятия, которые имеют списки, первый список, второй список – какие рабочие места могут быть созданы в "мартене", в конвертерном цехе и так далее, и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u76.p3">Давайте, в конце концов сейчас не играться с этими вещами, не создавать дополнительную нагрузку на бизнес, а четко заняться инвалидами, людьми, которые действительно нуждаются в защите. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u77.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u77.p2">Олександр Третьяков, одна хвилина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u77.p3">І на цьому завершуємо, товариство. Давайте ми. надто затягнули обговорене вже питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u77.p4">Одна хвилина, Третьяков.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:39:16)</note>
            <note type="speaker">ТРЕТЬЯКОВ О.Ю.</note>
            <u who="ТРЕТЬЯКОВ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u78.p1">Данный закон есть абсолютно такого же толка в странах ЕС. В странах ЕС обязательно, во всех странах, от 2 до 10 процентов предприниматели должны брать инвалидов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u78.p2">Я знаю, когда проходил комитет, пришли из фонда Фирташа. Правда. И даже предлагали денег, лишь бы этот законопроект. Это правда. Чтобы этот законопроект не вносить. Мы найдем сейчас кучу причин, почему мы не должны помочь инвалидам. Потому что в одной, говорят, области меньше живет инвалидов, чем в другой области. Поверьте, в областях живет такое количество инвалидов, что дай Бог, если мы их трудоустроим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u78.p3">И, к сожалению, когда проходит АТО, и наша медицина, которая оставляет желает лучшего, не уменьшает количество инвалидов в стране. Но все крупные работодатели не хотят этого делать. И поэтому обязанность государства заставить, а я тоже бывший бизнесмен, заставить работодателей брать инвалидов на работу. Естественно, что для этого проходится.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p2">Шановні колеги, всім авторам поправок я хочу нагадати, йдеться про прийняття в першому читанні. Тобто ми всі поправки зможемо внести в подальшому. Але я бачу, що в залі немає консолідованої позиції. "Батьківщина" не голосує, так? "Самопоміч"? Голосуєте, так, "Самопоміч"? Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p3">Колеги, прошу приготуватися до голосування. Прошу зайти в зал і приготуватися до голосування. Прошу закликати депутатів зайняти робочі місця. Переходимо до прийняття рішення по даному законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p4">Отже, я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо посилення відповідальності в частині працевлаштування людей з інвалідністю (№2299а) – за основу. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:41:54)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p5">За-169</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p6">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p7">Колеги, ми можемо відправити у комітет на доопрацювання? Я ставлю пропозицію – повернути в комітет на доопрацювання законопроект 2299а. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати, у комітет на доопрацювання.</seg>
               <note type="time">(11:42:27)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p8">За-185</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p9">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p10">Я ставлю останню пропозицію – повернути суб'єкту законодавчої ініціативи на доопрацювання. Хто підтримує пропозицію повернути проект Закону 2299а суб'єкту законодавчої ініціативи на доопрацювання, прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(11:42:58)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p11">За-214</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p12">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p13">Таким чином, проект Закону 2299а оголошую відхиленим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p14">Далі у нас в розкладі є "для включення до порядку денного сесії" ряд законопроектів. Теж по них до мене звертались багато депутатів, давайте ми по кожному з них зараз ми приймемо рішення для того треба, щоб були в залі депутати. Я надам слово. Давайте, товариство, домовимося, є розділ чи ми йдемо по кожному, чи спочатку по слову від фракцій, а потім по кожному? По слову від фракцій, добре. По слову від фракцій, я прошу, спочатку підняли руку Радикальна партія Галасюк, потім підняли руку "Самопоміч", потім "Батьківщина", потім всі бажаючі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u79.p15">Будь ласка, Галасюк одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:43:56)</note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u80.p1">Віктор Галасюк, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u80.p2">Шановні колеги, пропонуємо включити п'ять надзвичайно важливих законопроектів до порядку денного 4329 проект закону, внесення змін щодо проведення безплатного щорічного медичного обстеження, диспансеризації громадян похилого віку в Україні, 4357 проект внесення змін до статті 78 Конституції щодо створення політичних передумов стабільної ефективної роботи Кабінету Міністрів, 4216 закон щодо протидії протиправному поглинанню та захопленню господарських товариств, 4365 проект Закону про внесення змін до Державного бюджету на 2016 рік щодо призупинення передачі майна державних професійно-технічних закладів у комунальну власність, 4442 проект Закону про статус, соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи щодо пенсійного забезпечення. П'ять надзвичайно важливих законопроектів, обов'язково давайте зараз їх включимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u81.p1">Дякую вам. Тільки я прошу апарат, до завершення розгляду цього питання з'ясувати чи по них всіх є комітети і якщо є комітети, я відразу їх поставлю, разом з іншими, до включення до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u81.p2">Будь ласка, пане Олег Березюк.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:45:23)</note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗЮК О.Р.</note>
            <u who="БЕРЕЗЮК О.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u82.p1">Вельмишановні пані і панове, у нас ніяк не може в порядку денному з'являтися законопроекти, які є державотворчими. Не з'являється, хоча є зареєстрований законопроект про зміну виборчої системи в країні, не з'являється законопроект для того, щоб змінити систему обирання якісного Генерального прокурора, який би міг в парламент внести Президент України, не виносяться якісні законопроекти, які б міняли фіскальну службу в країні, яка сьогодні перетвориться на зневагу до підприємців, зокрема, закон 3448, і багато інших.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u82.p2">Знову закон про ТСК не з'являється. Ми не будемо голосувати за ті закони. за цей порядок денний, поки не з'являться сутнісні закони у порядку денному Верховної Ради.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u83.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u83.p2">Будь ласка, від "Батьківщини" Юлія Володимирівна Тимошенко, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:46:18)</note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u84.p1">Шановні колеги, чесно кажучи, дуже хотілось би розраховувати на нову якість роботи парламенту і на нову якість складання порядку денного. І тому я наполягаю від імені фракції на тому, щоб Закон про Тимчасові слідчі комісії був поставлений у порядок денний. Він пройшов комітет, у нього є всі заключення, всі лідері фракції колишньої коаліції демократичної в авторах, і це закон, який потрібно приймати негайно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u84.p2">По-друге, ми просимо два законопроекти про деофшоризацію, які дають плюс 68 мільярдів гривень доходів бюджету – 4130 і 4131. Це є просто невідкладні законопроекти, якщо ми хочемо навести порядок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u84.p3">Крім того, ми звертаємо вашу увагу на низку аграрних законопроектів: 2791, 2052, 3006 – це те, що. і 4438 – це те, що потрібно фермерським господарствам. Прошу включити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u85.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u85.p2">Від "Народного фронту" Тетяна Чорновол, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:47:37)</note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛ Т.М.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛ Т.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u86.p1">"Народний фронт" вимагає в інтересах держави України допрацювати і прийняти в цілому законопроект 4057 – це звернення у Державний бюджет арештованих коштів режиму Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u86.p2">Знову таки, зауважу, що мова йде майже про 50 мільярдів гривень. Ці кошти вже в цьому році потраплять у Державний бюджет і почнуть працювати на державу Україна. Це 8 мільйонів, які зараз. мільярдів! 8 мільярдів, які зараз треба для оборони, для модернізації та закупівлі озброєння. Це дасть можливість вдвічі підняти зарплати вчителям в Україні. На це потрібно 14 мільярдів. І я зауважу присутнім тут народним депутатам, що це – наша ганьба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u86.p3">Рівень заробітних плат для вчителів в Україні зараз настільки низький, що це наша ганьба, це особиста ганьба кожного депутата і, зауважу, мажоритарників, це ці вчителі за вас агітували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u86.p4">Тому я закликаю Верховну Раду відповідально поставитися до своїх обов'язків і скерувати зараз бюджет в країні в цьому році, ці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u87.p1">Будь ласка. Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u87.p2">Від "Опозиційного блоку" – Вілкул.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:48:56)</note>
            <note type="speaker">ВІЛКУЛ О.Ю.</note>
            <u who="ВІЛКУЛ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u88.p1">Уважаемые коллеги, уважаемый народ Украины, сегодня в повестку дня, вот сейчас мы будем голосовать, включается важный законопроект (4130) за авторством партии "Батьківщина", который касается оздоровления "Южмаша".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u88.p2">Самым главным вопросом, который прописан этим законопроектом, это перенос выплат по кредитам – "Морской старт", который брал "Южмаш" на 2020 год. Но проблема в том, что в 2020 году "Южмаша" уже быть не может, если не принять другие законопроекты. Батькивщиновский законопроект был внесен буквально за две недели. В то же время мы полгода назад зарегистрировали пакет законопроектов: 2193а, 2194а, 2195 и они не вносятся в порядок денний. А этими законопроектами предусматривается целевое финансирование на выплаты задолженностей по заработной плате на "Южмаше". Дальше, гарантирование по государственному заказу, финансирования, обновления материально-технической базы "Южмаша" и целый комплекс других мероприятий, направленных на поддержку ракетно-космической отрасли и так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u89.p1">Десять секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВІЛКУЛ О.Ю.</note>
            <u who="ВІЛКУЛ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u90.p1">и также науки, связанные с космосом. Мы, безусловно, подержим законопроект "Батьківщини" о реструктуризации кредита, но настаиваем на внесении наших законопроектов о погашении.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p2">Отже, всі бажаючі від фракцій виступили з приводу порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p3">Хочу вам зробити повідомлення, колеги.Формування порядку денного не є ні забаганкою Голови Верховної Ради, ні взагалі питанням суто політичним. Це питання, яке регламентоване законом України, які питання можуть включатись в порядок денний. Я, зокрема, хочу вам зачитати статтю 93 "Попередній розгляд законопроектів, проектів, інших актів у комітетах": "Головний комітет не пізніше як тридцятиденний строк попередньо розглядає законопроект, проект іншого акта і ухвалює висновок щодо доцільності включення його до порядку денного сесії Верховної Ради".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p4">Без пропозицій комітету, без позиції комітету я не можу ставити його в перелік законопроектів. Я поважаю позицію колег-депутатів і з "Самопомочі", і з "Батьківщини", але, з вашого дозволу, я таки поставлю ці питання на голосування. Наберуть вони голоси – наберуть, не наберуть – вони не будуть включені в порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p5">Шановні колеги, обговорення по даному питанню завершено. Я дуже прошу зайти і зайняти свої робочі місця, підготуватись до голосування. Хоча я бачу, що у нас не буде результативного голосування. Буде, так? Ну, тоді давайте. Бо є політичні розбіжності з приводу ряду законопроектів, але ми кожен з них окремо буде голосувати. Можливо, деякі з них об'єднають зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p6">Готові до роботи? Тоді я починаю. Перший: проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання окремих питань правового режиму території, що зазнала радіоактивного забруднення внаслідок Чорнобильської катастрофи (4437). Хто підтримує включення даного питання до порядку денного сесії, прошу проголосувати. Будь ласка, колеги, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:52:44)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p7">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p8">173 – "за". Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p9">Наступне: проект Закону про внесення змін до Бюджетного кодексу України щодо фінансування реконструкції, поточного ремонту автомобільних доріг загального користування державного значення по всій території України (4214, 4214-1, 4214-2). Хто підтримує включення в порядок денний даного законопроекту, прошу проголосувати, колеги. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:53:28)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p10">За-177</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p11">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p12">Наступне. Проект Постанови про призначення представника Верховної Ради України до складу Комісії з питань вищого корпусу державної служби, (4459).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p13">Може об'єднаємося, товариство, навколо цього, сили і потуги Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p14">Я ставлю на голосування, хто підтримує проект постанови 4459 про призначення представника Верховної Ради України до складу Комісії з питань вищого корпусу державної служби, хто підтримує включення до порядку денного, прошу проголосувати, будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:54:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p15">За-164</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p16">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p17">Наступне. 4130, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про фінансове оздоровлення державного підприємства "Виробниче об'єднання Південний машинобудівний завод імені О.М.Макарова", 4130. Хто підтримує включення даного питання в порядок денний сесії, прошу проголосувати, будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:54:58)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p18">За-191</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p19">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p20">4018, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про основи соціальної захищеності інвалідів в Україні" (щодо підтримки підприємств та організацій громадських організацій інвалідів), 4018. Хто підтримує включення в порядок денний сесії цього питання, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:55:39)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p21">За-183</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p22">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p23">4051, "Про державну соціальну допомогу особам, які не мають права на пенсію, та інвалідам" щодо надання допомоги дітям померлого годувальника, який за життя не набув права на пенсію. 4051, хто за включення цього питання в порядок денний сесії, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:56:19)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p24">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p25">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p26">2409а, проект Закону про засади державної політики охорони здоров'я. 2409а, хто за включення цього питання в порядок денний сесії, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(11:56:49)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p27">За-180</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p28">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p29">4034, проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо вирішення проблемних питань з постачання природного газу. 4034, хто підтримує включення даного проекту закону до порядку денного, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:57:20)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p30">За-171</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p31">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p32">І останнє з цього розділу питання. Проект Постанови про Рекомендації парламентських слухань на тему: "Про реформу охорони здоров'я в Україні". Проект з поданням Комітету вручено 14.04.2016. 4406, хто підтримує включення даного проекту постанови до порядку денного сесії, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуйте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p33">Я перепрошую, відмінити голосування! Я перепрошую, розділ завершився. Просто в мене є, воно,. це постанова, яку ми будемо розглядати відразу після завершення цього розділу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p34">Шановні колеги, очевидно наклалися політичні розбіжності до даного голосування. Нам їх треба буде обговорити і вирішити, вийти на результат. І я думаю, пане Олег, Юлія Володимирівна, це буде темою нашої розмови вечірньої. Я буду мати надію, що всі сьогодні зберуться о 6-й годині, голови фракцій, щоб ми поговорили про фундаментальні речі нашої роботи, зняли певні розбіжності, щоб не ставали, із-за політичних розбіжностей, важливі законопроекти не ставали в розмін політичних наших дискусій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p35">І, шановні колеги, я хотів би, щоб ми, не відтягуючи, вирішували ці виклики, які стоять перед нами. Я сподіваюсь сьогодні багато з них ми зможемо вирішити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p36">А зараз згідно Регламенту я оголошую перерву на 30 хвилин. І я прошу всіх о 12.30 бути в залі, у нас надзвичайно важливі законопроекти по соціальних. пакеті, які ми не розглянули вчора. Я дуже прошу усіх продемонструвати, як ми це демонстрували до сьогодні, що середа може бути повноцінним робочим днем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u91.p37">Дякую. До зустрічі.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p1">Шановні колеги, час, відведений для перерви, завершений. І я прошу депутатів заходити в зал для продовження нашої роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p2">Шановні колеги, в нас стоїть на порядку денному наступним питанням проект Постанови про Рекомендації парламентських слухань на тему: "Про реформу охорони здоров'я в Україні". Але я не бачу в залі доповідача Ольги Богомолець. Тому, оскільки немає доповідача, ми переходимо до наступного питання розділу, бо без доповідача ми не можемо розглядати питання. Переходимо до наступного питання. Це по охороні здоров'я такі були вимоги, щоб ми розглядали по охороні здоров'я законопроекти. А коли стоїть питання по охороні здоров'я, ми не можемо його розглядати. Це сумно. Це сумно і шкода.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p3">Наступний у нас перше читання, це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи" (щодо усунення дискримінаційного ставлення до громадян, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій, у ядерних випробуваннях та військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї) (3281).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p4">Є пропозиції від народного депутата розглянути за скороченою процедурою. Шановні колеги, зараз відбудеться голосування за скорочену процедуру. Хто підтримує дану пропозицію, прошу підготуватись до голосування. Отже, я ставлю на голосування пропозицію розгляду за скороченою процедурою проекту Закону 3281. Хто підтримує дану пропозицію, прошу голосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(12:35:51)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p5">За-77</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p6">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p7">Є вимога залу розгляду за повною процедурою. Максим Юрійович. І я запрошую до доповіді народного депутата України Бурбака Максима Юрійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p8">Вже почався розгляд питання, пані Оля. Нагадую, у нас 12.30 перерва, вже почався розгляд питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u92.p9">Будь ласка, Максиме Юрійовичу, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:36:16)</note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати, на ваш розгляд пропонується проект Закону України про внесення змін до Закону України "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи, щодо усунення дискримінаційного ставлення до громадян, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій, у ядерних випробуваннях, у військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї, реєстраційний номер 3281. Яким підвищується соціальний захист громадян, які брали учать у ліквідації інших ядерних аварій, у ядерних випробуваннях та військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї до рівня соціального захисту громадян, які постраждали в наслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p2">За результатами численних звернень громадян, більше з них це інваліди та люди похилого віку, які брали участь у ліквідації ядерних аварій, у ядерних випробуваннях та військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї, а також звернень вдів зазначених громадян до органів виконавчої та судової влади через дискримінаційне ставлення, постає необхідність у прирівняні зазначених громадян до громадян, які постраждали в наслідок Чорнобильської катастрофи. Загальна чисельність осіб, на яких поширюються пільги та компенсації, складає 4 тисячі 186 осіб. Для кожного з них це принципове питання, тому що треба відновити соціальну справедливість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p3">Проектом акту передбачається внести зміни до назви, розділів та статей Закону України "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали в наслідок Чорнобильської катастрофи" в частині поширення норм статей 1, 9, 14, 48 закону, на громадян, які брали участь у ліквідації, інших ядерних аварій, у ядерних випробуваннях у військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї. А також у статтях 20, 21, 22, надати право дружинам, чоловікам померлих громадян смерть яких пов'язана з участю у ліквідації інших ядерних аварій, ядерних випробуваннях, військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї, на отримання пільг та компенсацій відповідно до норм закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p4">Прийняття законопроекту унеможливить дискримінаційне ставлення та підвищить соціальний захист громадян, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій, у ядерних випробуваннях та військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї, що дозволить зняти соціальну напругу серед зазначених категорій громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p5">Додаткове навантаження, підкреслюю, додаткове навантаження на державний бюджет складає лише 7 мільйонів гривень на рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p6">Прошу вас підтримати зазначений законопроект, зважаючи на те, що днями ми будемо відзначати сумну дату - це 30 років з дня Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p7">І хочу додати, що до мене особисто звертався заступник громадської організації, який об'єднує цих громадян, це переважно інваліди, які просто хочуть відновити соціальну справедливість. Тому що за часів Радянського Союзу всіляко ці факти замовчувалися, що були і ядерні випробування, і що були і експерименти, і що були інші ядерні аварії, пов'язані з витоком радіації, і що люди після цього страждали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p8">Тому я прошу весь зал підтримати даний законопроект. Гроші невеликі, повторюю, це 7 мільйонів гривень на рік, і це стосується лише 4 тисяч 186 людей. Тобто дякую і за підтримку всього залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u93.p9">Готовий відповісти на запитання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u94.p1">Дуже вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u94.p2">Шановні колеги, ми маємо 3 хвилини для запитань до доповідача. Прошу провести запис для питань до доповідача.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u94.p3">Олександр Долженков.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:40:04)</note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u95.p1">Шановний доповідачу, от ви представляєте законопроект, який дійсно буде сприяти відновленню соціальної справедливості до тих осіб постраждалих, які не приймали участь в ліквідації Чорнобильської катастрофи, але були безпосередніми учасниками інших ядерних випробувань. Це, звичайно, необхідно. Тому що бета-, гамма-випромінювання не залежить від того, в якій місцевості воно завдано шкоди людині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u95.p2">Але, з іншого боку, фракції "Опозиційний блок" хотілося б дізнатися, а чи ви будете підтримувати скасування норм Закону України про бюджет на поточний рік, яким ви скасували та призупинили пільги, дійсно, чорнобильцям. Це багато тисяч чорнобильців, які проживають на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u95.p3">Що стосується цієї категорії, зрозуміло. А чорнобильцям саме по поновленню пільг ви щось будете робити зараз? До 30-ї річниці Чорнобильської катастрофи?</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:41:04)</note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u96.p1">Дякую вам за запитання. Цим законопроектом ми врешті-решт відновимо соціальну справедливість стосовно цієї категорії осіб. А по інших законопроектах у нас буде підтримка щодо голосування по всім соціально важливим законопроектам, які будуть вноситися на розгляд в цьому залі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u97.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u97.p2">Будь ласка, Олександра Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:41:25)</note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u98.p1">Більше 10 років ця категорія людей відстоює свої права для того, щоб мати такі ж пільги як і учасники Чорнобильської катастрофи. Але, пане Бурбак, який повинен бути цинізм, що коли ви очолювали уряд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u99.p1">Я не очолював уряд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u100.p1">Я перепрошую, ваш прем'єр, по всіх питаннях подання бюджету, ви убрали всі пільги чорнобильців, їх практично не існує. То ми повинні сьогодні сказати, що ми підключаємо людей до чорнобильців, але корито пусте, там нема жодних пільг. Вони отримують, да, ура, нас підключили, не знаючи, що ми чорнобильцям не даємо ні на лікування, на ті пенсії, які вони мали, на ті виплати, все забрали, забрали путівки і сказали, що будемо давати грошима, нічого не даємо і чорнобильці кожен день зустрічають тут, і під Верховною Радою, і листи пишуть. І тому скажіть чесно, що ми приєднаємо людей, ми цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u101.p1">Будь ласка, відповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:42:41)</note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u102.p1">Дякую за запитання і замовку. Можу сказати так, що я теж зустрічаюся з чорнобильцями, які нас, прикро, але чатують під стінами Верховної Ради для того, щоб довести свою біль і свої проблеми до всіх депутатів, і теж з ними спілкуюся. І давайте крок по кроку все ж таки відновлювати їх права, особливо перед такою страшною датою, тому будемо робити все. Але давайте будемо чесними, що коли буде і перевиконання бюджету, тоді треба і розподіляти гроші, а коли прикро їх не було, то розумію, то деякі пільги були урізані. Будемо відновлювати поступово поки економіка запрацює.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u103.p1">Дякую вам. Ми ще можемо дати один виступ для запитань, Безбах Яків Якович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:43:30)</note>
            <note type="speaker">БЕЗБАХ Я.Я.</note>
            <u who="БЕЗБАХ Я.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u104.p1">Спасибо вам большое. Хочу, конечно, поблагодарить вас за то, что вы приняли этот, выставили закон этот, хотя, действительно, тогда позабирали все эти льготы. Скажите мне, пожалуйста, мне кажется, что мы вот этими всеми решениями как бы даже унижаем, есть ли на это все деньги? Вот мы неделю работаем по социальным вопроса, даем людям определенные льготы, а мне кажется, что денег под это нет. Скажите, пожалуйста, это уже просчитано, нет? Эти 7 миллионов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u104.p2">Спасибо большое.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:44:08)</note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u105.p1">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u105.p2">Ще раз хочу підкреслити, що категорія осіб, вона нараховує. які будуть отримувати пільги і компенсації відповідно до цього законопроекту, це 4 тисячі 186 осіб і сума десь біля 7 мільйонів гривень воно прораховано. Тобто ці гроші є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u105.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u106.p1">Дякую дуже вам, шановні колеги, час для запитань до доповідача вичерпаний. Дуже вам дякую, пане Максим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u106.p2">І запрошую до співдоповіді Рибака Івана Петровича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:44:47)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u107.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! Комітет з питань екологічної політики, природокористування та ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи на своєму засіданні 3 лютого 2016 року розглянув доопрацьований законопроект про внесення змін до Закону України "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи" (щодо усунення дискримінаційного ставлення до громадян, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій, в ядерних випробуваннях та військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї) за реєстраційним номером 3281, поданий народними депутатами Бурбаком Максимом Юрійовичем та Москаленком Ярославом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u107.p2">Згідно чинного законодавства громадяни, які брали участь у ліквідації ядерних аварій та інших відповідних роботах, вже віднесені до І, ІІ та ІІІ-ої, відповідно, категорій, однак без визнання їх постраждалими. Законопроектом пропонується поширити дію Закону "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи" на громадян, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій та випробуваннях, у військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї у частині пільг та гарантій, які надаються постраждалим внаслідок Чорнобильської катастрофи особам. Невизнання таких осіб постраждалими викликає нарікання на соціальну несправедливість з боку держави до своїх громадян. Фактично, склалася дискримінаційна ситуація по відношенню до осіб, які у свій час зазнали значного радіаційного впливу і залишилися без соціального захисту. Станом на 01.01.2016 року таких громадян було дійсно 4 тисячі осіб, більшість із них – інваліди та люди похилого віку. З метою зняття соціальної напруги законопроектом пропонується поширити норми статей 1, 9, 14, 48 Закону України "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи", на громадян, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій та роботах, та прирівняти їх до громадян, які постраждали в наслідок Чорнобильської катастрофи. У статтях 20, 21 та 22 передбачити право дружинам померлих громадян, смерть яких пов'язана з участю у ліквідації інших ядерних аварій та робіт, за умови, що та не одружилась чи той не одружився вдруге, на отримання пільг та компенсацій, відповідно до норм закону. Згідно фінансово-економічних розрахунків та обґрунтування яке було надано у пояснюючій записці до законопроекту, законопроект. прийняття даного законопроекту потребує додаткових витрат за рахунок коштів державного бюджету України – близько 7 мільйонів гривень. Головне науково-експертне управління не заперечує проти прийняття законопроекту в першому читанні за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u107.p3">Також наш комітет прийняв наступне рішення: прийняти за основу проект Закону про внесення змін до Закону України "Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи" (щодо усунення дискримінаційного ставлення до громадян, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій, у ядерних випробуваннях та військових навчаннях із застосуванням ядерної зброї) (за реєстраційним номером 3281). Комітет просить підтримати даний проект закону за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u108.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u108.p2">Шановні колеги, в кого є питання до співдоповідача? Прошу провести запис і прошу записатися. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u108.p3">Андрій Іллєнко, будь ласка. Це запитання, так, це не виступ.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:48:34)</note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u109.p1">Да, я хотів би. Андрій Іллєнко, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u109.p2">Дійсно абсолютно потрібний законопроект. Дійсно, на жаль, що сьогодні українська держава через політику, яка ведеться владою, не може фактично забезпечити реальні пільги чорнобильцям. Це величезна проблема: ні пільг, ні гарантій. Але я хотів би сказати, ви знаєте про те, що, дійсно, це відновлення справедливості. Тому що Радянський Союз – це була держава, яка нищила власних громадян, зокрема проводила ядерні випробування, як в 1954 році Жуков проводив на Тоцькому полігоні, коли 50 тисяч солдат і офіцерів просто були використані як живі мішені для ядерного бомбардування і потім опромінення, через те що вони знаходилися поряд з ядерним вибухом, який відбувався. І це люди отримали величезні хвороби потім, величезні, на все життя проблеми, багато хто помер. І, дійсно, треба, і інші подібні випадки, і зараз відновлювати історичну справедливість.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u110.p1">Відповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:49:50)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u111.p1">Я хочу відповісти, частково доповнити навіть цю доповідь. Про те, що на сьогоднішній день Комітетом з питань екологічної політики, природокористування та ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи вже розглянуто за поданням народних депутатів та Кабінету Міністрів України більше 30 законопроектів, які стосуються саме соціальних пільг і саме тематики Чорнобиля і наслідків Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u111.p2">Також хотів би ще всім нагадати, що на сьогоднішній день на території України існують ще багато таких об'єктів, як Жовті Води, таких об'єктів, як Дніпродзержинськ, де, дійсно, люди страждають внаслідок діяльності на цих підприємствах, колишньої діяльності на цих підприємствах. Тому це дуже актуальне питання. І ще раз прошу підтримати сьогоднішній законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u112.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u112.p2">Будь ласка, Долженков.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:50:48)</note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u113.p1">Дякую. Шановні колеги, ну, необхідно визнавати, що, дійсно, всі ті соціальні гарантії та пільги, які надавалися чорнобильцям, і, зокрема, під час Радянського Союзу, і, зокрема, під час 10-річчя існування незалежності України, вони згорнуті, фактично вони не функціонують. У мене конкретне питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u113.p2">Я розумію, що зазначений законопроект стосується тієї категорії громадян, які не відносяться до Чорнобильської катастрофи, але пільги їм надаються аналогічні. Які ви збираєтеся їм надавати пільги, коли всі основні соціальні пільги і гарантії, які стосуються Закону України "Про соціальну захищеність осіб, які постраждали в наслідок Чорнобильської катастрофи" зупинені Законом України "Про Державний бюджет на 2016 рік".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u113.p3">Ви, як представник фракції, будите вносити пропозицію щодо скасування цієї ганебної норми, яка фактично заморозила всі соціальні пільги для всіх чорнобильців і, зокрема, для тієї категорії громадян, відносно яких розглядається цей законопроект?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u113.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:51:59)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u114.p1">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u114.p2">Я хочу теж нагадати всім шановним колегам присутнім у цьому залі, що буквально нещодавно до 30-х роковин Чорнобильської катастрофи нами разом з вами було підтримано важливий законопроект у поверненні тих соціальних пільг, які ми хотіли повернути, як мінімум, ліквідаторам даної катастрофи. Але на сьогоднішній день Президентом накладено вето.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u114.p3">Ви знаєте, мені здається, що це залежить якраз не так від нашого комітету вже безпосередньо, як теж і від вас, і від наших колег, які на сьогоднішній день відсутні в цьому залі, адже якщо б в цьому залі були присутні певна кількість людей необхідна для подолання цього вето, я думаю, що вето було би подолано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u114.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u115.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u115.p2">Час відведений для запитань вичерпаний. Дякую, Іван Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u115.p3">Зараз ми переходимо до наступного розділу, це є виступи від фракцій по 3 хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u115.p4">Шановні колеги, хто має бажання виступити від фракцій парламенту, прошу провести запис шляхом натискання кнопки. Будь ласка, записуємось.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u115.p5">Від "Блоку Петра Порошенка" Каплін Сергій Миколайович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:53:29)</note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u116.p1">Сергій Каплін, 144 виборчий округ міста Полтава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u116.p2">Я би хотів наголосити, що і 7 мільйонів гривень, і, власне, перелік тих, певно, тієї соціальної допомоги, яка буде надана після прийняття цього законопроекту, абсолютно ніщо для тих людей які стали, або жертвами, або ліквідовували це лихо, трагедію поточного сторіччя. Ми повинні з великою увагою віднестися до того, що ці люди зробили щодо подвигу, який ці люди зробили, рятуючи, по суті, планету. Це невелика кількість людей, до якої відноситься зокрема мій померлий, загиблий батько. І я хочу сказати, що ми будемо дійсно реальною повноцінною цивілізованою державою і гарним парламентом, коли ми у кожному такому випадку по відношенню до чорнобильців, по відношенню до афганців, по відношенню до дітей війни, по відношенню до інших категорій, які стали жертвами, заручниками складної соціально-економічної ситуації в нашій державі, тих трагедій, які пережила наша країна за 25 років, будемо ставитися з шаною, повагою і найголовніше – з турботою. Це дуже добре, що ми в переддень цих роковин, по суті, звертаємо увагу на проблему. Але люди під стінами Верховної Ради, під Кабміном, під Адміністрацією Президента, під обласними адміністраціями всі ці роки чекають на увагу до себе, чекають на реальну допомогу, реальну турботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u116.p3">Чи є у держави кошти, аби вирішити проблеми цих людей? Я вважаю, злочинно говорити, що таких коштів і ресурсів чи шляхів вирішення немає. У нас дуже серйозно розвинена контрабанда в країні. У нас до цього часу гуляють так звані податкові ями. У нас до цього часу, ми до цього часу є лідерами корупції в пострадянському просторі. І це мільярди і мільярди коштів. Це десятки мільярдів гривень, частина з яких в разі подолання цих викликів могла бути направлена на вирішення проблем чорнобильців. Я вважаю, що обов'язком держави, обов'язком кожного парламентаря є боротьба за те, щоб ми надали цим людям гідну допомогу. Адже очевидно, ми повинні проголосувати цей законопроект. І мені дуже хотілося, аби ті численні парламентські слухання, які ми проводимо із року в рік, із місяця в місяць, переклалися на реальні закони. І ці закони були проголосовані, і ці закони були забезпечені бюджетними коштами. І кожна людина, кінець кінців, відчула, що ми не просто забалакаємо цю проблему, що ми не просто звертаємо увагу в якийсь із днів, в якийсь із тижнів, в якісь знакові дати, а що ми дійсно дбаємо про сім'ю кожного чорнобильця і про кожного чорнобильця зокрема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u116.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u117.p1">Дякую вам. Від "Самопомочі" слово надається Руслану Сидоровичу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:56:43)</note>
            <note type="speaker">СИДОРОВИЧ Р.М.</note>
            <u who="СИДОРОВИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u118.p1">Прошу передати слово Ірині Сисоєнко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u119.p1">Будь ласка, пані Ірино.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:56:52)</note>
            <note type="speaker">СИСОЄНКО І.В.</note>
            <u who="СИСОЄНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u120.p1">Шановні колеги, законопроект спрямований на забезпечення належного рівня соціального захисту громадян, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій, також для громадян, які брали участь у ядерних випробуваннях із застосуванням ядерної зброї та надання пільг та компенсацій чоловікам/дружині померлого учасника ліквідації ядерних аварій. І це надзвичайно важливий законопроект. І фракція "Об'єднання "Самопоміч" буде голосувати за цей законопроект в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u120.p2">Але, шановні колеги, я хочу наголосити на тому, що б дуже важливим було, щоб ті норми, які приймаються в стінах парламенту, щоб вони не були пустими нормами діючого законодавства, а для людей нічого від цього не відбувалося. Чому я так кажу? Тому що в цьому році прийнятий бюджет державний на 2016 рік передбачає державну програму про комплексне медико-санітарне забезпечення та лікування онкологічних захворювань із застосуванням високовартісних медичних технологій громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи. В той же час цю програму було передано від Міністерства соціальної політики до Міністерства охорони здоров'я. Водночас, передаючи цю державну програму, не внесено зміни до постанови Кабінету Міністрів № 134 і не передбачено зміни до порядку використання коштів, передбачених в державному бюджеті для комплексного медико-санітарного забезпечення та лікування онкологічних захворювань із застосуванням високовартісних медичних технологій громадянкам, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u120.p3">Тому, якщо уряд терміново не внесе зміни в постанову 134, регіони не зможуть одержати ці кошти, які вже виділені в державному бюджеті. Якщо ці кошти не одержують регіони, відповідно тими пільгами не зможуть скористатися громадяни України, які мають на це право. І саме головне, ці кошти виділені в державному бюджеті на цей рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u120.p4">Тому я вас дуже прошу, щоб все ж таки норму закону, який ми приймаємо, щоб саме головне, вони дійсно надавали ті соціальні пільги і дійсно сплачувались тим громадянам, за які зараз ми з вами голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u120.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u121.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u121.p2">Від фракції "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:59:39)</note>
            <note type="speaker">ЄВТУШОК С.М.</note>
            <u who="ЄВТУШОК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u122.p1">Сергій Євтушок, Рівненщина, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u122.p2">До речі і Рівненщина, і мій округ, в якому мене було обрано народним депутатом, відноситься до тих районів, які постраждали в наслідок аварії на Чорнобильській. Чорнобильської аварії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u122.p3">Я одразу скажу, що фракція "Батьківщина" буде підтримувати даний законопроект, де врегульовується, що громадяни, які брали участь у ліквідації інших ядерних аварій, ядерних випробувань, військових навчань, до тих, котрі мають пільги згідно Закону України "Про статус та соціальний захист тих, котрі постраждали згідно Чорнобильської катастрофи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u122.p4">В той же час, якщо читаємо текст законопроекту, ми можемо побачити такі прекрасні слова щодо усунення дискримінаційного ставлення до громадян і так далі по тексту. Але, якщо повернутися до самого Закону України "Про статус та соціальний захист громадян, які постраждали в наслідок Чорнобильської катастрофи" можна згадати цілу історію. Ще декілька років тому, коли ми утворили коаліцію, я пам'ятаю, і сьогодні говорила про це моя колега з фракції "Батьківщина" Олександра Володимирівна Кужель, як ми проводили перемовини і напрацьовували проект Закону про Державний бюджет на 2016 рік. Ми благали уряд Арсенія Яценюка не скасовувати 4 категорію, ми благали не забирати пільги у цих чорнобильців, які постраждали в наслідок катастрофи. В той же час, в ту саму ніч, коли ми пройшли 18 годин перемовин, прийшовши в зал, ми зрозуміли, що Арсеній Петрович оттак от показав і сказав, що це Закон України "Про бюджет", голосуйте. От саме з того моменту уряд застосував програму соціального садизму особливо над тими людьми, котрі постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u122.p5">Я скажу, що було знято "четверту зону", відмінено харчування дітей у школах IV категорії, відмінено оздоровлення дітей і самих дітей-чорнобильців, які мають статус ліквідаторів, і самих ліквідаторів. Скасовано додаткову відпустку, яка передбачалася відповідно раніше в законодавстві, відмінено доплату до заробітної плати. Ну, і інше, зубопротезування і всякі інші пільги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u122.p6">Тому згадуємо цю історію і розуміємо, що ці крупиці, як сказав автор законопроекту, зараз ми починаємо відновлювати, абсолютно відповідають певному цинізму. Не потрібно було знімати ці пільги. Я також нагадаю, що до честі парламенту України, ми проголосували в цілому і подали Президенту на підпис 2093 законопроект, який відновлює категорії і ті зони, в яких постраждали внаслідок аварії. Але в той же час Президент даний законопроект заветував і повернув в парламент з вето. Тому соціальний садизм продовжується.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u123.p1">Від Радикальної партії Ігор Мосійчук.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:03:01)</note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u124.p1">Шановний український парламент, шановні колеги! Фракція Радикальної партії буде голосувати за цей законопроект, тому що він відновлює історичну справедливість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u124.p2">Але в той же час ми звертаємося до керівництва парламенту, до керівництва профільного комітету якнайшвидше розглянути і внести до порядку денного законопроект за авторством лідера Радикальної партії Олега Ляшка та інших колег номер 4442 стосовно статусу та соціального забезпечення учасників та ліквідаторів аварії на Чорнобильській АЕС. Без відновлення пільг чорнобильцям даний законопроект просто є сатисфакцією і визнанням факту прирівняння учасників ліквідації інших аварій до Чорнобильської. Ми мусимо повернути пільги чорнобильцям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u124.p3">Друге. Онкохворі діти і онкологічні хвороби є наслідком цієї аварії. І дуже хотілося б знати і розуміти, що дійсно зробив уряд чи тільки тут проговорив Прем'єр-міністр Володимир Гройсман із забезпеченням ліків дітей онкохворих. Тому що ситуація катастрофічна. Колега наша Оксана Корчинська підняла надважливе питання, про це поговорили, але на практиці ніхто нічого не зробив. Тому парламент мусить повернутись обличчям до чорнобильців, до ліквідаторів аварії, а не тільки починати про це говорити напередодні 30-річчя катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u124.p4">Я всіх колег запрошую приїхати на Зажур-гору під місто Лубни, там є унікальна алея пам'яті. Колишня Чапаївська дивізія лубенська 25-а приймала найактивнішу участь в ліквідації аварії на ЧАЕС. Так от на алеї пам'яті висаджені берізки. І кожен рік висаджуються в пам'ять про тих, хто відійшов від нас в результаті цієї техногенної катастрофи. Приїдьте і подивіться. Тільки цього року мною та лубенськими чорнобильцями висаджено 80 дерев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u124.p5">А стосовно підтримки законопроекту 4442, то вчора Полтавська обласна рада ухвалила рішення-звернення до парламенту щодо негайного його розгляду. Отже до роботи, колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u125.p1">Олександр Долженков від "Опозиційного блоку".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:06:24)</note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u126.p1">Здравствуйте коллеги, здравствуйте граждане Украины, законопроект является, действительно, чрезвычайно важным для тех граждан, которые пострадали в результате других ядерных испытаний, и которые действительно испытали на себе все тяготы радиационного заражения. Они ни чем не отличаются от тех граждан, которые пострадали в результате Чернобыльской катастрофы. Поскольку действительно случаев испытания ядерного оружия было достаточно много, плохо либо хорошо, не будем судить это уже история, свершившаяся история, но проблему людей решать надо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u126.p2">Но в чем же состоит суть этого законопроекта? Она очень проста: действующая власть и действующая коалиционная оппозиция, которые фактически проголосовали за ряд законопроектов, лишивших социальные льготы чернобыльцам, сейчас говорит о том, что мы предоставим определенные законы Украины о социальной защите лиц, которые пострадали в результате Чернобыльской катастрофы, определенные социальные льготы. Поможет ли это лицам этим? Конечно же, поможет. Можем ли мы обходить вниманием тех граждан, которые пострадали в результате испытания ядерного оружия? Конечно же, обходить вниманием этих граждан нельзя. Решает ли этот законопроект какие-либо имущественные, либо социальные вопросы чернобыльцев сейчас? Нет, он не решает.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u126.p3">Что мы даем гражданам, которые пострадали в результате Чернобыльской катастрофы, к 30 годовщине Чернобыльской катастрофы? Мы ровным счетом им ничего не даем. Те льготы, которые забрали, мы их не возвращаем, какими бы мы палкими словами не говорили, сколько бы берез мы не высаживали, но наши действия проявляются не в высаживании этих березок, а именно в голосовании законов, в частности Закона Украины о государственном бюджете на 2016 год. Давайте все вместе внесем законопроект, всеми фракциями подпишем о внесении изменения в Закон Украины на 2016 год об исключении нормы, по которому приостанавливается действие Закона Украины о социальной защите граждан, пострадавших в результате Чернобыльской катастрофы. И именно эти действия будут реальной поддержкой тех граждан, которые пострадали в результате Чернобыльской катастрофы. Я понимаю, что здесь очень ораторов, которые могут вызывать самые искренние чувства, даже слезы могут вызывать, но все-таки гражданам, которые сейчас остались без социальной защиты со стороны государства, которые остались один-на-один с неизлечимыми болезнями, с нехваткой тех лекарств, которые им необходимы ежедневно. Нам необходимо действовать конкретными шагами, а не примерять рубашку оппозиционеров, при этом которые ранее голосовали за закон, который лишил этих социальных льгот.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u126.p4">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u127.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u127.p2">Від "Народного фронту" Корчик Віталій.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:09:05)</note>
            <note type="speaker">КОРЧИК В.А.</note>
            <u who="КОРЧИК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u128.p1">Доброго дня, шановні колеги! Проблема тих, хто постраждав внаслідок ядерних катастроф, є відомою. Я народився у Рівненській області, місто Сарни, там, де є дуже багато людей, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u128.p2">Ми, звичайно, як фракція "Народного фронту", безумовно, підтримуємо даний законопроект та просимо усіх небайдужих колег зробити так само. Давайте відновимо ту історичну справедливість, а законопроект передбачає право дружин померлих громадян, які пов'язані з ліквідацією наслідків ядерних випробувань, отримувати компенсацію. Це один з кроків по відновленню пільг тих, хто постраждав внаслідок цих катастроф. Мені дуже приємно, що одним із співавторів даного законопроекту є голова нашої фракції "Народний фронт" Максим Бурбак.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u128.p3">Ще хочу сказати, що, шановний пане Голово, цей законопроект дуже є важливим. На жаль, сьогодні кількість народних депутатів, необхідних для голосування цього законопроекту є недостатньою, і я прошу перед голосуванням поставити його на сигнальне голосування, адже ми не можемо відкладати прийняття цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u128.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u129.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u129.p2">Я хочу сказати народним депутатам, ми ще якраз маємо 25 хвилин, щоб закликати колег усіх, усіх фракцій, прийти в зал, щоб ми мали достатню кількість депутатів в залі. Тут, очевидно, має бути звернення не до мене, а до колег народних депутатів, і ми маємо достатньо часу, щоб вони покинули свої надзвичайно важливі справи, які відволікають їх від роботи у парламенті, і повернути їх на свої робочі місяця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u129.p3">Дякую зараз. Розділ "про виступи від народних депутатів". Шановні колеги, я прошу провести запис на виступи від народних депутатів. Будь ласка, прошу провести запис. Корчинська Оксана Анатоліївна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:11:58)</note>
            <note type="speaker">КОРЧИНСЬКА О.А.</note>
            <u who="КОРЧИНСЬКА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u130.p1">Вітаю всіх! Без сумніву, фракція Радикальної партії підтримує цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u130.p2">Я вам хочу зараз продемонструвати оце все – рахунки наших обласних лікарень, котрі просять ліки для онкохворих дітей. Держава виділила 350 мільйонів гривень тільки на державну програму для онкології. Два чиновника – перший заступник міністра охорони здоров'я пані Павленко і заступник міністра охорони здоров'я Перегінець, котрі не змогли за рік організувати так процес міжнародних закупівель, що зараз їх шантажують всі дистриб'ютори, не завозять ці ліки і на даний момент жодного флакону по цій державній програмі, котрі країна в грудні місяці перерахувала 350 мільйонів, немає. Оці всі рахунки, деякі я вже віддала в надії на деякі депутати, кожна область зараз в середньому для 16-20 дітей просить ліки на місяць від 500 тисяч до мільйона. Ці діти повинні були врятовані державою, завдяки двом чиновникам, котрі для профілактики, щоб вони розуміли, що таке відповідати, хотілось би під слідство хоча б на три місяці до СІЗО, щоб вони розуміли, що таке батькам кожного дня шукати десятки тисяч гривень на порятунок своїх дітей, от про що іде мова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u130.p3">Ми з вами голосуємо за чудові законопроекти, ми їх приймаємо, а люди потім шукають ці ліки по всій країні. В мене прохання до всіх депутатів. Я вам зараз буду розсилати, кожному віддавати такий рахунок, тому що 14 областей вже звернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u130.p4">Ми повинні з вами проконтролювати і довести, щоб держава забезпечила наше важкохворе населення ліками, тим більше, коли ліки і гроші виділені. І тільки завдяки нерадивим чиновникам Кабінету Міністрів, котрі зараз збирають наради, радять нам, яким чином купувати, областям, рятуючи ситуацію. На жаль, ці ліки купувати в аптеках неможливо, тому що це хіміотерапія. Вона, окрім того що надзвичайно дорога, в простих аптеках вона не купується. А зловживають на цьому "сірі" дилери. І зараз Міністерство охорони здоров'я дає зелене світло якраз "сірим" дилерам. Ми не повинні з вами цього допустити і повинні врятувати як важкохворе населення країни, так і онкохворих дітей. Я закликаю в даному разі всіх депутатів до солідарності і до того, щоб чиновники відповіли за те, що вони зробили. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u131.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u131.p2">Олексій Ленський передає слово для виступу Олегу Ляшку. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:14:58)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u132.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. 26 квітня ми зустрічаємо, на жаль, трагічну дату в історії Української держави, в історії українського народу – це 30-а річниця роковин Чорнобильської катастрофи. На жаль, мало залишилося вже тих людей, які ліквідовували цього ядерного монстра, які рятували Україну і українців від ядерної загрози.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u132.p2">Як держава зустрічає роковини цієї трагедії? На жаль, чорнобильці обділені увагою держави. Вони вимушені, хто не бачить, підіть подивіться під Кабміном, скільки місяців біля Кабінету Міністрів сидять чорнобильці, вимагаючи виконання норм чорнобильських законів, які в них забирали всі на світі уряди: і попередній, і нинішній не збирається віддавати, і всі минулі. Коли треба було людей посилати в ядерне пекло, для того щоб віддавати своє життя і рятувати країну, в той час як партійні бонзи своїх дітей повивозили по закордонах тоді, у соціалістичний табір, тоді ніхто в чорнобильців нічого не питав. Вони пішли, бо вони виконували наказ і рятували країну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u132.p3">Сьогодні, коли в них немає елементарного, придбати ліки, зберегти своє життя, підтримати своє здоров'я, вшанувати спадкоємців чорнобильських героїв, на це в державі, виявляється, грошей немає. Чому немає грошей? Тому що високопосадовці, починаючи від Президента і олігархів, не платять податків, вони реєструють в офшорах свої фірми для того, щоб там приховувати свої мільярдні статки, щоб не платити податків, а потім розказують, що немає грошей на чорнобильців, на дитячі садки, на школи, на лікарні, на ремонт доріг. Безумовно цих грошей ніколи не буде, бо не може пенсіонер зі своєї пенсії 15 відсотків віддати податку, але за рахунок пенсіонерів державу не витягнеш, олігархи мають платити податки і приклад має показувати Президент Порошенко. Коли я сьогодні бачив після оприлюднення панамських матеріалів, раптом фігуранти, учасники панамського скандалу, Президент Порошенко, Голова Нацбанку Гонтарева, міністр фінансів Данилюк вийшли з ініціативами по деофшоризпації економіки. А чого ви 2 роки мовчали про цю деофшоризацію до тих пір, поки вуха ваші не вилізли із панамських офшорів? Тепер вони говорять про деофшоризацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u132.p4">То найкраща деофшоризація, шановний пане Президенте, це вернути свої статки в Україну і заплатити з них мільярдні податки до українського бюджету, а не далі дурити голову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u132.p5">Крім того, Президент наклав вето на чорнобильський закон 2093, знову ж таки мотивуючи відсутністю коштів в Державному бюджеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u132.p6">Я закликаю український парламент подолати вето Президента і захистити права чорнобильців, а також почати розслідування діяльності Президента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u133.p1">Воропаєв передає слово для виступу Матвієнкову, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:18:16)</note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u134.p1">Матвиенков, 57 округ, Мариуполь, "Оппозиционный блок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u134.p2">Уважаемые коллеги, вы знаете, я вот внимательно сижу, слушаю, так сказать, все эти выступления и все эти дебаты, которые проходят, и могу сказать одно – тот пиар, который здесь затеяли по поводу 30-летия аварии на Чернобыльской АЭС, по-другому я не могу это назвать, считайте, что он удался. Попиарились все, высказались в отношении любви к чернобыльцам. Но вы знаете, что обидно? Вот любой мажоритарщик, который работает нормально на мажоритарном округе, прекрасно понимает, какая это колоссальная серьезнейшая проблема. С какой категорией людей мы сегодня имеем дело? Это люди в возрасте 50 и старше, те, которые отдали практически свое здоровье, жизнь загубили для того, чтобы спасти свою страну, для того, чтобы спасти своих родных и близких, для того, чтобы родине отдать свой долг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u134.p3">Надо сказать честно, всегда были проблемы у чернобыльцев, всегда были нерешенные вопросы. Но какие были проблемы? Была несправедливость в отношении тех, кого призвали через армию, и кто пошел добровольно. Была несправедливость в отношении тех, кто пошел добровольно, и тех, кого призывали через производство. Были и некоторые механизмы в выплате пенсий, пособий и так далее, и так далее. Но больше всего, вы знаете, что удивляет? Что вотбільшість, которая сегодня больше всех тут выступает и говорит, прошедшая більшість, я имею в виду, что они одним махом, голосуя за бюджет, решили эту проблему. Они просто решили всех льгот этой категории людей, чернобыльцев. И в то время, когда эти люди как никогда нуждаются в улучшении своего здоровья, социальной защите, в поддержке какой-то, они просто остались один на один со своими проблемами. А сегодня мы им с цинизмом, вот с цинизмом говорим: давайте мы уберем дискриминацию. По отношению к кому дискриминацию? По отношению к двум категориям таких людей. Да, мы проголосуем, мы за то, чтобы убрать эту дискриминацию, но мы и за то, чтобы вернуть те льготы, которые были. Мы за то, чтобы вернуть дискриминацию по отношению к этим людям в целом, а не играться тут в популизм и не рассказывать, кто кого как больше любит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u134.p4">Приняли закон 2093. Почему тогда провластная фракция, которая сегодня выносит этот законопроект, не выносит законопроект 2093 и не голосует за преодоление вето для того, чтобы вернуть людям полноценные выплаты тех социальных гарантий, которые они своим здоровьем, своей жизнью защитили. А вот эта вот игра в популизм, я думаю, она никогда до хорошего не доведет. И, в конце концов, люди понимают и знают, кто чего стоит. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u135.p1">Іван Крулько.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:20:53)</note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u136.p1">Іван Крулько, фракція "Батьківщина". Шановні колеги, ті, які є зараз в залі, а їх є не так багато, як би мало бути під час розгляду законопроектів, по яким потрібно набирати більшість голосів. Шановні українці, безумовно, що фракція "Батьківщина" буде голосувати за цей законопроект, який стосується надання додаткових соціальних гарантій тим громадянам, які брали участь у ядерних випробуваннях і які отримали випромінення і таким чином завдали шкоди власному здоров'ю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u136.p2">Безперечно, що фракція "Батьківщина" вважає, що парламент повинен приймати ті законопроекти, які стосуються надання додаткових соціальних гарантій українським громадянам тим, які мають на це право. Але давайте подивимося об'єктивно, що відбувається. Спочатку приймають закони про державний бюджет і пов'язані з цим закони, якими відміняють усі пільги від. громадян України, якими накладають пенсії для працюючих пенсіонерів і для інших категорій осіб, якими обмежують будь-які соціальні гарантії. А після цього витягають по одиниці якісь законопроекти, вносять їх у зал і подають як великий успіх і турботу про людей. Ми так далеко не підемо, тому що це не є стратегія розвитку України і стратегія держави в соціальній політиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u136.p3">Очевидно, що ми повинні реально подивитися на те, які категорії людей сьогодні дійсно потребують пільг, яким чином ці пільги повинні людям бути надані, щоби вони реально надійшли до адресата, і яким чином зробити так, щоби українські громадяни мали такий рівень своїх доходів, щоби вони не потребували подачок від держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u136.p4">Запитають: а де брати кошти в державний бюджет для того, щоб його наповнити. От навіть по цьому законопроекту Міністерство фінансів дає негативний висновок, а він потребує всього 7 мільйонів гривень на рік. Негативний висновок. Немає коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u136.p5">Фракція "Батьківщина" подала два законопроекти, які стосуються деофшоризації. І тільки від прийняття цих двох законопроектів впродовж року держаний бюджет може отримати додатково близько 68 мільярдів гривень. Ось вам кошти на підняття пенсій, заробітних плат і на ті соціальні стандарти. Тому давайте будемо по державницькі підходити і не обманювати людей поданням законопроектів, які спочатку скасовують, а потім як великий успіх подають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u136.p6">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u137.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u137.p2">Олександр Супруненко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:23:53)</note>
            <note type="speaker">СУПРУНЕНКО О.І.</note>
            <u who="СУПРУНЕНКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u138.p1">Олександр Супруненко, 216 виборчий округ, місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u138.p2">Вважаю законопроект 3281 дуже важливим. Але, на жаль, в залі нема достатньо кількості голосів, тому вважаю перенести його на наступний раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u138.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u139.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u139.p2">Рибак, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:24:22)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u140.p1">Іван Рибак, 202 виборчий округ, Чернівецька область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u140.p2">Шановні колеги, сьогодні багато говорилось також про законопроект на який накладено вето, 2093, а саме про соціальний статус і захист громадян, які постраждали в наслідок Чорнобильської катастрофи. Но хотів би всім нагади, що не так багато людей голосувало, взагалі, ну, народних депутатів, присутніх в тому числі в залі, голосували тоді за цей законопроект, а саме 4 лютого 2016 року. Всього "за" проголосувало 246 народних депутатів. І якраз серед тих фракцій, які зараз говорять про те, що треба підтримувати такі важливі законопроекти, голосували дуже мало. Зокрема, в фракції "Батьківщина" проголосувало "за" тільки 12 народних депутатів, також з "Опозиційного блоку" проголосувало 26 "за", не голосувало 12, відсутні були 5. І тому у нас такі результати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u140.p3">Шановні колеги, давайте добросовісно ставитися до своїх обов'язків, бути присутніми на пленарних засіданнях Верховної Ради і тоді ми зможемо разом і долати вето Президента, а у купі, як кажуть, легше і батька бити. Тому давайте ходити просто на роботу і виконувати свої обов'язки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u140.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u141.p1">Олег Березюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u141.p2">Потім я дам. Ви наполягаєте на репліці бо ваше прізвище було згадано, так? Так, згідно регламенту ви маєте право на репліку. Будь ласка, пане Іван. Крулько, Крулькові включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:26:08)</note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u142.p1">Іван Крулько, фракція "Батьківщина". Щойно назвали фракцію "Батьківщина", яка завжди підтримує ті законопроекти, які потрібні людям. Але я хотів би звернути увагу всіх громадян України. Ви подивіться, в цьому тижні скільки голосів за закони набирає коаліція, яка щойно сформована: не більше 160 на цьому тижні були за закони від коаліції, інші голоси добираються завдяки в тому числі голосам демократичної опозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u142.p2">Тому, якщо ми хочемо зараз проаналізувати, дійсно, як закони приймаються в цьому залі, то я точно хочу сказати, що це буде не на користь фракції БПП. Я би просив своїх колег, щоби перед тим як ми аналізуємо, в тому числі казали, а скільки голосів було проголосовано фракцією БПП. І повернутися до залу для того, щоб приймати цей важливий законопроект, який стосується чорнобильців. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p1">Пане Іван, я. Шановні колеги, я хочу нагадати, що репліка надається, коли згадано прізвище. Пане Іван, я звернувся до вас з питанням, чи було ваше прізвище згадано. По Регламенту репліка може бути лишень коли згадано прізвище. Шановні колеги, я прошу вас бути в тому плані уважними. Я своїм першим розпорядженням відмінив "закриті дверки", до мене може будь-хто заходити. Не зловживайте тим, бо інколи я не можу чути, що говорять депутати. Ви вимагаєте від мене, я прошу вас, будьте чесними, будьте відвертими. Я давав слово для репліки, я говорю це надалі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p2">І, шановні колеги, хотів би з вами порадитися. Чи є, чи наполягає Олег Березюк? Не наполягає. Час для обговорення завершився.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p3">Шановні колеги, давайте порадимося. Ну, історія дуже проста, так? Зараз можу поставити на голосування. Воно не пройде. І я кажу: відхилений. Історія друга. Я не ставлю на голосування, і ми всі знаємо, це не є дотриманням Регламенту. Ми всі знаємо, що це не є дотриманням Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p4">Шановні колеги, я зможу перенести це питання на завтра, на прийняття рішення, якщо весь зал буде єдиний в тому питанні. Зрештою ми і є найвищий законодавчий орган. Немає заперечень, колеги, так? Добре, я піду на це, якщо в залі немає жодного заперечення. Хоча я вважаю це неправильним, але я піду на цей крок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p5">Я, згідно Регламенту, зараз проведу сигна. проведу голосування по тому, щоб ми змогли виявити, який мобілізаційний ресурс Верховної Ради України, не по даному законопроекту, не під нього, а лишень для того, щоб ми могли побачити, наскільки здатна зараз Верховна Рада приймати рішення. Готові до попереднього голосування? Я прошу взяти участь в голосуванні на перевірку мобілізації депутатів в залі. Прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:29:33)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p6">За-181</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p7">По фракціях, будь ласка, включіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p8">Колеги, ми з того приводу будемо мати вечором розмову з головами фракцій. Але я переконаний, ми повинні. Я можу озвучити, немає проблем. Я зараз подивлюсь тільки, де у мене. Ага, так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p9">"Блок Петра Порошенка" – 48, "Народний фронт" – 55, "Опозиційний блок" – 24, "Самопоміч" – 18, Радикальна партія Олега Ляшка – 11, "Батьківщина" – 6, Партія "Відродження" – 3, "Воля народу" – 0.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p10">Шановні колеги, ми сьогодні вечором будемо мати розмову з головами фракцій з цього приводу. Якщо ми не відновимо потенціалу в залі, я буду просто відхиляти законопроекти. Це відбудеться після того, як ми проведемо з головами фракцій розмову, бо це має бути наперед попереджено, щоб не говорили, що головуючий несподівано починає відхиляти законопроекти. Це має бути спільне рішення всього парламенту, всього керівництва парламенту. Але надалі це має бути наше спільне рішення, ще раз говорю, якщо ми виносимо законопроект, якщо ми його обговорюємо законопроект, ми мусимо по ньому відразу приймати рішення. Має бути або зміна в Регламент, або має бути так, як написано в діючому регламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u143.p11">Шановні колеги, я отримав повну підтримку залу по законопроекту, який був зараз проговорений. І я дам одну хвилину для виступу для Віктора Пинзеника. Будь ласка, пане Віктор одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:31:19)</note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u144.p1">Шановний Андрій Володимирович, шановні колеги, є закон стаття 44, цей Закон називається Регламент Верховної Ради України, цей закон ніхто не відміняв і не скасовував, і ніхто не має права його відмінити тут в залі. Я наполягаю, відповідно до норм цього закону, питання, яке обговорювалося, має ставитися для прийняття рішення. Ми не маємо права не виконувати закон, який регламентує діяльність Верховної Ради України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p1">Пане Віктор, я звернувся до залу Верховної Ради України і спитався чи є в залі хоч одна людина, яка заперечує в перенесенні даного законопроекту? Ні однієї людини не було. У нас було довге обговорення в повному читанні, колеги, ви мали повну можливість виступати, обговорення завершене. Я звернувся до залу, в залі не було жодного депутата, який би заперечував проти того, що ми перенесли прийняття рішення на завтрашній день і це рішення вже було прийнято мною, як Головою Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p2">Шановні колеги, ми ще маємо проект Постанови про Рекомендації парламентських слухань на тему. Я пропоную його теж обговорити, якщо нема заперечень. Колеги, я пропоную обговорити проект Постанови про Рекомендації парламентських слухань на тему: "Про реформу охорони здоров'я". Чи є загальна підтримка в залі, щоб ми провели обговоренні і так само, як цей, провели? Дякую за підтримку в залі, шановні колеги. Але тоді принаймні підтримайте скорочену процедуру, колеги. Це постанова, це не є фундаментальний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p3">Є Богомолець? Є Богомолець? Оля Богомолець є, так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p4">Я ставлю на розгляд проект Постанови про Рекомендації парламентських слухань на тему: "Про реформу охорони здоров'я в Україні" і прошу підтримати пропозицію, розгляду даного проекту постанови за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p5">Хто підтримує розгляд постанови, розгляд за скороченою процедурою, прошу проголосувати. Будь ласка, прошу проголосувати за скорчену процедуру. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:34:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p6">За-133</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p7">Не буду говорити!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p8">Шановні колеги, я дуже прошу під час роботи Верховної Ради України перебувати на своїх робочих місцях і брати участь у засіданні Верховної Ради. Домовилися? Я наголошую, хто до мене підійде під час голосування у президію, у нього нема жодних шансів зі мною увійти у комунікацію. Жодних шансів! На робочі місця – і працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p9">Шановні колеги, я ще раз поставлю пропозицію, ще раз поставлю пропозицію проголосувати, пропозицію розглянути проект постанови за скороченою процедурою. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, 4406. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(13:35:09)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p10">За-141</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u145.p11">Дякую, нема підтримки в залі. Ми переходимо до розгляду за повною процедурою. Я запрошую до розгляду голову Комітету з питань охорони здоров'я Богомолець Ольгу Вадимівну.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:35:21)</note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p1">Шановний головуючий, шановні колеги! Вашій увазі пропонується проект Постанови Верховної Ради про рекомендації парламентських слухань на тему про реформу охорони здоров'я в Україні номер 4406, поданий Комітетом охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p2">У підготовлених комітетом рекомендаціях парламентських слухань враховані пропозиції народних депутатів України, органів державної влади та місцевого самоврядування, представників медичної спільноти, міжнародних експертів та громадських організацій, що були висловлені 16 грудня 2015 року на парламентських слуханнях на тему "Про реформу охорони здоров'я України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p3">Всі учасники парламентських слухань рекомендували визнати роботу Міністерства охорони здоров'я щодо забезпечення реформування вітчизняної системи охорони здоров'я незадовільної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p4">З огляду на відсутність в 2015 році законодавчих ініціатив з боку Міністерства охорони здоров'я необхідних для проведення реформ, Комітет з питань охорони здоров'я взяв на себе зобов'язання розробити у 2016 році низку законопроектів, спрямованих на розвиток галузі охорони здоров'я, зміну існуючих недосконалих систем фінансування та управління. Перелік цих законодавчих ініціатив наведений у пункті 3 рекомендацій, при цьому частину законопроектів вже подано на розгляд Верховної Ради, інші – в процесі доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p5">Рекомендаціями визначено чіткий перелік першочергових заходів, які необхідно вжити уряду для того, щоб зрушити з мертвої точки і нарешті розпочати реформи в охороні здоров'я. Насамперед, це стосується необхідності розробки концепції та стратегії реформування галузі системи охорони здоров'я, які мали бути затверджені ще рік тому, а також цілої низки нормативних актів, зокрема, щодо державного гарантованого рівня медичної допомоги; методи розрахунку вартості медичної послуги та порядку їх відшкодування з державного бюджету; порядку укладання контракту із закладами охорони здоров'я на медичне обслуговування населення та типової форми такого контракту; застосування нових механізмів оплати медичних послуг; розробки стандартів та протоколів лікування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p6">Також проектом рекомендацій Кабінету Міністрів запропоновано вжити заходів щодо реформування системи державних закупівель лікарських засобів та медичних виробів на наступні п'ять років, побудови в Україні системи громадського здоров'я на платформі "Україна 80 плюс", впровадження збалансованих цінової політики щодо основних лікарських засобів із застосуванням референтних порівняльних цін, запровадження системи відшкодування вартості, реімбурсації основних лікарських засобів та багато інших заходів, з якими ви мали можливість ознайомитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p7">Проект рекомендацій містить низку конкретних рекомендацій Міністерствам: охорони здоров'я, освіти і науки, соціальної політики, інформаційної політики, Державному комітету телебачення і радіомовлення, Національній академії медичних наук України, а також органам місцевого самоврядування. На думку Комітету охорони здоров'я, даний проект рекомендацій у разі ухвалення може стати конкретним покроковим планом роботи для уряду на поточний та наступний роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p8">Тому просимо підтримати пропозиції комітету – та прийняти проект Постанови Верховної Ради про Рекомендації парламентських слухань на тему: "Про реформу охорони здоров'я в Україні", - за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p9">Хочу також додати, що на сьогоднішній день Комітетом охорони здоров'я розроблено 7 законів, які очікують на внесення в Верховну Раду. І я дуже прошу вас вже в рамках виконання доручень і цієї програми, затвердженої парламентськими слуханнями, Комітет охорони здоров'я виконав практично всі свої зобов'язання і готовий внести на розгляд парламенту закони, які вже зареєстровані: і щодо автономізації закладів охорони здоров'я, і щодо змін засад державної політики в охороні здоров'я (ключовий документ), і змін щодо ключових законів по психіатрії, новий Закон по реабілітації, і багато інших документів, власне, які на сьогоднішній день практично кожного тижня обіцяються Комітету охорони здоров'я винести на розгляд, але не виносяться. Це насправді свідчить про декларативні заяви політичних лідерів, які підтримують реформу охорони здоров'я і зміни в системі реформи охорони здоров'я виключно на словах, а не на дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u146.p10">Тому я закликаю вас підтримати проект рекомендацій і також підтримувати ті законопроекти, які підготовлені і внесені Комітетом охорони здоров'я. Дякую за вашу увагу. І звертаюся з проханням до головуючих перенести голосування по цьому законопроекту на завтрашній день у зв'язку з тим, що в залі немає достатньої кількості депутатів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u147.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u147.p2">Я прошу провести запис на запитання до доповідача.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u147.p3">Матківський Богдан, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:40:50)</note>
            <note type="speaker">МАТКІВСЬКИЙ Б.М.</note>
            <u who="МАТКІВСЬКИЙ Б.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u148.p1">Прошу передати слово Олегу Мусію.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:40:53)</note>
            <note type="speaker">МУСІЙ О.С.</note>
            <u who="МУСІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u149.p1">Шановна Ольга Вадимівна, не секрет, що, нарешті, Комітет з питань охорони здоров'я підготував низку законопроектів, які на сьогодні в тому числі були внесені в порядок денний, але ми бачимо деструктивну позицію так званої конструктивної опозиції у вигляді фракції "Самопоміч" і фракції "Батьківщина". Скажіть, будь ласка, що нам ще потрібно зробити, щоб ті люди, які підписали цей законопроект, голосували за постановку їх в порядок денний? От з вашої точки зору, що ми ще маємо зробити Комітетом з питань охорони здоров'я? Вийти на протест чи тут привести хворих сюди під Верховну Раду, чи що, щоб нарешті була запущена реформа.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u150.p1">Пані Оля, ви будете відповідати чи як?</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:41:49)</note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u151.p1">Шановний Олег Степанович, я, на жаль, не можу надати відповідь за конструктивну опозицію, чому вони, власне, не підтримали внесення до порядку денного законопроект 2409 щодо внесення до порядку денного Закону "Про засади політики в охороні здоров'я", але звертаюсь до головуючого з проханням поставити цей законопроект завтра і буду сподіватись, що "Самопоміч" і "Батьківщина" підтримають цей законопроект щодо внесення в порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u151.p2">А всіх членів Комітету охорони здоров'я, незалежно від того, до яких фракцій вони відносяться, запрошую завтра на другу годину на брифінг, щоб заявити нашу позицію протесту до того, що Верховна Рада системно і хронічно не розглядає законопроекти Комітету охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u151.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u152.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u152.p2">Будь ласка, Олег Мусій.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:42:40)</note>
            <note type="speaker">МУСІЙ О.С.</note>
            <u who="МУСІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u153.p1">Я вже тільки що виступав, наступному слово передайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u154.p1">Я перепрошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u154.p2">Шановні колеги, я прошу вам пояснити. Я ліквідував ці моменти, які були стримуючим фактором для заходу депутатів. Я дуже вас прошу, не зловживайте тим, мені важко вести сесію і одночасно вести дискусію. Коли до мене підійде народний депутат, мені не етично не відповісти на його питання. Але дуже прошу, не зловживайте тим, і тому я допускаю таких помилок, вибачте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u154.p3">В нас по.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум в залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u154.p4">Заступників на роботу, правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u154.p5">Соловей Юрій Ігорович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:43:17)</note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u155.p1">Юрій Соловей, 89 виборчий округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u155.p2">Шановна пані Оля, у нас уже практично рік як Міністерство охорони здоров'я не працює. Ми не маємо сьогодні міністра. І зрозуміло, що якоїсь зрозумілої і внятної стратегії у Міністерства охорони здоров'я не було і бути не може через відсутність керованості цим міністерством, це як мінімум. Тому у мене питання до вас. Скажіть, все-таки яке бачення комітету і, в тому числі, за результатами парламентських слухань, якою буде українська медицина? Вона буде страховою медициною, і ви її бачите як страхова медицина? Чи це медицина, яка і надалі буде фінансуватися за рахунок державного бюджету? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:44:11)</note>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u156.p1">Дякую. Дякую вам, пане Юрію. Власне, ще рік тому Комітет охорони здоров'я, враховуючи параліч Міністерства охорони здоров'я, взяв на себе зобов'язання. І ми вважаємо, що в парламентсько-президентській республіці парламент і профільний комітет можуть брати на себе зобов'язання визначати стратегію розвитку держави. В цьому немає нічого страшного. А міністерство як виконавчий орган має цю стратегію виконувати. І в Комітеті охорони здоров'я на сьогоднішній день присутні депутати практично з усіх фракцій, окрім "Батьківщини", яка просто за своєю кількістю не змогла надати члена. І всі закони, які подаються комітетом, сьогодні узгоджені всіма депутатами, членами комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u156.p2">Система охорони здоров'я ті кроки, які мають бути зроблені, які узгоджені були на парламентських слуханнях, перше, адаптація європейських клінічних протоколів. Наступне, прийняття низки законів і щодо лікарських засобів, які відкривають ворота фармацевтичному ринку, збільшить конкуренцію і зменшить відповідно ціну. Ці закони підготовлені, їх не виносять до зали. І це є просто парадокс, коли всі у себе на місцях, на своїх округах розуміють, наскільки це потрібно, відсутність депутатів, коли потрібно виносити і голосувати ці закони, брати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u157.p1">Будь ласка, 10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГОМОЛЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="БОГОМОЛЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u158.p1">дати мені 10 секунд. Тобто наша страхова медицина буде дуже поступово, крок за кроком рухатись до системи медичного страхування. Але це не можна зробити за рік, тому що це потребує зміни меха.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u159.p1">Дякую вам. Час для запитань вичерпаний, пані Ольго. Дякую вам. Зараз ми переходимо до розділу виступи від фракцій парламенту. Хто має бажання висловитися від фракцій, прошу провести запис, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u159.p2">Долженков, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:46:16)</note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u160.p1">Дякую. Прошу надати слово шанованому нами фахівців, галузі охорони здоров'я Ігорі Михайловичу Шурмі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u161.p1">Будь ласка, Ігор Шурма, мікрофон включений.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:46:35)</note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u162.p1">Ігор Шурма, "Опозиційний блок". Шановні народні депутати, шановні громадяни України, я переконаний, що проблеми здоров'я громадян України це сьогодні та тема і проблема, яка здатна об'єднати політичні еліти. Те, що сьогодні робиться в закладах охорони здоров'я в системі надання медичних послуг потребує концентрації зусиль і об'єднання всіх. Але у мене сьогодні є запитання: чому ми через півтора року після об'явлення курсу на реформи знаходимося ще в гіршому стані, ніж ми були в 2014 році? Мені здається, що це вища форма цинізму сьогодні голосувати за рішення парламентських слухань – вдумайтеся! – травень у нас на носі, слухання були в грудні місяці. П'ять місяців постанова, яка озвучує незадовільну роботу міністерства охорони здоров'я пролежала під сукном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u162.p2">Я хотів би сказати, хто несе відповідальність за ту ситуація, яка є сьогодні в охороні здоров'я. Без сумніву – Міністерство охорони здоров'я. Скажіть, будь ласка, хто в тому залі проголосував за того міністра охорони здоров'я? За нього проголосувала правляча коаліція, тоді це було 302 голоси. Ви сьогодні повинні набратися мужності і всі, хто намагається себе приліпити "демократичної", "радикальної", "цивілізованої" опозиції, що ви є винні в тому, що ви довірили Міністерство охорони здоров'я в руки іноземцю фахом "історик", який півтора року розповідав байки про завтра-завтра-завтра-завтра, а на сьогоднішній день ми стоїмо біля розбитого корита.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u162.p3">Більше того і сьогодні в залі, коли ми говоримо, що є проблема в охороні здоров'я, ми сьогодні голосуємо за скорочену процедуру. Так цей мікрофон сьогодні повинен озвучувати проблеми в охороні здоров'я, а не 2 – "за", 2 – "проти", швиденько проголосували і пішли далі. Ми не наведемо лад лишень прийняттям цієї постанови. Знаєте чому? До тих пір поки в Україні не буде концепції розвитку національної системи охорони здоров'я, будь-які законопроекти, щоб їх попідсували всі 450 депутатів, нічого не дадуть. Реформа в охороні здоров'я це не є питання одного дня. На це піде до 5 років. Це потрібно людям говорити правду, потрібно говорити, що сама систем охорони здоров'я потребує змін і в системі освіти і в системі фінансування. Розробити концепцію повинна виконавча гілка влади Кабінет Міністрів. Це повинно бути винесено в цей зал і затвердити. І ця концепція незалежно від політичних партій, вона повинна бути дороговказом на майбутні 5 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u162.p4">Наша фракція звичайно буде голосувати за проект цієї постанови. Але я наголошую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u163.p1">10 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u164.p1">Але я наголошую, якщо не буде прийнято загальнодержавної концепції, як документу, ця вся робота і парламенту і Кабміну це є просто.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u165.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u165.p2">Від "Блоку Петра Порошенка" Юрій Соловей. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:50:09)</note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u166.p1">Юрій Соловей, 89 виборчий округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u166.p2">Шановні колеги, перш ніж обговорювати питання медицини, я би, Андрій Володимирович, хотів торкнутись питання дисципліни і тих закликів, які як ваш попередник чи ви, звичайно робите з трибуни, закликаючи депутатів бути присутніми на місці. Я вам хочу сказати, що ці заклики результату не дадуть бо ті, хто тут завжди на місті вони завжди на місті, а ті, хто тут завжди відсутній вони завжди відсутні, і вони ваших закликів елементарно не чують. І до того часу поки не буде жодної відповідальності перед народними депутатами за відсутність на робочому місці ми будемо бачити завжди тут напівпусті зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u166.p3">Я неодноразово говорив і наголошую сьогодні, я перепрошую, якщо людина працює неефективно на будь-якому підприємстві, установі чи організації, то ця людина отримує меншу заробітну плату. Давайте й ми як народні депутати почнемо хоча б з цього: знижувати розмір заробітної плати народних депутатів, знижувати фонд на виконання депутатських повноважень за неголосування народних депутатів України за ті законопроекти, які стоять на порядку денному.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u166.p4">І тепер, що стосується питання медицини, яке ми сьогодні слухаємо. Шановні колеги, давайте запитаємося сьогодні пацієнтів і давайте запитаємося сьогодні у лікарів, а чи задовольняє їх той стан речей, який сьогодні є в медичній галузі. Я думаю, що відповідь очевидна: як і одних, так і других сьогодні не задовольняє той стан в медицині, який є в нашій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u166.p5">Чи можливо сьогодні говорити про ефективне реформування, коли в нас рік міністр в підвішеному стані, коли в нас затверджується уряд, і ми не маємо знову міністра охорони здоров'я? Напевно, що ні. Чи можливо сьогодні говорити про те, яка буде медична галузь, не давши відповідь на ключове питання: а хто буде фінансувати медицину. Це будуть фінансувати люди через механізм страхової медицини, чи це буде фінансувати держава через механізм державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u166.p6">Тому, резюмуючи ці речі, сьогодні очевидним є те, що в медичній галузі першим кроком потрібна серйозна медична стратегія. Ми повинні дати відповідь на питання: якою буде медицина, хто її буде фінансувати. І саме основне питання: вже в найближчий час дати, хто в нас буде новим міністром охорони здоров'я, який вже в найближчий час дасть відповідь на ці питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u166.p7">І на завершення. Шановний Андрій Володимирович, я пропоную, для того, щоб систематизувати роботу Верховної Ради, давайте все ж таки ми послідовно введемо профільні дні. Якщо ми говоримо про медицину, то давайте один день в Верховній Раді України ми присвячуємо питанням медицини. І цей цілий день в Верховній Раді України присутній профільний міністр, і ми розглядаємо, і затверджуємо всі питання. У нас є 17 міністерств, це 17.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u167.p1">Будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u168.p1">За 17 п</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u168.p2">ленарних засідань ми хоча би можемо систематизувати роботу Верховної Ради і розглядати профільні питання за участю профільних міністрів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u169.p1">Дякую, пане Юрій. І на звернення відповім. Ми зробимо робочу групу по внесеннях і змін в Регламент, і законодавства по підвищенню ефективності роботи і за покарання за невідвідування сесії. Це буде наше спільне рішення. Просто дайте мені перевести дух. Закінчимо пленарний тиждень, ми сядемо і будемо над тим працювати спільно з вами і вирішувати ці питання. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u169.p2">Корчинська передає слово Олегові Ляшку.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:54:03)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u170.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. 2014 року в Україні померло понад 600 тисяч українців, із них більше 400 тисяч українців померло в наслідок серцево-судинних захворювань. По кількості померлих ми займаємо перше місце в світі. Сотні тисяч життів українських громадян можна було б врятувати за однієї обставини, якби в Україні була якісна медична допомога і ключове – вчасно надана медична допомога. На жаль, ні одного, ні іншого сьогодні в нашій країні немає. І сотні тисяч людей, які могли б жити, радувати своїх дітей, своїх онуків, їздити по курортах, відпочивати, вони помирають у молодому віці лише через те, що не можуть купити собі, дозволити таблетку купити, не отримують вчасно допомоги, тому що в селах закрили ФАПи, лікарні, тому що до села не має доїхати швидкої допомоги. А на швидкій допомозі, якщо вона десь в райцентрі є, немає акумулятора, немає бензину, немає колес, і за все люди мають платить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u170.p2">Задекларована в Конституції норма про безплатну медицину кожен з нас, за невеликим виключенням, хто має можливості лікуватися, але переважна більшість людей знає, що безплатної медицини в Україні немає. Кожен іде в лікарню із своїм, із бинтами, із шприцами, із носками, із трусами, простинями і сотнями тисяч грошей на ліки. Якщо, не дай Бог, чи онкологія чи ще якась важка хвороба, то продають останнє, продають квартири, продають все на світі, і все одно їм не допоможуть. Чому? Бо багато людей не проходять щорічної обов'язкової діагностики, яка могла б так само врятувати життя, як би хвороба була виявлена на ранній стадії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u170.p3">Саме тому фракція Радикальної партії, адже для нас життя українців це питання номер один. Ми запропонували законодавчі ініціативи, які дадуть можливість зберегти життя наших людей. Одна з цих ініціатив це щорічне безплатне медичне обстеження пенсіонерів, бо в людей нема сьогодні грошей на томографію, на флюорографію, на рентген і вони сидять вже, приходять в лікарню тільки тоді, коли хвороба на останній стадії. Ми пропонуємо щорічно обстежувати пенсіонерів за рахунок держави, це дасть можливість виявляти хвороби на ранній стадії і рятувати життя людей, щоб вони радували своїх рідних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u170.p4">Наступна наша важлива ініціатива Радикальної партії це безплатне надання щомісяця переліку необхідних ліків, так звана "швидка допомога" для українських пенсіонерів. Сьогодні людина приходить з рецептом до аптеки і не може нічого собі купити, бо в неї немає грошей. Ми пропонуємо найнеобхідніші ліки від тиску, від головної болі, від серця, від простуди, щоб люди отримали безплатно від держави і таким чином знову рятувати життя українських громадян, в першу чергу найбільш нужденних пенсіонерів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u170.p5">Реформування системи охорони здоров'я це ключова реформа, на жаль, влада цим не займається і своїм життям платять.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u171.p1">Дякую вам. Антон Кіссе від партії "Відродження".</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:57:24)</note>
            <note type="speaker">КІССЕ А.І.</note>
            <u who="КІССЕ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u172.p1">Уважаемые коллеги, дорогие наши избиратели, я сегодня здесь на трибуне внимательно слушал выступление своих коллеги и наверное тяжело не согласится со всеми выступающими. Я просто хочу обратить внимание своих коллег и тех наших избирателей, которые сегодня нас слышат. Обратите внимание, на протяжении 20 лет мы только говорим о реформах, а зайдите сегодня в онкобольницы, что там делается, какие очереди, какие счета выдаются больным? Сегодня наверное не секрет, что приобрести обезболивающие средства многие, к сожалению, люди просто не могут. Сегодня настолько проблема стала финансовая, что даже тяжело передать, это могут передать только те люди, которые сталкиваются с этой проблемой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u172.p2">Безусловно, чем дальше мы идем, тем глубже мы застреваем в яму. Оперативно необходимо самое главное – внести кандидатуру на должность министра здравоохранения. Отсутствие вертикали влечет за собой большие проблемы. Обратите внимание, что творится в районах сегодня: сегодня тотальная идет замена главврачей, переформатизация. Как пройдут местные выборы – сразу начинается работа по замене руководителей здравоохранения, и это приводит просто к тому, что люди выходят на дорогу, перекрывают дороги. Это касается, прежде всего, в том числе, и Одесской области. Это проблема в Арцизском районе, идут судебные разбирательства, проблема в Татарбунарском районе, проблема в Болградском районе и в ряде других районов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u172.p3">Я хочу обратиться к профильному комитету: очень хотелось бы, когда будет проходить соответствующее заседание здесь в парламенте, чтобы послушали тех людей, тех врачей, которые примут участие, с тем, чтобы они высказали свою боль, и парламентский комитет на основании тех предложений, которые будут высказаны с низов, могут сформулировать те действия, которые через парламент нам надо провести. Мы твердо должны поставить главную задачу – о стратегии развития медицины: идем ли мы по пути страховой медицины? Если мы идем, то мы должны, в конце-то концов, перейти к принятию конкретных решений. Об этом мы говорим уже на протяжении последних 15 лет. Очень бы хотелось, чтобы именно наш созыв парламента сделал заметный шаг к переходу к страховой медицине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u172.p4">Спасибо большое!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u173.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u173.p2">І заключний виступ від фракції "Самопоміч", Сисоєнко Ірина Володимирівна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(14:00:30)</note>
            <note type="speaker">СИСОЄНКО І.В.</note>
            <u who="СИСОЄНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u174.p1">Я хочу сказати попередньому виступаючому, що фракція об'єднання "Самопоміч" завжди робила і буде робити все можливе задля, дійсно, реформ у системі охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u174.p2">Що стосується даної резолюції, за яку зараз ми також будемо голосувати, я хочу сказати про те, що даною резолюцією в черговий раз буде зазначено: що зробити Кабінету Міністрів України, що зробити парламенту, що робити органам виконавчої влади на місцях. Але жодним чином від нашого голосування за цю резолюцію, жодним чином це не змінить умов ані для пацієнтів, які приходять у лікарню і знаходяться там у жахливих умовах і за свої кошти купують лікарські засоби. Також від нашого зараз з вами голосування жодним чином не зміняться умови для тих лікарів, які ще сьогодні існують на жебрацьку заробітну плату. Тому я вважаю, що цінністю як даного парламенту, так і нового уряду є конкретні дії, які можна зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u174.p3">Що стосується парламенту, ми просто зобов'язані з вами не просто говорити про реформи, ми зобов'язані голосувати за конкретні законопроекти. Давайте нарешті подивимося в обличчя і повернемося до наших лікарів і до наших медичних сестер. Давайте проголосуємо за законопроекти 1164, 1332, це ті законопроекти, які безпосередньо пов'язані із збільшенням заробітної плати медичним працівникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u174.p4">Також я вважаю важливим, щоб ми нарешті проголосували за законопроекти про автономізацію медичних установ. Це той законопроект, який змінить принципи системи фінансування. Тому що зараз наші псевдо-реформатори, вони просто переклали відповідальність за ту реформу, яка не відбулася, на плечі наших лікарів. І при тому фінансування системи охорони здоров'я, в цьому році воно найнижче за всі 24 роки Незалежності України. Тому дуже важливим є оцінка нашої діяльності саме за голосуванням за законопроекти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u174.p5">Також вся Україна чекає важливого законопроекту про трансплантацію. П'ять тисяч населення України кожен рік помирає саме за відсутності трансплантації і є ці законопроекти. Але, на жаль, ми за них не голосуємо, тому що чомусь в порядок денний на голосування вони потрапляють на кінець робочого дня. І ми як народні депутати просто не встигаємо дійти до таких важливих законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u174.p6">Тому я вимагаю від Голови Верховної Ради, щоб негайно з самого ранку були поставлені медичні законопроекти і щоб ми негайно за них голосували, а не робили вигляд, що ми робимо реформи, голосуючи за чергову резолюцію. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u175.p1">Пані Ірина, ми на завтра запланували кілька законопроектів, тільки я вас прошу дати в письмовому вигляді, можливо, мені, які саме ви вважаєте пріоритетними, щоб ми поставили. На що важливо? Щоб були: а) питання, які є об'єднані для залу, це важливо; і друге - ті, які найбільш пріоритетні. Порадьте, допоможіть, буквально після засідання, щоб дати перелік. Добре? Я буду чекати. Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u175.p2">Шановні колеги, ще оголошення я зачитати. Обговорення даного законопроекту завершене. Як ми і домовлялися, цей законопроект, як і попередній, буде голосуватись наступного, іншого дня. Я хочу зачитати оголошення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u175.p3">Згідно з поданою заявою та відповідно до частини третьої статті 60 Регламенту Верховної Ради України повідомляю про входження народного депутата України Ківалова Сергія Васильовича до складу депутатської фракції "Опозиційний блок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-04-20-m0.u175.p4">Шановні колеги, сьогодні у нас був важкий, напружений день, ми змогли вирішити питання по гуртожитках, відкрити двері для проведення позачергових місцевих виборів в багатьох населених пунктах. Завтра ми продовжимо роботу о 10 годині ранку. І тому ранкове засідання Верховної Ради України я оголошую закритим. Дякую вам. До завтра, до побачення.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
