<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6391.html</idno>
               <date when="2016-12-22">2016-12-22</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2016-12-22">2016-12-22</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 22 грудня 2016</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК П'ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">(22 грудня 2016 року, 10 година)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="time">(10:02:06)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги! Прошу заходити в зал і приготуватись до реєстрації. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p2">Колеги, готові до реєстрації? Прошу зайняти робочі місця. Прошу приготуватися до реєстрації і прошу зареєструватись, колеги. Будь ласка, прошу зареєструватись.</seg>
               <note type="time">(10:07:48)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p3">Зареєструвалося 327 народних депутатів. Ранкове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p4">Шановні колеги! Сьогодні день народження народного депутата України Дениса Вікторовича Дзензерського. Привітаємо його з днем народження.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p5">Сьогодні, до Верховної Ради України, завітали представники Національної скаутської організації "Пласт", які принесли до парламенту Вифлеємський вогонь. Поширення вогню, запаленого скаутами у Вифлеємі, у місті народження Ісуса Христа – це багатолітня передріздвяна традиція, яка проводиться у багатьох країнах світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p6">Хочу відзначити, що цього року, чи не вперше у історії незалежної України Верховна Рада України проголосувала державний бюджет, у якому передбачено фінансову підтримку українських молодіжних патріотичних організацій. Адже підтримка патріотичних молодіжних організацій – це запорука нашої національної безпеки, це запорука нашої обороноздатності. Адже скаутські організації, зокрема і "Пласт", із дитинства виховують патріотичних і відповідальних громадян, готових до захисту своєї батьківщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p7">Шановні колеги, чи можуть зайти "пластуни" в зал з Вифлеємським вогнем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p8">Прошу пустити в зал членів "Пласту".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p9">Будь ласка, привітаємо. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Подякуємо "пластунам" за їхню волонтерську діяльність, яка так необхідна сьогодні українській державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p10">Включіть, будь ласка, мікрофон. Говоріть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p11">_______________. Доброго ранку, шановні народні депутати! Ми, "пластуни", українські скаути, завітали до вас сьогодні з Вифлеємським вогнем миру. Цей вогник кожного року напередодні Різдва запалюють у місті Вифлеємі, і вже потім скаути по всьому світу поширюють його з рук в руки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u1.p12">Ми підтримуємо цю ініціативу вже понад 20 років, і для нас це велика традиція, і велика відповідальність. Ми дуже раді мати таку змогу передати цей вогонь сьогодні вам, аби символ миру, добра та злагоди допомагав вам у вашій непростій діяльності та надихав на хороші та правильні рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u2.p1">Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note>(Лунає пісня)</note>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p1">Дякую вам.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p2">Дякую вам, друзі. Колись я мав честь з присутнім тут Ігорем Гринівим стояти біля витоків створення українського "Пласту", відродження українського "Пласту". Вам успіху, перемог і дякую вам!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p3">Шановні колеги, переходимо до питань порядку денного. Першим у нас стоїть питання ратифікації. І перший проект це є проект Закону, проект Закону про ратифікацію Угоди (у формі обміну нотами) між Кабінетом Міністрів України та Урядом Італійської Республіки про здійснення оплачуваної трудової діяльності членами сімей дипломатичного, штатного консульського, адміністративного і технічного персоналу (0116).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p4">Шановні колеги, від комітету прошу підтримати пропозицію розгляду проекту закону за скороченою процедурою, колеги. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Будь ласка, заходимо в зал, займаємо робочі місця, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p5">Запросіть депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p6">Отже, я ставлю на голосування пропозицію розгляду за скороченою процедурою проекту Закону 0116: ратифікація угоди. Прошу проголосувати. Прошу підтримати, колеги. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:14:53)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p7">За-128</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p8">Колеги, я прошу зайти в зал. Я зараз ще раз поставлю. Я прошу запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p9">Колеги, це питання ратифікації, яке не викликає особливих політичних дискусій. Тому я не бачу жодних труднощів, щоб ми його розглянули за скороченою процедурою, колеги. Я прошу всіх зайняти робочі місця. Я ще раз ставлю пропозицію. І якщо не пройде, підемо по повній процедурі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p10">Отже, ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Угоди між Кабінетом Міністрів України та Урядом Італійської Республіки (№ 0116). Прошу проголосувати. Прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:16:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p11">За-129</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p12">Є переконливе рішення залу розглядати по повній процедурі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u3.p13">Я запрошую до доповіді заступника міністра закордонних справ Кислицю Сергія Олеговича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:16:38)</note>
            <note type="speaker">КИСЛИЦЯ С.О.</note>
            <u who="КИСЛИЦЯ С.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u4.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати! Вашій увазі пропонується проект закону, який був розроблений з метою виконання, передбачених нашим законодавством вимог щодо набрання чинності Угодою, яка була вчинена 29 лютого цього року в Києві і 20 квітня цього року в Римі і метою якої є вирішення соціальних питань і соціально-трудових питань персоналу дипломатичних установ України в Італії і Італії в Україні. Реалізація цієї Угоди не передбачає додаткових видатків з бюджету України. Подібні угоди вже набули чинності з Великою Британією, США, Аргентиною, Польщею, Іспанією, а також підписано Угоду з Ізраїлем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u4.p2">Проект закону погоджено з Мін'юстом, Мінфіном, Мінсоцполітики і Мінекономіки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u5.p1">Дякую вам. Залишайтесь на трибуні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u5.p2">Будь ласка, три хвилини – на питання і відповіді. Прошу провести запис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u5.p3">Дякую вам. Немає запитань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u5.p4">І я запрошую до співдоповіді заступника голови Комітету з питань європейської інтеграції Іонову Марію Миколаївну. Будь ласка, пані Марія.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:18:10)</note>
            <note type="speaker">ІОНОВА М.М.</note>
            <u who="ІОНОВА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u6.p1">Шановний Голово! Шановні народні депутати! По-перше, дозвольте привітати всіх наших українських дипломатів з їхніх професійним святом, і ми щиро дякуємо їм за відстоювання українських національних інтересів як за Крим, так і за Донбас, а також частину наших депутатів шановних, які теж тимчасово виконують роль дипломатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u6.p2">Що стосується проекту Закону про ратифікацію Угоди, законопроект розроблено з метою ратифікації Угоди у формі обміну нотами між Кабінетом Міністрів України та Урядом Італійської Республіки про здійснення оплачуваної трудової діяльності членами сімей дипломатичного, штатного консульського, адміністративного і технічного персоналу дипломатичних представництв та консульських установ, акредитованих в двох державах і підписаної 29 лютого 2016 року в Києві і 20 квітня 2016 року в Римі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u6.p3">Згідно з Пояснювальною запискою до проекту Закону реалізація акта не потребує додаткових витрат з Державного бюджету України. Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради підтримає ратифікацію зазначеної угоди. Комітет Верховної Ради з питань європейської інтеграції на своєму засіданні 16 листопада 2016 року розглянув зазначений проект закону. Народні депутати члени комітету прийняли рішення внести законопроект на розгляд Верховної Ради і рекомендувати прийняти його за основу і в цілому. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u7.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u7.p2">Лишайтесь, пані Марія, лишайтесь на трибуні, лишайтесь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u7.p3">Прошу провести запис запитань до співдоповідача, 3 хвилини, будь ласка, проводиться запис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u7.p4">Будь ласка, Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:20:01)</note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК І.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u8.p1">Шановні колеги, запитань як такових немає, прошу змобілізуватись в залі і підтримати цей важливий законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u9.p1">Тарасюк, будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:20:26)</note>
            <note type="speaker">ТАРАСЮК Б.І.</note>
            <u who="ТАРАСЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u10.p1">Дякую. Борис Тарасюк, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u10.p2">Шановні колеги, я хотів би виступити з приводу тієї дати, яка сьогодні відзначається в усій країні, а саме День працівників дипломатичної служби. Користуючись цією нагодою, я хотів би привітати всіх українських дипломатів в особі Сергія Олеговича Кислиці заступника міністра закордонних справ з цим професійним святом і хотів би побажати, щоб українські дипломати продовжували славні традиції, які накопичились за роки незалежності, зокрема, українські дипломати були єдиними серед представників виконавчої влади, хто підтримав демократію і український народ під час Помаранчевої революції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u10.p3">Слава український дипломатії, слава Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u11.p1">Дякую. Дякую, пані Марія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u11.p2">Шановні колеги, зараз у нас передбачений блок виступів від фракцій і груп. Прошу провести записи на виступи від фракцій і груп. Потім буде від народних депутатів. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u11.p3">Від "Батьківщини" Дубіль Валерій Олександрович. Знімає виступ, так?</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:22:06)</note>
            <note type="speaker">ДУБІЛЬ В.О.</note>
            <u who="ДУБІЛЬ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u12.p1">Борису Івановичу передати слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u13.p1">Від "Блоку Петра Порошенка" Курило Віталій Семенович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:22:22)</note>
            <note type="speaker">КУРИЛО В.С.</note>
            <u who="КУРИЛО В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u14.p1">Шановні народні депутати, фракція "Блоку Петра Порошенка" буде однозначно підтримувати ратифікацію цієї угоди, тому що наше завдання – це дійсно підтримати українських дипломатів. Всі ми знаємо, що, на превеликий жаль, українські дипломати є на сьогоднішній день одними із найменш забезпеченими, і наші дипломатичні представництва також не жирують там за кордоном. А від їх роботи залежить вся зовнішньополітична діяльність нашої держави. Від їхньої роботи залежить те, як сьогодні Україна буде захищати себе на міжнародній арені, і що ми робимо для того, щоб зупинити цю агресію, зовнішню агресію, в тому числі і в інших країнах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u14.p2">Тому я закликаю увесь депутатський корпус підтримати ратифікацію цієї угоди. І ми це будемо також робити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u15.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u15.p2">Прошу провести запис на виступи від народних депутатів. Хто з народних депутатів має бажає взяти участь в обговоренні, прошу записатись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u15.p3">Пинзеник Віктор Михайлович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:24:18)</note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u16.p1">Прошу передати слово Оксані Юринець.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:24:26)</note>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u17.p1">Оксана Юринець, фракція "Блок Петра Порошенка", 117 виборчий округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u17.p2">Шановна президія! Шановні народні депутати! Цю угоду однозначно треба підтримувати. Сьогодні наша дипломатична служба це є ще один фронт. І те, що вони в інших країнах мають сьогодні від імені України до всього світового співтовариства говорити про події в Україні, це їхня важлива місія, це непростий час, який був до 14-го року, сьогодні це вкрай важливо і відповідально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u17.p3">І хочу подякувати окремо послам, тим, які працюють на благо України сьогодні. Я сподіваюсь, що в 17-му році цей новий бюджет, який був проголосований, дасть їм можливість цю свою місію виконувати набагато краще. Тому все світове українство, яке 20 мільйонів є за межами України, сьогодні є на поготові допомагати нашим дипломатам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u17.p4">Цей великий ресурс, який сьогодні можна задіяти, він так само є вкрай важливий. Міжнародний інститут освіти, культури зв'язків з діаспорою Львівської політехніки намагається гуртувати їх. Пан Євген Чолій цього року, як неодноразово кожного разу, наголошує на тому, що всі українці сьогодні у кожному куточку світу є тими людьми, які називають себе солдатами, солдатами правди про Україну, в промоції України в культурному, в економічному, в поширені інформації тої яка може для світу говорити правду. Це дуже складно робити сьогодні, але це вкрай важливо. Наша ж місія, народних депутатів, попри всі обставини, які би не складалися інформаційних війн, говорити правду, робити щиро свою роботу і допомагати нашій українській дипломатії тримати на рівні цю свою місію. Дуже важливо, щоби ми пам'ятали кожного разу, що там не легко. Сьогодні світ не є захищений. Але в наших силах зробити абсолютно все, коли ми будемо вірити, що перемога буде все ж таки за нами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u17.p5">Україна сьогодні завдяки дипломатичній службі має можливість об'єднуватись з тими країнами, які є демократичними, які зберігають ці цінності і давати можливість сьогодні світу зрозуміти, що без України миру і спокою у світі не буде. Тому дякую дипломатичній службі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u17.p6">І закликаю всіх, не дивлячись на свої політичні переконання, людям пробудити в собі бажання працювати на благо України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:27:07)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u18.p1">Дякуємо, шановна колега.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u18.p2">До речі, я хочу зазначити, що автором, взагалі ініціатором Дня дипломата в Україні був тодішній міністр закордонних справ, а нині наш з вами колега Борис Іванович Тарасюк, за що ми йому дуже дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u18.p3">І зараз народний депутат Ігор Побер передає слово своїй колезі шановній Ірині Сусловій. Будь ласка, пані Ірино.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:27:26)</note>
            <note type="speaker">СУСЛОВА І.М.</note>
            <u who="СУСЛОВА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u19.p1">Фракція "Блоку Петра Порошенка" буде підтримувати законопроект 0116 про ратифікацію Угоди між українським урядом та Урядом Італійської Республіки. Її ратифікації дозволить надати членам сімей українських та італійських працівників дипломатичної та консульської служб право працювати і отримувати за це платню відповідно на території України, членам сімей італійських працівників дипломатичних та консульських установ, а на території Італії українських.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u19.p2">Угода була підписана ще в лютому цього року в Україні, а у квітні в Італії. Однак, до цього часу вона не ратифікована і не вступила в силу. В цій угоді зацікавлені дві сторони. Вона не суперечить українському законодавству, міжнародним нормам. Тому немає жодного сенсу зволікати з її ратифікацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u19.p3">Фракція "Блоку Петра Порошенка" буде підтримувати даний законопроект. І закликаю колег зайняти свої робочі місця і продемонструвати волю у цей святковий день для дипломатів, і підтримати його також. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u20.p1">Дякуємо, шановна колега.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u20.p2">Будь ласка, Іван Рибак, зараз вам слово.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:28:32)</note>
            <note type="speaker">РИБАК І.П.</note>
            <u who="РИБАК І.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u21.p1">Іван Рибак, Чернівецька область, 202 виборчий округ. Шановні колеги! Давайте підтримаємо, дійсно, не будемо довго обговорювати. Питання достатньо важливе і дасть можливість працівникам, членам сімей працівників наших дипломатичних установ в Італії отримати, підтвердити свою кваліфікацію, працювати. І не втрачати в першу чергу свою кваліфікацію, перебуваючи, коли їх члени родини перебувають у відрядженні за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u21.p2">Тому давайте підтримаємо і проголосуємо "за". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u22.p1">Дякую, шановний колего.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u22.p2">Ірина Суслова вже мала можливість виступити. І зараз надається слово нашому колезі Андрію Іллєнко. Будь ласка, пане Андрію.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:29:18)</note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u23.p1">Андрій Іллєнко, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u23.p2">Шановні колеги, безумовно, питання не викликає дискусіє і треба підтримати, треба підтримати наших дипломатів, це зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u23.p3">Єдине, принагідно, оскільки ми вже зайшли в повну процедуру обговорення цього питання, хотілося би сказати, що нам треба активізувати роботу саме в напрямку нашої зовнішньої політики, тому що, ну, є речі, які, ну, наприклад, важко пояснити. Чому у нас, наприклад, немає досі послів в дуже багатьох країнах, які є, насправді, ключовими для нас? Наприклад, немає посла зараз в тій же самій Грузії. Немає посла в Швейцарії, ми розуміємо, що це країна, одна з ключових країн для перемовин і для дипломатії. У нас немає зараз офіційного нашого представника при НАТО. Немає посла в сусідній Словаччині. Немає посла в Чехії. Немає посла в Білорусії. Немає посла в Казахстані і багатьох інших країнах. Мені здається, це треба терміново виправляти, тому що, ну, якщо ми не будемо працювати, не будемо використовувати навіть дипломатичні можливості, то цим буде користуватися наш ворог і, власне, ми будемо послаблювати свою зовнішню політику. Це треба виправити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u23.p4">Плюс треба розуміти, що нам треба працювати і не тільки в тих країнах, які для нас є традиційно, ну, скажемо, сусідніми або близькими до нас, або, з якими у нас багато зв'язків. Наприклад, проблема в тому, що у нас в тій же Африці всього 6 послів на всю Африку. А, розумієте, а там знаходяться країни, які потім, наприклад, голосують в ООН. І саме тому, наприклад, там багато країн, які мають, ну, не тільки через це, але Україна там не працює, там працюють, наприклад, представники Росії, які майже в кожній країні там мають посольства. І вони потім мають можливість голосувати якісь рішення в Генеральній асамблеї, вони мають можливість створювати якісь, значить, на свою підтримку, там, коаліції і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u23.p5">Тому нам, звичайно, зрозуміло, що у нас менші фінансові можливості, у нас менші можливості, там, зрозуміло. Але ми мусимо зараз на це знаходити ці ресурси, ми мусимо проводити цю роботу, ми мусимо знаходити сильних кваліфікованих дипломатів, які будуть працювати по всьому світу і захищати наші інтереси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u23.p6">І, звичайно, я, користуючись можливістю, закликаю призначити послів і ті країни, де їх зараз там немає, розпочати там активну роботу, проводити цю роботу і бути активними, ініціативними в нашій зовнішній політиці. Тому що сьогодні в умовах війни, в умовах російської агресії це просто життєво необхідно для нашої країни. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u24.p1">Дякую, пане Андрію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u24.p2">Я думаю, що після виступів народних депутатів пан Кислиця матиме можливість, можливо, відповісти на ті питання, які прозвучали під час виступів народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u24.p3">Будь ласка, пані Гопко, яка в нас є так само дипломатом сьогодні, тому що очолює профільний Комітет із закордонних справ. Пані Ганно, це ваше свято і вам слово, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:32:26)</note>
            <note type="speaker">ГОПКО Г.М.</note>
            <u who="ГОПКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u25.p1">Доброго дня, шановні українці, шановні головуючі! Дійсно, в День дипломатичної служби України хочеться привітати всіх дипломатів і сказати, що дійсно, в України є національна збірна, яка захищає нас на нашій зовнішній арені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u25.p2">І принагідно, хотіла би, користуючись нагодою, що в нас є заступник міністра пан Кислиця, подякувати за нашу роботу в ООН. І що на цьому тижні, 19 грудня, на Генеральній Асамблеї ООН була прийнята дуже важлива резолюція про те, що Росія є державою-окупантом і Крим, місто Севастополь тимчасово окупованими територіями. Саме ця резолюція дає нам на міжнародній арені, посилює нашу доказову базу і дає можливості використовувати її для захисту наших інтересів в міжнародному полі. І хотіла б сказати, що, дійсно, 70 країн, які підтримали нас під час голосування за цю резолюцію, ми побачили також тих, хто голосував проти і тих, хто утрималися і це якраз для нас можливість надалі посилити нашу політику і співпрацю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u25.p3">Також хотіла б подякувати пану Кислиці за його візит в Африку і пропрацьовування наших контактів там. Я думаю, що в наступному році, 2017, особливо опісля візиту пані Наталії Микольської в Кенію і Танзанію, нам треба об'єднати зусилля між Міністерством економіки і Міністерством закордонних справ для того, щоб відкривати нові ринки і якраз Африка є одним із цих ключових контентів. Я сподіваюся, що бізнес-форуми ми на наступний рік заплануємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u25.p4">Але також хотіла б скористатися нагодою і нагадати, що 7 грудня в парламенті вперше за 13 років було проведено Парламентські слухання, актуальні питання зовнішньої політики України. Зараз Комітет у закордонних справах фіналізовує рекомендації цих слухань, які ляжуть в основу стратегії зовнішньої політики України. Це важливий документ, який має посилити нашу національну безпеку і наш захист у сфері безпеки і оборони. І, я думаю, що цей документ вперше з 1993 року буде доопрацьований під ті виклики і загрози, які є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u25.p5">Також від Міністерства закордонних справ хочеться привітати всю команду Міністерства закордонних справ, Адміністрації Президента, парламентарів, які дотичні до захисту наших інтересів на міжнародній арені. Тому що тільки, ми працюватимемо як одна команда, яка, працюючи за кордоном, буде розуміти, що ми представляємо не партії, ми представляємо державу Україну, це так само допоможе нашим партнерам чітко розуміти, що тут є одна національна збірна. І зовнішня політика залежить від ефективної внутрішньої, тому хочеться побажати парламенту більше законотворчих актів, які допоможуть нашим дипломатам, зокрема, боротьба з корупцією, судова реформа, реформа виборчого законодавства, оновлення ЦВУ, Рахункової палати це те, що озброїть дипломатів і посилить нашу позицію. Ще раз всіх з святом і прошу, закликаю голосувати за цю важливу ратифікацію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:35:29)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u26.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u26.p2">Будь ласка, Кривенко Віктор Миколайович. Кривенко Віктор Миколайович. Відмовляється від виступу?</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:35:33)</note>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.М.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u27.p1">Віктор Кривенко, "Народний Рух України". Шановні колеги, я прошу підтримати зазначену постанову і окремо хочу подякувати Голові Верховної Ради пану Парубію за підтримку Пласту, за підтримку фестивалю "Тустань", завдяки спільній підтримці у Львівській області і окремо голові адміністрації Синюці за те, що була зроблена дорога до музею-фортеці "Тустань" і прошу підтримати цю постанову. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u28.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u28.p2">Головко Михайло Йосипович, будь ласка. Головко відмовляється від виступу? Принаймні не реагує Головко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u28.p3">Марченко Олександр Олександрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u28.p4">Мельничук Іван Іванович, будь ласка, останній виступ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u29.p1">Колеги! Я перепрошую, пане Іван. Я прошу зараз запросити усіх депутатів в зал. Це заключний виступ, після нього буде голосування. Я прошу і секретаріат Верховної Ради, і голів фракцій запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u29.p2">А зараз, будь ласка, спочатку, з нуля, включіть Івану Івановичу Мельничуку мікрофон. Будь ласка, пане Іван.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:37:20)</note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК І.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u30.p1">Щиро вдячний. Буквально зірвали з язика, бо я тільки хотів сказати про те, що, з огляду на те, що фракція "Блоку Петра Порошенка" однозначно підтримує одностайно цей законопроект прошу спікера перейти до голосування, не тратимо час, голосуємо і йдемо дальше по законопроектам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u31.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u31.p2">Для того треба, щоб ми зібралися в залі. Тому я ще раз запрошую усіх колег депутатів в зал. Ми через хвилину переходимо до прийняття рішення. Сергій Олегович, чи є необхідність в заключному слові? Заключне слово будете говорити? Будь ласка, одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:38:04)</note>
            <note type="speaker">КИСЛИЦЯ С.О.</note>
            <u who="КИСЛИЦЯ С.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u32.p1">Виступив сьогодні і поздоровив нашу дипломатію, але передусім я хочу сказати, що кожний з парламентарів – це дипломат. Багато чого, що було зроблено, зокрема, за цей рік не було можливо зробити без активної роботи наших парламентарів, глав делегацій в парламентських асамблеях та членів цих делегацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u32.p2">Ми залишаємося поруч з вами і будемо працювати і наступного року пліч-о-пліч. Я поділяю всіх тих, думку всіх тих, хто вважає, що дипломатична присутність України, зокрема, в Африці – це ключова. один з ключових елементів. І дякую за те що ви підтримали бюджет, в якому Міністерству закордонних справ надаються додаткові фінансові ресурси, в тому числі і для вирішення цих питань. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p2">Іонова Марія Миколаївна, є потреба заключного слова? Ні. Можемо переходити до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p3">Отже, колеги, прошу зайняти робочі, ми переходимо до голосування. Обговорення завершене. Переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p4">І я ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Угоди (у формі обміну нотами) між Кабінетом Міністрів України та Урядом Італійської Республіки про здійснення оплачуваної трудової діяльності членами сімей дипломатичного, штатного консульського, адміністративного і технічного персоналу дипломатичних представництв та консульських установ, акредитованих в двох державах (№ 0116) за пропозицією комітету в цілому. Колеги, прошу підтримати прийняття постанови в цілому 0116. Прошу голосувати, колеги. Голосуємо. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(10:39:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p5">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p6">Не спрацювала картка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p7">Колеги, я прошу запросити депутатів в зал. Зараз я поставлю на повернення. Я прошу голів фракцій запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p8">Колеги, я прошу запросити депутатів в зал. Ми маємо повну підтримку усіх фракцій, тільки нам не вистачає голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p9">Колеги, будь ласка, заходимо в зал. Прошу зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p10">Запросіть депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p11">Колеги, у нас стоїть сьогодні ряд важливих питань. Я попрошу мобілізуватися, щоб ми швидко могли пройти ратифікацію і перейти до наступних питань. Колеги, будь ласка, запросіть депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p12">Колеги, отже зараз я поставлю пропозицію повернутися до голосування за ратифікацію 0116. Я прошу всіх змобілізувуатися, зайти в зал і приготуватися до голосування, колеги. Можемо, так? Давайте, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p13">І я ставлю зараз, прошу зайняти місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p14">Я ставлю на голосування пропозицію повернутись до ратифікації угоди 0116. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Повернення до ратифікації 0116. Прошу змобілізуватись, прошу проголосувати і повернутись до розгляду ратифікації. Будь ласка, колеги, голосуємо. Прошу підтримати. Товариство, друзі.</seg>
               <note type="time">(10:44:30)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p15">За-205</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p16">Друзі, я поставлю ще раз, це урядова ратифікація, це наш міжнародний авторитет, я почекаю ще 30 секунд, запросіть депутатів в зал, колеги. Будь ласка, не виходьте з залу, а навпаки заходьте в зал, запросіть депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p17">Шановні колеги, це є міжнародний авторитет нашої держави, я переконливо прошу запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p18">Колеги, будь ласка, заходимо в зал. Зараза буде голосування. Прошу зайняти робочі місця. Переходимо до голосування. Сьогодні є обов'язок підтримати українських дипломатів, наше МЗС. Я сподіваюсь, всі розуміють відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p19">Отже, колеги, я бачу, частина депутатів зайшла в зал. Можемо переходити до голосування? Отже, я ще раз ставлю. Займіть робочі місця. Я ще раз ставлю на голосування пропозицію повернутись до проекту Закону про ратифікацію Угоди, 0116. І я прошу, колеги, всіх підтримати і прошу проголосувати. Прошу підтримати, прошу проголосувати. Голосуємо, колеги. Прошу голосувати, голосуємо колеги! Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(10:47:36)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p20">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p21">Давайте будемо дочікуватись депутатів, колеги. Ми не можемо поставити під ризик міжнародні угоди, колеги. Я прошу запрошувати депутатів в зал, я прошу по фракціям змобілізуватись і запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p22">Колеги, прошу запросити депутатів в зал. Секретаріат Верховної Ради, прошу оголосити, що відбувається голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p23">Колеги, я бачу, підходять депутати. Запросіть депутатів, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p24">Я хочу пояснити. У нас сьогодні насичений порядок денний. Ми не зможемо перейти до наступних питань, поки не пройдемо ратифікацію. Тому я прошу всіх уважно і дисципліновано зайти в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p25">Я прошу включити останнє голосування по фракціям. Прошу включити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p26">Отже, прошу заходити в зал. Зараз я ще поставлю на повернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p27">Колеги, я ставлю пропозицію повернутись до голосування за проект Закону про ратифікацію (0116). Прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p28">Прошу ще не включати, підходять депутати ще, я бачу. Прошу зайняти робочі місця. Прошу підготуватись до голосування. Прошу підготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p29">Я ставлю на голосування пропозицію повернутись до розгляду ратифікації (0116). Прошу проголосувати. Будь ласка, прошу голосувати. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(10:50:38)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p30">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p31">Два голоси. Два голоси. Будь ласка, запросіть два голоси. Є. Так? Є. Юлія Володимирівна, Войціцька, це є два голоси, підійшли.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p32">Отже, колеги, прошу займати робочі місця. Переходимо до прийняття рішення, колеги. Займаємо робочі місця. Приготувались. І я ставлю пропозицію повернутись до проекту Закону про ратифікацію угоди (0116). Прошу голосувати, прошу підтримати. Повернення до проекту Закону про ратифікацію 0116. Прошу підтримати, прошу проголосувати. Голосуємо, колеги, голосуємо. Голосуємо дружно і злагоджено.</seg>
               <note type="time">(10:51:40)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p33">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p34">Рішення прийнято. Повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p35">Тепер я ставлю проект Закону про ратифікацію 0116 в цілому за пропозицією комітету, в цілому. Прошу проголосувати. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо, в цілому, прошу проголосувати. Уважно, друзі.</seg>
               <note type="time">(10:52:07)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p36">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p37">Рішення прийнято. Ратифікація ухвалена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p38">Наступний проект Закону про ратифікацію Протоколу про внесення доповнень до Основної багатосторонньої угоди про міжнародний транспорт щодо розвитку коридору Європа-Кавказ-Азія 0118. Прошу підтримати розгляд цієї постанови за скороченою процедурою, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p39">Прошу підтримати. Голосуємо. Прошу проголосувати за скорочену процедуру.</seg>
               <note type="time">(10:52:44)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p40">За-182</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p41">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u33.p42">І я запрошую до доповіді заступника міністра інфраструктури Довгань Віктора Миколайовича. Віктор Миколайович, будь ласка, до трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:53:00)</note>
            <note type="speaker">ДОВГАНЬ В.М.</note>
            <u who="ДОВГАНЬ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u34.p1">Шановний пане голово! Шановні народні депутати! На ваш розгляд виноситься проект Закону про ратифікацію Протоколу доповнень до багатосторонньої угоди про міжнародний транспорт щодо розвитку коридору Європа-Кавказ-Азія. Відповідно до цього Протоколу приймається новий технічний додаток про основні принципи експлуатації залізнично-паромних комплексів на Чорному та Каспійському морях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u34.p2">Цей технічний додаток важливий для розбудови транспортного коридору в обхід Російської Федерації. Як ви знаєте, транзит через територію Російської Федерації. Як ви знаєте, транзит через територію Російської Федерації до країн Середньої Азії заблоковано. Тому цей технічний додаток дасть можливість відрегулювати перевезення вантажів в прямому залізнично-паромному сполученню за участі адміністрації портів, портових операторів, національних залізничних перевізників та судноплавних компаній, сторін основної угоди в Чорному морі та Каспійському морі. Дякую. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u35.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u35.p2">До співдоповіді запрошується голова Комітету у закордонних справах Гопко Ганна Миколаївна. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:54:12)</note>
            <note type="speaker">ГОПКО Г.М.</note>
            <u who="ГОПКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u36.p1">Доброго дня, шановні колеги! Дякую всім, хто сьогодні працює, і ми маємо можливість ратифікувати важливі угоди. І хочу сказати, що, дійсно, ратифікація протоколу про внесення доповнень до основної багатосторонньої Угоди про міжнародний транспорт щодо розвитку коридору Європа-Кавказ-Азія, це надзвичайно важлива угода, і наш Комітет у закордонних справах просить вас підтримати. Це можливість нових проектів і можливість відчути позитивний вплив на розвиток української економіки. Це одне з важливих. Але принагідно, хочу скористатися, крім привітань в День дипломатичного працівника, сказати, що спільно із Комітетом з питань культури і духовності, який очолює пан Княжицький, ми ініціювали заяву щодо інциденту у синагозі Умані. І хочемо чітко сказати, що засуджуємо антисемітську провокацію в Умані у синагозі на місці поховання іудейського законоучителя Рабі Нахмана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u36.p2">Ми стверджуємо, що ця провокація спрямована проти міжнаціонального миру в Україні, проти взаєморозуміння українців різних віросповідань і етнічних груп. І чітко розуміємо, що цю провокацію хтось влаштував для того, щоб зіпсувати україно-ізраїльські стосунки. Це вже не в перше російські слід ми бачимо, особливо напередодні візиту Прем'єр-міністра України в Ізраїль. І тому будь-які провокації російських спецслужб, які псують стосунки Україна-Польща, Україна-Угорщина, Україна-Ізраїль наші правоохоронні органи мають чітко відслідковувати і саме цією заявою щодо інциденту в синагозі в Умані парламентарі різних фракцій, різних груп, які підписалися, ми хочемо сказати, що Україна буде розвивати наші стосунки із нашими найближчими сусідами, стратегічними партнерами, звісно, ми очікуємо від Кнесету історичне рішення – це голосування в їхньому парламенті за визнання Голодомору геноцидом. Ми над цим працюємо, особливо після звернення, яке прийняв український парламент Але також виступаємо проти будь-яких спровокованих таких от спеціальних ситуацій для погіршення стосунків, ми розуміємо, для чого це роблять в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u36.p3">Дякую за увагу. Прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u37.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u37.p2">Прошу провести запис: два - "за", два - "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u37.p3">Юзькова. Включіть мікрофон. Передає слово Ігорю Мосійчуку. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:56:38)</note>
            <note type="speaker">ЮЗЬКОВА Т.Л.</note>
            <u who="ЮЗЬКОВА Т.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u38.p1">Прошу передати слово Ігорю Мосійчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:56:49)</note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u39.p1">Ігор Мосійчук, Радикальна партія Олега Ляшка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u39.p2">Наша фракція, звичайно, підтримує ратифікацію даної угоди. Але, користуючись нагодою, хотів би звернути увагу і присутнього заступника міністра, і колег на те, що відбувається зараз на стратегічному підприємстві "Українські залізниці" після того як до її керівництва був залучений Войцех Бальчун – польський, ніби то фахівець. Журналісти вже зараз викрили схему присвоєння польськими управлінцями "Укрзалізниці" на чолі з Бальчуном, 12 мільйонів гривень: було виявлено документи про виплату 150 тисяч гривень за 2 години роботи зовнішньому експерту Анжею Копецю, за більш ніж 6 місяців роботи до укладення контрактів, 5 представників польського менеджменту отримали понад 3 мільйони гривень, крім того, 3 члени правління, в тому числі Бальчун, отримали іменну платіжну картку з денним лімітом на 20 тисяч гривень, що загалом склало близько 9 мільйонів гривень. Цинізм такої поведінки в тому, що вони публічно називають таку корупційну діяльність європейськими стандартами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u39.p3">Керівник ПАТ "Укрзалізниця" Бальчун в помічниці взяв привезену з собою дівчину Вероніку Марчук-Празура. За даними польських ЗМІ, нинішня довірена особа голови правління "Укрзалізниці" Войцеха Бальчуна була учасницею корупційного скандалу в Польщі. Правоохоронці спіймали її в одному з варшавських ресторанів при отриманні 100 тисяч злотих.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u40.p1">Валентиров Сергій Васильович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:58:58)</note>
            <note type="speaker">ВАЛЕНТИРОВ С.В.</note>
            <u who="ВАЛЕНТИРОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u41.p1">Передаю слово Артуру Гарасимову.</seg>
            </u>
            <note type="time">(10:59:05)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u42.p1">Шановні колеги, шановний пане головуючий, фракція "Блоку Петра Порошенка" буде підтримувати ратифікацію цього законопроекту і цієї угоди. І, я думаю, всі розуміють, що ухвалення вказаного законопроекту сприятиме підсиленню позитивного впливу на розвиток української економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u42.p2">Із огляду на зазначене, я також прошу всіх колег, присутніх у залі, підтримати законодавчу ініціативу Президента та ратифікувати цей Протокол про внесення доповнень до цієї міжнародної угоди. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u43.p1">Дякую вам, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u43.p2">Переходимо до голосування. Ми завершили обговорення і я прошу запросити всіх в зал. Я прошу секретаріат Верховної Ради, голів фракцій запросити в зал і прошу депутатів зайняти робочі місця, переходимо до прийняття рішення. Будь ласка, колеги, переходимо до прийняття рішення. Колеги, будь ласка, займаємо робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u43.p3">І я ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Протоколу про внесення доповнень до Основної багатосторонньої угоди про міжнародний транспорт щодо розвитку коридору Європа-Кавказ-Азія (номер 0118) за пропозицією комітету в цілому. Прошу приготуватися до голосування. І я ставлю на голосування 0118 в цілому. Прошу проголосувати. Прошу підтримати, колеги. Будь ласка, голосуємо. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(11:01:30)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u43.p4">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u43.p5">Я прошу повернутися на місця. Я бачу, як депутати просто не на місцях робочих. Будь ласка, запросіть депутатів в зал. Будь ласка, одну хвилину – Соловей. Включіть мікрофон. І прошу запрошувати депутатів в зал. Будь ласка, Соловей.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:01:56)</note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u44.p1">Юрій Соловей, 89-й виборчій округ, Гуцульщина і Покуття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u44.p2">Шановний Андрій Володимирович, я думаю, що ви зі мною погодитеся в тому, що, напевно, основною проблемою нашого парламенту сьогодні – це є невідвідуваність народних депутатів і не взяття участі у голосуваннях. І ми не можемо просто не бачити цієї проблеми, закривати очі на вирішення цієї проблеми і нічого не робити із цим. Я не одноразово прошу вас вже, я вважаю нам треба всім об'єднати зусилля, все-таки запровадити відповідну адміністративну відповідальність народних депутатів у вигляді зменшення заробітної плати депутатського фонду, інших виплат, які отримує народний депутат за неголосування за той чи інший законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u44.p3">Я вважаю, що хоча би цей крок, він буде кроком, який підсилить відповідальність народних депутатів за ту роботу, яку вони повинні робити в стінах парламенту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p2">Колеги, зараз я поставлю на повернення. Прошу займати робочі місця. Зараз я поставлю на голосування пропозицію: повернутися до проекту Закону про ратифікацію Протоколу. Будь ласка, займаємо робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p3">Колеги, отже, я ставлю на голосування пропозицію: повернутися до голосування за проект Закону про ратифікацію Протоколу про внесення доповнень до Основної багатосторонньої угоди про міжнародний транспорт щодо розвитку коридору Європа-Кавказ-Азія. Прошу проголосувати за повернення до проекту закону. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:04:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p4">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p5">Два голоси. Бачу, не встигли. Будь ласка!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p6">Все. Тоді, колеги, ще раз ставлю. Займіть свої місця. Будь ласка, дисципліновано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p7">І я ставлю на голосування пропозицію повернутись до проекту Закону про ратифікацію Протоколу 0118. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Голосуємо, колеги. Прошу проголосувати повернення. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(11:04:43)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p8">За-225</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p9">Я прошу, я ставлю на голосування повернення до проекту Закону про ратифікацію Протоколу про внесення доповнень до Основної багатосторонньої угоди про міжнародний транспорт щодо розвитку коридору Європа-Кавказ-Азія (0118). Прошу проголосувати. Прошу підтримати. Прошу проголосувати. Прошу підтримати. Прошу голосувати, колеги, повернення до проекту закону. Голосуємо. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(11:05:26)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p10">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p11">Рішення прийняте. Повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p12">Тепер ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Протоколу 0118 в цілому, в цілому. Прошу проголосувати. Прошу підтримати. В цілому. Будь ласка, голосуємо, колеги. В цілому. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(11:05:53)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p13">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p14">Закон прийнятий. Ратифікація прийнята, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p15">Переходимо до наступного питання порядку денного по наступному, зараз немає ще доповідача і попросили перенести, поки доповідач підійде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p16">І наступним стоїть проект Закону про відшкодування збитків за зруйноване (знищене) або пошкоджене приватне житло особам, приватне житло або приватні домогосподарства яких були пошкоджені (зруйновані) під час проведення АТО (4301 і 4301-1).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p17">Прошу підтримати пропозицію розгляду за скороченою процедурою, колеги. Прошу підтримати скорочену процедуру. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(11:06:47)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p18">За-178</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p19">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u45.p20">І до доповіді запрошується народний депутат України Недава Олег Анатолійович. Будь ласка, пане Олег.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:07:10)</note>
            <note type="speaker">НЕДАВА О.А.</note>
            <u who="НЕДАВА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u46.p1">Дорогі колеги! Шановний пане Голово! Шановні журналісти і шановні громадяни України! Я дуже вдячний всій нашій групі депутатів і всім, хто є присутній, зі мною розмовляв, і я знаю, що цей законопроект найде підтримку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u46.p2">Під час бойових дій було розрушено багато тисяч домівок і багато людей осталися без житла. Що це таке? В 2008 році, коли була повінь на Західній Україні, вся Україна стала і допомогла тим мешканцям, які своє житло втратили. Але. і це було жителям Західної України. Та скажіть, будь ласка, мені, чому жителі Донбасу не такі, як жителі Західної України. Чому жителі Донбасу. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> жителі Донбасу, які знаходяться на Україні підконтрольній. Я прошу, не збивайте, будь ласка, бо я дуже волнуюся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u46.p3">І я дуже прошу всіх проголосувати за цей законопроект, бо ці люди живуть в землянках, живуть де завгодно, але не мають ні житла, нічого для того, щоб мешкати нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u46.p4">Я звертаюсь до всіх лідерів фракцій. Я звертаюся до всіх, прошу підтримати цей законопроект, прошу підтримати всіх жителів Донбасу, які втратили житло.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u47.p1">Шановний пане Недава, ще 15 секунд завершити вам.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">НЕДАВА О.А.</note>
            <u who="НЕДАВА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u48.p1">Ну, ви бачили це.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:09:42)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u49.p1">Шановні колеги, зараз ми обговорюємо законопроект, у фракцій буде можливість обмінятися думками. Я дуже прошу до коректності в залі. Доповідача просимо так само коректно виступати виключно за змістом законопроекту, виключно за змістом законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u49.p2">Пане Недава, ви виступили? Пане Недава. Шановний пане Олеже, я звертаюсь до пана Недави зараз. Ви виступили? Дякуємо, просимо вас, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u49.p3">Слово для співдоповіді зараз надається шановному колезі нашому, заступнику голови Комітету з питань будівництва, містобудування і житлово-комунального господарства пану Шиньковичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u49.p4">Олег, Ляшко Олег, Олег Ляшко, ви зараз матимете змогу виступити від вашої фракції, я вас дуже прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u49.p5">Шиньковича запрошуємо до співдоповіді. Пане Шинькович, покажіть темп залу, давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u50.p1">Так, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u51.p1">Я перепрошую, пане Шинькович, вибачте. Через те, що на трибуні тут виникло непорозуміння, ви ще присядьте, будь ласка, я перепрошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u51.p2">Колеги, зараз виступ, презентація альтернативного законопроекту 4301-1, має його презентувати пані Королевська. Чи є в залі народний депутат Королевська? Народного депутата Королевської немає зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u51.p3">Я перепрошую, Олег, ми йдемо по Регламенту. У вас буде можливість презентувати вашу позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u51.p4">Чи є від авторського колективу 4301-1 представлення? Ви співавтор? Будь ласка, увімкніть мікрофон народному депутату Долженкову. Він представляє альтернативний законопроект 4301-1. І потім пан Шинькович від комітету дасть позицію по двом законопроектам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:11:43)</note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u52.p1">Дуже дякую, шановна пані головуюча. Фракція "Опозиційний блок" також активно долучається до проблеми відшкодування шкоди, завданої мирним мешканцям Донецької, Луганської областей, що мешкають у зоні проведення АТО. Тому що зазначений конфлікт, який має громадянський характер, не розмежовує мешканців Донецької, Луганської областей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИРОЇД О.І.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u53.p1">Слухайте, припиніть!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u54.p1">Не розмежовує, снаряди не можуть розмежовувати, на кого вони потрапляють. Але проблема є. Це громадяни України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u55.p1">Шановні колеги, ми просимо під час виступів, будь ласка, дотримуватися державницької позиції, яку б фракцію не представляв народний депутат, будь ласка, і говорити виключно по суті законопроекту. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u55.p2">І я запрошую зараз до слова співдоповідача по цим двом законопроектам. Це заступник голови Комітету з питань будівництва, містобудування і житлово-комунального господарства пана Шиньковича. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u55.p3">І пані Королевську попросіть ходити на роботу хоч іноді, добре? А не розповідати про "судьбы Родины".</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:12:51)</note>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u56.p1">Мудро. Шановні колеги, шановний український народе! Маю честь доповісти від імені Комітету з питань будівництва, містобудування і житлово-комунального господарства одночасно по двом законопроектам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u56.p2">Ми на засіданні комітету 11 травня ще розглянули законопроект про відшкодування збитків за зруйноване (знищене) або пошкоджене приватне житло особам, приватне житло або приватні домогосподарства яких були пошкоджені (зруйновані) під час проведення антитерористичної операції, реєстраційний номер 4301, поданого народними депутатами Недавою, Герасимовим, Сажком, Єфімовим, Лубінцем, Іоновою. Та альтернативний законопроект про відшкодування збитків, завданих житлу населення внаслідок проведення антитерористичної операції (реєстраційний номер 4301-1), поданого народними депутатами України Королевською та Солодом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u56.p3">Цілі і завдання законопроектів співпадають для створення законодавчого механізму для відшкодування збитків, завданих житлу населення внаслідок проведення антитерористичної операції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u56.p4">У своїх висновках від 20.04 Головне науково-експертне управління пропонує у першому читанні повернути на доопрацювання обидва законопроекти і 4301, і 4301-1. Але ми уважно в комітеті попрацювали. Ми вислухали співавторів і одного, і другого законопроекту. І, враховуючи усе вище сказане, комітет вирішив рекомендувати Верховній Раді України за результатами розгляду проекту закону України номер 4301 включити до порядку денного і прийняти за основу. Та при доопрацюванні зазначеного законопроекту 4301 до розгляду у другому читанні врахувати основні положення альтернативного законопроекту 4301-1. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u57.p1">Дякую вам, пане Шиньковичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u57.p2">Шановні колеги, от ми зараз обговорюємо надзвичайно важливу і делікатну тему, яка стосується, по-перше, зруйнованих регіонів, по-друге, доль, ну, десятків, тисяч або і сотень тисяч людей. Я дуже прошу, щоби кожен виступаючий зараз під час обговорення усвідомлював відповідальність за свої слова і коректність. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u57.p3">І зараз я прошу від фракцій записати для обговорення цього законопроекту. Вірніше двох законопроектів – і основного, і альтернативного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u57.p4">Проводиться запис: два – "за", два – "проти". Але, звичайно, всі фракції отримають можливість обмінятися думками з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u57.p5">Будь ласка, Сергій Соболєв від "Батьківщини". Запрошуємо вас до слова.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:15:56)</note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u58.p1">Соболєв, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u58.p2">Шановні колеги, коли я побачив назву цього тексту закону, я не зрозумів, в якому парламенті ми знаходимось. Можливо, це російська Дума, яка розглядає закон про те, як антитерористична операція, тобто це ми з вами? Це наші вояки, які захищали Батьківщину від цих нелюдів московських? Це ми, виходить, зруйнували ці домівки?!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u58.p3">Я б цим авторам законопроекту порадив би, їдьте в Москву і там такі законопроекти вносьте! Коли я бачу Королевську як автора, я вже не дивуюсь. Але коли я бачу автора від БПП! Ви розберіться у себе у фракції, хто безпосередньо зруйнував ці будівлі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u58.p4">Фракція "Батьківщина" завжди захищала переселенців. Ми голосували за будь-які законопроекти, які стосувалися наповнення бюджету, для того, щоб захистити ті мільйони наших співгромадян, які постраждали від російської прямої агресії прямого втручання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u58.p5">Ми робили все можливе для того, щоб вузи, які переселилися із зони бойових дій, безпосередньо отримали тут приміщення. Наші колеги робили все можливе для цього. Так, дійсно, ми робили все можливе в цілому ряді законопроектів, де виділялись кошти для переселенців. Але, вибачте, таке формулювання законопроектів, це є плювок українській армії, українському народу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u58.p6">Саме тому ми пропонуємо відхилити дані законопроекти. І якщо ви хочете врегулювати питання дійсно допомоги громадянам, які постраждали від російської агресії, це саме так і треба формулювати, і новий законопроект вносити в сесійну залу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u59.p1">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u59.p2">Ми зрозуміли позицію вашої політичної сили. Будь ласка, від Радикальної партії Олега Ляшка виступає голова фракції Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:17:59)</note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u60.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Прикро, що коли обговорюється важливе питання відновлення нашого Донбасу, який постраждав в результати російської окупації і агресії, уваги в цьому залі майже нуль. Чому у нас на Україні йде війна? Тому що 25 років Україну розділяли, протиставляли на схід і на захід. І коли представник шановний чи не шановний, представник фракції Президента виходить на цю трибуну і розказує чому Західній Україні помагають, а Донбасу не помагають, от в результаті отаких розмов у нас протистояння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u60.p2">Можливо, ви не знаєте, я вам скажу, для того, щоб об'єднати країну треба поважати людей і в жодному випадку не протиставлять. І Західна, і Східна, і Центральна, і Північна, і Південна Україна – різні люди, різними мовами говорять, за різні партії голосують, у різні церкви ходять, але об'єднає нас одне – наша рідна країна. І треба для того, щоб звільнити Донбас, для того, щоб відбудувати країну, треба не протиставляти західна чи східна, а треба об'єднувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u60.p3">Моя мама родом з Луганщини, я там виріс, я народився на Чернігівщині, моя донька, яка сьогодні навчається в київській школі, після її закінчення хоче жити у Львові, тому що їй подобається Львів і вона в нього закохана. І це все – наша рідна країна. І тому я застерігаю вас від протистоянь і розчленування країни в результаті дурниць, які ви тут говорите з парламентської трибуни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u60.p4">Тепер щодо відновлення Донбасу, Треба його відновлювати чи ні? Безумовно, треба. В результаті Донбас, 2 мільйони людей, які біженці в результаті російської агресії, знищені дома. Саме тому фракція Радикальної партії добилася в бюджеті 3 мільярди 200 мільйонів на підтримку переселенців, на оплату житла, часткова компенсація для переселенців. У суботу я в Маріуполі разом із мером Маріуполя відкриваємо нове житло для переселенців, тому що завдання кожного допомогти українцям, які сьогодні страждають.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u61.p1">15 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u62.p1">Наша найбільша мрія, щоб ці 2 мільйона українців наших сестер і братів повернулися додому. І ми реалізуємо цю мрію якнайшвидше. А поки сьогодні ми маємо їм створити умови для достойного життя в рідній Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u63.p1">Будь ласка, від "Народного фронту" Ігор Лапін. Просимо вас, пане Ігорю.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:20:37)</note>
            <note type="speaker">ЛАПІН І.О.</note>
            <u who="ЛАПІН І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u64.p1">Доброго дня, шановні колеги! Слава Україні! Ви знаєте, я, коли виходив сюди на трибуну в 2014 році і казав: "Слава Україні" тут трошки була інша реакція. Можливо, ми вже всі забулися, я ще раз повторюся: "Слава Україні!".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u64.p2">Почну я свою доповідь з того, що ви знаєте, які події були декілька днів на Світлодарській дузі. В мене, на сторінці в Фейсбуці, є відео волонтерів, які на своїх автомобілях вивозили "трьохсотих". І в мене з цього приводу більш болить душа за тих наших хлопців, які, не покладаючи рук, трудяться, я говорю за волонтерів, і дівчат, які допомагають нашим Збройним Силам боронити нашу державу. В той час, коли Міністерство оборони своїми забюрократизованими системами не дає такої можливості зробити. Чому мають волонтери вивозити поранених на своїх тарандайках і на тому шроті, який зараз є на фронті – це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u64.p3">А тепер, з приводу законопроекту. Ви знаєте, нам треба об'єднувати державу, я повністю підтримую те, що сказав пан Ляшко. Але я скажу трошки інше: в нас не якийсь там громадянський конфлікт, як говорить "злодійський блок", в нас є відкрита агресія, в нас іде війна. І всі збитки має понести країна-агресор! І це питання до Мін'юсту, нехай судиться, нехай через міжнародні суди стягують кошти, і вони мають відшкодовувати ці збитки, а не наш бюджет має сьогодні "лягти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u64.p4">А колегам з партії, які тільки що виступали за те, що потрібно відшкодовувати Донбас, я вам скажу, треба було голосувати за бюджет. Там є передбачені кошти на допомогу переселенцям, там є передбачені кошти на те, щоб допомагати нашій Україні вистояти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u64.p5">Тому я закликаю даний законопроект він не є для наших людей. Цей законопроект це є бізнес пані Королевської, яка буде його продавлювати потім. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u65.p1">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u65.p2">Будь ласка, від фракції "Самопоміч" Тарас Пастух. Йому передає слово пані Ірина Подоляк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u65.p3">Будь ласка, пане Тарасе.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:22:36)</note>
            <note type="speaker">ПАСТУХ Т.Т.</note>
            <u who="ПАСТУХ Т.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u66.p1">Шановні колеги! Путін проти Росії, проти України розпочав гібридну війну. І очевидно, що ця гібридна війна, вона ведеться і в стінах цього парламенту, і очевидно, що через такі закони є спроба легалізувати цю гібридну війну і в Україні. Для когось в Україні є сумнів, що у нас на сході йде війна, для всієї України – ні, а у нас виявляється в парламенту, тут є сумнів. І до цього часу ми не можемо назвати війну війною, до цього часу ми це називаємо антитерористичною операцією. Але називаючи це антитерористичною операцією, цей парламент не може прийняти Закону про визнання організацій терористичними і сьогодні Служба безпеки жодного цього терориста не може притягнути до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u66.p2">Сьогодні ми називаємо, що це є окуповані території. Але сьогодні в цьому парламенті ми створили Міністерство з окупованої території, яке каже, що в нас на сьогоднішній день немає цієї окупованої території, тому що закону про це немає визначено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u66.p3">Сьогодні в мене виникає питання до представника Президента в парламенті, який є співавтором цього закону. Це його особиста позиція чи це позиція Президента, що сьогодні всі видатки, які витягнули з бюджету, з місцевих громад, які забрали з лікарень, які забрали зі шкіл і поклали відповідно ці всі видатки на місцеві бюджети? Ми їх сьогодні з державного бюджету маємо витягнути і віддати на відшкодування того, що було зруйновано Путіним в Україні. Цього закону не можна жодним чином допускати в парламенті і взагалі такі закони, взагалі, не повинні навіть реєструватися в стінах для того, щоб потім не було обговорення це по телекамерах в Росії і по всьому світу про те, що ми називаємо це не війною, а громадянським конфліктом в Україні. Цей закон повинен бути відхилений. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u67.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u67.p2">Шановні колеги, ще не мали можливості виступити кілька фракцій. Від "Опозиційного блоку" хто виступає? Білик. Будь ласка. Бєлий. Олексій Білий, будь ласка, мікрофон Олексію Білому включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:24:38)</note>
            <note type="speaker">БІЛИЙ О.П.</note>
            <u who="БІЛИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u68.p1">Я не так часто виступаю в цій залі, але я хочу вам сказати одне, це люди, які постраждали від того, що сьогодні проходить антитерористична операція. Але це не говорить про те, що це не люди України, це люди, які мають український паспорт, вони живуть на цій території. І ви сьогодні кажете, якщо взяти прибрати цей закон і за нього не голосувати, то ви мені скажіть, будь ласка, ви вичеркуєте цих людей із життя, ви їм не довіряєте, вони живуть разом з вами? І ви сьогодні тут кажете, то Президент подає чи люди Президента подають, чи це подала Королевська, чи хто? Ви, в першу чергу, ставте перед собою одне завдання, це люди, які живуть в нашій Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u68.p2">Я б хотів сказати до партії "Батьківщини", що ви так висловлюєтесь і ви говорите про людей, які живуть на Донбасі, то вони ж ваші виборці також. Ви ж подивіться, ви будьте добрі такі ж і відносьтеся до людей так, як відноситься люди сьогодні до вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u69.p1">Дуже дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u69.p2">Шановні колеги, від "Блоку Петра Порошенка" слово надається Віктору Пинзенику. І потім просить один із співавторів пан Лубінець, який представляє, до речі, як ви знаєте, Волноваху і ці райони, що постраждали від російської агресії. І підсумовує все потім Шинькович, який представляє профільний комітет. Отак от ми рухаємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u69.p3">Да, обов'язково, це я все пам'ятаю, не хвилюйтесь.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:26:14)</note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u70.p1">Шановні народні депутати, я не збирався зачепити тему, яку озвучено зараз, але мушу одну репліку зробити. Для нас немає і не може бути мешканців Львова, Києва чи Луганська, для нас все це – громадяни України. Але зруйноване житло не внаслідок антитерористичної операції, а внаслідок того, хто почав війну на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u70.p2">А тепер по суті того, що я хотів сказати. Шановні колеги, безумовно, ми маємо реагувати на проблеми, з якими стикнулися наші жителі Донбасу, зруйноване житло і ми маємо допомогти цим людям. Але закон передбачає повну компенсацію вартості з індексацією. Ми маємо людям дати не обгортку, за якою нічого не стоїть. А хтось пробував порахувати, а скільки це коштує? В яку суму це виллється: гривню, мільярд? Це сума в десятки мільярдів гривень. Без відповіді на це питання ми не можемо приймати рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u70.p3">По-друге, не менш важливо, а як збирається освоювати ці кошти? Я хотів би нагадати, що кілька років назад попередня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u71.p1">П'ятнадцять секунд завершити дайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u72.p1">спробували освоїти на ремонт шкіл кіотський протокол. кіотські гроші, які були потім відмиті. Тому відповіді на це питання закон теж не дає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u72.p2">Тому наша пропозиція: в даній редакції закон не підтримати, а підготувати нове рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u73.p1">Дякуємо, зрозуміла ваша позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u73.p2">Будь ласка, тепер один із співавторів законопроекту пан Лубінець, слово, потім – Шинькович. І, шановні колеги, в президії є така. такий недолік, що тут не можна записатися на виступ слова, я потім надам слово шановні пані Оксані Сироїд, яка так само хоче з цього приводу виступити. Прошу, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:28:05)</note>
            <note type="speaker">ЛУБІНЕЦЬ Д.В.</note>
            <u who="ЛУБІНЕЦЬ Д.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u74.p1">Лубінець Дмитро, фракція "Блок Петра Порошенка", мажоритарний виборчій округ 60, південь Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u74.p2">Я хочу заспокоїти весь сесійний зал. Зараз Донецька, Луганська область знає, що на сто відсотків Україна єдина. Ми бачимо кожен день у Волноваському районі, півдні волонтерів з Тернополя, зі Львова, з Волині, до нас приїжджають з допомогою. Україна не "Захід та Схід разом", а Україна єдина, була, є і буде. І це кажу вам я, представник Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u74.p3">З приводу закону. Знаєте, коли ми їздимо по населених пунктах Гранітне, Чермалик, Стара Гнатівка, Мар'їнка, коли ми приїжджаємо до населених пунктів, де попав снаряд, де розбита будівля, це закон вирішує питання саме цих людей – громадян України. Ми не кажемо про мільярди, як казав мій шановний колега. Ми не кажемо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u75.p1">Будь ласка, 15 секунд завершити дайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУБІНЕЦЬ Д.В.</note>
            <u who="ЛУБІНЕЦЬ Д.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u76.p1">Ми кажемо про те, що, по-перше, про цих людей потрібно пам'ятати і про них потрібно думати. Це громадяни України. І цей закон дає перший поштовх у вирішенні цієї величезної проблеми наших українських людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u76.p2">Дуже дякую. Прошу підтримати цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u77.p1">Дякуємо, пане Дмитре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u77.p2">Будь ласка, Іван Шинькович. Дякуємо, дякуємо. Я дотримуюсь Регламенту, і потім мені інші депутати будуть робити зауваження. 15 секунд ви свої вичерпали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u77.p3">Пане Іване, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:29:49)</note>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u78.p1">Шановні колеги, я хочу звернути вашу увагу, що комітет пропонує законопроект як технологію, тому що тут політики немає. В законопроекті є порядок обстеження об'єктів. Олег Валерійович, ви мудро сказали: кошти – порядку немає. А ми пропонуємо прийняти за основу, потім доопрацювати. А визначити порядок: обстеження – раз, категорії пошкодження об'єктів – два, розмір та порядок відшкодування, взаємодія органів місцевої влади і центральної влади. Тому що не треба шукати політику в технологічному абсолютно механізмі, який, на жаль, сьогодні відсутній. А те, що потрібно допомагати людям, які постраждали від агресії, і якщо нам дійсно буде легше, хіба є в когось сумнів, що це агресія? Хіба ми маємо стверджуватися один перед одним тоді, коли насправді люди чекають хоча б сигналу. Ми розуміємо, що завтра ніхто не буде. І є ті, хто сумніваються, кому мозги промивають російські засоби масової інформації і кажуть, що Україна для них нічого не робить. А ми маємо робити для своїх.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u79.p1">15 секунд. Завершуйте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u79.p2">Обговорення завершене. Від фракцій всі виступили. Це був співавтор законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u79.p3">Зараз слово надається шановній пані Сироїд. Будь ласка, дві хвилини надати пані Сироїд. Президії немає можливості записатися на виступ, а це такі самі народні депутати, як і інші, але позафракційні. Тому, пані Оксана, прошу вас до слова.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:31:25)</note>
            <note type="speaker">СИРОЇД О.І.</note>
            <u who="СИРОЇД О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u80.p1">Дякую. Шановні колеги, беззастережно держава мусить дбати про тих людей, які постраждали внаслідок війни. Але що має робити держава? Держава має компенсувати ті збитки, які завдані внаслідок російської агресії. Що нам сьогодні пропонують? Нам пропонують відшкодування замість компенсації. А хто. за що відшкодовується? Відшкодовує той, хто винен. Тобто цим законом покладається відповідальність за ті всі збитки на Україну. І нам в черговий раз замість російської агресії пропонується все називати АТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u80.p2">Я перепрошую, це є під прикриттям гуманним. Це є легалізація внутрішнього конфлікту. Чого варті ваші тут заклики про російські агресії і ці мантри? Чого варті, якщо ви виправдовуєте Росію такими рішеннями? Люди по крупинці збирають докази російської присутності в Україні – по крупинках! – для того, щоби змусити Росію за це заплатити, а ви це все перекреслюєте юридичними рішеннями. Подумайте, на яку державу ви тут працюєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u80.p3">А рішення є. Є проект Закону про тимчасово окуповану територію, який чітко визначає, хто є окупант і хто повинен нести відповідальність за всі збитки, які завдані. Почитайте його, і він дає відповіді на ці питання, які ви ставите. Прийнявши його, ми, по-перше, зможемо компенсувати людям ті збитки, порахувавши, як правильно сказав колега Пинзеник, скільки це буде коштувати. А в майбутньому вимагати від Росії цієї компенсації. Інакше всі ваші заклики варті. не варті виїденого яйця, я перепрошую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u81.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u81.p2">До слова запрошується Перший заступник Голови Верховної Ради України Ірина Геращенко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:33:22)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u82.p1">Шановні колеги, я, по-перше, хочу підтримати всіх тих колег, які сьогодні по суті зверталися до уряду і до Міністерства юстиції по суті з вимогою від депутатського корпусу більш жорстко і активно відстоювати право кожного громадянина України, що постраждав від російської агресії, отримати компенсацію від країни-агресора і ми маємо сьогодні працювати над тим як влада, щоб якомога більше позовів дійшло до міжнародних суддів відносно цих компенсацій. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u82.p2">Друге. Шановні колеги, я маю подякувати сесійній залі, що цього року ми з вами спрямували майже 4 мільярди гривень додатково на Донецьку і Луганську область для відновлення інфраструктури, і проінформувати вас, що як Уповноважений Президента з мирного врегулювання наступного тижня разом з профільним міністром ми відвідаємо Донбас для того, щоб промоніторити як витрачені ці гроші. І так само я вважаю, що має бути звіт повний в парламенті на що пішла кожна копійка, яку парламент і уряд виділили на відновлення інфраструктури, і якщо там є крадіжки чи мародерство, то за це має бути саме жорстке покарання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u82.p3">Третє питання. Ми маємо апелювати до міжнародних організацій, які сьогодні дуже допомагають Україні по відновленню, щоб саме на питання створення робочих місць і відновлення житла ішли оці ключові програми, а не на інші іноді проекти і щоб вони йшли в рамках цієї програми гуманітарного реагування, яку сьогодні підтримано урядом разом з міжнародними гуманітарними організаціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u82.p4">Щодо цього законопроекту, я так само вважаю, що авторам законопроекту варто подумати над назвою і, можливо, змінити назву законопроекту і дуже уважно ставитися до того, от що закладається в зміст законопроекту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p2">Отже, шановні колеги, обговорення завершене. Я прошу депутатів заходити в зал і прошу займати робочі місця. Будь ласка, секретаріат Верховної Ради, прошу запросити депутатів в зал, прошу голів фракцій запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p3">Колеги, під час обговорення прозвучали думки і проголосувати за основу, а також прозвучала думку проголосувати на повторне перше читання. Я обидві пропозиції поставлю, колеги, так. Обидві поставлю, але в послідовності: спочатку за основу, а потім на повторне перше, так? В такій послідовності я буду ставити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p4">Я прошу всіх зайняти робочі місця і приготуватись до голосування, колеги. Будь ласка, заходимо в зал. І, колеги, я ставлю на голосування спочатку дві пропозиції, а потім на повторне перше. Ставлю на голосування проект Закону про відшкодування збитків за зруйноване або пошкоджене приватне житло особам, приватне житло або приватні домогосподарства яких було пошкоджене під час проведення АТО (номер 4301). Його комітет пропонує прийняти за основу. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(11:37:19)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p5">За-130</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p6">Багато є тих, що не підтримують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p7">Тепер я маю по Регламенту поставити наступний 4301, законопроект Королевської. Отже, ставлю на голосування проект Закону 4301-1, альтернативний, народного депутата Королевської. Хто підтримує цей законопроект, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(11:37:57)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p8">За-83</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p9">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p10">Тепер, колеги, я ставлю пропозицію, яка була озвучена комітетом. На повторне перше читання направити до комітету для підготовку на повторне перше читання. Прошу сконцентруватись. Це ця ідея, по якій всі висловлювалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p11">Отже, я ставлю на голосування пропозицію направити в комітет для підготовки на повторне перше читання проект Закону про відшкодування збитків за зруйноване або пошкоджене приватне житло особам, приватне житло або приватні домогосподарства яких були пошкоджені (зруйновані) під час проведення антитерористичної операції (4301), головний закон, не альтернативний, а головний, в комітет для підготовки на повторне перше читання. Прошу проголосувати. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо. Прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(11:39:01)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p12">За-174</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p13">Не підтримали, і ця пропозиція не знайшла підтримки в залі. Проект Закону 4301 і 4301-1 оголошую відхиленим. Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p14">Колеги, до мене звернення, що я не поставив ще однієї пропозиції – повернути суб'єкту законодавчої ініціативи. Я ще її поставлю. Справді, згідно Регламенту передбачена ще одна пропозиція – повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. Так передбачено. Це є ще одна пропозиція. Я її теж поставлю на голосування. Прошу сконцентруватись. Якщо вона набере необхідну кількість голосів. Це одне голосування, воно передбачено Регламентом. Я ще поставлю цю пропозицію, колеги. Прошу сконцентруватись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p15">І зараз ставлю пропозицію, яка передбачена Регламентом, щоб проект Закону про відшкодування збитків за зруйноване (знищене) або пошкоджене приватне житло (4301) повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання. І тире один, обидва, і тире один. Хто підтримує дану пропозицію, суб'єкту права законодавчої на доопрацювання, прошу голосувати, колеги. Голосуємо. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Голосуємо, колеги, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:41:07)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p16">За-213</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p17">Не встигли? Хлопці, я ще раз поставлю. Прошу, по фракціях включіть. Я ще раз поставлю, колеги. Якщо не буде голосів, законопроект буде відхилений. Отже, колеги, я прошу запросити депутатів в зал. Я ще раз поставлю, це буде останній раз, на голосування. Прошу сконцентруватись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p18">Отже, я ще раз ставлю на голосування проект Закону 4301 і 4301-1, пропозицію повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання, колеги. Прошу проголосувати. Прошу підтримати. Голосуємо, колеги, голосуємо. Прошу підтримати. Голосуємо, колеги. Колеги, це нейтральна пропозиція, її можна підтримати.</seg>
               <note type="time">(11:42:10)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p19">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p20">Колеги, я поставлю ще раз. Я прошу, прошу депутатів зайти в зал. Колеги, я ставлю тричі, двічі я ставив, я ставлю останній раз. Якщо не буде голосів, законопроект буде відхилений. Колеги, я ставлю в останнє пропозицію. Прошу сконцентруватись, прошу зайняти робочі місця, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p21">Отже, я ставлю пропозицію проект Закону 4301 і 4301-1 повернути суб'єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання, колеги. Прошу проголосувати. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо, голосуємо, колеги. Останнє голосування, більше не буду ставити. Прошу підтримати. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(11:43:18)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p22">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p23">Немає голосів. Проект Закону 4301, 4301-1 відхилені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p24">Так, прийшли автори законопроекту, який був перед тим, ми їх дочікувались. І зараз я оголошую до розгляду проект Закону про внесення змін до Закону України "Про електроенергетику" (щодо коефіцієнтів "зеленого" тарифу для електроенергії, виробленої з використанням альтернативних джерел енергії) (номер 5129 і 5129-1).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p25">Прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою, колеги. Прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою. Прошу голосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time">(11:44:11)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p26">За-163</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p27">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u83.p28">І я запрошую до доповіді народного депутата України Чорновол Тетяну Миколаївну. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:44:20)</note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛ Т.М.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛ Т.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p1">Шановні народні депутати, я зараз скажу головне, якщо ми підтримуємо зараз цей законопроект, то в "зелених" тарифах в Україні нічого не зміниться в наступному році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p2">Якщо ми цей законопроект не підтримуємо, то з 1 січня 2017 року вдвічі зросте тариф для підприємств сонячної енергетики, яких в свій час пан Клюєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p3">Ще раз повторюю, якщо проголосуємо, нічого не зміниться, якщо не проголосуємо, то для тих підприємств, які будував пан Клюєв тариф збільшиться в 2 рази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p4">Зауважу. Наразі тариф для цих підприємств 23 євроцента за 1кВ за годину електроенергії, буде 46 євроцентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p5">Знов-таки зараз тариф, який в двічі перевищує середній тариф на відповідній електростанції в Європі. Якщо ми не проголосуємо, то буде в 5 разів перевищувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p6">Тому мова йде про дуже великі втрати для енергоринку про 2 мільярди гривень додаткових коштів енергоринку, якщо ми не підтримуємо цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p7">А тепер зауважу трошки на історію процесу. Ми зараз піднімаємо питання "зеленого" тарифу для тих електростанцій, які побудував Клюєв, не тому що це Клюєв. А тому, що в свій час для цих електростанцій був створений корупційний тариф. Ці електростанції були побудовані за рахунок державного кредиту, який до сих пір не виплачений в державні банки. На ці електростанції були отримані пільги на ввезення обладнання. Для цих електростанцій за державний кошт були побудовані електромережі. Знову-таки державний кредит, це було 200 мільйонів євро, який зараз не відданий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p8">Тому ми говоримо не про електростанції Клюєва, ми говоримо про корупційний бізнес, для якого з 1 січня ми підвищуємо тариф. Тому цього не можна робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u84.p9">Я дуже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u85.p1">Будь ласка, 30 секунд завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛ Т.М.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛ Т.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u86.p1">Я прошу підтримати цей законопроект. І зауважу, в законі ми міняємо тільки один коефіцієнт, коефіцієнт для об'єктів електроенергетики сонячних, наземних, величина встановленої потужності яких перевищує 10 мегават. Тільки для цих електростанцій ми вдвічі зменшуємо коефіцієнт від 8,64 до 4,80, тобто встановлюємо сьогоднішній, нинішні коефіцієнт і не даємо його підвищити з 1 січня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u86.p2">Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u87.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u87.p2">До доповіді запрошується народний депутат України Вінник Іван Юліанович.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="time">(11:47:50)</note>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.В.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u88.p1">Добро дня, шановні колеги! Авторський колектив.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u89.p1">Включіть мікрофон, будь ласка, автору альтернативного законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.В.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u90.p1">Доброго дня, шановні колеги! Авторський колектив законопроекту 5129-1, проаналізувавши всі законопроекти, прийшов до наступного висновку. Оскільки наш законопроект стосувався усіх виробників так званого "зеленого" тарифу, серед яких є дрібні виробники і ті, які побудувалися вже після 2013 року і не отримали від держави ніяких преференцій, то ми вважаємо, що ці дрібні виробники дійсно можуть мати високий тариф. А великі виробники, побудовані за рахунок державних коштів, кошти державних кредитів, які вони потім не віддали ще, не мають мати високого тарифу і отримувати надприбутки. Тому ми знімаємо свій альтернативний законопроект 5029-1 і закликаємо всіх проголосувати за 5129. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u91.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u91.p2">До співдоповіді запрошується голова підкомітету Комітету з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки Підлісецький Лев Теофілович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:48:54)</note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u92.p1">Шановні депутати, Комітет паливно-енергетичного комплексу розглянув дані два законопроекти і прийшов до висновку підтримати законопроект 5129, про який доповідала Тетяна Чорновол. Даним законопроектом вводяться зміни в статтю 17.1 Закону "Про електроенергетику" і де розділяються станції на два типи по величині встановленої потужності до 10 мегават і вище 10 мегават.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u92.p2">Але мусимо відзначити, що комітет розглядав двічі даний законопроект і 2 листопада, і 16 листопада через одну важливу причину, про яку я сьогодні маю повідомити. Автори зробили деяку помилку і в даному законопроекті 5123 вийшла така норма, яка зменшує і взагалі ліквідовує "зелений" тариф для станцій, сонячних станцій, які встановлені на дахах і фасадах будинків в певні періоди введення в експлуатацію, а також корегує, помилково корегує тарифи на сонячні станції знову ж таки, які встановлені на дахах. Тому я б хотів під стенограму зачитати рішення комітету від 16 листопада і щоб ми прийняли даний законопроект з урахуванням встановлених зауважень під стенограму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u92.p3">Отже, пропонуємо прийняти законопроект 5123 за основу і в цілому з урахуванням висловлених зауважень, а саме, зачитую для стенограми. "Таблицю коефіцієнтів "зеленого" тарифу в абзаці 14 пункті 1 розділу І законопроекту викласти в такій редакції, що міститься у висновку комітету від 16 листопада". Тобто пропонується в таблиці коефіцієнтів "зеленого" тарифу в абзаці 14 пункті 1 розділу І законопректу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u93.p1">Будь ласка, дайте хвилину, дайте завершити дочитати стенограму. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u94.p1">Це дуже важливо, щоб ми потім не мали якихось непорозумінь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u94.p2">Отже, зачитую: "Для електроенергії, виробленої з енергії сонячного випромінювання об'єктами електроенергетики, які вмонтовані, встановлені на дахах або/ та фасадах будинків, будівель та споруд для періодів введення їх в експлуатацію з 01.01.2020 до 31.12.2024 та з 01.01.2025 до 31.12.2029 знаки дефісу замінити на цифри 2,74 та 2,73 для відповідних періодів. Та для електроенергії, виробленої з енергії сонячного випромінювання об'єктами електроенергетики, які вмонтовані, встановлені на дахах або/та фасадах приватних домогосподарств, будинків, будівель та споруд, величина встановленої потужності яких не перевищує 30 кіловат, для періодів введення їх в експлуатацію з 01.01.2020 по 31.12.2024 та з 01.01.2025 по 31.12.2029 знаки дефісу та цифри 6,66 замінити на цифри 3,02 та 2,69 для відповідних періодів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u94.p3">Також пропонується доручити Головному юридичному управлінню Верховної Ради разом з комітетом перед поданням закону на підпис Голові Верховної Ради здійснити його техніко-юридичне доопрацювання. Прошу підтримати рішення комітету і проголосувати в поточній редакції з урахуванням зауважень за основу і в цілому. І додам, що інші комітети – і комітет бюджету, і комітет антикорупційний не вислови жодних зауважень до даного законопроекту. Дякую. Прошу на підтримку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u95.p1">Шановні колеги, прошу провести запис в обговоренні два – "за", два – "проти". Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u95.p2">Дякую, колеги. Барна. Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:53:28)</note>
            <note type="speaker">БАРНА О.С.</note>
            <u who="БАРНА О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u96"/>
            <note type="time">(11:53:47)</note>
            <note type="speaker">ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г.</note>
            <u who="ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u97.p1">Шановні колеги, шановна Президія, шановні народні депутати! Перш за все, я хотів би з цієї трибуни від імені профільного Комітету палива і енергетики, дозволю собі від імені Верховної Ради України і від усіх народних депутатів України привітати весь український народ і всіх енергетиків з професійним святом: з Днем енергетика. Тому що ми всі є, з однієї сторони, користувачами електричної енергії, газу, тепла і платіжок, які ми отримуємо кожного місяця; а, з іншої сторони, ми повинні бути вдячні за величезну працю і в холод, і в сніг, і у вітер українським енергетикам, які добувають газ, генерують електричну енергію, нафту, роблять все для того, щоб нам з вами було комфортно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u97.p2">Друге. Відносно законопроекту 5129, який ми з вами обговорюємо. Я хотів би тут також від імені і комітету, і Верховної Ради сказати: ми високо цінуємо співпрацю з китайськими інвесторами в Україні. Ми зацікавлені в тому, щоб в Україну приходили інвестиції як з Китайської Народної Республіки, так і від інших країн наших міжнародних партнерів. Але, разом з тим, від імені комітету я просив би підтримати цей законопроект, тому що він має дуже складну історію взаємостосунків, на жаль, китайської державної компанії і українського, не зовсім коректного, партнера, який призвів до цієї конфліктної ситуації. Ціна питання для українського бюджету або для українського ринку електричної енергії складає приблизно 3 мільярди гривень на рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u97.p3">Тому я просив би сконцентруватися і максимально дати голоси для того, щоб підтримати законопроект 5129, тому що це надзвичайно важливо для того, щоб у нас ринок електричної енергії і ринок. енергетичний ринок України працював стабільно, і ми розуміли всі процеси, які на ньому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u98.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u98.p2">Кириченко Олексій Миколайович передає Чижмарю слово для виступу.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:56:08)</note>
            <note type="speaker">ЧИЖМАРЬ Ю.В.</note>
            <u who="ЧИЖМАРЬ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u99.p1">Фракція Радикальної партії Олега Ляшка Юрій Чижмарь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u99.p2">Шановні колеги, дійсно, закон дуже важливий. Аналогічний закон був прийнятий, але він 31 грудня, тобто за кілька днів, припиняє свою дію. І якщо ми не приймемо цей закон, то, дійсно, з 1 січня наступного року енергоринок повинен буде платити сонячній компанії "Солар"?????????????, яку засновував в свій час Сергій Клюєв з родиною, буде отримувати найвисокий тариф, який розбалансовує енергоринок і платежі в енергоринку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u99.p3">Маючи потужності понад 400 мегават, вони забирають майже весь кошик "зеленої енергетики" і таким чином ставлять під удар взагалі розвиток енергетики як системи нібито корупційної електроенергетики. Тому наш парламент спромігся. Але тоді Сергій Клюєв не був в бігах і був в парламенті, і лобісти дотиснули, що цей закон був прийнятий тільки за два роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u99.p4">Сьогодні ми повинні виправити цю несправедливість, або, скажімо, це порушення і до 30-го року ввести нормальний тариф, який дає можливість китайському покупцеві працювати нормально, тому що, отримуючи тариф 23 євроценти, він нехай не забуває, що ті, хто вводить це сьогодні, вони отримуватимуть 16 євроцентів. Це ще менше, ніж ми їм затверджуємо. Тобто вони ні в якому випадку не в збитку, і це не несе збитків взагалі для "зеленої енергетики", а тільки вирівнює енергобаланс країни. Тому щоб не мати завтра у нас порушень енергобалансу, щоб не було таке, що один виробник забирає всі гроші з енергоринку, а атомна енергетика, гідроенергетика не може отримати свої кошти, ми повинні наладити лад у цій системі. І всі корупційні залишки із попереднього правління Януковича прибрати із нашого чинного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u99.p5">Тому я особисто і наш комітет, і фракція Радикальної партії запрошуємо всіх сконцентруватися, прийти і проголосувати. Насправді це дуже важливий закон для того, щоб ми мали нормальні платежі в енергетичному секторі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u99.p6">Тому давайте проголосуємо і наведемо лад, це ні в якому випадку не змінить систему бізнесу в енергетиці. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u99.p7">Радикальна фракція просить проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u100.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u100.p2">Кужель Олександра Володимирівна передає Рябчину слово.</seg>
            </u>
            <note type="time">(11:58:20)</note>
            <note type="speaker">РЯБЧИН О.М.</note>
            <u who="РЯБЧИН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u101.p1">Рябчин Олексій, фракція "Батьківщина", Донеччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u101.p2">Фракція "Батьківщина" буде підтримувати цей законопроект і принагідно від імені фракції вітаю всіх енергетиків з професійним святом, дякуємо тим людям, завдяки яким в наших домах тепло і затишно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u101.p3">Відновлені джерела енергії підтримуються державою по всьому світу. І я пишаюсь тим, що український парламент став одним з найперших парламентів, який ратифікував Паризьку кліматичну угоду, підтримавши курс на розвиток відновлювальних джерел енергії та енергоефективності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u101.p4">Однак, я можу сказати, що технології відновлювальних джерел енергії по всьому світі стають вже більш конкретно спроможними. І це цілеспрямована політика держави довести кількість відновлювальних джерел енергії до певного відсотка завдяки "зеленим" тарифам, завдяки аукціонам, завдяки іншим механізмам підтримки для того, щоб вони виходили на конкретний спроможний рівень. Однак, на жаль, у нас в Україні при тому рівні корупції, який в нас є, кожна влада приходить і, наприклад, сьогодні використовують тарифи на газ для того, щоб здобути певні політичні та економічні преференції, коли НКРЕКП встановлюють неринкові, брендуючи їх ринковими тарифами, і з людей знімає дуже багато коштів. Так само і минула злочинна влада Януковича зробила, встановлюючи захмарні тарифи на сонце, тим самим зробивши, маніпулюючи ринком і зробивши преференції тільки одній компанії, яку ми повинні, які ми повинні врегулювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u101.p5">Саме тому фракція "Батьківщина просить підтримати цей законопроект і підтримати малу генерацію, а саме, щоб люди могли собі встановлювати сонячні батареї на дома і заробляти на цьому, для того, щоб фермери створювали енергетичні кооперативи, встановлювали вітряки, встановлювали біоустановки і заробляли на цьому, не використовуючи послуги монополістів. Саме тому ми будемо голосувати за цей законопроект, який повинен врегулювати ринок і будемо створювати "зелені" робочі місця для того, щоб в Україні був добробут, і енергія належала не олігархам, а людям. Підтримую законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u102.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u102.p2">Колеги, відразу повідомляю, що я на 15 хвилин продовжую засідання, до закінчення розгляду цього питання. Прошу не розходитися, а навпаки заходити в зал. Фактично останній виступ, і ми переходимо до голосування. Тому прошу усіх заходити в зал, прошу голів фракцій запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u102.p3">Писаренко Валерій Володимирович, будь ласка. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:00:43)</note>
            <note type="speaker">ПИСАРЕНКО В.В.</note>
            <u who="ПИСАРЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u103.p1">Дякую, шановний пане голово, шановні колеги. Хочу долучитися до всіх привітань енергетиків, це їх професійне свято, подякувати їм за їх плідний труд і за великі досягнення, які дають нам світло і тепло в наші домівки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u103.p2">Стосовно цього законопроекту я хочу сказати, що дійсно нам треба дуже уважно дивитись на ті умови, які сьогодні є в питанні відновлюваної енергетики. Я палкий прихильник того, щоб у нас були відкриті умови і ніякої корупції щодо "зеленого" тарифу, і в тому числі щодо розвитку відновлюваних джерел енергії. Сьогодні цей ринок нам потрібно зробити якомога прозрачнішим, адже сьогодні є велика проблема із залученням інвесторів в цей сектор. На жаль, на сьогоднішній день ми бачимо, що дуже непрозорі механізми діють, і наші дії, і наша стратегія повинна показувати, що ми хочемо робити з ринком відновлюваної енергетики не на рік, не на два, а на 10-20 років. Адже великі інвестиції прийдуть лише тоді, коли інвестор зрозуміє, що наша держава відповідає по зобов'язаннях і готова розвивати цей сектор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u103.p3">Хочу нагадати, що за нашими зобов'язаннями перед Європейським Союзом ми домовилися, що після. до 2020 року в нашому балансі буде більше 10 відсотків відновлюваних джерел енергії. На сьогодні лише ця цифра щодо 1 відсотка. Це майже неможливо зробити, адже на сьогоднішній день ми не дали ще сигнал інвестору, що держава відкрита для інвестицій в "зелену" енергетику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u103.p4">Тому, шановні колеги, я сподіваюсь, що у нас будуть ще законопроекти, якими ми будемо гарантувати інвестору присутність на ринку відновлюваної енергетики. І "зелена" енергетика стане значною частиною в балансі енергетики України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u104.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u104.p2">Шановні колеги, всі виступили, фракції, групи? Нема більше бажаючих виступати? Тоді прошу заходити всіх в зал. Колеги, ми переходимо до прийняття рішення. Обговорення завершене. Я прошу усіх заходити в зал і займати робочі місця, колеги. Прошу секретаріат Верховної Ради запросити усіх депутатів в зал. Прошу голів фракцій запросити депутатів на робочі місця, ми переходимо до прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u104.p3">Зараз від комітету одна хвилина ще, поки депутати заходять. Підлісецькій. Включіть мікрофон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u104.p4">І прошу усіх заходити в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u104.p5">Буд ласка, Підлісецький, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:03:23)</note>
            <note type="speaker">ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т.</note>
            <u who="ПІДЛІСЕЦЬКИЙ Л.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u105.p1">Я хотів би ще головуючого ще раз попросити, щоб нагадати про зачитування стенограми, те, що я сказав, оскільки це дуже важливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u105.p2">І ще один момент. Я хотів би нагадати, що дане рішення нами було підтримане минулого року, в 2015 році, коли ми зменшили тариф на ці види, на цю частину генерації. Єдине, що рішення тоді було проведено так, що воно закінчує дію 31.12.2016 року. І саме сьогоднішнє голосування дасть нам можливість продовжити дію нашого рішення, яке ми прийняли минулого року. Це не є якась новина, це є тільки виправлення помилки, яку ми зробили в 2015 році, коли ми не прийняли рішення до 30-го, а лише до кінця 16-го року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u105.p3">Тому комітет звертається до вас з проханням підтримати даний законопроект з урахуванням усіх застережень, які озвучені. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p1">Дякую. Я так і поставлю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p2">Колеги, будь ласка, переходимо до голосування. Прошу зайняти робочі місця. Будь ласка, прошу зайти в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p3">І я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про електроенергетику" (щодо коефіцієнтів "зеленого" тарифу для електроенергії, виробленої із використанням альтернативних джерел енергії) (номер 5129) з поправками комітету, які озвучив голова комітету Підлісецький Лев Теофілович з трибуни Верховної Ради під стенограму, за основу і в цілому, колеги. Прошу проголосувати. Прошу підтримати, колеги. Прошу голосувати. Прошу підтримати. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(12:05:20)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p4">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p5">Колеги, я ставлю на повернення, я ставлю пропозицію повернутися до розгляду. 5129, прошу повернутись, прошу проголосувати на повернення. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Прошу підтримати на повернення. Прошу проголосувати, голосуємо повернутись.</seg>
               <note type="time">(12:05:53)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p6">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p7">Повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p8">І я ставлю знову на голосування 5129. Прошу голосувати, будь ласка, за основу і в цілому. Прошу голосувати, в редакції комітету, прошу голосувати. Будь ласка, голосуємо, колеги. Прошу голосувати, прошу підтримати, колеги, сконцентруйтесь.</seg>
               <note type="time">(12:06:17)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p9">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p10">Рішення прийнято. Закон прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p11">Шановні колеги, ми завершили порядок денний, який у нас був до перерви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u106.p12">Я оголошую перерву до 12.40, півгодинна перерва. О 12.40 прошу всіх зібратись в залі для продовження нашої роботи. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p1">Шановні колеги, прошу заходити в зал, час, відведений для перерви, завершений. Прошу заходити в зал і приготуватись для продовження нашої роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p2">Колеги, я хотів би вам сказати, що в нас, ми прийняли питання по "зелених" тарифах, яке буде важливо до нового року. В нас є ще три питання, які ми теж повинні прийняти до нового року, і вони стосуються організації нашої роботи. Це проект Постанови про присудження щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних закладів. Це питання, які об'єднують весь зал, я думаю, ми їх зможемо зараз провести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p3">Друге. Проект Постанови про присудження у 2016 році Премії Верховної Ради України за внесок молоді у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування. Це теж те питання, яке ми повинні пройти до нового року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p4">І третє. Проект Постанови про відзначення пам'ятних дат і ювілеїв у 2017 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p5">Колеги, я. ніхто не заперечує, щоб ми перейшли до тих законопроектів? Немає заперечень в залі. І тому я прошу, зараз ми переходимо до розгляду проекту Постанови про присудження щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних навчальних закладів (5272).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p6">Колеги, але зараз ми проголосуємо за скорочену процедуру, колеги. Прошу зайти в зал. Чекаємо. Добре, будемо чекати, запрошуємо в зал. Зараз перше наше голосування буде – скорочена процедура 5272.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p7">Я прошу секретаріат Верховної Ради запросити депутатів в зал, зараз ми ще не голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p8">Колеги, прошу заходити в зал, зараз у нас проект закону, який стосується присудження щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних закладів. Я прошу всіх зайти в зал, щоб ми змогли його проголосувати за скорочену процедуру і перейти до розгляду. Я поки не ставлю на голосування, я чекаю поки всі депутати зайдуть. Прошу голів фракцій змобілізувати депутатів в зал, запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p9">Колеги, будь ласка, не виходьте з залу, навпаки, заходьте в зал. Зараз я поставлю пропозицію за скороченою процедурою, колеги. Прошу заходити в зал, прошу займати робочі місця. Зараз я поставлю пропозицію проголосувати за скорочену процедуру і прошу всіх підтримати, колеги, я справді попрошу всіх підтримати. Це є підтримка наших працівників дошкільних, позашкільних закладів, це просте питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p10">Його підтримують всі політичні фракції, які є в залі. Просто треба зайти в зал і треба просто, щоб були голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p11">Шановні колеги, будь ласка, я прошу всіх підтримати цю пропозицію, колеги, це підтримка наших педагогічних працівників. Отже, колеги, я прошу вас підтримати розгляд за скороченою процедурою проекту Закону про підтримку присудження щорічної Премії педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних навчальних закладів. Колеги, я прошу проголосувати і прошу підтримати. За скорочену процедуру, колеги. Будь ласка, займіть місця і голосуємо. Прошу підтримати. Готові, голосуємо? Колеги, прошу підтримати. Підтримайте, Олег. Скорочену, прошу підтримати скорочену процедуру.</seg>
               <note type="time">(12:50:22)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p12">За-120</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p13">Колеги, я ще раз хочу вам наголосити, я бачу, не всі просто зрозуміли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p14">Я ставлю за скороченою процедурою питання, яке є дуже просте, яке не потребує великих дискусій, це проект Постанови про присудження щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних навчальних закладів. Це просте питання, це підтримка наших педагогічних працівників, воно не потребує великого обговорення. В мене є прохання, щоб ми його розглянули за скороченою процедурою, колеги. Я прошу проголосувати і прошу підтримати. Скорочена процедура, 5272, колеги, прошу підтримати, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(12:51:26)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p15">За-141</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p16">Колеги, я ще раз поставлю. Якщо не буде голосів, ми ввійдем в повну процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p17">Я ще раз ставлю, колеги. Якщо немає зараз голосів, ми входимо в повну процедуру. Я ще раз ставлю розгляд за скороченою процедурою 5272. Прошу голосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(12:52:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p18">За-156</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p19">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u107.p20">І я запрошую до доповіді першого заступника голови Комітету з питань науки і освіти Співаковського Олександра Володимировича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:52:17)</note>
            <note type="speaker">СПІВАКОВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="СПІВАКОВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u108.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати, шановні освітяни! Відповідно до Постанови Верховної Ради України "Про встановлення щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних навчальних закладів" комітет профільний розглянув подання органів влади та місцевого самоврядування щодо кандидатур на здобуття щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних навчальних закладів. 13.10 зареєстровано відповідний проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u108.p2">На той час з об'єктивних причин, на жаль, до комітету не надійшли нагородні документи на педагогічних працівників з Донецької військово-цивільної адміністрації, Херсонської обласної ради та Київської міської ради. За цей місяць ми відпрацювали ці питання, подані додатково 5 кандидатур до раніше зареєстрованого проекту Постанови Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u108.p3">Тому профільний Комітет з питань науки і освіти рекомендує Верховна Раді України розглянути проект Постанови про присудження щорічної Премії Верховної Ради України, доопрацьований, та прийняти його за основу і в цілому. І, шановні колеги, я звертаю увагу, тут були питання. Наприклад, питання по Чернівецькій області. Прізвище – Коропецький Іван Іванович, директор комунального закладу "Чернівецька загальна освітня школи-інтернат". Тобто представлені люди, освітяни, з абсолютно всіх регіонів України. Ну, тільки не представлені з Автономної Республіки Крим і з Севастополя з зрозумілих обставин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u108.p4">Тому, шановні колеги, буде соромно, якщо Верховна Рада не проголосує і не дасть цим освітянам під Новий рік ці щорічні Премії, це 30 премій, які ми щорічно з 2008 року приймаємо рішення і виплачуємо нашим освітянам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u108.p5">Шановні колеги, до голосування! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:54:20)</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u109.p1">Дякуємо, шановний колего.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u109.p2">По цьому законопроекту у нас немає співдоповідача. І тому зараз я прошу записатися на обговорення від фракцій: два – "за", два – "проти". Але, звичайно, інші бажаючі групи і фракції зможуть долучитися до обговорення постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u109.p3">Будь ласка, Семенуха запрошується до трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:54:57)</note>
            <note type="speaker">СЕМЕНУХА Р.С.</note>
            <u who="СЕМЕНУХА Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u110.p1">Семенуха Роман, фракція "Об'єднання "Самопоміч".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u110.p2">Шановні колеги, щорічні премії, постанови, відзнаки з боку Верховної Ради – це, справді, дуже важливо і символічно. Але водночас я хочу, щоби ми як держава і, зокрема, Верховна Рада любили освіту не тільки словами, але насамперед грошима. Бо є дві паралельних реальності. З одного боку, ми говоримо про постійну підтримку освіти, а своїм же рішенням позавчора ми фактично пограбували освіту, переклавши субвенцію по сплаті житлово-комунальних послуг на місцеві бюджети. І це ганебне явище.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u110.p3">Друге. Я думаю, що держава також нарешті має визначити, якщо ми говоримо про підтримку освіти, це щодо стратегії по стипендіям, бо сьогодні міністр освіти говорить одне, Прем’єр-міністр говорить інше, а держава має чітко сказати, що ми маємо забезпечувати державною підтримкою тих. стипендією тих учнів, які, беззаперечно, є талановитими людьми. Також забезпечити стипендіями ті соціально незахищені верстви населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u110.p4">І третє. Якщо ми хочемо, щоби ВВП нашої країни хоча б складало половину капіталу Фейсбуку, то давайте говорити про забезпечення державного замовлення необхідних професій, насамперед я маю на увазі ІТ-спеціальності. Тільки завдяки позиції профільного Комітету з питань інформатизації зв'язку нам вдалося цього року хоча би не зменшувати бюджетне фінансування по державному замовленню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u110.p5">Тому, колеги, давайте любити освіту не словами, а грошима. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u111.p1">Дякуємо, шановний колега.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u111.p2">Будь ласка, від "Народного фронту" народний депутат Бриченко.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:56:34)</note>
            <note type="speaker">БРИЧЕНКО І.В.</note>
            <u who="БРИЧЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u112.p1">Ігор Бриченко, "Народний фронт", Миколаївщина. Прошу передати слово Тарасу Дмитровичу Креміню.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u113.p1">Будь ласка, Кременю включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:56:43)</note>
            <note type="speaker">КРЕМІНЬ Т.Д.</note>
            <u who="КРЕМІНЬ Т.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u114.p1">Тарас Кремінь, "Народний фронт".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u114.p2">Я звертаюся до колег у Верховній Раді України з тим, щоб ми підтримали цей проект Постанови Верховної Ради про присудження щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u114.p3">Ми прекрасно розуміємо, що 30 премій на величезну армію наших педагогічних і науково-педагогічних працівників, які фактично сьогодні працюють на передовій, тобто вони сьогодні інвестують у майбутнє України, потребують належної підтримки. Незважаючи на те, що прийнято успішно і Бюджетний кодекс, і Державний бюджет на 2017 рік, разом із тим збільшено зарплати педагогічним працівникам, переглянуті тарифні ставки, ми прекрасно розуміємо, що таких премій не достатньо і ми повинні подивитися абсолютно по-іншому на фінансування галузі освіти, на фінансування української науки, ми повинні інвестувати в те, що нам принесе і буде приносити величезну користь, маючи потенціал у наукових школах, маючи імена славетних академіків, маючи таку академію наук, яких, напевно, немає в світі, але вони потребують належної підтримки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u114.p4">Тому, я думаю, що ця премія повинна об'єднати цей зал, вона повинна показати величезний імпульс учителям Донецької, Луганської областей, які сьогодні проводять заняття, вони повинні показати величезний потенціал тим місцевим органам влади, які мають додаткові кошти, щоб вони переглянули на своїх відповідних сесіях можливості і допомогли нашим освітянам. І я вважаю, що освіта – це завдання номер один, якщо ми хочемо миру, якщо ми хочемо справжньої української потужної європейської країни. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u115.p1">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u115.p2">Не встигли записатися представники "Блоку Петра Порошенка", тому 2 хвилини, будь ласка, пані Оксана Юринець і потім ще ті фракції, які, можливо, не встигли записатися.</seg>
            </u>
            <note type="time">(12:58:35)</note>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u116.p1">Оксана Юринець, фракція "Блок Петра Порошенка", 117 виборчий округ, місто Львів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u116.p2">Війни виграють не військові генерали, а парафіяльні священики і вчителі. Для вчителів, можливо, це дійсно не так багато, оскільки ми можемо сьогодні нагородити цією постановою, бо це відзнака висока. В парламентсько-президентській країні це відзнака надзвичайно потрібна і важлива, тому що ми розуміємо, що ми хочемо дбати про наше майбутнє. Сьогодні тим майбутнім найближчим кожного дня, попри всі обставини займаються вчителі. Як правило ці люди, які висуваються на цю премію, вони є особливими. Вони є публічними, і про них можуть сказати дуже багато людей. Інформація про них є у відкритому доступі, ці люди, які мають великі заслуги. І їхніми промоутерами того, що вони зробили, будуть їхні випускники, їхні ті діти, яких вони виховали і пустили у світ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u116.p3">Цю високу місію важко нести. Можливо, не всі за свої заслуги можуть бути нагороджені, але я буду стояти на тому, і фракція "Блоку Петра Порошенка" буде підтримувати цю постанову. Вона є сьогодні навіть у той складний час вкрай важлива, бо ми попри війну в Україні все одно думаємо про майбутнє. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117.p2">Колеги з фракцій, всі бажаючі фракції виступили? Я тоді дуже прошу, щоби ми зараз змобілізували наші зусилля. Буде як би незручно, якщо Верховна Рада не набере голосів на свою ж Премію Верховної Ради молоді у розвиток, за внесок у розвиток парламентаризму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117.p3">Я зараз поставлю сигнальне голосування, але прошу всіх колег повертатись до сесійної зали. І зараз рейтингове голосування, я прошу всі фракції долучитися до підтримки проекту Постанови про присудження у 16 році Премії Верховної Ради України за внесок молоді у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування. Будь ласка, давайте підтримаємо цю премію. Колеги, я всіх прошу на робочі місця повернутися і проголосувати за премію. Оголошуємо голосування, рейтингове голосування.</seg>
               <note type="time">(13:01:04)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117.p4">За-191</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117.p5">Колеги, свята новорічні, різдвяні, ще не почалися, сьогодні тільки 22 грудня, я прошу всіх повернутися до сесійної зали. Всі фракції, будь ласка. Я прошу повернутися всі фракції до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117.p6">Представник Президента у парламенті Артур Герасимов просить слова. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117.p7">Я закликаю фракції "Блок Петра Порошенка", "Народний фронт", "Самопоміч", "Радикальну партію", "Батьківщину", групу "Відродження", групу "Воля народа", "Опозиційний блок" і позафракційних повернутися до сесійної зали. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u117.p8">Я згадала всіх з любов'ю, Олеже. Пане Олеже, з любов'ю усі фракції перерахувала.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:01:46)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u118.p1">Шановна пані головуюча, шановні колеги! Підтримка талановитих вчителів, які готують для нас майбутнє цієї країни, має бути обов'язком, одним з перших обов'язків парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u118.p2">І я б хотів сказати, що, якщо ви уважно подивитесь на перелік вчителів, там є вчителі з Авдіївки Донецької області, там є вчителі з Краматорська, з інших міст. І тому велике прохання сьогодні зібратися і підтримати цю поставу, тому що цього рішення дійсно чекає наша освіта. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p1">Колеги, я прошу зараз усіх голів фракцій змобілізувати депутатів. Я прошу усіх зараз запросити в зал. Будь ласка. І прошу секретаріат Верховної Ради теж повідомити депутатів, щоб заходили в зал. Колеги, будь ласка, прошу сконцентруватись. Всі політичні сили підтримують. Нам треба тільки концентрацію, колеги. Будь ласка, я прошу заходьте в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p2">Отже. Колеги, я ставлю, зараз поставлю на повернення. Дуже прошу усіх зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p3">Колеги, я ще раз проведу рейтингове голосування, щоб ми побачили мобілізацію в залі. Запросіть в зал. Пане Соловей, будемо вираховувати. Будь ласка, займайте робочі місця. Колеги, заходимо в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p4">Колеги, заходимо в зал. Я ще раз ставлю рейтингове голосування по проекту Постанови 5272 про присудження щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних навчальних закладів, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p5">Будь ласка, сідайте на робочі місця. Прошу проголосувати, прошу підтримати, колеги. Голосуємо, колеги. Рейтингове голосування по підтримці. Прошу підтримати, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:04:05)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p6">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p7">Зараз перейдемо до голосування. Прошу заходити в зал, прошу запросити депутатів, хто ще не в залі. Колеги, будь ласка, заходимо в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p8">І я ставлю на голосування проект Постанови про присудження щорічної Премії Верховної Ради України педагогічним працівникам загальноосвітніх, професійно-технічних, дошкільних та позашкільних навчальних закладів (номер 5272) в цілому, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p9">Голосуємо пропозицію комітету в цілому. Прошу проголосувати. Голосуємо, колеги. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:05:06)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p10">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p12">Наступне, колеги. Наступне є подібне питання. Це проект Постанови про присудження у 2016 році Премії Верховної Ради України за внесок молоді у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування № 5492.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p13">Прошу проголосувати за розгляд за скороченою процедурою. Прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(13:05:38)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p14">За-183</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p15">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u119.p16">Колеги, давайте доповідача. Дуже коротко, дуже коротко. І будемо голосувати. Будь ласка, доповідач – голова Комітету з питань сім'ї, молодіжної політики та спорту Палатний Артур Леонідович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:05:52)</note>
            <note type="speaker">ПАЛАТНИЙ А.Л.</note>
            <u who="ПАЛАТНИЙ А.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u120.p1">Шановний Андрій Володимирович, шановні колеги! Перед тим, як розпочати свій виступ, хочу запитати у всіх, чи не ми з вами на трибуні говоримо, що молодь, на нашу молодь, на українську молодь покладають великі надії. Чи не ми з вами кажемо, що молодь треба стимулювати і допомагати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u120.p2">Я впевнений, що одним із пріоритетних пунктів передвиборчих програм всіх політиків було і є питання підтримки молоді. Вважаю, що кожен народний депутат в Україні в цій залі має усвідомити особисту відповідальність у разі невиконання обіцянок перед своїми виборцями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u120.p3">Мушу вам нагадати, 16 листопада цього року Верховна Рада України нікчемно провалила попередню постанову про присудження премії в 2016 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u120.p4">Нагадую, що премія Верховної Ради України за внесок молоді у розвиток парламентаризму і місцевого самоврядування заснована в 2003 році. Матеріальна частина премії становить 8 тисяч 500 гривень. І є невеликим заохоченням від держави усім молодим фахівцям, які прагнуть працювати у сфері законотворчості та активно сприяти процесам державотворення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u120.p5">Проте, бюджетний рік закінчується, і закладені кошти можуть пропасти. І скажу вам відверто, що для кандидатів матеріальне заохочення не є головний фактор на здобуття премії. Наше з вами позитивне голосування і є показник того, що ми підтримуємо нашу молодь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u120.p6">Шановні колеги, 6 грудня цього року наш комітет повторно провів засідання і прийняв рішення на присудження цієї премії. Я не буду. Я хочу сказати, що в комітеті є представники всіх фракцій і одноголосно комітет підтримав всіх кандидатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u120.p7">Шановні колеги, є останній шанс підтримати нашу молодь не балаканиною, а конкретним голосуванням. Прошу всіх об'єднатись і підтримати цю постанову. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121.p1">Колеги, прошу зайняти робочі місця. Всі підтримують дану. немає потреби обговорювати? Немає бажаючих? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121.p2">Колеги, будь ласка, займаємо робочі місця і переходимо до голосування. Я прошу усіх зайти робочі місця, переходимо до голосування. Я проведу спочатку рейтингове голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121.p3">Отже, я ставлю на рейтингове голосування проект Постанови про присудження в 2016 році Премії Верховної Ради України за внесок молоді у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування (5492).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121.p4">Колеги, прошу зайти в зал і взяти участь в голосуванні, прошу підтримати. Нас сьогодні вітали "пластуни", ми зобов'язувались підтримувати молодь, давайте підтримаємо своїм результативним голосуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121.p5">Отже, рейтингове голосування по 5492. Прошу підтримати. Рейтингове голосування. Прошу проголосувати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:09:02)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121.p6">За-202</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121.p7">Давайте запросимо депутатів в зал. Давайте, поки депутати заходять, будь ласка, Іван Крулько, одна хвилина. Прошу запросити депутатів в зал, прошу закликати депутаті в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u121.p8">Будь ласка, Крулько, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:09:19)</note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u122.p1">Іван Крулько, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u122.p2">Шановні колеги, я от не розумію, чому деякі фракції не голосують за цей законопроект, це ж фактично підтримка української молоді. Конкурсна комісія щороку, і це вже традиція із року в рік, підтримує активістів молодіжних громадських організацій, представників українських скаутських організацій. Підтримує грошовими коштами, хоч і не великими, але вони відчувають, що держава бачить їхній вклад у розвиток молодіжної політики, у робот у по тому, щоби українська молодь зростала в національно-патріотичному дусі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u122.p3">Тому я просив би, шановний Голово Верховної Ради, повернутися до розгляду цього законопроекту і підтримати його - це законопроект, який потрібен для того, щоб ми як парламент демонстрували свою повагу і підтримку українській молоді. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u123.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u123.p2">Шановні колеги, я поставлю, навіть не треба повертатись, було тільки рейтингове. Але ви запросіть своїх колег по фракції в зал, пане Іван, запросіть, закличте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u123.p3">Купрієнко, одна хвилина, будь ласка. Потім Кодола, одна хвилина, будь ласка. Кривошея, перепрошую, Кривошея потім, одна хвилина. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:10:29)</note>
            <note type="speaker">КУПРІЄНКО О.В.</note>
            <u who="КУПРІЄНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u124.p1">Олег Купрієнко, фракція Радикальної партії Олега Ляшка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u124.p2">Звертаючись до глядачів і слухачів, які нас слухають, які слухають, що говорять народні депутати, а не бачать, що відбувається в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u124.p3">Я до попереднього виступаючого. Із більше ніж 21-го з фракції один, два, три, чотири, п'ять, шість, сім в залі, і він закликає, що запросіть та зайдіть до залу. На себе в дзеркало уважно подивіться, шановні народні депутати, колеги, а потім будете дорікати іншим, хто ходить, хто не ходить на роботу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u125.p1">Будь ласка, Кривошея, одна хвилина, і потім переходимо до голосування. Заходьте в зал, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u125.p2">Будь ласка, Кривошея.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:11:14)</note>
            <note type="speaker">КРИВОШЕЯ Г.Г.</note>
            <u who="КРИВОШЕЯ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u126.p1">Дякую. Шановні депутати, для того, щоб просто зрозуміло, наскільки для нас важлива молодь. В Богуславському районі, в районній раді та в міських радах, зокрема в районній раді, дуже багато молодих депутатів. Так от, позавчора я виступив із серйозною вимогою про те, що у місті Богуславі, в Богуславському районі завищений тариф на енергоносії на 46 відсотків. Це дякуючи тому, що по цьому питанню звернулася молодь. Сьогодні ця районна рада приймає рішення і відразу понижує тариф на 30 відсотків. Так це якраз та молодь, яку ми повинні підтримувати, яка сьогодні відстоює наші інтереси саме на місцях, інтереси українців простих, це те, про що ми з вами тут голосуємо, за що ми боремося, за ті повноваження на місцях. І саме така перспективна молодь може нам забезпечити розвиток нашої майбутньої України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u127.p1">Колеги, зараз ще раз поставлю на рейтингове голосування. Я прошу зайти в зал, зайняти робочі місця, колеги. Будь ласка, прошу заходити в зал, займати робочі місця, приготуватися до голосування. Я ще раз ставлю на перевірку підтримки проекту постанови 5492. Колеги, рейтингове голосування, прошу взяти участь в голосуванні. Прошу підтримати, колеги, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо, колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(13:12:54)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u127.p2">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u127.p3">Сім голосів. Будь ласка, запросіть в зал. Кривенко одна хвилина. Запросіть депутатів в зал, колеги, я прошу голів фракцій запросити в зал депутатів, бракує буквально кілька голосів. Будь ласка, Кривенко одна хвилина і переходимо до голосування. Кривенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:13:07)</note>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.М.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u128.p1">Віктор Кривенко, Народний Рух України. Шановні колеги, я хочу всіх подякувати, в першу чергу, членів бюджетного комітету, що підтримали мою ініціативу по виділенню додаткових 5 мільйоні гривень на військово-патріотичне виховання, на Міністерство сім'ї, молоді і спорту. Ці кошти в першу чергу саме для "Пласту" передбачалися, і сьогодні наші молоді "пластунята", які були в нашому залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u128.p2">Колеги, ми повинні всі чітко усвідомлювати, що якщо в нації є відсоток молоді, яка займається в скаутингу, займається в різних організаціях, а для нас це є 150 тисяч, повинно бути такої молоді, то у такої нації є майбутнє. Якби ми хоча б по мільйону доларів вкладали з 1991 року в "Пласт", і мали, не як зараз маємо 7 тисяч 200 в організації, а мали ці 100-150 тисяч, була б повністю інша країна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u128.p3">Тому, колеги, прошу підтримати це рішення. І дякую членам парламенту, які підтримали в бюджеті збільшення фінансування на молодіжні організації. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p2">Колеги, будь ласка, займіть робочі місця. Колеги, зараз переходимо до прийняття рішення. Колеги, запросіть депутатів в зал, зараз я поставлю вже на прийняття рішення. Колеги, будь ласка, я прошу зайняти робочі місця, зайти в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p3">Так, готові до прийняття рішення? Я прошу усіх підтримати і я ставлю на голосування проект Постанови про присудження у 2016 році Премії Верховної Ради України за внесок молоді у розвиток парламентаризму, місцевого самоврядування (номер 5492), за пропозицією комітету, за основу і в цілому. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати. Прошу проголосувати. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time">(13:15:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p4">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p5">Чотири голоси, будь ласка, заходіть в зал. Зараз я поставлю на повернення, запросіть депутатів в зал. Колеги, чотири голоси. Підішли, підійшла частина депутатів. Колеги, я зараз поставлю на повернення, будь ласка, заходіть, сідайте, займайте робочі місця. Колеги, отже, я ставлю пропозицію: повернутися, я дуже прошу усіх зараз зайняти робочі місця і голосувати. Колеги, не відходьте від робочих місць, а навпаки підходьте. Колеги, поверніть депутата в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p6">Я ставлю пропозицію: повернутись до розгляду 5492. Прошу підтримати пропозицію повернутись до розгляду 5492. Прошу зайняти робочі місця. Прошу підтримати. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати. Голосуємо. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(13:16:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p7">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p8">Повернулись: 228.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p9">Колеги, увага! Тепер я ставлю на голосування Постанову 5492 за основу і в цілому за пропозицією комітету. Прошу голосувати. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(13:17:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p10">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p11">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p12">Наступна. закон. Постанова прийнята. Наступний: проект Постанови про відзначення пам'ятних дат і ювілеїв у 2017 році (5519). Я прошу вас підтримати за скороченою процедурою, колеги. Будь ласка, прошу підтримати за скороченою процедурою. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:17:37)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p13">За-189</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p14">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u129.p15">І я запрошую до доповіді голову комітету Княжицького Миколу Леонідовича.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:17:54)</note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p1">Дякую. Шановні колеги, я не буду займати довго час.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p2">Один раз на рік, після того як почала працювати ця Верховна Рада, цього скликання, ми визначаємо пам'ятні дати на весь наступний рік. Якщо деколи щось десь не враховуємо, вносимо зміни до цієї постанови. Постанова вам роздана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p3">Хочу сказати, що декілька пунктів не були враховані. Зараз я їх озвучу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p4">16 жовтня виповнюється 110 років від дня народження Петра Григоренка, генерал-майора, правозахисника, політв'язня радянського режиму, члена Української Гельсінської групи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p5">18 грудня – 125 років від дня народження Миколи Куліша, письменника, драматурга.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p6">31 грудня – 125 років від дня народження Михайла Семенка, відомого українського поета.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p7">100 років від заснування центру "Миргород –курорт".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p8">І 100 років від дня народження Михайла Григоровича Івасюка, українського письменника, батька Володимира Івасюка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p9">Всі інші. було дуже багато звернень. Частину з них ми відхилили. Було декілька листів з приводу гімназії в Самборі, 225 років, це одна з найстаріших гімназій, де вчився Філарет Колесса. Але, по-перше, ми не святкуємо ювілеї шкіл, шановні депутати, навіть таких шановних шкіл. І цей ювілей був в цьому році, а ми затверджуємо дати на наступний рік. Попри те, в цьому році, очевидно, ми вітаємо колектив і всіх працівників і учнів цієї школи і будемо робити все, щоб вони гідно відзначили свій ювілей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u130.p10">Комітет рекомендував прийняти постанову за основу і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u131.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u131.p2">Колеги, прошу провести запис: два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u131.p3">Соловей, будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:19:58)</note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u132.p1">Юрій Соловей, 89 виборчий округ. Шановний пане доповідачу, я вас дуже прошу на наступний рік. У нас єдиний в Україні Національний університет нафти і газу, який підготував ну велику плеяду фахівців, які сьогодні працюють в цій важливій галузі. Чи є це. Він є, так, в проекті постанови? Дякую. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u133.p1">Так, 50 років з дня створення Івано-Франківського національного технічного університету нафти і газу. 13.01.1967 від був створений, і є в цій постанові.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u134.p1">Колеги, зараз заключний виступ Кривошея Геннадій і потім переходимо до голосування. Чубаров. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u134.p2">Але я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u134.p3">Будь ласка, Медуниця, Олег Медуниця. Він "Народного фронту" Олег Медуниця, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:20:57)</note>
            <note type="speaker">МЕДУНИЦЯ О.В.</note>
            <u who="МЕДУНИЦЯ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u135.p1">Олег Медуниця, "Народний фронт", місто Суми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u135.p2">Шановні депутати, шановні доповідаючі, я би хотів звернути увагу на те, що в наступному році у нас буде 100 років Української національної революції, 100 років фактично встановлення української держави. Є указ Президента, але Верховної Ради документа немає жодного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u135.p3">Інша подія, це 75 років Українській повстанській армії. Я вважаю, що. Є зараз дві, до речі, постави зареєстрованих по УПА річниці, я вважаю, що нам також треба обов'язково відзначити в Верховній Раді цю дату і прийняти відповідну постанову. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u136.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u136.p2">Будь ласка, Чубаров, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:21:45)</note>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u137.p1">Шановний Голово, шановні колеги, ми дуже вдячні за те, що там в постанові передбачено 100 років з часу проведення першого Курултаю кримськотатарського народу, і там вказано 9 грудня, це, правда, за новим стилем. Але в нас за традицією ми відмічаємо 26 листопада щорічно. І то я просив би чисто редакційно внести постанову, хай залишається 9 грудня, але все-таки поруч написати: "26 листопада за старим стилем", бо в нас за традицією відмічаємо 26 листопада, як відбулося. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u138.p1">Пане Микола, у нас не хоч і не передбачено питання-відповіді, але прошу дайте відповідь, щоб ми мали узгоджену позицію.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:22:33)</note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u139.p1">Я просто хотів лише для стенограми озвучити, що ця правка буде внесена в редакційний остаточний текст. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u140.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u140.p2">Будь ласка, по 1 грудня дайте відповідь, Кривенко просив дати відповідь. Озвучте, будь ласка, Кривенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u140.p3">І, колеги, прошу заходити в зал, зараз буде прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u140.p4">Будь ласка, Кривенко включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:22:51)</note>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.М.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u141.p1">Дуже коротко, колеги. Підтримав у нас комітет, тоді я дуже дякую пану Княжицькому за швидку реакцію, але не встигли проголосувати перед 1 грудня, перед нашим реальним Днем незалежності 91-го року, коли нас почали після цього всі країни світу визнавати, до цього не визнавали. Прохання внести цей день як святковий, щоб щорічно він як святковий відзначався. Не вихідний, а святковий, щоб ми чітко на цьому акцентували увагу, на тому рішенні, яке здобули, незалежність в 91-му році, яке було проголосовано абсолютною більшістю і в Луганській, і в Донецькій області, понад 83 відсотки, і в Криму, і в Севастополі більше половини проголосували за українську незалежність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u141.p2">Дякую, всі підтримували тоді, дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u142.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u142.p2">Отже, колеги, прошу зайняти робочі місця. Я теж поставлю спочатку рейтингове. Прошу зайти в зал і зайняти робочі місця, колеги. Я ставлю зараз. І запросіть депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u142.p3">Добре, ще 30 секунд, Микола Княжицький.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:23:51)</note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u143.p1">Я лише хочу сказати, що ми додамо річницю 1 грудня як річницю референдуму. А щодо дня святкового, визначає інший Комітет соціальної політики, і це там буде розглянуто. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p1">Отже, ставлю на голосування, спочатку щоб побачити, яка в нас є мобілізація, рейтингове голосування проекту Постанови про відзначення пам'ятних дат і ювілеїв у 2017 році, 5519. Прошу взяти участь в рейтинговому голосуванні, прошу проголосувати, прошу підтримати, колеги. Голосуємо, будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:24:33)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p2">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p3">Запросимо колег в зал. Будь ласка, я попрошу зараз по фракціях, секретаріат запросити депутатів в зал. Нам бракує голосів для прийняття рішення. Зараз я по фракціях, щоб орієнтувалися голови фракцій. "Блок Петра Порошенка" – 86, "Народний фронт" – 50, "Опозиційний блок" – 0, "Самопоміч" – 14, Радикальна партія – 19, "Батьківщина" – 8, "Відродження" – 2, "Воля народу" – 1, позафракційні – 22.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p4">Прошу запросити депутатів у зал, колеги. Прошу зайняти робочі місця. Колеги, я ставлю ще раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p5">Колеги, зараз запросять депутатів в зал. Ми почекаємо 30 секунд. Будь ласка, хай заходять депутати в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p6">Колеги, будь ласка, прошу зайти в зал. Зараз я ще раз поставлю на рейтингове голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p7">Зараз ще одна хвилини Німчену. Німченку. Німченко, одна хвилина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p8">Колеги, прошу голів фракцій запрошувати депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u144.p9">Німченко, одна хвилина. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:27:00)</note>
            <note type="speaker">НІМЧЕНКО В.І.</note>
            <u who="НІМЧЕНКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u145.p1">Уважаемый председатель. Не Німченков, Німченко. Вы третий раз меняете фамилию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u145.p2">Я, что хочу сказать. Действительно, здесь есть даты, которые заслуживают на обсуждение. Никто не обсуждает что. Но я хочу, чтобы был включен вопрос и 95-летия, когда завели, господин Петлюра завел польские дивизии, и оккупировали всю Правобережную Украину, ровно 95 лет тому назад. Это тоже событие. Это тоже событие. Террор был? Был. Давайте мы это обсудим. А то у нас Петлюра – герой, положил пол-Украины, включая форсирование Днепра в 20-м году. Якщо не известно, то я говорю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p1">Колеги, прошу заходити в зал. Я ставлю ще раз на рейтингове голосування. Я ставлю ще раз на рейтингове голосування питання 5519. Я прошу депутатів запросити депутатів в зал. І прошу приготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p2">Колеги, наголошую, ми розглядаємо проект Постанови про відзначення пам'ятних дат і ювілеїв у 2017 році. Важливе питання. І Чубаров, і комітет звернулись до нас, щоб ми це питання розглянули, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p3">Я дуже прошу всіх зайти в зал і взяти участь в голосуванні. Колеги, якщо не буде голосів, мені доведеться просто провести голосування на присутність в залі і приймати рішення щодо подальшої нашої роботи до обіду. Я прошу всіх зайти в зал, приготуватись до прийняття рішення, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p4">Готові до прийняття рішення? Отже, я ще раз ставлю на голосування рейтингове проект Постанови 5519 про відзначення пам'ятних дат і ювілеїв у 2017 році, колеги. Рейтингове голосування. Прошу зайти в зал і зайняти робочі місця. Прошу проголосувати, колеги. Рейтингове голосування. 5519 прошу проголосувати, голосуємо, колеги. Прошу підтримати. Рейтингове голосування. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:29:40)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p5">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p6">П'ять голосів! Я прошу зайти в зал, зараз ми перейдемо до прийняття рішення. Колеги, з кожної фракції, я бачу, під час прийняття рішення виходять з залу! Я звертаюсь до всіх фракцій: до "Блоку Петра Порошенка", до Народного фронту, до "Батьківщини", "Самопомочі" і Радикальної партії, всіх, хто підтримує. Під час голосування депутати просто виходять із залу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p7">Будь ласка, прошу всіх зайти в зал і прошу, зараз ми можемо перейти до прийняття рішення. Запросіть депутатів в зал. Щойно вийшов Парасюк. Запросіть в зал Парасюка. Колеги, важливі питання, які стосуються національної пам'яті і нашої національної ідентичності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p8">Будь ласка, заходимо в зал. І я ставлю на голосування, колеги. Прошу запросити в зал всіх, хто стоїть біля дверей. І я ставлю на голосування проект Постанови про відзначення пам'ятних дат і ювілеїв у 2017 році, колеги. Прошу підтримати і прошу проголосувати пам'ятні дати в 2017 році, колеги. Прошу підтримати за пропозицією комітету за основу і в цілому. Прошу проголосувати, прошу підтримати за основу і в цілому (5519). Голосуємо, колеги. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:31:18)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p9">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p10">Рішення прийняте. Вітаю, пане Княжицький. Вітаю, пане Чубаров.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p11">Наступний в нас в порядку денному є проект Закону про Український культурний фонд (5491) перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p12">Колеги, я прошу. Колеги, ми., вибачте, ми пройшли питання, на якому наполягав комітет, бо не було доповідача, зараз вже доповідач є. Це 5572 проект Проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про Звернення Верховної Ради України до міжнародних організацій та міжпарламентських асамблей. (номер 5572). Це є прохання і комітету, і делегації ПАРЄ. Я прошу підтримати розгляд його за скороченою процедурою. Прошу проголосувати розгляд за скороченою процедуру 5572. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:32:44)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p13">За-204</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u146.p14">Я запрошую до доповіді голову підкомітету Комітету у закордонних справах Ар'єва Володимира Ігоровича. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:33:05)</note>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u147.p1">Шановні колеги, комітет на своєму засіданні 21 грудня 2016 року розглянув питання щодо необхідності внесення змін до Постанови Верховної Ради України про Звернення Верховної Ради України до міжнародних організацій та міжпарламентських асамблей щодо звільнення української льотчиці та народного депутата України восьмого скликання України Надії Вікторівни Савченко (від 25 грудня 2014 року) (номер 45-8).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u147.p2">Цими змінами пропонується виключити пункт 2 постанови, відповідно до якого народного депутата України Савченко Надію Вікторівну було позаквотно обрано членом Постійної делегації Верховної Ради України в Парламентській асамблеї Ради Європи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u147.p3">Внесення змін до чинної постанови зумовлюється зміною обставин, за яких її було прийнято, коли новообраний народний депутат України восьмого скликання Надія Савченко на той час незаконно утримувалася під вартою на території Російської Федерації за безпідставними звинуваченнями та з очевидним порушенням Російською Федерацією міжнародних стандартів захисту прав і свобод людини. Включення Савченко Надії Вікторівни відповідно до згаданої вище постанови позаквотно до складу Постійної делегації Верховної Ради України у Парламентській асамблеї Ради Європи надало їй підтримку цієї впливової міжнародної парламентської організації, що значною мірою сприяло звільненню Надії Савченко та її поверненню в Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u147.p4">З огляду на те, що на сьогоднішній день змінилися обставини і тепер маємо наявне недотримання рівності умов призначення членів Постійної делегації Верховної Ради України в ПАРЄ та з метою більш точного дотримання положень статуту Ради Європи та правил процедури Парламентської Асамблеї Ради Європи в частині рівного і пропорційного формування складу національної делегації в ПАРЄ, виходячи з пропорційного представництва в них фракцій і груп, народні депутати України, члени Комітету в закордонних справах прийняли рішення відповідно до статті 93 Конституції України та статті 89 Регламенту Верховної Ради України в порядку законодавчої ініціативи внести на розгляд Верховної Ради України вказаний проект постанови та рекомендувати Верховній Раді України прийняти цей проект постанови за основу та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u147.p5">Прошу підтримання рішення комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u148.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u148.p2">Будь ласка, прошу провести запис: два - "за", два - "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u148.p3">Костенко, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:35:32)</note>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО П.П.</note>
            <u who="КОСТЕНКО П.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u149.p1">Єгору Соболєву передайте, будь ласка, слово.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:35:38)</note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u150.p1">Перше прохання "Самопомочі", дати можливість виступити самій Савченко з цього приводу. І прояснити для нас всіх чи є її заява? І друге прохання "Самопомочі", нехай "Опозиційний блок" пояснить, разом з Комітетом у закордонних справ у Верховній Раді чому було прийнято рішення делегувати до цієї делегації Вадима Новинського після того, як ми дали згоду на притягнення його до кримінальної відповідальності?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u151.p1">Вовк Віктор Іванович, в кінці я дам слово голові комітету ще. Будь ласка, Вовк Віктор Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:36:20)</note>
            <note type="speaker">ВОВК В.І.</note>
            <u who="ВОВК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u152.p1">Мосійчуку слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u153.p1">Ігор Мосійчук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:36:26)</note>
            <note type="speaker">МОСІЙЧУК І.В.</note>
            <u who="МОСІЙЧУК І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u154.p1">Ігор Мосійчук, Радикальна партія Олега Ляшка. Шановні колеги, це рішення перезріло, яке маємо прийняти, після заяви Надії Савченко щодо того, що вона вважає російських найманців на Донбасі такими самими гарними хлопцями, як і ті, хто боровся з режимом Януковича. Подібні заяви не просто ллють воду на млин країни-агресора, вони повністю нівелюють українську дипломатичну позицію і світі, тому це рішення необхідно прийняти. Хоча я розумію чому з гнізда "московських кукушок" зараз викинули Савченко, щоб не забруднитися. Зрозуміло, що партія, яка займає повністю промосковську, прокремлівську політику, відкинувши Савченко, намагається постати в очах виборців такою патріотичною, не вийде. Але питання зараз не в цьому, питання в тому, що я прошу, щоб головуючий дав розпорядження саме по цьому питанню, опублікувати список всіх, хто приймав участь в голосуванні, не приймав і хто як голосував, це є принципово, щоб український народ бачив, хто чиї інтереси представляє в парламенті. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u155.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u155.p2">Будь ласка, Вінник Іван Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:38:29)</note>
            <note type="speaker">ВІННИК І.Ю.</note>
            <u who="ВІННИК І.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u156.p1">Я категорично за ліквідацію дискримінації щодо делегування окремих наших колег в парламентську асамблею Ради Європи, але я категорично проти деяких речей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u156.p2">Я проти дуже м'яких формулювань в цій постанові. Тому що поряд із ліквідацією дискримінації треба вирішувати питання про відкликання вже сьогодні Надії Савченко з Парламентської асамблеї Ради Європи. Я категорично проти, що ми сьогодні можемо не набрати необхідну кількість голосів за цю постанову і дати ще додаткові аргументи Кремлю, Путіну, Лаврову та іншим покидькам говорити, що в Україні йде громадянський конфлікт, а не російська агресія проти України. Згадайте, які аргументи ми почули від Надії, вона говорила з ватажками, вона почала говорити, що їх потрібно чути. Хіба ми не чули це від Росії? Ми чули, це ті темники, це той порядок денний, який Надія транслювала безпосередньо з ефірів в Мінську. І повірте мені, наступні виступи Лаврова в Парламентській асамблеї Ради Європи будуть присвячені цьому питанню, що народний депутат, представник державної влади України безпосередньо визнає і спілкується з терористами, з ватажками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u156.p3">Тому, колеги, в мене одне прохання до вас, давайте сконцентруємося, проголосуємо це. Як тільки ми почнемо в січні працювати, чекаємо від Комітету у закордонних справах відповідального політичного рішення, треба відкликати Надію Савченко з Парламентської асамблеї Ради Європи, з міждержавної, міжпарламентської площадки, яка категорично визнала, що втрата території, тимчасова окупація України була здійснена Росією, ніякого громадянського конфлікту в Україні нема, це війна, війна Російської Федерації, війна проти України і не треба легалізувати темники Кремля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u156.p4">Ще, користуючись нагодою, хотів би звернутися до регламентного комітету, терміново розглянути проект Постанови членів нашого комітету про відкликання Надії Савченко, про виключення Надії Савченко з Комітету з питань національної безпеки та оброни з тих самих причин, з тією самою аргументацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u156.p5">Дякую. Голосуємо "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u157.p1">Шановні колеги, обговорення завершене. Були питання, зараз ще дам я доповідачу хвилину.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u157.p2">А, ще "Фронт" не виступав. Юрій Береза від "Фронту", будь ласка. Включіть мікрофон Юрію Березі.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:40:47)</note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Ю.М.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u158.p1">Шановні колеги, шановний український народе! Ви знаєте, пам'ятаєте прихід Надії Савченко у Верховну Раду, коли вона намагалась зімітувати. гранату? От, ви знаєте, ми отримали таку гранату, яку нам сюди передав Путін. Не просто гранату, на сьогоднішній день це торпеда, яка робить все для того, щоб, по-перше, легалізувати тих, хто вбиває, убивав і убиває українців на східному фронті. Вона говорить про те, що з ними треба говорити. Як можна говорити з тими, хто відрізав голови нашим хлопцям? Як можна говорити. Про що можна говорити з тими, хто продовжує вбивати український народ? Знаєте, саме страшне в цьому, що п'ята колона буде зараз плескати, якщо ми не проголосуємо і не знайдеться необхідна кількість голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u158.p2">Тому я закликаю залу: в першу чергу зараз всі як один повинні проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u159.p1">Будь ласка, 30 секунд, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Ю.М.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u160.p1">Це один із самих головних моментів: перевірка нашого парламенту, нас на зрілість, наскільки ми можемо захистити українську державу від таких торпед Путіна. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u161.p1">Дякую дуже вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u161.p2">Колеги, через хвилину ми проголосуємо за прийняття рішення. Зараз були питання до доповідача, і я даю ще хвилину Ар'єву Володимиру Ігоровичу. І прошу усіх запросити в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u161.p3">Будь ласка, пане Володимир. Питання було.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:42:28)</note>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u162.p1">Дякую, пане Голово. Питання стосувалося: чи це відносно Новинського, чи інших делегатів. Ні, ця постанова абсолютно не стосується пана Новинського або інших змін, оскільки кожна фракція чи група згідно положень ПАРЄ і Верховної Ради має право подавати своїх представників чи замінювати їх раз на рік. І це не стосується рішення залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u162.p2">Але питання щодо Надії Савченко воно є нерівним серед інших, оскільки це єдиний делегат в ПАРЄ, щодо якого існує Постанова Верховної Ради, і в результаті ми маємо нерівні можливості щодо. між різними делегатами в ПАРЄ, які є одночасно народними депутатами України. Тобто виключення цього. Ми встановлюємо рівні умови, як того вимагають Резолюція і правила, і процедури Парламентської асамблеї Ради Європи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p2">Будь ласка, колеги, прошу зайти в зал. Прошу зайняти робочі місця, я знову ж таки поставлю спочатку рейтингове. Прошу приготуватися. Будь ласка, заходіть в зал, займайте робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p3">Отже, колеги, я проводжу рейтингове голосування по проекту Постанови 5572. Будь ласка, займіть робочі місця, це рейтингове голосування. Прошу проголосувати. Прошу прийняти участь в голосуванні. Прошу підтримати, колеги. 5572, голосуємо. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:44:23)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p4">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p5">І я ставлю на голосування проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про Звернення Верховної Ради України до міжнародних організацій та міжпарламентських асамблей щодо звільнення української льотчиці та народного депутата України восьмого скликання Надії Вікторівни Савченко" (номер 5572) за пропозицією комітету в цілому. Колеги, в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p6">Прошу проголосувати. Прошу підтримати. 5572 в цілому. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(13:45:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p7">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p8">Рішення прийняте. Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p9">Шановні колеги, у мене до вас є звернення. Послухайте мене уважно, будь ласка. У нас минулого тижня був один з бюджетоутворюючих законів (4744), який стосувався заробітних плат шахтарів, як ви пригадуєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p10">Ми його прийняли в першому читанні і потім опрацювали з урядом і фактично зараз вже є рішення комітету, тут кілька правок. І цей законопроект готовий є до розгляду, він бюджетоутворюючий, про заробітні плати шахтарям, 4744.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p11">Я колеги, хочу нагадати, тоді фактично була повна підтримка всіх в залі. Ірина Геращенко, яка є наступним автором, вона не заперечує, щоб ми зараз поставили, не заперечує. Зараз я поставлю на голосування, щоб ми зараз перенесли на зараз розгляд 4744.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p12">Колеги, я нагадую. Будь ласка, колеги по фракціям, заробітні плани зарплат для шахтарів (4744), щоб ми зараз почали його розгляд. Пригадуєте той закон? Згодні з тим? Згодні за це голосувати? Згодні голосувати? Потім я поставлю пропозицію, щоб ми амністію поставили швидше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p13">Тоді я зараз поставлю ці два питання, щоб ми зараз розглянули про державний бюджет зарплат шахтарів і є в нас поправка Президента про амністію, який теж повністю всіма підтримується, він стоїть через два, щоб ми поставили зараз, колеги. Я прошу сконцентруватись, це короткі законопроекти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p14">Я ставлю перший, щоб ми перейшли зараз до розгляду 4744. Хто підтримує цю пропозицію, прошу проголосувати, прошу підтримати, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(13:47:11)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p15">За-211</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p16">Колеги, чи всі зрозуміли, власне, яке питання я ставлю, це питання, яке повність всі погоджували, яка повністю була підтримка всіх в залі, всі фракції без виключення його підтримували, це той, що профспілки вимагали від нас, і я на зустрічі з головами профспілок обіцяв, що ми його пропрацюємо і поставимо в залі, воно має повну підтримку в залі, воно вже є готове і наголошую, я говорив з Прем'єр-міністром, Прем'єр-міністр повністю підтримує цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p17">Я ще раз ставлю, тоді виступали, пригадуєте, Гузь, виступали представники мажоритарники від шахтарських регіонів. Я прошу підтримати його, перехід зараз до його розгляду, 4744, колеги. Прошу підтримати, прошу проголосувати, 4744. Прошу підтримати, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:48:15)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p18">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p19">Перенесли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p20">Ставлю наступне питання, щоб наступне було в порядку денному. Я виголошу зараз вимоги, які є. До мене підійшли щойно представники від робочої групи, які займалися близько двох місяців питанням Закону про амністію, які стосуються амністії наших АТОшників. В тому законопроекті, як ви пригадуєте, який ми прийняли тут теж, всіма був підтриманий, але Президент наложив вето і дав свої пропозиції. Є готовність комітету, є, робоча група напрацювала компромісний варіант. Воно готово до розгляду, воно стоїть через три законопроекти. Я прошу, щоб ми його перенесли, поставили наступним після шахтарів, колеги. Я прошу підтримати 4255, Закон України про амністію щоб ми розглянули після питання про шахтарів, колеги. Прошу проголосувати, прошу підтримати, колеги, перенесення розгляду. Він стоїть через кілька, щоб ми потім перейшли до його розгляду. Прошу підтримати, колеги, прошу проголосувати. Підтримайте, колеги, це загальнооб'єднуючий закон, який всіма підтримується. Це питання амністії наших атошників. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Голосуємо за перенесення в порядку денному. Прошу підтримати, голосуємо, колеги. Це просто перенесення, воно через кілька питань стоїть.</seg>
               <note type="time">(13:49:39)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p21">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p22">5 голосів, колеги. Я ще раз поставлю. Я прошу сконцентруватись максимально, друзі. Я прошу сконцентруватись, друзі. Отже, я ще раз ставлю на голосування пропозицію, щоб ми просто перенесли це питання ближче, 4255, на прохання робочої групи. Я прошу проголосувати, і представника робочої групи прошу теж попрацювати, щоб зібрати голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p23">Я ще раз ставлю. Будь ласка, прошу підтримати. 4255, перенесення в порядку денному. Прошу підтримати, прошу проголосувати. Секундочку ще, секундочку. Голосуємо, колеги, прошу підтримати, голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p24">Прошу підтримати, прошу проголосувати. Перенесення. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(13:50:31)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p25">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p26">Перенесли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p27">Отже, тепер ми переходимо, так як ми проголосували, до 4744. І я запрошую до доповіді представника комітету. Хто доповідає від комітету? Мірошниченко доповідає від комітету.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p28">Голосуємо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p29">Колеги, отже є тут всі правки є враховані. Всі правки враховані, всіма підтримані. І тому я можу переходити до голосування, колеги. Є рішення комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p30">Отже, ставлю на голосування Закон про Державний бюджет України на 2016 рік" (щодо державної підтримки вугледобувних підприємств на часткове покриття витрат із собівартості готової товарної вугільної продукції) (4744) в другому читанні та в цілому. Прошу підтримати. Прошу проголосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p31">Правка врахована? Врахована? Ну, виясніть, колеги. Виясніть, врахована чи ні правка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u163.p32">Добре, колеги, я дам одну хвилину, Єгор Соболєв. Одну хвилину. Одна хвилина, Єгор Соболєв. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:52:13)</note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u164.p1">Колеги, я нагадаю, що минулого разу ми говорили, щоби дуже важливо, щоби цей закон був використаний для погашення боргу перед шахтарями, а не для збагачення вугільних генералів. І ми домовлялися, що ми внесемо в текст закону і в назву закону слова "по заробітній платі працівників державних вугледобувних підприємств". Після слів "витрат" ці слова треба внести в текст закону і в назву закону. Тоді ці гроші точно можуть бути використані виключно на те, щоб погасити борги перед шахтарями по зарплаті. Це дуже важливо зробити, в текст і в назву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u165.p1">Будь ласка, давайте запросимо все-таки від комітету доповідача. Будь ласка, від комітету. Горбунов від комітету виступить, колеги. Є питання в залі, хай відповість голова комітету. Будь ласка, представник комітету. Горбунов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:53:32)</note>
            <note type="speaker">ГОРБУНОВ О.В.</note>
            <u who="ГОРБУНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u166.p1">Дякую, Андрій Володимирович. Шановний Андрій Володимирович, шановні друзі! Верховною Радою 8 грудня прийнято за основу законопроект про внесення змін до Закону про Державний бюджет на 2016 рік щодо державної підтримки вугледобувних підприємств (номер 4744).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u166.p2">При підготовці даного законопроекту до другого читання до Комітету з питань бюджету надійшло 15 пропозицій суб'єктів законодавчої ініціативи. З яких 12 враховані або враховані в іншій редакції, а 3 пропозиції є відхиленими, оскільки вони незбалансовані і тому не можуть бути підтримані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u166.p3">Відповідно до пропозицій Мінфіну та Міненерговугілля комітетом пропонується остаточна редакція законопроекту, що передбачає наступне. Збільшення за загальним фондом державного бюджету видатків на заробітну плату працівникам державних вугледобувних підприємств на 450 мільйонів гривень встановленням в тексті закону вимоги щодо спрямування коштів саме на цю мету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u166.p4">Покриття зазначених додаткових видатків за рахунок зменшення резервного фонду державного бюджету на 270 мільйонів гривень, а також у сумні 180 мільйонів гривень за рахунок доходів місцевих бюджетів Криму та міста Севастополя, що надходили до казначейства у 2016 році, з наступним поверненням таких коштів до місцевих бюджетів Криму та міста Севастополя з моменту повернення тимчасово окупованої території Криму під загальну юрисдикцію України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u166.p5">За підсумками розгляду законопроекту Комітет з питань бюджету ухвалив рішення рекомендувати Верховній Раді прийняти законопроект № 4744 у другому читанні та в цілому як закон в остаточній редакції, запропонованій комітетом. Прошу підтримати рішення комітету. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167.p1">Все, колеги, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167.p2">Колеги, переходимо до голосування. Прошу всіх зайти в зал і зайняти робочі місця, колеги. Будь ласка, заходимо всі в зал, займаємо робочі місця. Переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167.p3">Отже, колеги, прошу запросити депутатів в зал. Прошу сконцентруватись. Будь ласка, я ставлю на голосування Закон України "Про Державний бюджет України на 2016 рік" (номер 4744) про заробітну плату шахтарям, про підтримку шахтарів. Будь ласка, прошу проголосувати і прошу підтримати 47. Ну, є ж в тексті. Ну, що ви, ну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167.p4">Ставлю в другому читанні та в цілому з цією правкою, яку озвучив Єгор Соболєв під стенограму. В другому читанні та в цілому, колеги. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(13:56:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167.p5">За-253</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167.p6">Рішення прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167.p7">Шановні колеги, хочу наголосити, не розходитись, я продовжую роботу на 15 хвилин, ми перенесли розгляд питання на зараз про амністію. Товариство, про амністію зараз закон, ніякої перерви. Прошу лишатися на місцях. Закон України "Про амністію" (4255). Ми перенесли його розгляд. Я зараз ставлю його на розгляд. І я прошу підтримати розгляд за скороченою. Ні, вона має спеціальну процедуру, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u167.p8">Я запрошую до доповіді представника Президента України у Верховній Раді Герасимова Артура Володимировича. Будь ласка, пане Артур.</seg>
            </u>
            <note type="time">(13:57:26)</note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМОВ А.В.</note>
            <u who="ГЕРАСИМОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u168.p1">Шановний пане головуючий! Шановні колеги! Прийнятий Верховною Радою України 7 липня 2016 року Закону України "Про амністію у 2016 році" (реєстраційний номер 4255), який визначає правові основи звільнення осіб від відбування покарання на підставі акту амністії, не може бути підписаний Президентом України, виходячи з такого:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u168.p2">По-перше, термінологія вищевказаного закону стосовно визначення кола осіб, до яких застосовується амністія, потребує приведення у відповідність до Закону України "Про застосування амністії в Україні та Кримінального кодексу України. Зокрема, у переважній більшості випадків закон, що надійшов на підпис, оперує поняттями "особа засуджена за злочин", "засуджений". Таким чином, необґрунтовано виключається можливість застосування амністії до осіб, кримінальну справу стосовно яких розглянуто судом, але вироки щодо яких не набрали законної сили. Крім того, статтею 2 закону передбачається звільнення від відбування покарання у виді позбавлення волі на певний строк та від інших покарань не пов'язаних із позбавленням волі такої категорії осіб як "обвинувачені". Відповідно до статті 42 Кримінально-процесуального кодексу України "обвинуваченим" є особа, обвинувальний як щодо якої переданий до суду в порядку, передбаченому статтею 291 цього кодексу. Таким чином, звільненню від відбування покарання підлягатимуть також особи, стосовно яких ще не винесено вирок, а отже, не призначено покарання. У зв’язку з цим, не може йтися про звільнення від відбування покарання особи, яку судом ще не визнано винною у вчиненні того, чи іншого злочину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u168.p3">По-друге, положення закону містять норми, які можуть призвести до неоднакового застосування амністії, що в свою чергу не відповідає принципу юридичної визначеності як складової конституційного принципу верховенства права, а також, конституційним принципам рівності і справедливості. У зв’язку з цим, Президент України пропонує привести зазначений закон у відповідність із Законом України "Про застосування амністії в Україні", передбачивши неможливість застосування до будь-яких осіб зазначених у статті 4 вищевказаного закону, якою визначено загальні випадки, коли амністія не застосовується. А також статті 9 закону, що надійшов на підпис, якою, в свою чергу, визначено додаткове коло осіб в рамках цього закону щодо яких амністія теж не застосовується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u168.p4">І по-третє, положення закону щодо вирішення судом питання про застосування амністії, за ініціативою зокрема прокурора, потребує приведення у відповідність до вимог Закону України, про внесення змін до Конституції України щодо правосуддя, що набрав чинності 30 вересня 2016 року, яким серед іншого прокуратуру позбавлено функції представництва інтересів громадянина в суді. Прошу, підтримайте пропозиції Президента України. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u169.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u169.p2">Колеги, тепер запрошую до співдоповіді, я наголошую, тут є спеціальна процедура. Зараз ще співдоповідь і голосуємо. Колеги, це питання амністії яке свого часу об'єднало весь зал, ми зараз будемо приймати з пропозицією Президента. Я прошу не розходитися, це питання, яке стосується наших АТОшників, я прошу не йти з залу, залишатися на місці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u169.p3">Зараз запрошую до співдоповіді від комітету Юрія Мірошниченка. Будь ласка, дуже коротко, пане Юрій.</seg>
            </u>
            <note type="time">(14:00:51)</note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u170.p1">Дякую, Андрій Володимировичу. Шановні колеги, дуже коротко, це закон, який ми просто зобов'язані сьогодні ухвалити, тому що незалежно від того до якої фракції ми належимо, питання гуманізму і застосування амністії, воно має бути вирішено. Тому що фактично це останній момент, коли ми можемо проявити милість у 2016 році. Поправки Президента були вивчені робочою групою, до складу якої входили представники всіх фракцій, вони враховані. Тому я пропоную нам врахувати поправки Президента, редакція визначена і схвалити в цілому цей закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p2">Колеги, тут не передбачено обговорення, тільки доповідь і співдоповідь. Тому я прошу всіх зайти в зал, зайняти робочі місця, ми переходимо до прийняття рішення. Колеги, я прошу зайти в зал, я прошу фракції запросити депутатів в зал. Потім кожен буде нести відповідальність персонально за це голосування перед своїми виборцями, колеги. Я прошу всіх запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p3">Я поставлю, як і передбачено законом, пропозицію прийняти в цілому з урахуванням всіх пропозицій Президента, колеги. Зараз, щоб ми провірили мобілізаційну спроможність, я ставлю, колеги, рейтингове голосування 4255. Прошу зайти в залі і взяти участь в голосуванні. 4255 амністія у 2016 році з пропозиціями Президента. Прошу взяти участь в рейтинговому голосуванні, прошу проголосувати. Голосуємо, колеги. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(14:02:43)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p4">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p5">Колеги, прошу зайти в зал, прошу запросити в зал. Я дуже відповідально прошу, нікого зараз із залу не виходити, бути всім в залі і запросіть депутатів в зал, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p6">Я зараз скажу по фракціям, щоб ми бачили, який в нас є стан. По фракціям голосування: "Блок Петра Порошенка" – 73, "Народний фронт" – 54, "Самопоміч" – 21, Радикальна партія Ляшка – 19, "Батьківщина" – 10, "Відродження" – 4, "Воля народу" – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p7">Мені видається, що зараз мали би фракції запросити своїх депутатів в зал для того, щоб ми змогли вийти на позитивне голосування. Колеги, я прошу зараз запросити депутатів максимально в зал. Колеги, це питання, яке і об'єднує зал, і дає можливість, щоб не було кримінального переслідування по тих хлопцях, які пішли на фронт прямо з Майдану, які прямо з Майдану на фронті, захищаючи Україну, інколи просто не мали документів для того, щоб офіційно бути зареєстрованими. Проти багатьох з них була відкрита кримінальна справа. Я прошу зайти в зал, приготуватися до голосування. Я ще раз ставлю рейтингове голосування і прошу запрошувати депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p8">Отже, рейтингове голосування 4255. Прошу проголосувати, прошу підтримати, колеги. Рейтингове голосування прошу голосувати.</seg>
               <note type="time">(14:04:18)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p9">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p10">Колеги, будь ласка, запрошуємо депутатів в зал. Я прошу усіх зараз відповідально запросити депутатів в зал. Я прошу зараз через секретаріати фракцій запросити депутатів в зал. Колеги, прошу змобілізуватися, прошу змоблізуватися, колеги, заходимо в зал. Я ще раз поставлю зараз рейтингове. Будь ласка, заходимо в зал, колеги, заходимо в зал. Я прошу усіх зайти в зал та й запросити. Так, я почекаю 30 секунд поки запросять депутаті в і зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p11">Отже, колеги, зараз я поставлю ще раз рейтингове. Сподіваюсь, що буде позитивне голосування, перейдемо до прийняття рішення. Будь ласка, займаємо робочі місця, займаємо робочі місця. Прошу приготуватись до голосування. Будь ласка, займіть робочі місця. Зараз я поставлю ще раз на рейтингове. Будь ласка. Ричкова виходила когось запросити. Покличте Ричкову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p12">Отже, колеги, я прошу зараз я ставлю зараз пропозицію: рейтингове голосування по 4255. Колеги, прошу заходити в зал. Прошу заходити в зал. Я ще раз ставлю рейтингове голосування по 4255. Прошу проголосувати, прошу взяти участь в голосуванні. Голосуємо, колеги, рейтингове. Прошу голосувати. Сподіваюсь, зараз вже позитивний результат. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(14:06:24)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p13">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p14">223. Думаю, ми можемо переходити до прийняття рішення, колеги. Можемо переходити до прийняття рішення?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p15">Тоді я прошу, колеги, зайти всіх в зал, попросити, хто був в кулуарах. І, колеги, я прошу зайти зараз в зал. Щойно ж Ричкова виходила! Прошу зайти в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p16">І я ставлю на голосування Закон України "Про амністію у 2016 році" з пропозиціями Президента (номер 4255) в цілому з урахуванням пропозицій Президента, колеги. Прошу сконцентруватись. Прошу проголосувати, колеги. Хто щойно вийшов? Колеги, запросіть в зал, щойно вийшли з залу, "Народний фронт"!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p17">Отже, з пропозиціями Президента 4255 в цілому. Колеги, голосуємо. Прошу проголосувати. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо. Прошу підтримати, колеги. Голосуємо. Підтримаємо наших добровольців.</seg>
               <note type="time">(14:07:35)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p18">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p19">Один голос, колеги. Я бачу. Я ставлю на повернення, колеги. Я прошу зайти всіх в зал, я ставлю на повернення 4255. Прошу проголосувати. Прошу повернутися. На повернення – 4255. Прошу голосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p20">Будь ласка, прошу підтримати. На повернення. Голосуємо.</seg>
               <note type="time">(14:08:03)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p21">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p22">Що відбувається, колеги? Колеги, що відбувається в залі?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p23">Запросіть депутатів в зал, колеги. Я ставлю ще раз на повернення 4255, колеги. Я прошу зайти в зал. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я ставлю на повернення. Я прошу на повернення 4255. Прошу проголосувати на повернення 4255. Прошу проголосувати. Прошу повернутися. 4255 – на повернення. Прошу проголосувати. Прошу проголосувати за повернення. Пане Артур, будь ласка.</seg>
               <note type="time">(14:08:49)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p24">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p25">Колеги, я ще раз поставлю на повернення. Будь ласка, прошу уважно голосувати. Я ставлю на повернення 4255. Я прошу проголосувати за повернення 4255. Прошу підтримати. Підтримати наших АТОшників, проголосувати. Будь ласка, голосуємо повернути 4255. Прошу голосувати. Прошу підтримати. Прошу проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p26">Прошу підтримати, колеги. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(14:09:21)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p27">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p28">Два голоси. Колеги, два голоси! Ні? Я продовжую на 15 хвилин. Я прошу зайти в зал. Я прошу, колеги зайти в зал. Я ще раз ставлю на повернення 4255. Я прошу підтримати на повернення. Я прошу зайти всіх в зал. Я пропоную проголосувати за повернення 4255. Прошу проголосувати, прошу повернутися. Прошу проголовувати за повернення. Будь ласка, голосуємо, колеги. Прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(14:10:00)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p29">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p30">Два голоси, колеги, два голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p31">Ми підійшли до розгляду, колеги. Я ще раз поставлю на повернення, колеги. Тут немає. Колеги, будь ласка, зайшов Михайло Хміль, я прошу зайти. Колеги, Ричкова, прошу зайти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p32">І я ставлю ще раз пропозицію 4255, повернутися 4255. Прошу проголосувати, прошу підтримати, 4255 на повернення. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Голосуємо, колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(14:10:46)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p33">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p34">219, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p35">Колеги, увага! Колеги, ми не можемо зупинити розгляд. Я прошу лишатися всіх на місцях, колеги. Ми маємо прийняти рішення як діяти дальше. Ми маємо прийняти рішення як діяти дальше. Я прошу всіх сісти, ми не маємо часу виступати, колеги. Ми не маємо зараз змоги інакше зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p36">У нас є варіант, або воно буде відхилено. Колеги! Всі все розуміють, Павло. Я прошу усіх зайняти своє місце. Ми не може зупинити зараз розгляд питання. Ми не можемо зупинити розгляд. У нас є лишень версії: або відхилити закон, або подолати вето, або прийняти з пропозиціями Президента, або хоча би направити в комітет на доопрацювання, колеги, щоб ми не втратили, колеги. Я ще раз поставлю на повернення. Якщо не буде, я поставлю повернути в комітет на доопрацювання, колеги. Ми маємо якесь рішення прийняти. Я прошу не виходити, я прошу лишатись в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p37">Я ставлю зараз перше голосування – на повернення. Якщо не буде, я поставлю в комітет на доопрацювання, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p38">Отже, перше, повернення 4255. Прошу проголосувати, прошу підтримати, 4255 повернутись. Прошу повернутись, прошу проголосувати 4255. Колеги, будь ласка, прошу проголосувати. Прошу підтримати 4255. Голосуємо, колеги, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(14:12:38)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p39">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p40">Повернулись, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p41">Тепер я поставлю одна за одною. Першу ставлю пропозицію комітету прийняти в цілому з урахуванням пропозицій Президента. Прошу проголосувати, прийняти в цілому з урахуванням пропозицій Президента позицію робочої групи. Прошу проголосувати, прошу підтримати, колеги. Прошу проголосувати, прошу підтримати. Прийняти в цілому з урахуванням пропозицій Президента, голосуємо.</seg>
               <note type="time">(14:13:13)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p42">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p43">Наступна – направити в комітет на доопрацювання, колеги. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Колеги, прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p44">Колеги, я не дуже розумію, що відбувається в залі. Це питання, по якому голосували всі фракції, політичні сили, яке підтримували всі політичні сили, колеги. Колеги, ми не можемо зупинити, ми знаємо, що буде: о 4 годині не буде голосів в залі просто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p45">Колеги, зараз які є пропозиції? Давайте, які є. Я ставлю ще раз на повернення. Товариство, я ставлю останній раз на повернення, після того поставлю пропозицію в комітет. Ми не можемо зупинитись, ми в 4 годині завалимо його. Друзі, о 4 годині голосів не буде. Я зараз, запросіть депутатів в зал, я ставлю ще раз. Щойно було оголошено повернення. Ще раз пропозиція повернутися, 4255.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p46">Прошу проголосувати, прошу підтримати повернення 4255. Прошу підтримати, колеги. Прошу підтримати 4255 на повернення. Прошу проголосувати, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time">(14:14:43)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p47">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p48">Повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p49">Ставлю пропозицію комітету прийняти в цілому з урахуванням пропозицій Президента 4255 в цілому. Прошу проголосувати, прошу підтримати, колеги. Прошу підтримати, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time">(14:15:08)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p50">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p51">Рішення прийняте. Закон прийнятий з пропозиціями Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-12-22-m0.u171.p52">Ранкове пленарне засідання Верховної Ради України я оголошую закритим. О 16 годині прошу всіх прибути в зал для продовження нашої роботи.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
