<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6199.html</idno>
               <date when="2016-05-11">2016-05-11</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2016-05-11">2016-05-11</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 11 травня 2016</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ШОСТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">11 травня 2016 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:01:03">10:01:03</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1.p1">Шановні колеги! Прошу заходити в зал, займати місця, приготуватись до реєстрації. Прошу блокуючих займати місця біля трибуни. Підтягуйтесь, підтягуйтесь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1.p2">Секретаріат Верховної Ради прошу повідомити, що за одну хвилину відбудеться реєстрація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1.p3">Шановні колеги, готові до реєстрації? Прошу провести реєстрацію. Будь ласка, прошу зареєструватися народні депутати.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T10:04:21">10:04:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1.p4">Зареєстровано 318 депутатів. Ранкове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1.p5">Шановні колеги, у нас є традиція зранку вітати народних депутатів з днем народження. Сьогодні у нас особливий день, сьогодні Надії Савченко 35 років.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1.p6">Шановні колеги, я маю честь, як і багато тут присутніх, знати Надію Савченко, яка пройшла шлях і на Майдані від першого до останнього днів, і бойовий шлях в батальйоні "Айдар". Наша героїчна льотчиця була викрадена російськими окупантами і стала символом незламності України. З високо піднятою головою вона демонструє, що таке гідність і що таке любов до Батьківщини. Надія Савченко високо несе честь українського офіцера. Я переконаний усі ми гуртом має зробити все можливе, щоб чим швидше Надія Савченко була тут поруч з нами в цьому залі. Ми бажаємо їй великого духу, незламності, гідності і такої ж любові до Батьківщини. Надю, Україна з вами! З днем народження!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1.p7">Шановні колеги! Також, я хочу привітати з днем народження нашого колегу Михайла Михайловича Хміля. Давайте привітаємо пана Михайла.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u1.p8">І також хочу повідомити, що згідно Регламенту в середу ми маємо 30 хвилин для виступів народних депутатів з внесенням пропозицій, заяв і повідомлень. Але до мене надійшла, знову ж таки, в президію заява. Олег Валерійович, заява про? Заява. Заява про перерву від двох фракцій – Радикальної партії і "Батьківщини"– але вони сьогодні готові замінити її просто заявою. І "Самопомочі", так. І тому згідно Регламенту надаю слово для виступу Олегу Ляшку, а після того буде запис для виступів народних депутатів в "Різному". Будь ласка, включіть мікрофон Ляшку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:07:07">10:07:07</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u2.p1">Олег Ляшко Радикальна партія. Фракція Радикальної партії змушена другий день підряд блокувати парламентську трибуну з кількома вимогами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u2.p2">Перше – це створення тимчасової слідчої комісії Верховної Ради по розслідуванню корупції, офшорів представників влади. Міжнародна спільнота повідомляє про те, що найвищі українські високопосадовці: Президент України, голова Національного банку, міністр фінансів, перший заступник Секретаря РНБО Гладковський, цілий ряд інших високопосадовців – приховують свої статки в офшорах, не платять податків, грабують український народ, грабують українську державу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u2.p3">Мені дивно чути від декого з представників фракції "Блоку Петра Порошенка", коли вони кажуть, що це нормально, що 20 років так працює весь бізнес в офшорах. От саме тому так і живемо, як жебраки, що 20 років всі, хто при владі, грабує країну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u2.p4">Людям, селянам урядовці пропонують відмовитися від газу. Нормальні українці по півроку м’яса не бачать, не їдять, тому що в них немає ні на м’ясо, ні на масло, ні на інші продукти харчування. Ті, хто ховають статки в офшорах, отакенними ложками ікру чорну і красну жруть, і вранці, в обід і вечором, українці м’яса не бачать, дітей немає чим годувати. І ви після цього нам розказуєте про те, що ви боретесь з корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u2.p5">Тому ми вимагаємо створити в парламенті слідчу комісію. 100 мільярдів доларів, за підрахунками фахівців, вивели з України за роки незалежності. Із 100 мільярдів доларів мало бути сплачено, як мінімум, 15 мільярдів доларів податку. Ось вам відповіді де взяти гроші на пенсії, на зарплати, на газ дешевий, на доступні ліки, на доступні медичні послуги. Красти менше треба, верніть все, що вивели в офшори, верніть в Україну і заплатіть податки, і тоді будемо жити краще від усіх в світі, бо немає більш роботящого народу, ніж український, але немає й більш зневаженого владою народу, коли після Майдану прийшли і роблять гірше, ніж робили при Януковичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u2.p6">Тому ми вимагаємо розслідувати корупцію, ми вимагаємо від уряду знизити ціни на газ для громадян, повернути пільгову норму 1 тисячу 200 кубів по 3,60 за куб газу, по 7 гривень в людей немає можливості платити. Досить грабувати! Досить дурити громадян! Тому ми стоїмо, ми блокуємо трибуну до виконання наших вимог.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u3.p1">Отже, шановні колеги, я прошу провести запис для виступів народних депутатів з внесення пропозицій, заяв і повідомлень. Прошу записатися на виступ, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u3.p2">Писаренко Валерій Володимирович, будь ласка. Передає Іллєнкові, так?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:10:57">10:10:57</time></note>
            <note type="speaker">ПИСАРЕНКО В.В.</note>
            <u who="ПИСАРЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u4.p1">Так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u5.p1">Прошу, Андрій Іллєнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:11:16">10:11:16</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u6.p1">Андрій Іллєнко, Всеукраїнське об’єднання "Свобода". Хочу сказати, що звичайно позиція, яка сьогодні зазначається депутатами, які блокують трибуну, повністю розділяється і підтримується нами. Необхідно в дійсності проводити розслідування офшорних схем, потрібно створювати тимчасову слідчу комісію, необхідно припиняти цей грабунок українців, необхідно припиняти соціально абсолютно антилюдські речі, які сьогодні проводить влада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u6.p2">Але я хотів би сказати ще одну важливу річ. Вчора в парламенті була показова ситуація, коли було абсолютно неможливо прийняття будь-яких важливих рішень в залі Верховної Ради. Ми про це попереджали, ми говорили про те, що коаліція на трьох – коаліція "Блоку Петра Порошенка", коаліція "Народного фронту" і коаліція уламків Партії регіонів – це не є та коаліція, яка не тільки зможе виконати якісь зобов’язання і робити щось в інтересах українців, а це коаліція, яка банально не зможе приймати жодних рішень у Верховній Раді. І ми це вчора побачили. Тому що, коли нам розповідають про те, що у нас буде незалежний Генеральний прокурор і у нас уже буде тепер уже черговий раз обіцяється, реформа прокуратури, яка зробить з цього органу європейський демократичний, який буде боротися з корупцією, який буде боротися з злочинністю, то я не уявляю собі, як це може бути, якщо ці всі зміни приймаються голосами уламків Партії регіонів. Тобто невже ці люди, колишні регіонали, вони зацікавлені в тому, щоб у нас була дійсно незалежна прокуратура? Невже ці люди дійсно зацікавлені в тому, щоб у нас були реальні реформи? Невже вони зацікавлені в тому, щоб у нас був незалежний Генеральний прокурор? Та незалежний Генеральний прокурор, в першу чергу ними якраз і займеться, але ми розуміємо, що цього не буде, якщо існує цей політичний договорняк. Цього не буде, якщо саме голосами цих людей призначається уряд, саме голосами цих людей приймаються зміни до Закону про прокуратуру, саме голосами цих людей, очевидно, буде спроба призначити нового Генерального прокурора. Це є профанація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u6.p3">Більше того, це якраз і є отой самий реванш антиукраїнських сил, реванш регіоналів, яким нас сьогодні лякають і кажуть, що нібито до цього призведуть дострокові парламентські вибори. Так зараз уже в нинішньому парламенті це відбувається. І це вже виглядає як абсолютна буденність, цьому уже ніхто не дивується, і цей процес необхідно зупиняти. Ця коаліція є недієва, вона є недієздатна, вона. її немає і вона собою представляє союз з колишніми регіоналами. І це той шлях, який не приведе Україну до розвитку, а буде вести України в прірву. Це треба припинити і необхідно проводити ті речі, які сьогодні вимагаються. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Героям слава!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u7.p1">Мельничук Іван Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:14:20">10:14:20</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК І.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u8.p1">Доброго дня шановні українці! Доброго дня шановні народні депутати! Слухаючи виступ з трибуни голови Радикальної партії, яка заходиться в парламенті, я би хотів сказати слідуюче. Продивляючись недавно ролик на YouTube, де в 2013 році він казав, що без таких людей як Ахметов неможливе майбутнє України, якщо тільки такі великі олігархи як Ахметов, це є гордість України, які витягнуть Україну з кризи. Я хотів би йому порадити, якщо ви знаєте про те, що хтось із українців не їсть м’ясо на сьогоднішній день, то, будь ласка, перестаньте літати чартерними рейсами, продайте один із своїх автомобілів, які кортежами їздять за вами, спрямуйте ці гроші для людей і будете мати щиру впевненість, що хоч частина людей з’їсть м’ясо і можете поділитися ще й своїм – тим, що ви їсте кожний день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u8.p2">Будьте справедливими і люди будуть до вас по іншому відноситися. Клеймлячи позором. позором всіх остальних, треба подивитися в дзеркало. Подивіться в дзеркало, розпродайте те, що у вас є тоже, напевно, не зароблене чесним трудом. Тому я вам бажаю успіхів, будьте справедливими, Бог обязательно вас замітить. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u9.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u9.p2">Будь ласка, Маркевич Ярослав, "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:15:57">10:15:57</time></note>
            <note type="speaker">МАРКЕВИЧ Я.В.</note>
            <u who="МАРКЕВИЧ Я.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u10.p1">Войцицкой прошу, Войцицкой.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u11.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:16:10">10:16:10</time></note>
            <note type="speaker">ВОЙЦІЦЬКА В.М.</note>
            <u who="ВОЙЦІЦЬКА В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u12.p1">Доброго ранку, шановне товариство! Доброго ранку, шановні українці! Вікторія Войціцька від "Об’єднання "Самопоміч". Хочу звернутися до вас, використовуючи прості цифри і факти того, що реально відбувається у нас в країні. Задумайтесь тільки, будь ласка, про 18 мільярдів гривень. 18 мільярдів гривень – це та сума, яка була виведено абсолютно штучно з компанії "Укрнафта" протягом 2015 року після того, як ми з вами, шановні парламентарі, проголосували закон, який би дозволив компанії "Нафтогаз" повернути повний контроль над компанією і забезпечити і виплату дивідендів і вчасну виплату податків. А знаєте, що відбулося? А відбулося дуже цікаве, 18 мільярдів гривень, якщо ми поділимо з вами їх на 12 мільйонів наших пенсіонерів, це тисячі 500 гривень, які ми могли би направити кожному пенсіонеру на підтримку в сьогоднішній складній ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u12.p2">В травні місяці з колегами із "Блоку Петра Порошенка", із "Батьківщини", із інших фракцій ми надіслали на тодішнього Прем’єр-міністра України інструкцію, що треба зробити для того, щоби повернути контроль над компанією. Що зробив пан Яценюк? Він передав наш лист пану Коболєву, який, в принципі, мав повні повноваження, які йому надали для того, щоби поновити контроль над компанією, забезпечити виплати відповідних грошей в бюджет. Але як то так ось не сталося того, що ми з вами бачили в даному випадку. А сталося те, що, іще раз повторюю, 18 мільярдів гривень були виведені з компанії, 10 мільярдів – це компанія заборгувала в державний бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u12.p3">І сьогодні у сьогоднішнього уряду є шанс виправити цю несправедливість, особливо на фоні так званої установленої ринкової ціни на газ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u12.p4">А тепер стосовно ринкової ціни на газ. Щоб ви прекрасно розуміли, ринок – це тоді, коли зрозуміло, хто купує, скільки купує і за якою ціною, де є відкритий майданчик, де люди можуть спостерігати, яким чином формується ціна, на яких умовах. У нас з вами її нема. У нас з вами насправді є ситуація, при якій ми беремо інформацію із біржі в Європі, де начебто встановлена дійсно ринкова ціна. Потім додаємо додаткові витрати, податки – і вимагаємо від людей сплачувати цю ціну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u12.p5">Так от, ми вважаємо, що цей підхід має бути переглянутий. Цей підхід має бути перерахований, і, дійсно, встановлені справедливі тарифи, враховуючи собівартість видобутого внутрішнього газу, який на сьогодні складає більше 40 відсотків від усього об’єму споживання в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u12.p6">І наостанок. Враховуючи те, що вчора сталося, Україна заслуговує.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:19:40">10:19:40</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u13.p1">10 секунд завершити дайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВОЙЦІЦЬКА В.М.</note>
            <u who="ВОЙЦІЦЬКА В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u14.p1">Україна заслуговує на чесного Генерального прокурора, який був би, дійсно, підтриманий суспільством. Ми не позволимо повторитися вчорашній ганебній ситуації, коли через коліно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u15.p1">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u15.p2">Будь ласка, Михайло Папієв, "Опозиційний блок". Мікрофон Папієву включіть, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:19:46">10:19:46</time></note>
            <note type="speaker">ПАПІЄВ М.М.</note>
            <u who="ПАПІЄВ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u16.p1">Дякую. Михайло Папієв, "Опозиційний блок". Прошу передати слово народному депутату Вілкулу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:19:56">10:19:56</time></note>
            <note type="speaker">ВІЛКУЛ О.Ю.</note>
            <u who="ВІЛКУЛ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u17.p1">Уважаемый народ Украины, вчера не было формата выступления с трибуны, потому я с опозданием на один день от всей душе поздравляю весь народ Украины с величайшим, самым святым праздником в нашей истории: с Днем Победы в Великой Отечественной войне. Почему я говорю Великая Отечественная, потому что она была воистину отечественная, воистину народная. И нет в Украине такой семьи, в которой не было бы своего героя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u17.p2">Мы потомки победителей. И если бы наши предки не смогли в свое время объединиться и не победить самую страшную машину Третьего Рейха, то и нас бы не было. И сегодня мы сможем объединиться, для того чтобы восстановить мир в нашей стране, для того чтобы была б нормальная жизнь. Мы празднуем День Победы как праздник, а не как день скорби, потому что эта война – это не был конфликт ценностей, это не был конфликт политических или социальных систем. У фашистов была доктрина уничтожения и евреев, и цыган, и славянской нации, и нас, украинцев, как части славян, полное уничтожение. И эта война была на право на существование или на полную смерть. Кто думает иначе, пусть изучит историю. Мы победили в той войне и скорбить в этот день, когда наши предки добили врага в его фашистском логове, как минимум, странно. Это День Победы, и это тот день, в который мы будем радоваться. И то, что 9 мая миллионы украинцев по всей стране вышли на улицу для того, чтобы почтить наших героев и нашу правдивую историю, это говорит об одном: что началось оздоровление Украины; что люди сами не дают наполнить смысл этого великого праздника ложными смыслами и ложными символами. И это сегодня нам дает надежду на будущее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u17.p3">К сожалению, по всей стране было огромное количество провокаций. Нападали на ветеранов и в Киеве, и в Днепропетровске, и в Славянске, и в Харькове, и во многих других городах. И этому должен быть положен конец.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u17.p4">В прошлом году, когда принимались эти античеловеческие законы о декоммунизации, которые запрещали важные символы Великой Отечественной войны, мы отстояли право ветеранам носить боевые награды. И сегодня мы вносим в парламент законопроект, который разрешает, убирает запрет на использование боевого знамени победы. Потому что это знамя 10 миллионов украинцев, которые были закатованы в концлагерях, которые погибли в оккупации, погибли на фронте. И это их знамя, и это их праздник.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u17.p5">Институт национальной памяти превратился в антиукраинскую организацию. В Днепропетровске уже даже запретили переименовывать улицу Героев Сталинграда, при том, что это есть в Париже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u17.p6">Слава вам, солдаты Великой Отечественной!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u18.p1">Від імені Верховної Ради України ми всі ще раз хочемо подякувати правоохоронним органам України, силовим структурам за те, що вони не дали реваншистам розколоти суспільство в цей день і влаштувати провокації. І ми не дамо нікому влаштувати провокації в день пам’яті про 11 мільйонів загиблих у Другій світовій війні, закатованих нацистами і так само радянським режимом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u18.p2">До слова запрошується пан Зубач від фракції "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:23:27">10:23:27</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБАЧ Л.Л.</note>
            <u who="ЗУБАЧ Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u19.p1">Прошу передати слово Альоні Бабак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:23:32">10:23:32</time></note>
            <note type="speaker">БАБАК А.В.</note>
            <u who="БАБАК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u20.p1">Доброго дня шановні колеги! Три мети уряд задекларував, піднімаючи ціну газу: перше – адресність субсидій, друге – боротьба з корупцією і третє – енергоефективність. Але давайте подивимося, які наслідки має вже сьогодні це підвищення цін. 50 відсотків населення України стають за межею бідності як одержувачі субсидії. Це означає, що ці 50 відсотків випадають з програми енергоефективності, тому що не можуть інвестувати в цю ефективність. Плюс люди, які решта залишаються, 50, вже не можуть інвестувати, тому що ці 50 блокують їхні рішення по, наприклад, інвестуванню в багатоквартирних будинках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u20.p2">Корупція. "Нафтогаз" замість отримання і сплати, отримання субсидій напряму і сплачування податків, ПДВ і ренти в бюджет тепер взаємозаліками буде зараховувати ці кошти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u20.p3">Що ми маємо вимагати як парламент. Щоби Рахункова палата проаналізувала ці 40 мільярдів гривень, які будуть зараховуватися "Нафтогазом" по взаємозаліку, по ПДВ і ренті, а також проаналізувати, яким чином зараховуються борги "Нафтогазу", теплопостачальних підприємств перед "Нафтогазом" за минулі періоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u20.p4">Ми мусимо вимагати від уряду сьогодні терміново програми кредитування встановлення обліку, стовідсотково вже зараз цим літом встановлення регулювання споживання тепла, якого немає, і люди не можуть відреагувати на зростання цін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u20.p5">І третє. Ми мусимо вимагати від уряду програму як люди, які на субсидіях, будуть інвестувати в енергозбереження. Тому що ми фактично руйнуємо економіку сьогодні, залишаючи людей з височенними цінами і відсутністю можливістю реалізувати інвестиційні заходи, зокрема, в багатоквартирних будинках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u20.p6">Тому "Самопоміч" вимагає саме на дієвий програмі уряду, якщо вони вже сказали "а", піднімаючи тарифи, маємо почути "б", як реалізувати інвестиції, облік споживання і боротьбу з корупцією через аналіз роботи "Нафтогазу" Рахунковою палатою України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u21.p1">Дякуємо. Будь ласка, пан Гальченко, "Опозиційний блок", до слова запрошується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u21.p2">Слово передає Нестору Шуфричу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:25:53">10:25:53</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛЬЧЕНКО А.В.</note>
            <u who="ГАЛЬЧЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u22.p1">Андрій Гальченко, "Опозиційний блок". Прошу передати слово депутату Шуфричу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u23.p1">Будь ласка, включіть мікрофон Нестору Шуфричу за 10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:26:51">10:26:51</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u24.p1">Шановні колеги! Хотів поговорити про Закон про спеціальні слідчі комісії у Верховній Раді України. Но, наверное, придется поговорить о другом. Вы знаете, наверное, сегодня никто не имеет права избирательно подходить к тому, что говорить и где говорить. И, конечно же, наверно, навряд ли председательствующий имеет право комментировать выступление народных депутатов. Если есть такое желание, можно взять свои 3 минуты и высказать свою точку зрения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u24.p2">Позавчера мы праздновали великий праздник – День Победы. И говорили о том, что были какие-то действия со стороны людей, которые пришли возложить цветы на Аллею Славы в Киеве, к памятнику Неизвестному солдату в Славянске, в Днепропетровске, в Харькове. Я задаю вопрос. Неужели те люди, которые 9 мая сделали исключительно то, что делали много лет подряд, провоцировали какие-то действия. Почему провокации 9 мая мы наблюдаем только последние 2 года? И я задаю еще один вопрос: почему сегодня есть инициатива лишить 9 мая статуса государственного праздника и выходного дня? Неужели кто-то сомневается в том, что 9 мая – это День великой победы. Да вы спросите об этом самих ветеранов Великой Отечественной войны, я подчеркиваю, именно Великой Отечественной войны, не Второй мировой войны, завершение которой мы, наверное, вспомним 2 сентября. А 9 мая, нравится вам или нет, наши деды победили в Великой Отечественной войне. И по другому не будет, даже если вы себе колы в голове вобьёте, все равно 9 мая останется великим Днем победы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u24.p3">И сегодня есть много спекуляций по поводу символов победы. Я задаю вопрос: а если бы сепаратисты в любой части Украины использовали красно-черные цвета, вы бы отказались от них? Я в этом сомневаюсь. Так и мы никогда не откажемся от гвардейской ленты, с которой наши деды победили, дошли до Берлина и освободили Европу от фашистов. Они победили тогда, мы победим сегодня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u25.p1">Я прошу ще раз як головуючий не розколювати суспільство і сесійну залу, це дуже важливо від кожного народного депутата, яку б фракцію він не представляв. Але суспільство все бачить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u25.p2">Я передаю слово Ар’єву, "Блок Петра Порошенка". І прошу додати 2 хвилин до виступів через те, що тут були пікіровки біля трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:30:19">10:30:19</time></note>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u26.p1">Шановні колеги, ну те, що ми зараз почули, це ще один приклад того, як дехто хоче нашу країну розколоти і знову втілювати сценарій розподілу країни на одних і інших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u26.p2">Україна єдина і вона буде завжди боротися із зовнішньою агресією попри те, що такі от політики безвідповідальні починають вносити ворожнечу в нашу державу, але не тільки вони це роблять, а це робиться і серед своїх. Я перепрошую, але коли ті, хто були наче поруч на Майдані і сьогодні готові чіплятися один одному в горло, то вони не краще тих, хто сьогодні ділить країну на тих, хто з "колорадською стрічкою" і тих, хто бореться проти "колорадів" зі сходу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u26.p3">Так я хочу сьогодні теж сказати: вибачте, будь ласка, але ті, хто сьогодні нам закидають про те, що треба боротися з корупцією, ми бачили, як їхні хабарі транслювалися в прямому ефірі в Верховній Раді України. І ми сьогодні це бачили, і всі це пам’ятають, і ці люди нас сьогодні вчать, як боротися з корупцією. Так давайте спочатку відповідайте за свої хабарі. І якщо інших називаєте "скотиняками", так припиніть "бикувати" спочатку, передусім, самі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u26.p4">Я хочу сказати і те, що можна сьогодні закидати багато що Президенту Порошенку, він працює в дуже складних умовах, коли є зовнішня агресія, коли є внутрішні чвари. Але якщо ми говоримо про офшори і для чого створюються офшори. Для того, щоб уходити від податків. Я ще раз хочу нагадати: Президент Порошенко в 2014 році 350 мільйонів гривень зі своїх прибутків передав на розвиток Збройних Сил України, і це треба пам’ятати. То хто заробляє: ті, хто сьогодні приходять у Верховну Раду, а потім на партію бере хабарі, чи людина, яка сьогодні стала Президентом України і 350 мільйонів з чесно зароблених своїх прибутків віддає на фронт, на армію? І про це не треба забувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u26.p5">Але я ще одну річ хочу сказати. Ніхто не говорить зараз ні серед журналістів, ні серед політиків про те, що є і інші абсолютно безвідповідальні компанії, які на сьогоднішній день співпрацюють з кримськими терористами і йдуть проти України і фактично проти українського законодавства, судитися за свої інтереси в Москві, в московському арбітражному суді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u26.p6">Я завтра, у мене вже немає часу на виступ, я оприлюдню ці факти в своєму блозі на Facebook, і ви побачите тоді, що ті, хто сьогодні говорять, що вони європейці і за європейський вибір, насправді співпрацюють з агресорами, насправді співпрацюють з загарбниками. Завтра ви все це побачите. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u27.p1">Дякую. Будь ласка, партія "Відродження", Кулініч, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:33:29">10:33:29</time></note>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u28.p1">Олег Кулініч, 147 виборчий округ, Полтавщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u28.p2">Шановні колеги, шановні виборці, вкотре хочу звернути важливу увагу на проблеми, які виникають в ході приватизації державних підприємств у сфері АПК. Хотів би зупинитися на підприємствах, які підпорядковані Національній академії аграрних наук. Зараз у постійному користуванні в академії перебуває близько 400 тисяч сільськогосподарських земель. В тім, і експерти, і попередній уряд визнали, що за землями академії фактично відсутній будь-який контроль, за останні роки тисячі гектарів було роздано невідомо кому і в невідомому напрямку. Тому новому керівництву Мінагрополітики і керівнику академії необхідно зупинити цей земельний дерибан, а приватизація не повинна стати його продовженням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u28.p3">Вже зараз зрозуміло, що під приватизацію попадуть не тільки збиткові підприємства і доволі успішні, тим більше питання успішності доволі відносне. Сьогодні підприємство успішне, а завтра призначається новий керівник, який доводить це підприємство до банкрутства. Хочу навести приклад з Полтавщини, це дослідне підприємство "Степне" Полтавський район, підпорядковане Академії аграрних наук. Навколо цього підприємства вже тривалий час відбуваються якісь незрозумілі речі, працівники стурбовані, що землі віддадуть якійсь невідомій структурі. В той же час, люди бояться, що не тільки знищиться підприємство, а й те, що вони не отримають земельні паї, на які вони мають право за законом. Керівник цього підприємства Петро Сокирко 32 роки працює на цій посаді і, мабуть, його заслуга, що підприємство зараз працює і воно успішне. Натомість йому пропонують якесь підвищення, в лапках, мабуть, для того, щоб призначити нового керівника, який роздерибанив це підприємство, така собі класична схема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u28.p4">Тому обов’язковою умовою приватизації державних підприємств повинно стати справедливе розпаювання цих земель між працівниками. Також необхідно створити повноцінний резервний фонд, куди має ввійти 15 відсотків земель підприємства. Відповідний законопроект за номером 3688 вже підтриманий в першому читанні в комітеті. І зараз якраз це величезна проблема, тому що забезпеченням земельними ділянками воїнів АТО і соціальна сфера – це важливіші питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u28.p5">І тому Академії аграрних наук потрібно ці ситуації якось врегулювати і зняти соціальну напругу. І треба обов’язково, щоб люди отримали свої земельні частки паї, а далі вони самі визначаться кому віддавати їх в обробіток. Тому я хочу звернутися до президента Національної академії аграрних наук Ярослава Гадзали припиніть, будь ласка, незрозумілі рухи навколо дослідного підприємства "Степне" Полтавської області. Давайте спільно з парламентом напрацюємо дієвий на прозорий механізм розподілу таких земель. Корупційні схеми повинні бути припинені, а люди повинні отримати в процесі приватизації свої паї, право на яке вони мають згідно чинного законодавства. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u29.p1">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u29.p2">Пані Романова із "Самопомочі" передає слово народному депутату Журжію.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:36:29">10:36:29</time></note>
            <note type="speaker">ЖУРЖІЙ А.В.</note>
            <u who="ЖУРЖІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u30.p1">Колеги, доброго дня! Хочу звернути вашу увагу на діяльність Державної фіскальної служби, наприкінці квітня Комітет з питань податкової та митної політики заслухав звіт голови фіскальної служби пана Насірова та його першого заступника, очільника Податкової міліції пана Білана. За результатами цього засідання члени комітету фактично не залишили каменю на камені від діяльності Державної фіскальної служби. Не дивлячись на наші намагання внести зміни і зробити більш прозорим відшкодування податку на додану вартість, на сьогоднішній день є десятки звернень від підприємців, що корупція в сфері відшкодування податку на додану вартість залишається. Не дивлячись на створення прозорих реєстрів, які б мали показувати, кому має держава відшкодовувати і кому вже відшкодувала, ця інформація фактично відсутня в публічному доступі на сайті фіскальної служби. Ми вимагаємо від Верховної Ради прийняти законопроект 3810, який має запровадити Єдиний реєстр відшкодування ПДВ і, нарешті, припинити корупцію в ці залі. Законопроект пройшов перше читання в комітеті і може розглядатися Верховною Радою, але, на превеликий жаль, більше місяця не вноситься до зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u30.p2">Стосовно діяльності митниці: я хочу звернутися до пана Гройсмана і нагадати, що немає жодного сенсу надавати керівникам Державної фіскальної служби нових три місяці на наведення порядку на митниці. Я вже пам’ятаю вже як мінімум дві такі заяви попереднього Прем’єр-міністра, влітку і восени минулого року, коли говорилося про те, що пан Насіров має навести порядок на митниці, і зараз ми знову говоримо про якісь три місяці. Корупція, контрабанда як була на митниці, так і існує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u30.p3">Що стосується діяльності податкової міліції і пана Білана. Пробачте, це фактично організована злочинна група, в якій чотири тисячі оперативників щодня рискають по підприємцях, вибиваючи з них кошти. Офіційна статистика діяльності податкової міліції свідчить, що 85 відсотків справ, які порушуються за 212 статтею "Ухилення від оподаткування", закриваються за відсутністю складу злочину. Питання: для чого ті справи порушуються?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u30.p4">Нам щодня звітують про закриття конвертаційних центрів. Хочу звернути увагу, що в минулому році за офіційною інформацією, яку надала фіскальна служба, закриті конвертаційні центри завдали збитків майже на 4 мільярди гривень. В той же час відшкодовано до державного бюджету 520 мільйонів з реального сектору економіки, діяльності конвертаційних центрів, з організаторів – фактично нуль. Тобто ті злочини, проти яких мала б боротися податкова міліція, фактично покриваються. Замість того, щоб здійснювати дії, направлені на стягнення коштів з таких суб’єктів як "Укрнафта", яка винна фактично 10 мільярдів державному бюджету, податкова міліція чомусь ущемляє малих підприємців, IT-компаній, сільгосппідприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u30.p5">Тому ми маємо негайно звільнити пана Насірова, пана Білана і призначити нове керівництво фіскальної служби.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:39:40">10:39:40</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u31.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u31.p2">Пташник передає слово депутатові Кривенкові, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:39:53">10:39:53</time></note>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.М.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u32.p1">Шановні колеги доброго дня! Віктор Кривенко, Народний рух України. Ми з Павлом Кишкарем зареєстрували Постанову "Про дострокове припинення повноважень Одеського міського голови пана Геннадія Труханова". Ось у моїх руках документи, ми готові їх передати в інші інстанції, де чітко записано, офіційна відповідь, Управління федеральної міграційної служби по Республіці Дагестан (Російська Федерація) дана в том, что Труханов Геннадий Леонидович, такого-то года рождения, урожденец Одессы документирован паспортом гражданином РФ серии. дальше – серия. Ось інший паспорт, документований в Сергиевом Посаде. Всі все знають. Одесою керує громадянин Російської Федерації і набагато краще, щоб там пройшли вибори. І хто б не переміг, нас лякають, що переможе представник "Опозиційного блоку", переможе якийсь там більш проросійсько налаштований чи більш радикально висловлюючийся за російські інтереси громадянин. Але нам однаково, головне, щоб не було там закладки Російської Федерації. Краще мати відкритого опонента, відкритого ворога, ніж мати людину, яка приховано підтримує. Тим паче, цей пан був керівником фракції Партії регіонів в Одеській міськраді. Тоді Одеська міська рада звернулася до Януковича по розгону Євромайдану. 9 травня 2014 року він з георгіївською стрічкою розповідав, що в Криму зроблено все правильно, що це все так і має бути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u32.p2">Народні депутати і в минулому скликанні, і зараз звернулися до Президента, до голови Антикорупційного бюро, я особисто звертаюся від нас, від "Народного руху" до Голови Служби безпеки, якого поважаю особисто, що, будь ласка, покладіть цьому край і зафіксуйте злочин, і давайте голосувати про призначення дострокових виборів в Одесі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u32.p3">Також листи до Президента підписали пані Тимошенко, пан Лозовий, пан Мусій, пан Гаврилюк, Бондар, Величкович, Соляр, Осуховський, Мушак, Корчинська, Шухевич, Луценко Ірина, Денисенко, Геращенко, Новак, Чумак, Матіос і багато інших депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u32.p4">Тому закликаю Верховну Раду консолідуватися і не допустити, щоб в Одесі ми мали потенційного зрадника України, от, не допустити, щоб Одесою керував громадянин Російської Федерації. Ви бачили, як вдалося запобігти провокаціям, але в нас багато інформації, що цим провокаціям допомагають, в тому числі, і з міської ради. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u33.p1">Антонищак Андрій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:42:20">10:42:20</time></note>
            <note type="speaker">АНТОНИЩАК А.Ф.</note>
            <u who="АНТОНИЩАК А.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u34.p1">Прошу передати слово пану Мусію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:42:26">10:42:26</time></note>
            <note type="speaker">МУСІЙ О.С.</note>
            <u who="МУСІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u35.p1">Доброго дня, шановні народні депутати! Олег Мусій, Сокальщина, Червоноград, 124-й виборчій округ. Я зараз хочу звернутися безпосередньо і прямо до Голови Верховної Ради пана Парубія і до. Пане Андрію, безпосередньо до вас звернення і до заступника Голови Верховної Ради, моєї землячки пані Сироїд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u35.p2">Ви знаєте, я повернуся минулого тижня з нашого виборчого округу, з вашої малої і моєї малої Батьківщини. І ви знаєте, що у нас там існує така Червоноградська збагачувальна фабрика, на якій є величезний терикон, який проіснував 20 років. Так ось, хочу довести до вашого відома, а це я вже неодноразово озвучував з трибуни Верховної Ради, що 2 кілометри цього терикону, який знаходиться біля Червонограда, біля Соснівки, біля Городища, 400 метрів від Городища, палає 2 кілометри екологічної катастрофи. Півроку Міністерство надзвичайних ситуацій, точніше, Державна служба надзвичайних ситуацій не роблять нічого. Міністерство екології не робить нічого. Ви знаєте, зараз стало таке повітря, вже трохи тепліше, там дихати немає чим людям. 100 тисяч населення: 80 тисяч - в Червонограді, 15 тисяч – в Соснівці і ще невелика кількість людей в навколишніх селах, - вони скоро вимруть. І цей терикон перетворюється в новий Чорнобиль. Ви знаєте, що там вся таблиця Менделєєва є. І оце все палає, йде в повітря і розповсюджується на всю територію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u35.p3">Я вимагаю негайно звернутися нам спільно з вами, тому що я б’юся, б’юся – і добитися, на жаль, нічого не можу, до Генеральної прокуратури про відкриття негайно кримінальної справи проти оцих тимчасових адміністраторів імені цієї пані, яка була недавно в Слов’янську облита зеленкою, яка є приватним власником Львівської збагачувальної фабрики, 37 відсотків акцій належать державі. Тому Міністерство енергетики і пан Насалик безпосередньо відповідальні також за ту ситуацію, яка там є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u35.p4">Ви знаєте, вони відфутболюють один одному. МНС відповідає, що це Управління гасіння териконів, Управління гасіння териконів говорить, що ця фабрика не погасила заборгованість. Тому, якщо ми не об’єднаємо зараз спільні зусилля, ми будемо мати на заході України екологічну реальну катастрофу і другий Чорнобиль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u35.p5">Тому я вас прошу негайно звернутися і оформити це як мій депутатський, і спільний, можливо, наш депутатський запит чи звернення, щоб негайно всі державні чиновники відреагували – і погасили там оце лихоліття, яке насувається не тільки на Західну Україну, а на сусідню Польщу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u36.p1">Дякую вам. Прошу оформити цю інформацію як депутатський запит. Ми на неї відреагуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u36.p2">І останній виступ – це Ігор Лапін, який передає слово Миколі Княжицькому. І на тому завершуємо обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u36.p3">Будь ласка, Микола Княжицький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:45:33">10:45:33</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u37.p1">Дякую. Я хотів, очевидно, виступити з трибуни, але колега Ляшко сказав, що пускає лише кормящих мам. Оскільки я не є кормяща мама, то буду відповідати "Опозиційному блоку" звідси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u37.p2">Але хочу, по-перше, звернутися до Президента України з проханням. У мене є своє прохання до вас, пане Президенте. Я хотів би, щоб ви запросили сюди радників у Верховну Раду, радників, які почали працювати з урядом, це пана Бальцеровича, Міклаша, Чеха, Міллера, багатьох інших розумних і толкових економістів, які мали би зустрітися з нами, з фракціями і разом з нами нарешті сформувати варіанти виходу з української кризи. Це шановні люди, яких ми дуже шануємо і хотіли би бачити тут.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u37.p3">Я хотів би так само звернутися до міністра інформаційної політики Юрія Стеця з проханням подати законопроект, який би не дозволив каналу "Інтер" в День пам’яті і скорботи влаштовувати телемости з країною-агресором, так як це робилося раніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u37.p4">Я хотів би звернутися точно так само. <kinesic type="applause"><desc>(оплески)</desc></kinesic> до своїх колег з "Опозиційного блоку" з одним проханням не танцювати на кістках. Вибачте, вій батько – ветеран Другої світової війни, він воював, і 9 числа ми з ним ставали і мовчки слухали Вічний вогонь, а потім йшли на цвинтар і згадували тих, хто загинув. Ми не танцювали на цвинтарі як це ви пропонуєте робити!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u37.p5">І хочу звернути вашу увагу на те, що цькування Володимира В’ятровича і Інституту національної пам’яті, яке централізовано проводиться країною-агресором з підтримкою "Опозиційного блоку" і тих людей тут, які не представляють Україну, а представляють колегу. агресора, дістане надійну відсіч.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u37.p6">Ми підтримуємо Інститут національної пам’яті в усіх ініціативах, які він проводить. Ми підтримуємо встановлення 8-го числа, 8 травня Днем пам’яті і примирення, так як це відбувається в усіх європейських країнах. Ми підтримуємо відновлення української історії і згадуємо пам’ять всіх українців: і тих, хто загинув в лавах Червоної армії, і тих, хто загинув в лавах УПА, і тих, хто загинув в концтаборах від рук фашистів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u37.p7">Кожен українець повинен бути в нашій пам’яті, і ми не дамо знищити цю пам’ять. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p1">Дякую вам. Пане Миколо, шановні колеги, давайте ми завтра сконцентруємося і приймемо ще пакет законів по декомунізації. Це буде наша найкраща відповідь. Кількасот є населених пунктів, які вже узгоджені з місцевими громадами, вони чекають лишень рішення нашого парламенту, рішення кожного з нас. Давайте гуртом завтра змобілізуємося, приймем ці рішення, і це буде наша найкраща відповідь всім провокаторам і україноненависникам. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p2">Шановні колеги, час для обговорення вичерпаний. І ми переходимо до розгляду питань порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p3">Шановні колеги, у нас стоїть першим питанням проект Постанови про визначення представника Верховної Ради України до складу Комісії з питань вищого корпусу державної служби. Це №4459. Але під час обговорення ми провели політичні консультації і виявилося, що для однієї фракції парламенту, фракції "Самопоміч" є необхідність провести зустріч і дискусії, переговори з цього приводу. Вони просять перенести це питання. І голова підкомітету комітет не заперечує, щоб це рішення було прийняте, щоб ми не вийшли на неефективне голосування. Тому, шановні колеги, якщо немає заперечень питання 4459, законопроект, переноситься до остаточного погодження і консультації з політичними фракціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p4">Я хочу перепросити представників, які прийшли на засідання Верховної Ради, ми їх запросимо тоді, коли питання буде готове до розгляду. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p5">Наступний законопроект – це є проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Транскордонне співробітництво як чинник євроінтеграційних процесів України" (№4410).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p6">Шановні колеги! Питання про проведення парламентських слухань є важливим. І є пропозиція від автора голови підкомітету Юринець Оксани Василівни, щоб ми його розглянули за скороченою процедурою. І, шановні колеги, я зараз поставлю це на голосування. Я прошу депутатів зайти в зал зайняти свої робочі місця. І приготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p7">Будь ласка, секретаріат Верховної Ради прошу повідомити депутатів, що зараз відбудеться голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p8">Отже, шановні колеги, хто підтримує пропозицію розгляду проекту постанови №4410, розгляду за скороченою процедурою, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T10:50:51">10:50:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p9">За-145</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p10">Всі встигли проголосувати? Не встигли. Я ще один раз поставлю на голосування, ще один раз. Я прошу колег зайняти робочі місця, не мандрувати по залу під час голосувань і приготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p11">Отже, я ще раз ставлю пропозицію розгляду за скороченою процедурою проекту постанови № 4410. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T10:51:42">10:51:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p12">За-164</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u38.p14">І я запрошую до доповіді голову підкомітету Комітету з питань європейської інтеграції Юринець Оксану Василівну. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:51:57">10:51:57</time></note>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u39.p1">Шановні колеги! До вашого розгляду Комітет з питань європейської інтеграції розглянув на своєму засіданні 20 квітня цього року проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Транскордонне співробітництво як чинник євроінтеграційних процесів України". Це 8 червня 2016 рік плановано власне ці парламентські слухання (реєстраційний номер 4410 від 13.04.2016 року). Ухвалили рішення рекомендувати Верховній Раді прийняти її в цілому. Приймаючи таке рішення, народні депутати і члени комітету виходили насамперед з того, що проведення парламентських слухань із зазначеної тематики за участю народних депутатів, представників органів виконавчої влади, місцевого самоврядування, громадських експертів та дипломатичного корпусу є надзвичайно важливими і актуальними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u39.p2">Зокрема, з огляду на відсутність адекватної міжнародної координації в процесі реалізації важливої державної політики, на думку членів комітету України, не в повній мірі використовується той потенціал і ресурс, який є доступним в рамках міжрегіонального та транскордонного співробітництва, в першу чергу через його недосконале законодавче забезпечення, неналежну поінформованість регіонів щодо можливостей та програм в рамках транскордонного співробітництва, відсутність ефективної координації як між самим, так і між виконавчими владами на місцях і органами місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u39.p3">Ми пропонуємо на цих обговореннях 8 червня вкрай підняти важливе питання для того, щоб ми могли своїми регіонами, єврорегіонами, використовуючи транскордонне положення кожного регіону, мали можливість розвиватися. Прошу вас підтримати і послухати всі зауваження і всі проблеми, які сьогодні склалися в країні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u40.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u40.p2">Шановні колеги, хто хоче взяти бажання в обговоренні? Прошу провести запис: два – "за", два – "проти". Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u40.p3">Будь ласка, Юрій Соловей. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:54:14">10:54:14</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u41.p1">Юрій Соловей, 89 виборчий округ. Гуцульщина якраз регіон, який є транскордонним і який прямо зацікавлений у проведені саме цих парламентських слухань, оскільки багато питань сьогодні можна вирішити, поєднуючи зусилля, спільні зусилля держав, які об’єднані єдиним кордоном, це починаючи з пунктів переходу, закінчуючи реалізацією проектів спільних інфраструктурних, завершуючи питанням розвитку економіки туризму, етнотуризму чи об’єднанням культурних можливостей транскордонного співробітництва. І тому дані парламентські слухання є необхідними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u41.p2">Я звертаюся до всіх колег, тому що це по суті перші парламентські слухання, які на найвищий рівень в державі піднімають питання транскордонного співробітництва. Тому я звертаюся до всіх колег у цьому парламентському залі, незважаючи на ті партії, які вони представляють, одноголосно підтримати необхідність проведення цих слухань. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u42.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u42.p2">Будь ласка, Семенуха Роман Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:55:24">10:55:24</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНУХА Р.С.</note>
            <u who="СЕМЕНУХА Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u43.p1">Передайте, будь ласка, слово Ганні Романовій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:55:31">10:55:31</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНОВА А.А.</note>
            <u who="РОМАНОВА А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u44.p1">Шановні колеги! Я закликаю підтримати проведення таких потрібних парламентських слухань. Чому? Я хочу озвучити сумну статистику: з 2013 року кількість візитерів в Україну скоротилася вдвічі, якщо в 2012 році до нас приїжджало 25 мільйонів осіб і це люди, які залишали в Україні гроші завдяки яким створювалися нові робочі місця, то починаючи з 2013 року, до нас приїжджають щороку 13 мільйонів. І якщо проаналізувати ці в’їзні туристичні потоки, то насамперед: на першому місці стоїть Молдова, на другому місці громадяни Білорусі, а на третьому місці громадяни агресора, країни-агресора Росії. І якщо взяти цифри, то з Росії в Україну щороку приїжджає 2 мільйони осіб, а якщо взяти громадян європейських країн, їх приїжджає в рази, в рази менше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u44.p2">Нещодавно, наприклад, ми всі вболівали за референдум у Нідерландах. Але як жителі Нідерландів можуть проголосувати і підтримати Україну у вступі в ЄС, якщо вони елементарно не бувають у нас, всі європейці бояться приїжджати в Україну тому що думають, що у нас війна, що у нас неспокійно. Тому транскордонне співробітництво з країнами ЄС для нас нагально потрібно – потрібно просто європейцям показати справжню Україну європейську і спокійну. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u44.p3">Прошу всіх підтримати такі нагальні парламентські слухання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u45.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u45.p2">У нас зараз буде останній виступ в обговоренні, і я прошу секретаріат Верховної Ради запросити депутатів в зал і повідомити, що через 3 хвилини відбудеться голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u45.p3">А зараз я надаю слово Мартиняку Сергію Васильовичу. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:57:21">10:57:21</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЯК С.В.</note>
            <u who="МАРТИНЯК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u46.p1">Пане Голово, прошу передати слово Литвину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:57:27">10:57:27</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u47.p1">Шановний Голово і шановні колеги! Я розумію так, що в нас усі проблеми вже в країні вирішені і потрібно обговорити лише транскордонне співробітництво. Очевидно, розгляд цього питання потрібен, але в першу чергу ми мали б відреагувати на ті настрої, з якими живуть люди. Я сподіваюсь, що депутати під час тривалої перерви, в першу чергу депутати-мажоритарники, працювали в округах, чули і слухали людей, і, очевидно, вони говорили про речі, які у Верховній Раді, на превеликий жаль, не звучать. Бо, я вам скажу так, узагальнено, як мені одна жінка висловилася: "Я живу, тримаючись за повітря". От наші люди живуть, тримаючись за повітря, а ми тут займаємось зведенням політичних рахунків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u47.p2">Тут звучало питання про те, що треба позбавити повноважень деяких посадовців, які є громадянами інших країн. Шановні колеги, та ви деяких депутатів Верховної Ради України, про яких писали, які є громадянами інших країн, і реакції немає, бо вони в правильних фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u47.p3">Наступний момент. Чому ми не обговорюємо питання про тарифи на газ? Невже це не проблема, яка пече людям і про яку зараз говорять депутати, і блокують трибуну? Чого ми чекаємо? Людям треба пояснити, як вони будуть далі жити? Чому ми не обговорюємо інших питань, зокрема, як витримати профтехосвіті? Чому не розглядаємо відповідний закон? Чому не розглядаємо законодавство пенсійне? Чому не розглядаємо питання про відміну податку на пенсії? Коли потрібно, без будь-якого комітету, без будь-якого Науково-експертного управління, проштовхують і розглядають законопроекти, і голосують по двадцять разів. Зараз же є Закон про скасування податку на пенсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u47.p4">Ви подивіться на розклад засідань, мене складається враження, що нам нічого робити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u48.p1">Будь ласка, 10 секунд завершуйте. Є необхідність, пане Володимир, завершити? 10 секунд завершіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T10:59:37">10:59:37</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u49.p1">Я завершую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u49.p2">Очевидно, парламентські слухання потрібні, але на цих парламентських слуханнях має парламент слухати і робити відповідні висновки, але давайте будемо реагувати на запити людей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p1">Дякую вам. Пане Володимир, було звернення до мене, тому я коротко відреагую. Я свідомо прошу, щоб питання на середу ставили ті, які об’єднують зал. Бо, на превеликий жаль, багато наших депутатів, в тому числі і мажоритарників, дуже важко беруть в роботі Верховної Ради України, особливо в середу. Це є загальна проблема і я закликаю всіх, щоб ми спільно працювали над тим, щоб всі наші колеги були на робочих місцях. Хоча, наголошую, більшість народних депутатів в тому залі завжди працюють, працюють активно і самовіддано. І прошу всіх вас підтримати реформи, запропоновані спільно Європейським парламентом і українськими парламентаріями по реформуванню роботи парламенту. Я впевнений, так ми зробимо нашу роботу більш ефективною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p2">Шановні колеги! Обговорення завершене, є політична воля, я бачу, всіх фракцій підтримати дане рішення. Важливо тільки, щоб всі депутати були на робочих місцях. Можливо Радикальна партія на хвилинку би призупинила блокування, проголосувала, а ми. припильнуємо, щоб трибуну ніхто не захопив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p3">Добре, тоді прошу приготуватись до голосування. І я ставлю на голосування проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Транскордонне співробітництво як чинник євроінтеграційних процесів" (номер 4410) в цілому, як запропоновано комітетом. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Шановні колеги! Прошу взяти участь в голосуванні, голосуємо 4410.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:02:05">11:02:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p4">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p5">Шановні колеги! Є хтось, хто не встиг проголосувати? Я бачу вимогу, я прошу ще раз зайняти робочі місця і приготуватись до голосування до повернення. Я один раз поставлю на повернення, і я прошу депутатів закликати своїх колеги зайти в зал. Я один раз поставлю на повернення, але прошу, колег депутатів зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p6">І, шановні колеги, потім, коли стоїть питання про відхилення, я прошу усіх вас, було глибоке розуміння, це не може бути моєю примхою, це є присутність депутатів у залі. Тому звертатись треба не до мене, а до колег-депутатів. Я прошу приготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p7">І я ставлю на голосування пропозицію повернутись до проекту Постанову про проведення парламентських слухань на тему: "Транскордонне співробітництво як чинник євроінтеграційних процесів України" (4410). Хто підтримує пропозицію повернутись до розгляду, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:03:44">11:03:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p8">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p9">Будь ласка, включіть по фракціях. Бачимо по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p10">Шановні колеги, я пропоную перейти до розгляду наступного законопроекту і, якщо немає заперечень у залі, ми повернемося до прийняття рішення по даному законопроекту. Немає заперечень? Немає. Добре. Повернемося до прийняття рішення. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p11">Наступний проект постанови, це є 4476, це проект Постанови про Звернення Верховної Ради України до Організації Об’єднаних Націй, Європейського Парламенту, Парламентської Асамблеї Ради Європи, Парламентської Асамблеї ОБСЄ, світових лідерів та всіх членів міжнародного співтовариства щодо вшанування жертв геноциду кримськотатарського народу та засудження порушень Російською Федерацією прав і свобод кримськотатарського народу. Ця постанова була підготовлена за участю всіх фракцій, всіх депутатів і вона потребує не відкладного рішення, щоб ми змогли підтримати наших колег, які знаходяться на окупованій території. І я сподіваюсь, на високе розуміння залу в необхідності прийняття цього рішення. Зараз ми повинні його включити у порядок денний для прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p12">Я прошу народних депутатів зайняти робочі місця, приготуватися до голосування. Я глибоко переконаний, ми не можемо політичні інтриги застосовувати стосовно подібних законопроектів, це законопроекти державної ваги і національної солідарності українців. Я прошу всіх відповідально підійти до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p13">Готові голосувати? От, я, на жаль, тих депутатів, які закликали нас до роботи, щойно виступали, вже не бачу в залі. Готові, так? Шановні колеги, я ставлю на голосування пропозицію для включення до порядку денного та прийняття рішення проекту постанови 4476. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Підтримаємо кримських татар! Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:06:32">11:06:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p14">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p15">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p16">Прошу показати по фракціям. Прошу по фракціям показати. Дякую вам. Дякую вам. Тільки хочу вам наголосити, тим, що вигукує з залу, по тих питаннях не існує коаліції і опозиції, по тих питаннях існує держава Україна. І по цьому питанню ми повинні діяти всі солідарно, не ділячись за жодними ознаками, а тільки за ознакою: хто за Україну, а хто проти України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u50.p17">І я запрошую до доповіді народного депутата України Чубарова Рефата. І я думаю, буде гідно і правильно, якщо пане Чубаров, ви будете виступати з головної трибуни країни. Я вас запрошую на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:07:36">11:07:36</time></note>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p1">Шановний Голово, шановні колеги, шановні виборці! Щодня отримуємо з тимчасово окупованого Росією Криму чорні звістки, що свідчать про різке погіршення ситуації з правами людини, про системні та цілеспрямовані репресії проти кримськотатарського народу. 26 квітня окупаційним російським судом Меджліс кримськотатарського народу визнано екстремістською організацією, а його діяльність заборонено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p2">Завідомо неправомірне і абсолютно злочинне рішення російського окупаційного суду викликало широкий резонанс у світові. Ми дякуємо представникам багатьох країн, їхніх парламентів, міжнародних інституцій, які засудили злочинні дії російських окупантів, спрямовані проти вищого представництва виконавчого органу корінного народу Криму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p3">Широке обговорення ситуації в Криму нових загроз з боку окупантів проти кримськотатарського народу буде відбуватися також завтра на сесії Європарламенту. Народними депутатами України Парубієм, Висоцьким, Іриною Геращенко, Бурбаком, пані Ганною Гопко, Левусом підготовлений проект Постанови Верховної Ради України про звернення до Організації Об’єднаних Націй, Європейського парламенту, Парламентської асамблеї Ради Європи, Парламентської асамблеї ОБСЄ, парламентської асамблеї НАТО, світових лідерів. Давайте я не буду читати, не втрачати час.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p4">Хочу сказати, що проект звернення було розглянуто відповідними комітетами Верховної Ради України, зокрема Комітетом у закордонних справах. У ході цих засідань були висловлені окремі уточнення, доповнення, які авторами проекту приймаються абсолютно. Хочу зачитати ці уточнення для протоколу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p5">Пропонується у проекті постанови, який є у вас на руках, шановні колеги, назву пункту 1 та 2 проекту після слів "Парламентської асамблеї ОБСЄ" доповнити словосполученням "Парламентської асамблеї НАТО".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p6">У самому проекті звернення назву після слів "Парламентська асамблея ОБСЄ" доповнити словосполученням "Парламентська асамблея НАТО".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p7">У абзаці першому після слів "загальної декларації прав людини 1948 року" додати словосполучення "Конвенція про запобігання злочинів геноциду та покарання за нього, 1948 року" вилучивши його з кінця абзацу відповідно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p8">У абзаці другому слово "недопустимо" замінити словом "неприпустимим".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p9">Абзаци четвертий, шостий викласти у наступних редакціях відповідно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p10">Нагадуючи, що системне порушення прав людини є підставою для притягнення відповідної держави до відповідальності згідно з міжнародним правом, засуджуючи протиправну окупацію та спробу анексії Криму Російською Федерацією у абзаці восьмому слово "Україною" замінити словосполученням "Верховною Радою України"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p11">Абзац 16 у кінці після словосполучення "етноциду кримськотатарського народу" доповнити словосполученням "і порушення Міжнародної конвенції про ліквідацію всіх форм расової дискримінації 1966 року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p12">У абзаці 21 словосполучення "окупації та протиправної анексії" замінити на словосполучення "протиправної окупації та спроби анексії".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p13">Шановні колеги! Отже, всі ці уточнення, доповнення, вони носять виключно редакційний характер, я їх вам всі зачитав. І для протоколу також вони нами приймаються. Тому, шановні колеги, прошу вас голосуванням підтримати проект постанови за основу і в цілому. І затвердити звернення Верховної Ради щодо вшанування жертв геноциду кримськотатарського народу та судження порушень Російською Федерацією прав і свобод кримськотатарського народу запропонованими змінами і доповненнями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u51.p14">І наприкінці, дорогі колеги. Я дійсно хочу попросити вас зараз при голосуванні відкинути будь-які політичні та інші розбіжності і проголосувати за це звернення. Це буде нашою гідною відповіддю на репресії окупантів проти громадян України, які вони здійснюють щоденно в окупованому ними тимчасово Криму. А також це будуть гідні наші дії перед нашими колегами європарламентарями, які також завтра в Брюсселі будуть приймати відповідне рішення. Щиро дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u52.p1">Дуже вам дякую, пане Рефат! Шановні колеги! Нам було важливо, що пан Чубаров міг виступити стільки, скільки буде необхідно. Але давайте весь законопроект ми все-таки розглянемо за скороченою процедурою. Щоб всі наступні виступаючі могли вже виступати згідно регламенту за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u52.p2">Якщо є підтримка залу, я зараз поставлю це на голосування і сподіваюсь на ваше розуміння. Шановні колеги! Прошу приготуватись до голосування. Хто підтримує розгляд даної постанови за скороченою процедурою, прошу підтримати. Прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:14:18">11:14:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u52.p3">За-184</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u52.p4">Рішення прийнято. Дякую народним депутатам за розуміння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u52.p5">І я запрошую до співдоповіді Гопко Ганну Миколаївну. Пані Ганно Миколаївно, будь ласка. Добре, з місця, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:14:32">11:14:32</time></note>
            <note type="speaker">ГОПКО Г.М.</note>
            <u who="ГОПКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u53.p1">Шановні колеги! Напередодні 18 травня, Дня пам’яті жертв геноциду кримськотатарського народу, Україна вкотре звертає увагу світу і світової міжнародної спільноти на порушення прав кримських татар. Комітет у закордонних справах просить підтримати та прийняти Постанову Верховної Ради України про звернення Верховної Ради до Організації Об’єднаних Націй, Європейського парламенту, Парламентської асамблеї Ради Європи, ОБСЄ, НАТО, світових лідерів, всіх членів міжнародного співтовариства щодо вшанування жертв геноциду кримськотатарського народу та засудження порушень Російською Федерацією прав і свобод кримськотатарського народу із запропонованим комітетом зауваженнями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u53.p2">Також я хотіла би подякувати всім народним депутатам, які є членами наших делегацій в ПАРЄ, в ОБСЄ, в НАТО за те, що вони беруть участь в різних міжнародних конференціях разом із різними громадськими активістами і домагаються, по-перше, звільнення політичних в’язнів, домагаються повернення Криму назад в Україну. В цій постанові парламент України, Верховна Рада вимагає від Російської Федерації негайно припинити політику, спрямовану на порушення прав людини і свобод громадянина в Криму як невід’ємної частини суверенної території України, зокрема прав кримських татар як корінного народу України. Також ми закликаємо міжнародну спільноту визнати депортацію з Криму кримських татар у 44-му році геноцидом кримськотатарського народу. Ми закликаємо міжнародну спільноту сприяти притягненню до відповідальності всіх винних у протиправній окупації та спробі анексії Криму, та системних і широкомасштабних порушеннях прав людини на українській окупованій території.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u53.p3">Я закликаю усі фракції парламенту, навіть ті, які блокують трибуну, підтримати цю важливу постанову, зважаючи на те, що 18 травня весь світ відзначатиме і Україна, звертаю увагу на це, саме День пам’яті жертв геноциду кримськотатарського народу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u54.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u54.p2">Шановні колеги, прошу підготуватись до обговорення і провести запис: два – "за", два – "проти" – по обговоренню даного законопроекту. Прошу провести запис, прошу записатись на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u54.p3">Будь ласка, Володимир Ар’єв. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:17:03">11:17:03</time></note>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u55.p1">Я прошу передати слово Кривенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:17:08">11:17:08</time></note>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.М.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u56.p1">Шановні колеги, однозначно підтримуємо цю постанову. Ми зараз з вами є свідками фактично третього геноциду кримських татар. Перший був після того, як їх загарбала Російська імперія у ХVIII сторіччі, другим геноцидом був геноцид Сталіна, третій зараз ми бачимо, коли людей виводять з мечеті, коли людей арештовують кримських татар. І ми повинні всім українським світом їх підтримати. Я звертаюся до всіх українців, які є особливо на півдні, всіх ваших знайомих кримських татар, допоможіть їм чим можете, запитайте, що їм потрібно, місцевих депутатів, нашого колишнього колегу, а тепер голову адміністрації Херсонської пана Гордєєва вирішувати всі проблеми кримських татар. Народний Рух України і Курултай, Меджліс завжди були партнерами. До російської агресії у Верховній Раді Криму навіть була фракція Курултай-Рух, яка повністю стояла на українських позиціях і захищала Крим українським. Тому прошу колег підтримати цю постанову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u56.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u57.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u57.p2">Максим Бурбак передає слово ініціатору даної постанови Сергію Висоцькому. Будь ласка, Сергій Висоцький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:18:25">11:18:25</time></note>
            <note type="speaker">ВИСОЦЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ВИСОЦЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u58.p1">Дякую. Шановні колеги! Ми усі бачимо, що нині Російська Федерація фактично проводить політику етноциду кримських татар на Кримському півострові. Ми бачимо, що кримських татар витискають з Криму, ми бачимо шалені репресії, арешти та затримання кримськотатарських активістів, обшуки у мечетях. Ми розуміємо, що фактично Російська Федерація буде намагатися зробити те саме, що зробив свого часу пан Сталін, цей тиран кривавий. Вона буде намагатися провести депортацію, але примусову вже не вагонах, а так звану псевдо добровільну депортацію кримських татар, вона буде вижимати їх з півострова. І наш обов’язок як українських депутатів зробити все для того, щоби міжнародне співтовариство знало про ці плани та допомогло нам їх зупинити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u58.p2">Наразі, на жаль, ми бачимо, що ми можемо тільки констатувати цю проблему та закликати міжнародне співтовариство, наших партнерів, українців усю спільноту для справедливості. Але я вірю в те, що настане той час, коли Україна своєю силою, своїм мечем, своїм вогнем спроможеться звільнити і Крим, і кримських татар від нового фашистсько-рошиського іга. І я хочу закликати весь зал пройти цей тест. І хочу сказати, що для мене саме голосування за цю постанову буде сигналом того, хто підтримує дії окупанта, а хто їм спричиняє спротив. Копка "за" – це саме та кнопка, яка повинна бути натиснута усіма патріотичними депутатами парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u58.p3">Агенти Кремля не голосують або голосують "проти". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u59.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u59.p2">Шановні колеги, є ще бажаючі виступити по даному питанню? Від "Батьківщини", будь ласка, Григорій Немиря, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:20:30">11:20:30</time></note>
            <note type="speaker">НЕМИРЯ Г.М.</note>
            <u who="НЕМИРЯ Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u60.p1">Григорій Немиря, "Батьківщина". Шановні колеги, шановний головуючий, я думаю, очевидно, що всі члени парламенту, які свідомі того, що права людини є неподільні, має підтримати проект цієї постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u60.p2">Я дякую колегам, які взяли на себе ініціативу щодо складення цієї постанови, але давайте також будемо відповідальні. Я думаю, вже настав час припинити або принаймні більш раціонально приймати постанови, де ми звертаємось до міжнародного співтовариства і в той же час запитати, а чи все Україна, держава, ті, від кого залежить, зробили для того, щоб права людини, в тому числі права кримськотатарського народу не порушувалися? Чи все зробила Україна, чи все зробив уряд? Чи існує, колеги, у нас стратегія щодо деокупації Криму? Чи існує у нас стратегія реінтеграції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u61.p1">Будь ласка, 30 секунд завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:21:43">11:21:43</time></note>
            <note type="speaker">НЕМИРЯ Г.М.</note>
            <u who="НЕМИРЯ Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u62.p1">тих людей, в тому числі з Криму, які виїхали не по своїй волі, оце було б правильно ставити. Але сьогодні ми маємо зробити солідарний крок і я закликаю всі фракції українського парламенту підтримати проект цієї постанови. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u63.p1">Дякую вам. Будь ласка, ще Андрій Іллєнко, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:22:05">11:22:05</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u64.p1">Андрій Іллєнко, Всеукраїнське об’єднання "Свобода". Те, що зараз Росія робить в Криму, це черговий злочин цього абсолютного монстра, який повторює ті самі злочини, які він вже робив в минулому. Власне, тут сьогодні багато криків було істеричних від адептів "русского мира" і "московської п’ятої колони", які захищали сталінізм. Так от, власне, те, що сталося в Криму у 1944 році з кримськими татарами, це один з тих злочинів сталінізму, який якраз і показує, що злочинна сутність цього режиму була на рівні з гітлерівським режимом. І зараз ми повинні говорити, звичайно, і підтримувати кримських татар, але ми так само повинні, поважаючи і розуміючи страждання кримських татар, не забувати і про етнічних українців, яких сотні тисяч зараз знаходяться в Криму, які, так само, не мають права на українську мову, на українську школу, на українську освіту, яких переслідують, яких сьогодні кидають до тюрем московські окупанти. Тому, ми повинні теж про це постійно нагадувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u65.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u65.p2">Секретаріат Верховної Ради я прошу депутатів зайти в зал, голів фракцій прошу запросити депутатів в зал. І я надаю слово Першому заступнику Голови Верховної Ради України Ірині Геращенко. Пані Олег, будь ласка, пані Ірині.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:23:39">11:23:39</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u66.p1">Шановні колеги! От мені здається абсолютно правильно, якщо зараз, під час голосування за це питання ми запитаємо кожен чесно в себе, що він сам особисто під час роботи в парламенті, міжнародних зустрічах, роботи в міжнародних делегаціях зробив для захисту кримських татар, кримських українців, захисту Криму і задати це питання собі. Абсолютно очевидно, що ми маємо активізувати цю роботу. На жодному міжнародному майданчику ми не повинні витрачати час на внутрішні чвари, але надавати повну інформацію про те, що відбувається в Криму з кримськими татарами, з порушенням прав українців, з порушенням прав росіян, які займають проукраїнську позицію так само. І не забувати про тих наших політв’язнів із Криму: Олега Сенцова, Кольченка, які так само сьогодні утримуються як політв’язні у кримських тюрмах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u66.p2">І тому, давайте ми, голосуючи за цю постанову, не просто делегувати це до наших колег міжнародних організаціях, а в першу чергу кожному собі поставити завдання, а ми з Андрієм Парубієм ставимо таке завдання як делеговані вами до високої парламентської трибуни, високого нашого органу як керівники парламенту всі міжнародні зустрічі використовувати задля донесення правди про те, що відбувається в Криму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u66.p3">І в цьому контексті ми хочемо подякувати тим людям, які є сьогодні моральними авторитетами Верховної Ради України – це Мустафа Джамілєв і Рефат Чубаров, які гідно представляють кримськотатарський народ в парламенті. Який насправді сьогодні ми маємо використовувати їх знання і досвід для того, щоб цю інформацію доносити до світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u66.p4">І наостанок, от ви знаєте, дуже важливо, щоб ми використовували наше натхнення і час не задля блокади, можливо, цих трибун, одне проти одного воюючи, а задля того, щоб об’єднатися у боротьбі з зовнішнім ворогом, який поки що не відступив від України. І тоді насправді, у нас є шанс і деокупувати Крим, і працювати разом за для реінтеграції Донбасу до України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p2">Шановні колеги, прошу приготуватись до голосування, прошу зайняти робочі місця. Важливе символічне відповідальне голосування. Я прошу усіх народних депутатів приготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p3">І я ставлю на голосування проект Постанови про Звернення Верховної Ради України до Організації Об’єднаних Націй, Європейського Парламенту, Парламентської Асамблеї Ради Європи, Парламентскої Асамблеї ОБСЄ, світових лідерів та всіх членів міжнародного співтовариства щодо вшанування жертв геноциду кримськотатарського народу та засудження порушень Російською Федерацією прав і свобод кримськотатарського народу (номер 4476) за пропозицією комітету за основу і в цілому. Хто підтримує дану пропозицію, прошу голосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:27:13">11:27:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p4">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p5">Закон прийнятий. Прошу по фракціях показати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p6">Я хочу подякувати ініціатору законопроекту Сергію Висоцькому і всьому колективу, який готував даний законопроект і, я вважаю, ми прийняли важливе і відповідальне рішення. Але прошу залишатись на місцях, колеги. У нас перед тим було важливе голосування по парламентських слуханнях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p7">Мені зробили зауваження, Віктор Пинзеник, що ми не можемо переносити голосування, але по питаннях організаційної роботи Верховної Ради я без повернення можу ще раз поставити на голосування. Я ще раз поставлю на голосування повернення в комітет і я прошу всіх сконцентруватися, особливо "Блок Петра Порошенка", тому що Юринець Оксана Василівна є ініціатором того, і прошу приготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p8">Колеги, я ставлю на голосування питання, яке вже було нами обговорене, по якому всі прийняли спільне рішення, що воно є спільним і всі його підтримують, лишень брак дисципліни в залі не дозволив нам прийняти рішення. І я ставлю на голосування проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Транскордонне співробітництво як чинник євроінтеграційних процесів України" (№4410) за основу і в цілому. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:29:00">11:29:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p9">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p10">Постанова прийнята. Теж вітаю авторів законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p11">І ми переходимо до наступного нашого розділу, це ці питання другого читання, які вчора ми не встигли розглянути, але вони є надзвичайно важливими і резонансними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u67.p12">В нас в наступному порядку денному є проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо забезпечення відкритості та доступу до інформації про діяльність Верховної Ради України, її комітетів та народних депутатів України. Шановні колеги, дуже важливе питання, дуже резонансне питання і я просив би і уваги під час його обговорення, і відповідальності під час голосування. Це є закон, який розглядається вже в другому читанні. В другому читанні, тому, ви знаєте, є спеціальна процедура: виступ доповідача, а потім вже по поправкам робота. І я запрошую до доповіді першого заступника голови Комітету з питань Регламенту та організації роботи Верховної Ради Пинзеника Павла Васильовича. З місця, включіть мікрофон з місця. Павло Васильович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:30:10">11:30:10</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u68.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати України! Комітет на своєму засіданні 3 лютого розглянув пропозиції, що надійшли від суб’єктів права законодавчої ініціативи до проекту Закону про внесення змін до деяких законів України щодо забезпечення відкритості та доступу до інформації про діяльність Верховної Ради України (реєстраційний 1591), який був прийнятий Верховною Радою України за основу 17 червня 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u68.p2">До законопроекту для підготовки його до другого читання у терміни, визначені 116-ю Регламенту Верховної Ради України, було внесено 34 пропозиції, що надійшли від народних депутатів України: Заліщук Світлани, Левченка Юрія, Тимчука Дмитра, Ленського, Пташник, Пинзеника Віктора Михайловича, - а також народних депутатів – членів Комітету з питань Регламенту та організації роботи Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u68.p3">За результатами розгляду пропозицій суб’єктів права законодавчої ініціативи Комітетом було підготовлено порівняльну таблицю до другого читання, яка містить усі внесені та не відкликані пропозиції, з яких враховано 22 пропозиції, враховано частково одну пропозицію, 22-у, і враховано редакційно дві пропозиції, 3-ю та 6-у.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u68.p4">Порівняльна таблиця законопроекту до другого читання завізована редакційним відділом Головного управління документального забезпечення та Головним юридичним управлінням Апарату Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u68.p5">Комітет рекомендує Верховній Раді України відповідно до пункту 3 частини першої статті 123 Регламенту за результатами розгляду у другому читанні проекту закону прийняти його у другому читанні та в цілому. Просимо підтримати, і готові йти по пропозиціях.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u69.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u69.p2">Отже, колеги, приготувались до роботи по поправках. Їх є не надто багато, але ми по кожній з них повинні провести обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u69.p3">Отже, 1 поправка, яка була відхилена, народного депутата Заліщук. Чи наполягає народний депутат? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u69.p4">Так, наступна, 8-а. Заліщук. Чи наполягає по 8 поправці? Не наполягає, так? Я чую з залу вигуки. 7 поправка – це поправка народного депутата Пинзеника і Арешонкова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u69.p5">Шановний голова комітету! Пан Пинзеник! Є наполягання, щоб 7 поправку поправили на підтвердження. Будь ласка, прокоментуйте, якщо можна, 7 поправку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:32:50">11:32:50</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u70.p1">Наскільки я розумію, йдеться про підтвердження поправки моєї до законопроекту. Правильно?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u71.p1">Так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u72.p1">Шановні колеги, поправка моя до законопроекту є власне поправкою комітету, яка є основою цього законопроекту в редакції другого читання. Якщо ми її підтримуємо, тоді ми можемо голосувати законопроект за основ. в цілому в другому читанні. Якщо вона не підтримується, тоді таблиця до другого читання потребує повного нового опрацювання, і нам потрібно буде відправляти його на повторне друге читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u73.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u73.p2">Шановні колеги, я прошу зайняти робочі місця. Я прошу приготуватися до голосування.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u73.p3">Будь ласка, одна хвилина Левченко. Я прошу депутатів зайти в зал, це поправка є принципова для даного законопроекту, і без нього ми можемо вихолостити сам законопроект. Будь ласка, Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:33:56">11:33:56</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u74.p1">Левченко, "Свобода", 223-й округ, місто Київ. Я все ж таки хотів би пояснити, чому я вимагаю цю поправку на підтвердження ставити і закликаю зал її не підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u74.p2">Справа в тому, що ця поправка насправді нівелює даний законопроект. Одна основна мета цього законопроекту, одна з головних цілей цього законопроекту є примусити комітети вчасно з конкретними строками публікувати конкретні документи. Так, ця поправка пропонує це положення законопроекту прибрати, посилаючись на норму іншого проекту, який було прийнято в грудні минулого року, але та норма говорить лише одну фразу, що комітети повинні публікувати документи щодо їхньої діяльності. Не написано коли, не написано що саме. Відповідно буде, якщо ця поправка залишиться чинною, залишиться та ж сама ситуація як зараз, коли комітети хочуть – публікують через місяць, хочуть – публікують через півроку, хочуть – взагалі щось не публікують, крім протоколів, і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u74.p3">Тому я вважаю, що цю поправку треба скасувати, і насправді вона по решті таблиці до другого читання нічого не змінює, на відміну того, що було тільки що сказано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u74.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u75.p1">Шановні колеги, я хочу наголосити, поправка № 7 є підтримана комітетом профільним і фактично, якщо ми її не підтримаємо, як я розумію, у нас є загроза зриву прийняття законопроекту в цілому. І тому я прошу усіх сконцентруватись, підготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u75.p2">Шановні колеги, готові до голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u75.p3">Я ставлю пропозицію поставити на підтвердження поправку №7, яка є підтримана комітетом і яку комітет закликає усіх народних депутатів підтримати. Хто підтримує пропозицію комітету, поправку №7, прошу проголосувати. Колеги, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:36:06">11:36:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u75.p4">За-164</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u75.p5">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u75.p6">Будь ласка, одну хвилину Пинзенику.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:36:22">11:36:22</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u76.p1">Шановні колеги, хотів би дати одне коротке пояснення. Значить, ідеться про. Пан Левченко правильно говорив, що в даній поправці ідеться про строки. Так от, Регламент Верховної Ради не визначає строки протягом яких повинні бути оформлені певні документи, а саме стенограми і протоколи. Натомість пан Левченко наполягає, що мають бути визначені строки публікації цих документів, тобто строків на оформлення нема, а строки на публікацію є. Це певно є недоліком законопроекту, який ми зараз розглядаємо. Вносити зміни до 51-ї Регламенту ми права не маємо, 116-а Регламенту нам це забороняє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u76.p2">Я особисто беру на себе зобов’язання при потребі внести новий законопроект, який би вносив зміни також і до 51-ї. Але так питання, на жаль, не вирішуються, строки таким чином не встановлюються. Законопроект ми розвалюємо. І Регламент стає в даному випадку розбалансований по строком абсолютно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u77.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u77.p2">Отже, 9 поправка, Ленський. Чи наполягає? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u77.p3">10-а, Пинзеник. Чи наполягає? Пане Віктор, не наполягаєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u77.p4">Написано у мене: Віктор Пинзеник, 10 поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u77.p5">13-а, Левченко. Наполягає. Будь ласка, включіть мікрофон Левченкові.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:37:48">11:37:48</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u78.p1">Левченко, "Свобода", 223 округ, місто Київ. По-перше, я вже не брав репліку на минулого виступаючого. Знаєте, коли не встановлено конкретні строки підготовки документів, їх взагалі немає в законі, але встановлені строки публікації, то це теж саме. Ну це очевидна логіка, то я не розумію для чого такі абсолютно прозорі маніпуляції говоряться, так. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u78.p2">Щодо моєї сьогодні зараз поправки, яку я зараз пропоную, вона була відхилена якраз на підставі того, що пройшла поправка номер 7. Справа у тому, що у своїй поправці я якраз пропонував скоротити строки підготовки, власне кажучи, відповідних документів, з одної сторони. А з іншої сторони, я пропонував опублікувати в переліку документів, які мають публікувати комітети, публікувати кожен раз чіткий перелік відсутніх депутатів, депутатів, які були відсутні на відповідних комітетах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u78.p3">Тому прошу, будь ласка, цю поправку підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u79.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u79.p2">Шановні колеги, хто підтримує поправку номер 13 народного депутата Юрія Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:39:10">11:39:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u79.p3">За-155</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u79.p4">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u79.p5">14 поправка, народний депутат Тимчук. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u79.p6">15-а, Пташник. Наполягає. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:39:27">11:39:27</time></note>
            <note type="speaker">ПТАШНИК В.Ю.</note>
            <u who="ПТАШНИК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u80.p1">Шановні колеги, як абсолютно вірно зауважив пан Левченко, недостатньо передбачати обов’язок комітету публікувати ті документи, які з нього виходять, потрібно вказувати строки, протягом яких і стенограми, і протоколи засідань комітету, і порядки денні засідань комітету мають бути опубліковані, інакше ця норма не буде діяти і фактично роками комітет не буде виконувати свій обов’язок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u80.p2">У той же час я не буду наполягати на своїй поправці, тому що ми говорили з членами регламентного комітету, і з точки зору законодавчої техніки доцільно було б цю поправку вставляти в іншу статтю Закону про Регламент, яка, на жаль, в законопроекті не була відображена, і ми цього наразі не можемо зробити. Тому ми проговорили разом з Павлом Пинзеником і Світланою Заліщук і домовилися подати дуже оперативно новий законопроект, який якраз врегулює цю проблему. Тому я прошу не ставити на підтвердження дану поправку, але проголосувати і підтримати даний законопроект з тим, що ми оперативно доопрацюємо і подамо новий законопроект і внесемо необхідні зміни в ті статі Регламенту в які, з точки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p2">Я не ставлю на підтвердження, ми врегулюємо окремим законопроектом цю ситуацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p3">20-а, Заліщук Світлана. Не наполягає. Так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p4">28-а, Пинзеник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p5">Шановні колеги, ми пройшли по усім поправкам, які були внесені до даного законопроекту, і я прошу усіх підготуватись до голосування. Я прошу секретаріат Верховної Ради закликати депутатів в зал і прошу голів фракцій змобілізувати депутатів для голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p6">Законопроект, який мав великий резонанс і дискусію, на якому наполягають і експертні, і громадські середовища, і тому теж голосування по ньому буде важливим і символічним для відкритості роботи парламенту. В реформі парламенту, яку ми проводимо, відкритість парламенту є одним із ключових і надважливих завдань. І ми повинні прийняти ряд рішень для того, щоб вийти на новий рівень і новий етап нашої діяльності. Тому я прошу від всіх великої уваги і я прошу зайти депутатів в зал і приготуватись до голосування. Готові, товариство?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p7">Прошу приготуватись до голосування. І я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо забезпечення відкритості та доступу до інформації про діяльність Верховної Ради України, її комітетів та народних депутатів України, № 1591 в другому читанні та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p8">Хто підтримує дану пропозицію, прошу голосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:43:27">11:43:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p9">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p10">Я можу ще один раз поставити повернутись. Або на повторне читання в комітет. Колеги, порадьте мені. Я прошу включити по фракціям. Так, включіть по фракціях. Я прошу депутатів зайти в зал, зараз поставлю ще раз на повернення. Один раз поставлю на повернення. Я прошу змобілізувати максимально наших колег депутатів. Питання відкритості парламенту, це не питання коаліції чи опозиції, це питання українського парламенту, усього українського парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p11">Колеги, я ставлю пропозицію повернення до розгляду, до голосування в цілому проекту Закону 1591 про відкритість та доступ до інформації про діяльність Верховної Ради України. Хто підтримує пропозицію повернутись до розгляду питання в цілому, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:44:57">11:44:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p12">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p13">Немає голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p14">Шановні колеги! Зараз поставлю пропозицію згідно Регламенту на повторне друге читання. Я прошу не виходити з залу, колеги. Я вам хочу сказати, коли буде ваш законопроект і будуть виходити з залу, я думаю, вам буде боляче і неприємно від цього. Тому що у нас відсутній причинно- наслідковий зв’язок, всі думають не мій законопроект і йдуть, а потім, коли його законопроект, питають а чому всі розходяться? А воно має між собою зв’язок, воно має між собою пов’язані моменти. Отже, пропозиція по Регламенту, повернути в комітет на повторне друге читання. Так, підтримується всіма, правильна пропозиція?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p15">І я ставлю на голосування пропозицію повернення в комітет на повторне друге читання проекту закону 1591. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T11:46:19">11:46:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p16">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u81.p17">Шановні колеги! Я бачу, Ємець, будь ласка, одну хвилину. І я прошу всіх лишатися на місцях. Будь ласка, одна хвилина Ємець. Яка буде ще пропозиція?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:46:32">11:46:32</time></note>
            <note type="speaker">ЄМЕЦЬ Л.О.</note>
            <u who="ЄМЕЦЬ Л.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u82.p1">Дякую. Народний депутат Ємець Леонід Олександрович, фракція "Народний фронт". Пане Голово, мені здається, просто народні депутати, вони не почули, про який законопроект у нас зараз іде мова. Мені здається, вони за обговоренням інших законопроектів, трішки втратили увагу до порядку нашого денного і не чують, що у нас іде зараз ключове голосування за відкритість роботи парламенту. Депутати не розуміють, що прізвища тих, хто сьогодні не голосує за цей законопроект, будуть назавжди заплямовані, як такі, хто не хочуть показувати відкрито свою роботу українському народу і хочуть приховати свою роботу в комітетах або роботу свою, або не роботу свою, як народного депутата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u82.p2">Я закликаю народних депутатів ще раз з увагою поставитися до цього питання і дуже прошу, за наявності спільної підтримки залу, Голову ще раз поставити на повернення до голосування цього питання. Колеги, зважте на те, що це ключовий для вас і для українського народу, для розуміння роботи українського.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u83.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u83.p2">Шановні колеги, дивіться. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Прошу так емоційно не реагувати, пане Руслан. Отак, видихнути глибше. Зараз я лам можливість виступити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u83.p3">Шановні колеги, у нас є кілька бажаючих виступити. Я вам одну річ скажу важливу. Першу. Не розходитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u83.p4">Пане Віктор, я поставлю ще раз, як я це робив. Я весь час ставлю ще один раз на повернення. Регламент не забороняє мені поставити ще раз на повернення. Давайте ми обговоримо, чи є у нас механізм вийти на якесь рішення. У нас 220 голосів. Я прошу, по-перше, не розходитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u83.p5">По-друге, зараз я дам слово Руслану Князевичу, потім – Сергієві Лещенку. Але я прошу в ваших виступах. ви давали пропозиції, як нам діяти в цій ситуації. Добре? Будь ласка, Руслан Князевич, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:48:40">11:48:40</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u84.p1">Дякую. Шановні колеги, я би хотів, щоб пафосу трошки менше було в наших висловлюваннях, а раціональності – більше. Говорити про те, що це доленосне рішення можуть тільки ті люди, які не читали, що там всередині в цьому законі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u84.p2">Я вам розкажу, про що цей закон. Це закон, який писався до того часу, поки не було видано відповідне розпорядження Голови Верховної Ради про те, щоби всі засідання комітету відповідно в аудиозапис велася і стенограми публікувалися. Тому фактично на 90 відсотків він виконаний. Там залишилась низка речей, які ще не врегульовані. Я їх назву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u84.p3">Перше, що треба за результатами відряджень звіти депутатські публікувати на сайті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u84.p4">Друге, що треба публікувати кошти, які виділяються депутатам на перельоти і на проживання в готелі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u84.p5">І третє, що треба публікувати кошторис Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u84.p6">Пане Голово, нічого не перешкоджає вам як Голові Верховної Ради своїми розпорядженнями ці речі публікувати. Для чого закони приймати? Друзі, для чого ми себе так сильно принижуємо? Для чого ми принижуємо новообраного Голову? У нас що, немає підстав. У нас нема підстав не довіряти йому. Я думаю, що він справиться з цими надважливими, як кажуть, завданнями і без будь-яких законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u84.p7">А закони треба приймати, тільки їх потрібно для народу, а не для такого.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u85.p1">Я, одну хвилинку, хочу підтвердити, що своїм розпорядженням Голова Верховної Ради Гройсман Володимир Борисович ряд питань, які є в цьому законопроекті, вирішив просто розпорядженням. Я хочу підтримати в тому плані Руслана Князевича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u85.p2">Будь ласка, Сергій Лещенко. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:50:04">11:50:04</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u86.p1">Колеги, я хотів звернути увагу взагалі чого стосується цей закон? Цей закон не про закритий бізнес-клуб, це не про більярдний клуб, це не про покер-клуб, це про найвищий законодавчий орган держави. Парламенти скрізь у світі – це головний законодавчий орган, який має діяти прозоро. Коли йшли на вибори, всі обіцяли прозорість парламенту, коли поїхали в Брюссель, коли сиділи разом з Президентом Коксом і чинним керівництвом Європейської комісії, всі обіцяли прозорість, зараз не вистачає голосів. Я прошу пане спікера, будь ласка, у нас є газета "Голос України" оприлюдніть, будь ласка, повні результати голосування за цей закон на сторінках газети "Голос України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u86.p2">Так само я закликаю всіх журналістів, які на балконі присутні, а також які дивляться трансляцію у своїх редакціях, будь ласка, уважно проаналізуйте голосування за цей закон і оприлюдніть прізвища поіменно тих депутатів, які відмовляються від прозорості найвищого законодавчого органу. По прізвищах, по фракціях, по округах, по тим, хто саме конкретно не натиснув кнопку "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u87.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u87.p2">Долженков, будь ласка, одна хвилина. Потім – Іллєнко, потім – Івченко, потім – Сюмар і на тому завершуємо, товариство. Я перепрошую. <vocal type="noise"><desc>(шум у залі)</desc></vocal> щоб воно було безконечно. щоб не було безконечно, я назвав виключний перелік, хто буде мати слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u87.p3">Долженков, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:51:30">11:51:30</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u88.p1">Дякую, шановний головуючий! Шановні колеги, шановні громадяни України! Назвати цей законопроект доленосним навряд чи буде правильним, тому що він, як мінімум, не покращить життя пересічному громадянину України. Але цей законопроект є доленосним з точки зору забезпечення прозорості роботи Верховної Ради України не як вищого законодавчого органу, а як єдиного законодавчого органу відповідно до Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u88.p2">Хочу зазначити про те, хто ж його не підтримує. Фракція "Опозиційний блок" одностайно підтримує зазначений законопроект, оскільки згідно чинної редакції Закону України "Про комітети Верховної Ради України" лише з дозволу головуючого можуть здійснюватися відеозапис засідання Комітету Верховної Ради України. І хочу зазначити, що ця вся дурь, не тільки в залі пленарного засідання, а і на засіданнях комітету відбувається, щоб люди могли проаналізувати, хто з яких депутатів підтримує це рішення. Тому що дуже часто одні депутати голосують на засіданнях по-одному, а в залі пленарного засідання – по-іншому. Тому прошу підтримати зазначений законопроект для.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u89.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u89.p2">Одна хвилина Іллєнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:52:42">11:52:42</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u90.p1">Андрій Іллєнко, Всеукраїнське об’єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u90.p2">Прозвучала теза в обговоренні про те, що, мовляв, уже на 90 відсотків ці всі вимоги виконані, все прекрасно, комітети працюють прозоро. Ну, ви знаєте, добра половина комітетів, наприклад, прийняла рішення про те, що вони не будуть виставляти аудіо запис засідання. І власне для цього і потрібен закон. Для того, щоб ці всі речі поставити під єдиний стрій, щоб не було такого, що хтось на власний розсуд саботує відкритість і прозорість роботи Верховної Ради і роботи комітетів, тому що це надзвичайно важливо. Ми говоримо про прозорість парламенту, а зараз у парламенті законопроект, який цю прозорість забезпечує, провалюється. Причому вигадуються якісь абсурдні речі про те, що це і так уже є, і це взагалі не потрібно, і взагалі невідомо навіщо це все робити. Це вимога українського суспільства. Парламент – це публічний і політичний орган. Всі органи, в тому числі і комітети, повинні бути публічними, відкритими для будь-якого громадянина України і крапка. Всі, хто не голосують, хочуть консервації радян.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u91.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u91.p2">Ще від "Батьківщини" не було виступу. Будь ласка, Івченко, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:53:56">11:53:56</time></note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u92.p1">Вадим Івченко, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u92.p2">Шановні колеги! Нарешті ми маємо законодавчо закріпити відкритість парламенту. Я підтримую колег, які говорять про те, що маємо ми щомісячно знати скільки депутат витрачає на винайм готельного номеру, скільки він витрачає на відрядження. А головне – у нас дуже багато депутатів їздять по всяким закордонним поїздкам, тому що їх навіть на пленарному засіданні. Що вони там роблять? Вони мають робити звіти, що вони бачили? Що вони навчились? З ким вони обмінялися контактами? З ким далі будуть проводити контакти? І хто ж сьогодні блокує даний законопроект, давайте подивимося. Вчора законопроект 4469 фракція "Блоку Петра Порошенка" проголосувала 137 голосів. Сьогодні за цей законопроект вони дають 70. Так, що колеги, ми не хочемо відкритості ми будемо їздити по закордонам і не будемо звітувати перед виборцями про те, що ми там робимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u92.p3">Підтримую колег, ми маємо оприлюднити, хто і як голосує за цей законопроект пофамільно, по округам і розіслати це людям. Ми маємо нарешті покласти край і законодавчо закріпити безпосередньо відкритість парламенту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u93.p1">Від "Народного фронту" я бачу дві підняті руки: Юрія Тимошенко і Вікторія Сюмар. Хто буде виступати? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Вікторія Сюмар, будь ласка, Вікторія Сюмар, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:55:14">11:55:14</time></note>
            <note type="speaker">СЮМАР В.П.</note>
            <u who="СЮМАР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u94.p1">Шановні колеги, ну, правий, звісно, Руслан Князевич, що, коли сказав, що розпорядженням Голови вже багато цих речей врегульовано, це правда, хоч там не всі питання врегульовані. Але мова зараз іде не про волю Володимира Гройсмана чи Андрія Парубія. Мова іде про волю українського парламенту – бути підзвітним українському народу чи не бути, про це іде мова, насправді. І я думаю, що спікери міняються, а цю волю треба зафіксувати на законодавчому рівні, тому що це гроші платників податків. І вони мають знати, платники податків, куди їх використовують народні депутати. Ми так багато говоримо про довіру, про те, що парламент сьогодні, вдумайтеся, номер один в рейтингу недовіри органів влади в Україні. В який спосіб ми можемо це виправити? Ми можемо ефективно працювати, ми можемо більше працювати і показувати, але головне – ми маємо бути прозорими і підзвітними, що ми робимо. Я за те, щоби були прямі трансляції в Інтернет камерами засідань комітетів, засідань робочих груп для того, аби.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u95.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u95.p2">Треба завершити, пані Вікторія? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u95.p3">Так, ще не мала "Самопоміч", одна хвилина. Радикальна партія – одна хвилина. І завершуємо обговорення, переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u95.p4">Будь ласка, Єгор Соболєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:56:38">11:56:38</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u96.p1">Це, насправді, трохи ганьба, але ми як парламент не затверджуємо і не звітуємо перед суспільством за власні витрати. Як парламент ми витрачаємо сотні мільйонів гривень платників податків, і ця інформація ані нами, ані не, тим більше, громадянами не контролюється, вона просто є недоступною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u96.p2">В цьому законі є чітка вимога, що Регламент Верховної Ради разом з іншим законодавством вимагає затвердження кошторису і оприлюднення інформації, що витрачає Верховна Рада за гроші платників податків. Дуже важливо ухвалити цей закон і почати відкривати громадянам, як ми витрачаємо їхні гроші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u96.p3">Не тільки як представник "Самопомочі", а й як голова парламентського Комітету з протидії корупції я дуже прошу всіх проголосувати за цей закон. В нашому комітеті ми вже рік виконуємо його норми. Це приємно і корисно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u97.p1">Шановні колеги, я тільки хочу порадитись перед. Пане Віктор, просто від фракції "Блоку Петра Порошенка" вже виступало двоє людей. І боюсь, що у нас просто буде дисбаланс, якщо ви мене можете розуміти в тому плані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u97.p2">Давайте одна хвилина ще Радикальна партія. І переходимо до прийняття рішення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T11:58:00">11:58:00</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u98.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Наша фракція, безумовно, підтримує прозорість в роботі парламенту, але водночас ми вимагаємо прозорості в роботі влади: і Президента, і уряду, і Національного банку, і Національної комісії з питань регулювання ринку комунальних послуг, які втричі підняли тарифи на тепло і на гарячу воду. Там немає прозорості. Ми другий день блокуємо парламентську трибуну, замість того щоб сидіти працювати, голосувати, тому що ми вимагаємо створення в парламенті слідчої комісії по розслідуванню корупції у владі, найвищих високопосадовців. Тому що ми вимагаємо від уряду скасувати рішення, яким вони забрали право в громадян отримувати по пільговій ціні газ і не мають можливості сьогодні сплачувати за цей газ. Український парламент матиме довіру і повагу від українських громадян лише тоді, коли в стінах цього парламенту будуть прийматися рішення, які дадуть можливість достойно людям жити, мати заробітні плати, пенсії і робочі місця. На жаль, цього сьогодні немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p1">Шановні колеги, всі фракції висловили свою позицію. Я хочу вам нагадати: ми отримали 220 голосів по пропозиції повернення на повторне друге читання. Шановні колеги, тільки 6 голосів не вистачало, і я весь час ставлю ще один раз на повернення до даного голосування. Я дуже прошу усіх змобілізуватись, хто підтримує дану пропозицію. Ми, повернувши на доопрацювання комітету, зможемо всі непорозуміння, які там є, виправити. Але не хотілось би взагалі цей законопроект відхиляти. І я прошу всіх сконцентруватись і приготуватись до голосування, зайти в зал, приготуватись до голосування. Прошу секретаріат фракцій повідомити Верховної Ради, що зараз відбудеться голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p2">Шановні колеги! Ще раз наголошую. Я ще провів консультацію, якщо ми зараз не проголосуємо на повернення, законопроект буде вважатись просто відхиленим. Тому, шановні колеги, я прошу усіх відповідально зараз підійти до голосування, зайняти робочі місця. І я ставлю пропозицію повернення до розгляду проекту Закону про внесення змін до деяких Законів України щодо забезпечення відкритості та доступу до інформації про діяльність Верховної Ради України, її комітетів та народних депутатів України. Повернення до розгляду. І я обіцяю, що потім я поставлю на повторне друге, а не в цілому, якщо ви підтримаєте повернення до розгляду. 1591. Хто підтримує повернення до розгляду прошу проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p3">Почекайте, хай Оля Богомолець дійте до свого робочого місця. Я сподіваюсь, коли будуть закони по медицині, всі будуть на своїх робочих місцях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p4">Отже, хто підтримує пропозицію на повернення прошу проголосувати. 1591. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T12:01:43">12:01:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p5">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p6">І, колеги, як і обіцяв, я ставлю на голосування пропозицію законопроект повернути в комітет на доопрацювання на друге читання, на доопрацювання до другого читання, до повторно другого читання. 1591 – повернення в комітет для підготовки на повторне друге читання. Хто підтримує дану пропозицію, прошу голосувати. Колеги, давайте голосуємо, щоб не втратити законопроект. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T12:02:27">12:02:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p7">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p8">Рішення прийняте. Прошу включити по фракціях. Дякую, шановні колеги, за непросту, але цікаву дискусію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u99.p9">Зараз згідно Регламенту я оголошую перерву на 30 хвилин. Ми продовжимо нашу роботу о 12.35. Прошу всіх дисципліновано бути в залі у визначений час. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Після перерви)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u100.p1">Шановні колеги, час, відведений для перерви, завершений. Я прошу народних депутатів заходити в зал, займати свої місця, приготуватися до роботи. Блокуючих прошу підходити до трибуни для продовження блокування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u100.p2">Колеги, будь ласка, заходимо в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u100.p3">Шановні колеги, у нас по порядку денному стоять наступні два законопроекти, які в другому читанні розглядаються. Ці законопроекти, які з вчорашнього дня перенесені за сьогодні. Нагадую вам, що процедура їх розгляду є визначена, хочу тільки уточнити, чи є доповідач по першому законопроекту Логвинський Георгій Володимирович. Георгій Володимирович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u100.p4">Шановні колеги, без доповідача я не можу почати розгляд. Сконтактуйтесь з Георгієм Володимировичем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u100.p5">Шановні колеги, розпочинаємо розгляд проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо удосконалення положень судового захисту іноземців та осіб без громадянств та урегулювання окремих питань, пов’язаних з протидією нелегальній міграції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u100.p6">До доповіді запрошується заступник голови Комітету з питань прав людини, національних меншин і міжнаціональних відносин Логвинський Георгій Володимирович. Ви будете доповідати з місця? Будь ласка. Я думаю, що представнику кримських татар Радикальна партія дасть можливість виступити від трибуни. Ви з місця будете, так? Будь ласка, Георгій Володимирович, доповідайте з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:41:57">12:41:57</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u101.p1">Шановні колеги! Шановні громадяни України! До вашої уваги пропонується законопроект під номером 3159. Це законопроект, який розроблений з метою виконання зобов’язань перед МВФ. Але я хотів би наголосити, що головне тут не МВФ, а ми виправляємо дійсно великі проблеми, які існують в нашій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u101.p2">Саме тому я хотів би сказати, що це більше направлений законопроект для того, щоб захищати територію нашої держави. Про що йде мова в даному випадку? Мова йде про те, що навіть коли в нашій державі встановлені порушники законодавства України, які порушили норми та визначені рішенням суду про те, що вони повинні бути примусово видворені за її межі, а ми не маємо механізму для того, щоб це дійсно скоїти, дійсно відправити особи за її межі. І це давало можливість створювати так звану державу незаконної міграції. І МВФ слушно нам показало на цю проблему, і для цього ми проголосували ці закони у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u101.p3">Після цього на підставі рішення, яке було прийняте у Верховній Раді, ми створили спільну робочу групу. Робоча група, до якої долучилася Міграційна служба України, Служба безпеки України, Уповноважена Верховної Ради з прав людини, правозахисні організації, Державна прикордонна служба, і разом ми виробили єдиний та зрозумілий пакет поправок, який, з одного боку, захищає права громадян, не дає можливість порушувати, з іншого боку, він створює баланс для того, щоб ми могли вживати дійсно дієві механізми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u101.p4">Щодо зазначеного законопроекту, хотів би підкреслити, що були певні поправки, які я хочу прокоментувати, Головного юридичного управління щодо зауважень до запропонованих змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення. Ми з ними повністю згодні і просимо доручити Головному юридичному управлінню внести відповідні техніко-юридичні правки до законопроекту з цією метою. Мова іде про уточнення положень щодо визначення суб’єктів складання протоколу та невиконання порушень. іноземців та осіб без громадянства відповідних зобов’язань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u101.p5">Як варіант з голосу під стенограму можу запропонувати внести такі зміни. З метою усунення недоліків висловлених зауважень Головного юридичного управління щодо необхідності визначення суб’єктів складання протоколів про невиконання поручителем відповідних зобов’язань прошу: пункт 1 розділу І, яким вносяться зміни до Кодексу України про адміністративні правопорушення після підпункту першого доповнити новим пунктом другого такого змісту. другої частини першої статті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u102.p1">Дайте, будь ласка, можливість завершити доповідачу. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:45:10">12:45:10</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u103.p1">У частині першій статті 255 пункт. один абзац "органи Державної прикордонної служби України", частина друга, четверта, п’ята стаття 85-а, стаття 92-а, 185-а 3.10, 191-а, 204-а, 204-2, 205-а, 206-а. Перше. І після цифр "92" доповнити словами і цифрами "частина третя статті 185.3" доповнити новим абзацом такого змісту: "Територіальних органів і територіальних підрозділів центрального органу виконавчої влади, що реалізують державну політику в сфері міграції, міграційної та еміграційної. в тому числі протидії нелегальній і незаконній міграції громадян з реєстрацією фізичних осіб". Частина третя статті 185.3 пункт 7.1 викласти в такій редакції: "7.1 "Судовий розпорядник" частина перша та друга статті 185.3".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u103.p2">Саме тому, я думаю, що цими поправками ми фактично зняли зауваження юридичного управління. Але, ще раз підкреслюю, що цей документ – це є спільна праця. І я хотів би подякувати пану Сидоровичу, який був співголовою робочою групи. І вважаю, що зал повинен підтримати ці ініціативи, бо вони є не тільки вимогою МВФ, а вони дійсно потрібні нашим громадянам для того, щоб ми могли гідно захищати наші кордони та захищати нашу територіальну цілісність. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u103.p3">Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u104.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u104.p2">Але ми повинні пройтись по всім поправкам, які були відхилені. Прошу депутатів, особливо авторів поправок, підготуватись до роботи. І я буду перераховувати ті поправки, які були відхилені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u104.p3">Отже, 12 поправка. Народний депутат Геращенко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u104.p4">14-а. Народний депутат Левченко. Будь ласка, 1 хвилину, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:47:05">12:47:05</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u105.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u105.p2">Там поправка, було написано "врахована частково". Але я наполягаю на повному врахування, тому що насправді там вона майже не врахована. Мова йде про те, що по-перше, якщо особа, вже якщо прийнято рішення по особі про примусове видворення, щоб єдиний запобіжний захід, який був можливий – це затримання, а не підписка, чи гарантія, чи так далі. Якщо особу вже треба видворяти за межі України, її треба затримати до моменту видворення, а не просто дати їй гуляти на вулиці. І це, власне кажучи, особливо в контексті сьогоднішньої проблеми збільшуючоїся нелегальної еміграції в Європі. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u105.p3">А по-друге, моя поправка пропонує виключити таку норму, яка є в цьому законопроекті. Є така норма, яка говорить про те, що якщо на момент першого затримання такої особи, яку можна видворяти, особа не співпрацює щодо встановлення її, власне кажучи, юридичною особою як її звати, звідки вона і так далі – це є підставою заборонити її примусове видворення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u105.p4">Ну, це є абсурдом, тому що людина буде, просто-на-просто, відмовлятися щось про себе повідомляти, буде відмовлятися співпрацювати з.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u106.p1">10 секунд, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:48:17">12:48:17</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u107.p1">Буде відмовлятися співпрацювати з відповідними органами при встановленні особи і це буде підставою заборонити їй примусове видворення, це абсолютно іде проти логіки цього процесу. Тому прошу підтримати мою поправку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u108.p1">Ви наполягаєте на її голосуванні в цілому? Є потреба прокоментувати від комітету? Є потреба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u108.p2">Будь ласка, включіть мікрофон Логвинському, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:48:39">12:48:39</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u109.p1">Я хотів би подякувати пану Левченку за слушне зауваження. Між цим ми повинні розуміти, що мова йде не тільки про так званих злочинців, порушниками може бути і дитина, і вагітна жінка та інші. Саме тому правозахисники відповідно міжнародним вимагали, що не може бути в законі виключно можливість тільки затримати особу, повинна бути альтернатива. Бо дійсно може бути підстава, коли людина має право чи незаконно встановлене її незаконне перебування і вона має право захищатися, і його право не повинні порушувати. Саме тому, з досвіду міжнародної практики захисту прав людини, ми врахували інші запобіжні заходи для даних ситуацій. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p1">Дякую. Отже, ми почули позицію і автора поправки, і комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p2">І я ставлю на голосування поправку номер 14. Хто підтримує поправку номер 14 народного депутата Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T12:49:46">12:49:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p3">За-113</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p4">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p5">16-а, народний депутат Ленський. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p6">21-а, народний депутат Олена Сотник. Олена Сотник не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p7">22-а, народний депутат Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p8">25-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p9">29-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p10">30-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p11">31-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p12">33-я. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p13">34-а. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p14">35-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p15">І 36-а, Олена Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p16">38-а, Голубов. Чи наполягає Голубов? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p17">39-а, Сотник. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p18">41-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p19">42-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p20">43-я, Веселова. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p21">44-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p22">45-а, Ленський. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p23">46-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u110.p24">48-а, Левченко. Наполягає. Будь ласка, включіть мікрофон, Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:51:22">12:51:22</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u111.p1">Дякую. Я хотів би, по-перше, відреагувати коротко на минулу поправка, яка була провалена. Співавтор відреагував тільки на одне положення. Я б сказав друге положення, яке було найважливіше, навіть важливіше, я просив би все ж таки коаліційних депутатів на це подивитися, я розумію, що ми яким чином мої поправки зараз голосуються і в майбутньому врахувати. Тому що ви, якщо ви забороните видворяти особу, яка просто відмовляється від співпраці з відповідними нашими органами, як ви це пропонуєте, то тоді весь цей механізм не працює, він трошки безсенсовий, так що все ж таки врахуйте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u111.p2">Ця поправка 48, яку ми зараз розглядаємо стосується того, що я пропоную забрати обов’язковість надання безоплатної правової допомоги для відповідних осіб при розгляді їхніх питань щодо примусового видворення. Я думаю, у нас і так недостатньо надається безоплатна правова допомога належного рівня для українських громадян, які щодня мучаються в наших (в лапках) "найгуманніших" судах. Я не думаю, що варто давати фінансування ще і для таких випадків нелегальної еміграції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u112.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u112.p2">Чи є потреба прокоментувати від комітету? Будь ласка, Логвинський включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:52:34">12:52:34</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u113.p1">Перш за все, пане Левченко, я вам дуже дякую ще раз за вашу репліку, я хотів би вам нагадати: перше, що якщо не встановлена особа, то незрозуміло, куди її відправляти. Тобто треба діяти за логікою часу. Ми повинні встановити хто ця особа і куди відправити. В іншому випадку, тобто це не дієвий механізм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u113.p2">По-друге, скажіть, будь ласка, якщо ми рухаємося до Європи, яка захищає права громадян, саме тому вона захищає від державного свавілля, в тому числі, яке існує в нашій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u113.p3">Чи потрібно. ми виконувати міжнародні вимоги та надавати адвокатів для того, щоби ці громадяни захищались, щоб ніколи не була використана особа, яка наприклад, є. бореться за права людини, а її використовують таким шляхом наші правоохоронні органи для того, щоб відправити за межі. Саме тому ми повинні гарантувати кожному громадянину, в тому числі особі, яка перебуває на території України, належний правовий захист. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u114.p1">Дякую. Ви наполягаєте на голосування, пане Юрій? Так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u114.p2">Шановні колеги, хто підтримує поправку 48 народного депутата Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T12:54:02">12:54:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u114.p3">За-89</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u114.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u114.p5">53 правка народного депутата Левченка. Наполягає. Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:54:15">12:54:15</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u115.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u115.p2">Ну, по-перше, щодо виступів доповідача інших депутатів про рух в Європу. Я не знаю як ви, але я, наприклад знаю, згідно шкільного курсу географії, що Україна і так в Європі. Так тому якби може якщо ви кажете, там рух до Євросоюзу чи щось таке, це можливо. Це перша моя така маленька репліка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u115.p3">А щодо поправки знову ж таки перша, про яку ми говорили, я все-таки відповім. Мова йшла про те, якщо документ йде відповідної країни цього достатньо. А не так, як ви прописали, що якщо особа відмовляється співпрацювати з органами це є підстава не видворяти. Розумієте? Достатньо від країни отримати відповідний документ без співпраці відповідної особи – раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u115.p4">Щодо цього. цієї поправки, 53-ї, мова йде про те, що, на превеликий жаль, в цьому законопроекті закладається механізм, що якщо особа не може бути видворена попри те, що визнано, що вона має бути видворена, але по якійсь причині не може бути видворена, вважається, що вона на цей момент знаходиться в Україні легально. Тобто по суті легалізується незаконна еміграція. Я пропоную цей. цю річ забрати з цього законопроекту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u116.p1">Будь ласка, Логвинський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:55:26">12:55:26</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u117.p1">Ну, ще раз ми повторюємо, пане Левченко, безумовно, ви вважаєте, що ми в Європі, а певні наші громадяни, вважаємо, що ми знаходимося не в найкращій її частині, да? Не буду надавати слово, яке мене інколи вражає. Але я хотів би вам підкреслити ще раз, що мова іде про що, що якщо не встановлена особа, не встановлені заходи, куди його відправляти, саме тому до цього часу він знаходиться на території України і має певний легальний статус. Але ще раз, цей реальний статус не встановлює йому будь-яку індульгенцію і мета цієї особи, ми встановили граничний термін, скільки може бути розглянуто і в такому випадку особа повинна бути видворена. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p2">Ви наполягаєте на голосуванні? Наполягаєте, так? Отже, хто підтримує поправку 53 народного депутат Левченка, прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T12:56:35">12:56:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p3">За-98</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p5">Шановні колеги, в нас залишилося буквально кілька поправок. І я прошу Секретаріат Верховної Ради України повідомити депутатів, що зараз відбудеться голосування, щоб заходили в зал і займали робочі місця. Будь ласка, голів фракцій прошу запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p6">54 поправка, Ірина Геращенко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p7">57-а, Геращенко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p8">58-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p9">59-а, Логвинський. Логвинський не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p10">62-а, Олена Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p11">63-я, Гуляєв. Не наполягає. Не наполягає, ні? Добре. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p12">64-а, Геращенко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p13">66-а, Олена Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p14">Шановні колеги, таким чином ми пройшли усі поправки, які були внесені народними депутатами. І я прошу усіх колег народних депутатів зайти в зал і приготуватися до голосування. Я прошу повідомити, що зараз відбудеться голосування і займати свої робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p15">Шановні колеги, шановні колеги, я вам скажу свою пропозицію, а ви спитаєте, порекомендуючи, чи правильно я думаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p16">Я боюся, що в залі може не бути необхідної кількості голосів для прийняття позитивного рішення. Тому я, з вашого дозволу, проведу передбачене Регламентом рейтингове голосування, для того щоб виявити, наскільки високий потенціал в залі. І якщо рейтингове голосування продемонструє, що в залі недостатня кількість голосів, я буду рекомендувати, щоб даний закон проголосували в розділі "по раніше обговорених".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u118.p17">Є заперечення Віктора Пинзеника, і є заперечення Юрія Левченка. Пане Логвинський, будь ласка, одну хвилину. Одну хвилину Логвинський. Прошу заходити в зал, займати місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T12:59:15">12:59:15</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u119.p1">Перш за все, я все ж таки вважаю, що ми можемо підтримати питання щодо перенесення голосування у разі, якщо зараз у нас немає голосів в залі. Тому що цей законопроект – це результат праці великої групи, підтримка міжнародної спільноти. Ми не маємо права заважати та самі своїй країні ставити під удар так звану європейську інтеграцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u119.p2">Саме тому, перш за все, я хотів попросити, щоб у разі голосування були враховані ті правки, які були пропоновані, підняті з голосу тільки що мною. Та я прошу всіх колег підтримати цей, вкрай важливий та необхідний законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p2">Думки розділилися. Я просто хочу з того приводу сказати кілька важливих слів, і прошу уважно прислухатись до моїх думок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p3">Отже, справді, згідно Регламенту є безперервний розгляд законопроекту, і він має бути розглянутий, або прийнятий, або відхилений. разом з тим, ми стоїмо перед великим ризиком, що ряд важливих законопроектів, багато з них вже були відхиленими і будуть надалі відхилятись, і на цій сесії більше не буде можливості їх вносити в порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p4">І тому я запропонував народним депутатам України розглянути зміни до Регламенту, які передбачають зміни форми нашої роботи, зокрема введення трьох пленарних тижнів, але голосування – у вівторок і в четвер. Поки ми не введемо ці зміни, ми будемо кожної середи і п’ятниці опинятися в подібній ситуації. Тому принагідно, товариство, я дуже вас прошу подати всі поправки, щоб ми чимшвидше почали працювати по-новому і зробили нашу роботу більш ефективною. Але поки йде реформування парламенту, поки йде реформування нашого порядку денного, я буду інколи дослухатися до депутатів, які будуть рекомендувати мені, щоб ми не втрачали закон, ставити їх в розділ "по раніш обговорених питаннях". І тому зараз я ставлю на голосування. не на голосування. Я проводжу рейтингове голосування, щоб виявити присутність депутатів в залі і щоб виявити, наскільки парламент здатний приймати рішення. І я прошу приготуватися до цього голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p5">Будь ласка, я прошу взяти участь в рейтинговому голосуванні. Будь ласка, колеги, голосуєм. Рейтингове голосування по присутності депутатів в залі. Прошу взяти участь у цьому голосуванні, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-05-11T13:02:07">13:02:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p6">За-188</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p7">188 депутатів, які можуть працювати в залі. Таким чином, я даний законопроект переношу в розділ "по раніш обговорених питаннях".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p8">Пане Віктор! Пане Юрій! Я знаю і щойно сказав свою думку з того приводу. Нема жодної з того приводу дискусії, це, справді, є норма Регламенту, і зараз ми його відхилимо. І ми більше не повернемося до нього, пане Віктор. Не будемо мати змогу повернутися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p9">Я вас прошу на перехідний період, поки ми не ввели нову норму, допускати такі речі, щоб ми не втрачали законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u120.p10">Я прошу Пинзенику одну хвилину для виступу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:03:10">13:03:10</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u121.p1">Шановний Андрій Володимирович! Шановні колеги! Ну в парламенті колись має панувати диктатура закону. Регламент, який є законом, не дозволяє відкладати питання, прийняття рішення по обговорених питань. Якщо. Ви знаєте добре про середу і п’ятницю. Є Погоджувальна рада. Для чого ставити на розгляд питання, важливі питання, якщо ми знаємо, що в середу неможливо їх провести? Але я наполягаю на тому, щоб норми закону виконувались. Ніхто не давав право головуючому переносити розгляд питання, як цього вимагає Закон "Про Регламент Верховної Ради України".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u122.p1">Шановні колеги, це питання надто важливе, надто важливе. І тому я пропоную, щоб ми обмінялися, по хвилині, з цього приводу думками. Бо за такою логікою взагалі не треба ніяких законопроектів ставити, бо зібрати депутатів в залі важко будь-якого дня. За тою логікою треба зібратись, проголосувати, що ми не здатні приймати рішення і піти на вибори. Так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u122.p2">Отже, шановні колеги, я пропоную по хвилині від фракцій, щоб всі фракції з того приводу сказали думки як нам діяти в подібних ситуаціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u122.p3">Я прошу шляхом підняття рук, щоб кожна фракція і група могла сказати як діяти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u122.p4">Будь ласка, Папієв перший, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:04:35">13:04:35</time></note>
            <note type="speaker">ПАПІЄВ М.М.</note>
            <u who="ПАПІЄВ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u123.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u123.p2">Шановні народні депутати України! Шановні колеги! Ви знаєте є такий простий принцип, коли ми говоримо в Верховній Раді України і головуючий розказує про реформування Регламенту, то перш, ніж почати реформування Регламенту, давайте покажемо приклад його дотримання. Ну щоденно ідуть зухвалі і дуже чисельні порушення Регламенту. От, наприклад, вчора, коли голосувався Закон України 4469. Ви знаєте він в першому читанні не пройшов, повернення не пройшов. Головуючий відповідно до 107 статті Регламенту мав сказати, що цей законопроект вважається відхиленим і протягом поточної сесії аналогічний за змістом законопроект не може бути внесений до розгляду Верховної Ради України. Тобто не можна, пане головуючий, в один день зухвало порушувати Регламент, а в другий день закликати до його дотримання. Я дуже просив би врахувати, що Закон про Регламент, це є закон! І нікому не дано право його порушувати і ділити закони на суттєві і не суттєві. Всі закони є суттєві. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u124.p1">Дякую. Оскільки було звернення до мене, з вашого дозволу, я відреагую. Коли ви говорите, зухвале і брутальне, це, очевидно, більш політична оцінка. Стосовно вчорашнього голосування. Я хочу дати відповідь на звернення, яке було до мене. І хочу наголосити. Вчора згідно регламенту я поставив законопроект, визначений Президентом України як невідкладний на включення в порядок денний і на прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u124.p2">Потім згідно регламенту ми даний законопроект обговорили. І всі бажаючі в залі змогли взяти участь в голосуванні. Потім згідно регламенту я поставив пропозицію проголосувати його за основу. Він не набрав необхідної кількості голосів. І я сьогодні дав доручення, щоб на сайті Верховної Ради він був зазначений як відхилений законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u124.p3">І коли ви вживаєте слова "брутально" безперестанку, я вас дуже прошу мати повагу і до себе, і до мене. Тому що вчора під час цього розгляду не було жодного порушення жодної норми Регламенту. Не було вчора порушень. І спекуляції на цю тему я прошу забрати і бути об’єктивними, як я намагаюсь бути об’єктивним до кожного депутата в залі, до кожного депутата в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u124.p4">Наступне питання. Шановні колеги! Я, звичайно, повністю згоден з тим, що ми повинні до йоти дотримуватись Регламенту. Але у нас є небезпека зупинити парламент. І ми повинні шукати проблему і причину не в головуючому, а в присутності депутатів на сесії Верховної Ради України. Ми повинні чітко для себе визначити, де починається проблема тієї ситуації, яка є сьогодні. А починається вона в тому, що йдучи на вибори багато народних депутатів обіцяли самовіддано працювати, а потім їх просто немає в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u124.p5">Я ще раз хочу наголосити, в залі в цій каденції більшість народних депутатів є активними, дієвими народними депутатами. Але, на жаль, є певна категорія, яка просто не відвідує засідань. Питання організації роботи депутатів, це є питання фракцій. І тому я вас дуже прошу піднімати ці питання не до головуючого, а на засіданнях фракцій, працювати над дисципліною, працювати над тим, щоб в залі ми мали достатню кількість голосів для прийняття рішень. Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u124.p6">Наступне від Радикальної партії, а потім – від БПП. Будь ласка, Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:08:23">13:08:23</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u125.p1">Олег Ляшко, Радикальна партія. Фракція Радикальної партії дисципліновано, відповідально працює в парламенті другий день, блокуючи парламентську трибуну. Ми вимагаємо від вас тим, кому весело, тим, хто не знає, як живуть українські громадяни, ми вимагаємо від вас задоволення вимог мільйонів українських людей – знизити ціну на газ мінімум у двічі від тієї, яка є; розслідувати корупцію найвищих представників влади, чому дивується увесь світ. Сьогодні Президент Порошенко не поїхав на антикорупційний форум у Лондоні, мотивуючи тим, що дома є справи важливіші. Безумовно, а чого ж туди їхати? Хоча треба було б і Порошенко, і голові Нацбанку, і міністру фінансів поїхати і поділитися своїм досвідом, як не сплачувати податки, як фірми в офшорах реєструвати, як грабувати власну державу і власних громадян. Ми вимагаємо від вас виконати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u126.p1">Від "Блоку Петра Порошенка". Я хочу тільки нагадати, я просив, щоб ми порадились з приводу того, як нам діяти в подібних ситуаціях. Олег Валерійович не почув, я другий раз буду більш виразно це наголошувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u126.p2">Будь ласка, Руслан Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:09:50">13:09:50</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u127.p1">Андрій Володимирович, шановні колеги, я думаю, що у нас ще буде час в тому числі у світлі того, про що ви говорили, в доцільності внесення змін якихось до Регламенту. Хоча як на мене, нам би подумати з приводу того, що може ми б почали з того, що все ж таки Регламент попробували до Конституції привести спочатку, а потім вже рухатись далі по процедурних речах. Нам може було б простіше жити, в тому числі в парламенті. Але я думаю, що нам взагалі треба концептуально задуматись з приводу того, що має приймати і в якій кількості український парламент. Бо український парламент, дорогі друзі, є рекордсменом з точки зору прийняття законів в стінах українського парламенту, а ми їх приймаємо тисячі рік. Тоді коли статистика, наприклад, в європейських країнах - це десятки, а максимум в окремих країнах, там сотні законів надважливих в рік. А левова частка роботи парламентаря – це робота в комітеті над законопроектами і доходження до спільно точки зору в разі, якщо є альтернативні позиції по багатьох законопроектах. Тоді їх легше тут приймати. І тоді може нам, навпаки, треба менше сесійних засідань, а більше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u128.p1">Будь ласка, 1 хвилину ще, чи 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:11:04">13:11:04</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u129.p1">І треба, Андрій Володимирович, виносити на сесійні засідання тільки ті законопроекти, які справді є важливі і щодо яких є консенсус до того часу, поки вони виносяться. Тоді нам не треба буде багато сесійних засідань і багато часу для їх і обговорення, і прийняття. А якщо ми до того часу, поки ми не розуміємо, що відбувається з законопроектом, що в ньому всередині і яка його перспектива, але все-рівно він стоїть в порядку денному, у нас завжди будуть такі проблеми. Це питання як ключове, а все решта – похідне, повірте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u130.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u130.p2">Єдине, що я хочу, Руслан, вам сказати, що в нас багато законопроектів, які всі фракції підтримують, а нема результативного голосування. Тобто, якщо до них є загальна згода. Отже, я ще по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u130.p3">Будь ласка, Логвинський, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:11:57">13:11:57</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u131.p1">Шановні колеги, шановні друзі! Я хотів би відреагувати на деякі заклики. Пане Князевич, з вашого дозволу. Над цим проектом працювала робоча група декілька тижнів, ми зробили п’ять чи шість спільних засідань, ми врахували всі поправки і всі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u132.p1">Я перепрошую. Я зупиняю виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u132.p2">Пане Руслан, коли ви виступали, всі сиділи і дуже чемно слухали ваші глибокі думки. Майте таку ж саму повагу до інших депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u132.p3">Будь ласка, продовжуйте доповідь.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:12:30">13:12:30</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u133.p1">До речі, пане Руслан, я хотів би підкреслити, що саме над цим проектом працювала спільна робоча група від судової гілки влади, від виконавчої гілки влади, від депутатів, від правозахисників і ми змогли знайти консенсус, і цей законопроект підтримується всіма фракціями, всі голосували. А тільки проблема, що депутати не хочуть приходити в зал та робити щось для себе. Так давайте проаналізуємо: що вирішує, яку проблему вирішує цей законопроект? Багато людей. (Я прошу надати мені можливість ще закінчити.) Багато людей заробляли гроші на тому, що з цих нелегалів брали з них хабарі, потім тримали їх в Україні і легалізували. Нам показали цю проблему, ми виправили, сказали: будь ласка, якщо він не хоче виконувати законодавство України, ми його відправляємо за межі. То ми повинні створити механізм як це зробити? Ми саме тому, може хтось не хоче голосувати, тому що він в якійсь долі? Тоді мені зрозуміло. Але в іншому випадку жодних юридичних зауважень, жодних питань.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u134.p1">Будь ласка, одну хвилину завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:13:41">13:13:41</time></note>
            <note type="speaker">ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="ЛОГВИНСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u135.p1">коли ми повинні захищати нашу державу, наші кордони, коли ми повинні співпрацювати з міжнародною спільнотою та закривати власні діри.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u135.p2">Саме тому я не бачу жодної підстави, крім того, що або хтось не хоче голосувати, або він в долі, або хтось не хоче голосувати, тому що він не хоче працювати і він не хоче будувати нашу державу, це єдина мета, яка може існувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u136.p1">Дякую. Будь ласка, Сергій Соболєв від "Батьківщини", будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:14:13">13:14:13</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u137.p1">Соболєв, "Батьківщина". Без сумнівну, це дуже важливий законопроект, який дає можливість врегулювати питання згідно з стандартами Європейського Союзу. Але я хотів би, колеги, до вас звернутися, що не менш важливі законопроекти, на яких, до речі, ми вчора зупинилися, які так само внесені і від імені уряду, і від імені народних депутатів, до речі, і наша фракція так само зареєструвала, і він включений в порядок денний, це законопроект про зняття оподаткування пенсій. На якій підставі це питання не внесено було сьогодні першим в порядок денний? Я переконаний, що от після такого б голосування ми подивилися б в очі тим депутатам, які не скасували оподаткування пенсій. На жаль, ми чомусь вибірково підходимо до питань які важливі і не важливі. Саме тому є Регламент, там записано, що порядок денний продовжується, давайте, будь ласка, дотримуватися Регламенту. А за цей законопроект фракція "Батьківщина" голосувала. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u138.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u138.p2">Завтра буде законопроект про оподаткування пенсій, він винесений на четвер, я думаю, що тут є загальна згода, щоб він стояв в четвер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u138.p3">Юрій Левченко, будь ласка, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:15:34">13:15:34</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u139.p1">Левченко, "Свобода" 223 округ, місто Київ. Я зараз звертаюсь як і до головуючого, так і до всіх депутатів, які тут знаходяться. Знаєте, коли говорити про те, яким чином працювати і приймати важливі законопроекти або взагалі ходити на роботу, я думаю все ж таки відповідь полягає не в тому, що треба змінювати Регламент, хоча є там для нього певні питання, нюанси. Я думаю все ж таки є питання дотримування Регламенту, я поясню, що я маю на увазі і до головуючого. Якщо кілька разів через дотримання Регламенту, зокрема, вами, я тут заради об’єктивності, я завжди маю бути об’єктивним, мушу зазначити, що ви як новий головуючий ведете сесію, на мою думку, набагато ближче до Регламенту ніж це робив Володимир Гройсман. Так от, якщо кілька разів за наполяганням головуючого буде дотриманий Регламент і так, можливо, навіть важливі законопроекти будуть провалені, тоді депутати будуть змушені ходити на роботу, тому що їхні виборці їм скажуть, чому ж ви не ходите на роботу і провалюєте такі законопроекти важливі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u139.p2">Натомість, якщо завжди давати отакі поблажки і пізніше, пізніше, пізніше, то ніколи нічого не запрацює, ні з новим Регламентом, ні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u140.p1">Будь ласка, 30 секунд, завершуйте. Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:16:47">13:16:47</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u141.p1">Натомість, якщо давати постійно такі поблажки і казати, що пізніше, зараз ми зробимо виняток, потім ще раз зробимо виняток, потім ще раз зробимо виняток, винятки будуть завжди. Винятки перетворюються в правило і це буде продовжуватись до безкінечності, в незалежності, що ми пропишемо в новому Регламенті, чи ще в якось по новому Регламенті. Якщо в закону робити винятки, то цей закон не дотримується – це насправді проблема не тільки Верховної Ради, це у нас проблема всієї нашої країни. А Верховна Рада замість того, щоб давати приклад решті країни навпаки дає негативний приклад решті країни. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u142.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u142.p2">Тільки хочу вам зазначити, бо йдуть звернення до мене і мушу відповідати, що думаю, що і Регламент теж має значення. Бо, якщо в п’ятницю, як я не раз наголошував ми маємо "годину запитань до Уряду" потім півгодини запитів, потім півгодини законопроектів, а потім "різне". То в тих півгодини ніколи не можливо депутатів сконцентрувати. Очевидно, що і організація роботи парламенту має значення, пане Юрій, і ви очевидно з цим маєте бути згодні, що ми повинні ввійти в більше ефективну норму і там, що запропоноване – це три пленарні тижні, вівторок і четвер голосування. Я переконаний, що власне це допоможе нам, але тільки частково допоможе, бо з чим я повністю згоден, що вся країна дивиться і вся країна зранку ходить на роботу, де отримує зарплату і в цій країни цілковито незрозуміло, незбагненно – незбагненно! – яким чином народний депутат України не приходить на роботу, як вся країна, як солдат приходить на фронт на своє бойове чергування, як шахтар приходить на шахту, як учитель приходить на навчання. Це ніхто не може збагнути. І тому така величезна є проблема довіри до Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u142.p3">Але пане Юрій, ви маєте зрозуміти і мене, ми і не можемо зупинити парламент, просто зупинити його і тому я пробую шукати компроміси. Хочу нагадати вам, що я ставлю лишень по одному разу на повернення і це є нормальна практика, передбачена Регламентом. Ми її ввели колись в Регламент, я ставлю один раз, якщо немає величезна кількість законопроектів вже була відхилена. Величезна кількість була відхилена. І тому звинувачення щодо порушення є умовними. Колеги, це дискусія, пане Юрій, я ж вас не звинувачую, я просто пояснюю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u142.p4">Чи є ще бажаючі виступити з того приводу? Будь ласка, Соловей, одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:19:09">13:19:09</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u143.p1">Юрій Соловей, 89 виборчий округ. Шановний Андрій Володимирович, я вже неодноразово виступав на тему дотримання Регламенту і дотримання народними депутатами своїх обов’язків. Але треба зрозуміти, що до того часу поки не буде відповідальності народного депутата за нез’являння на роботу, до того часу у нас буде напівпустий зал. Вчора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u143.p2">Шановний Андрій Володимирович, вчора ви підписали, я прочитав, вчора ви підписали абсолютно грамотні розпорядження за нез’являння і не за реєстрацію. Я пропонував неодноразово знімати з заробітної плати за не голосування народним депутатом за той чи інший законопроект, знижувати заробітну плату, знижувати депутатський фонд на виконання депутатських повноважень і так далі. Це є нормальне явище. Ви задаєте питання: чому люди ходять прості, а депутати не ходять? Тому що народні депутати не мають відповідальності за невиконання ними своїх повноважень, і я вам рекомендую своїм розпорядженням ввести фінансову відповідальність за не голосування за ті чи і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u144.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u144.p2">Я справді підписав розпорядження, яке і діяло до того, про неоплату народному депутату робочого дня в той день, коли він є відсутній, не зареєструвався. Але я теж можу діяти лишень в рамках закону. Ви підійдіть до Руслана Князевича, поговоріть з ним і, власне, він пояснить вам, я теж можу діяти тільки в рамках закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u144.p3">Шановні колеги, і хочу вам наголосити важливу річ, я буду вводити ці дисциплінарні дії, які є передбачені законом. Але я впевнений, ніколи не будуть вони визначальними, поки не буде глибокого розуміння серед депутатського корпусу, поки не буде великого суспільного тиску з цього приводу на тих народних депутатів, які не ходять. Тому я закликаю усіх дуже з того приводу зайняти активну позицію, щоб ми усі гуртом стали союзниками в тому питанні, щоб це не виглядало, що там Парубій закликає тільки депутаті в зал. І ці норми, які передбачені законом, я ввожу і буду вводити все, що від мене залежить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u144.p4">Ще, будь ласка, вже останнє ще від "Самопомочі". Береза, від "Самопомочі" – Єгор і будемо завершувати дискусію. Будь ласка, Борислав Береза. Борислав Береза.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:21:37">13:21:37</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗА Б.Ю.</note>
            <u who="БЕРЕЗА Б.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u145.p1">Пане спікере, пане спікере, подивіться, зараз в залі зареєстровано більше 300 депутатів, але ви кажете, що будете штрафувати виключно тих, кого немає в залі. Так кого ви будете штрафувати: тих, кого немає чи ти, хто зареєстрований зараз? Подивіться, в залі 300 голосів є, це по реєстрації. По факту, по факту ми не бачимо тут і 150-и, ви розумієте, що це профанація, це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u145.p2">По-друге, саме тому, що дуже велика кількість депутатів не ходить, що вони знають, що за них прийде такий карт-бой, який вставить, встромить за них картки і вони будуть зареєстровані, і вони вже працюють сьогодні. А ви кажете, що ви їх будете штрафувати. Так і далі буде така практика, це і кнопкодавство, це порочна практика, коли вставляють картки, з цим треба боротися. І якщо це не станеться – всі зміни Регламенту не приведуть ні до чого. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u146.p1">Давайте боротися разом, а зміни до Регламенту допоможуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u146.p2">Вибачте, "Батьківщина" вже мала слово. Ще "Самопоміч" не мала слова, це є Єгор Соболєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:22:41">13:22:41</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u147.p1">В нас є наступна позиція до спікера. Я впевнений, що це спрацює, якщо ви кожного ранку будете оголошувати, як кожна політична сила брала участь в голосуваннях попереднього дня. Якщо всі виборці, якщо всі, хто дивляться телеканал "Рада", будуть не в цілому, там, депутати не працюють, а хто конкретно працює, а хто конкретно не працює, знати. Ми впевнені, це одразу підвищить відповідальність парламентарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u147.p2">Ви знаєте, "Самопоміч" йшла на вибори з гаслом "візьми і зроби". Ми регулярно розбираємо в середині фракції, який є відсоток голосувань в кожного депутата. І сьогодні, наприклад, більше 80 відсотків голосувань всі депутати від "Самопомочі" взяли участь. Це є перший показник в парламенті, це працює.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u147.p3">Давайте не говорити в цілому: "Парламент поганий". Давайте називати конкретні політичні сили, які не голосують, і щомісяця.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u148.p1">Будь ласка, 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:23:52">13:23:52</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u149.p1">і щомісяця публікувати перелік прогульників в парламентських виданнях, починаючи з газети "Голос України". Ми регулярно це робимо в Комітеті з протидії корупції: віддаємо інформацію про прогульників руху "Чесно", ініціативі "Відкрито". І, я хочу сказати, не було ще тижня роботи комітетів, коли би ми не збиралися і не працювали. Давайте переходити до особистої відповідальності парламентарів і до політичної відповідальності політичних сил, куди ці парламентарі входять, але не працюють.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u150.p1">Дякую, пане Єгор. Тільки хочу нагадати, що всі дані стосовно кожного законопроекту є на сайті Верховної Ради, вони є відкритими насправді. А я розгляну вашу пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u150.p2">Володимир Парасюк, 1 хвилина. І на тому завершуємо, товариство, завершуємо. Парасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:24:51">13:24:51</time></note>
            <note type="speaker">ПАРАСЮК В.З.</note>
            <u who="ПАРАСЮК В.З." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u151.p1">Пане Голово, у мене така пропозиція стосовно сайту Верховної Ради, якщо ми вже обговорюємо нашу роботу. В першу чергу, я не розумію, куди ділася цифра загальної кількості поданих законодавчих ініціатив з персональної сторінки народного депутата. Я би просив, якщо можна, дати розпорядження, щоб повернулося. Бо і журналістам, і взагалі людям важко перераховувати, скільки депутат є активним чи не активним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u151.p2">Друга ситуація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u151.p3">На сайті Верховної Ради є подвійна реєстрація. Ну я не розумію цієї системи. Якщо ми робимо реєстрацію, то ми робимо одну: або письмову, або електронну. Таке змішання воно просто ну не дає ніякої чіткості в нашій роботі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u151.p4">Я вважаю, що потрібно лишити тільки письмову реєстрацію, бо електронна реєстрація, ви знаєте, як відбувається: прийшли, позапихали карточки і тут 300 голосів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u152.p1">Я розгляну цю пропозицію. А стосовно кількості законопроектів, пане Володимир, я вам пояснюю, що це є цілковито одна з вимог співпраці по місії Кокса, щоб уникнути законодавчого стану. Це була ініціатива, яка насправді, я вас переконаю, вона була правильною і ви. Я не буду просто зараз на Верховній Раді говорити, ми з вами окремо зустрінемося, переговоримо з того приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u152.p2">Отже, Ірина Геращенко. Включіть мікрофон. І я оголошу своє рішення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-05-11T13:26:18">13:26:18</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u153.p1">Шановні колеги, дозвольте, будь ласка, доєднатися до цієї важливої дискусії відносно того, як покращити роботу парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u153.p2">Я доєднуюся до думок тих колег, які вважають, що робота комітетів, насправді, має на сьогодні бути активізованою. І тому дуже важливо, щоб оця пропозиція голів комітетів відносно того, що Погоджувальна рада так само має втратити свою політизацію і розпочинатися з дискусії про порядок денний для того, щоби ми виносили на сесію тільки ті законопроекти, які набирають відповідну кількість голосів, які пройшли всю необхідну регламентну процедуру. Вона, мені здається, має великий сенс. І також хочеться закликати все-таки колег ходити на роботу. І я підтримую повністю пропозицію всіх колег, які вважають, що наш шановний Голова Верховної Ради щодня має на сайті Верховної Ради подавати і прізвища тих депутатів, які є прогульниками. І як ми бачимо зараз цілі групи депутатські, які є відсутніми в сесійній залі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u154.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u154.p2">Шановні колеги, я хочу вам повідомити, що я згідно Регламенту поставив на рейтингове голосування питання, щоб виявити потенціал в залі. Воно продемонструвало, що в залі нема достатньої кількості депутатів для продовження нашої роботи. Тому я звертаюся і обіцяю, що ця цифра присутніх депутатів в залі буде публічно озвучена, вона буде опублікована на сайті Верховної Ради – тих депутатів, які, власне.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u154.p3">Ми щойно голосували вже. Ми провели рейтингове голосування. Результати того голосування будуть відображені, наголошую ще раз, вони будуть відображені на сайті Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u154.p4">А зараз у зв’язку з тим, що в залі немає достатньої кількості голосів для прийняття рішень, я оголошую ранкове пленарне засідання Верховної Ради України закритим. Завтра о 10.00 я закликаю усіх депутатів бути в залі для продовження нашої роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-05-11-m0.u154.p5">Дякую. До побачення. О 10-й ранку збираємося в залі.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
