<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6145.html</idno>
               <date when="2016-03-17">2016-03-17</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2016-03-17">2016-03-17</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 17 березня 2016</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ШІСТНАДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">17 березня 2016 року, 16 година 03 хвилини</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:03:23">16:03:23</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u1.p1">Шановні колеги-депутати, прошу заходити в зал, займати робочі місця, щоб ми могли розпочати роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u1.p2">В перерві пройшла Погоджувальна рада, і ми визначили ряд надзвичайно важливих законопроектів, які є неконфліктними, але які вкрай важливо прийняти сьогодні, зокрема і Закон про декомунізацію, про перейменування кілька сотень міст і містечок від назв вбивць на назви українські, і це питання вкрай важливе, його чекають громади багатьох міст і містечок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u1.p3">Я дуже прошу, щоб секретаріати фракцій повідомили депутатів, що розпочинається наша робота, і щоб секретаріат Верховної Ради повідомив депутатів, що час заходити в зал і готуватись до важкої, виснажливої роботи. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u1.p4">Колеги, я ще раз прошу заходити в зал займати робочі місця. Колеги! Ми півтора дні майже не працювали. Будь ласка, готуємося до активної плідної роботи. Заходимо в зал.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:11:50">16:11:50</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u2.p1">Шановні колеги народні депутати, доброго вечора! Прошу всіх заходити до зали Верховної Ради України, ми будемо продовжувати нашу роботу і будемо продовжувати вечірнє засідання Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u2.p2">Будь ласка, заходьте, займайте свої місця. Готуйтесь до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u2.p3">Шановні колеги народні депутати, будь ласка, займайте свої місця в залі Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u2.p4">Ми з вами зупинились на проекті Закону (реєстраційний номер 3196) щодо Інтерполу, те, що говорив Юрій Луценко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u2.p5">Шановні колеги, будь ласка, займайте свої місця. Прошу включити систему "Рада" для реєстрації народних депутатів у сесійній залі Верховної Ради України. Прошу реєструватись.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T16:20:03">16:20:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u2.p6">355 народних депутатів у залі Верховної Ради України. Оголошую вечірнє засідання Верховної Ради України відкритим.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:20:41">16:20:41</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u3.p1">Шановні колеги, наступний по порядку денному у нас законопроект 3196 – це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо невідворотності покарання осіб, які вчинили тяжкі та особливо важкі злочини).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u3.p2">Є пропозиція, щоб даний законопроект ми розглядали за скороченою процедурою. Колеги, прошу підтримати дану пропозицію. Пропозиція від авторів. Прошу підготуватися до голосування. Отже, у нас перше голосування про включення в порядок денний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:21:43">16:21:43</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4.p1">Шановні колеги народні депутати, розпочинаємо розгляд законопроекту реєстраційний номер 3196. Доповідає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4.p2">Шановні колеги, є пропозиція розглянути його за скороченою процедурою 3196. Це пропозиція автора Антона Геращенка. Будь ласка, визначайтесь. Це процедурне рішення, нам потрібно 150 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4.p3">Голосуємо. Щодо скороченої процедури розгляду, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T16:22:24">16:22:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4.p4">За-138</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4.p5">Шановні колеги народні депутати, народний депутат Антон Геращенко автор законопроекту вніс пропозицію розглянути цей проект закону за скороченою процедурою. Прошу визначатись. Скорочена процедура розгляду, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T16:22:51">16:22:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4.p6">За-139</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4.p7">Немає. Ну, це ж не.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u4.p8">Добре. Будь ласка, повна процедура, Антон Геращенко, доповідайте. Співдоповідач – голова комітету профільного Андрій Кожем’якін. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:23:13">16:23:13</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p1">Уважаемые народные депутаты, уважаемый народ Украины! Законопроект 3196 направлен на то, чтобы народ Украины видел, что избранная им власть хочет привлечь к ответственности тех лиц, которые совершают страшные преступления против народа Украины и которые скрываются на территории других стран, не желая отвечать перед законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p2">На сегодняшний день в Уголовно-процессуальном кодексе введено понятие заочного осуждения для тех лиц, которые поданы в международный розыск.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p3">Однако те лица, которые обладают значительными финансовыми ресурсами, нанимают дорогостоящих адвокатов, подают иски в суд города Лиона во Франции против Интерпола и снимают себя с международного розыска. Таких прецедентов было уже несколько. И первый прецедент это был прецедент Виктора Федоровича Януковича, бывшего Президента Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p4">Для того, чтобы дать возможность народу Украины увидеть реальное привлечение к ответственности тех лиц, которые совершали преступления против народа Украины, был разработан законопроект, в котором есть три статьи. Это статьи касаются хищения в особо крупных размерах (190-я, часть первая); это статья касается массовых убийств на Майдане (115-я, часть вторая); это статья касается создания организованной преступной группировки, которая грабила Украину в период с 2010 по 2014 год.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p5">В случае поддержки этого закона народными депутатами и подписанием Президентом мы получим возможность привлечь к ответственности, заочно, Януковича и других лиц, которые скрываются на территории других стран и не собираются возвращаться сюда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p6">В случае принятия этого закона, мы сможем провести открытый суд с трансляцией по всем средствам массовой информации мира и показать доказательства преступлений преступного режима Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p7">Без принятия этого закона, с учетом блокирования дорогостоящими адвокатами международного розыска Януковича и его "камарильи" это будет невозможно. И всех нас, уважаемые народные депутаты, и Президента Украины, люди будут критиковать и говорить, что вы не сделали все возможное для привлечения их к ответственности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p8">Уважаемые народные депутаты, я прошу вас поддержать данный вопрос, поскольку он является важным государственным вопросом по вопросу восстановления справедливости и порядка в нашей стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u5.p9">Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u6.p1">Будь ласка, 10 хвилин на запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u6.p2">Запишіться, будь ласка, запитання – відповіді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u6.p3">Микола Петрович Паламарчук "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:26:05">16:26:05</time></note>
            <note type="speaker">ПАЛАМАРЧУК М.П.</note>
            <u who="ПАЛАМАРЧУК М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u7.p1">Чумак.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u8.p1">Віктор Васильович Чумак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:26:13">16:26:13</time></note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u9.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u9.p2">Я хотів би нагадати всім нашим колегам, що жоден закон поки що не повернув гроші і жоден закон нікого не засудив. Я хотів би сказати, що закони виконують люди і саме люди, які виконують закони, можуть або повернути гроші, засудити людей і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u9.p3">Але в мене питання до пана Антона суто політичне. Скажіть, будь ласка, пане Антон, хто, за вашою думкою, сьогодні винний в тому, що ми не можемо засудити жодного високопосадовця, який втік з країни і який сьогодні знаходиться в міжнародному розшук?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:26:55">16:26:55</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u10.p1">Виктор Васильевич, я так же как и вы, не доволен качеством работы правоохранительной и судебной системы Украины. Однако, на сегодняшний момент, если лицо защищает себя в Интерполе и не дает объявлять себя в международный розыск, мы не можем его по существующему Уголовно-процессуальному кодексу привлечь к ответственности через институт заочного осуждения, который вы, в том числе, насколько я помню, поддерживали. Поэтому, как выход, мы предлагаем дать возможность законодательно установить возможность привлекать лиц по трем статьям Уголовного кодекса на основании их объявления в украинский розыск. Если так будет сделано, то те лица, которые находятся на территории Российской Федерации, могут или явится сюда и быть преданы суду, или представлять своих адвокатов на открытый заочный суд. Я думаю, что у господина Януковича будет достаточно адвокатов, которых он представит в украинские суды, но мы, с другой стороны, покажем народу Украины все те преступления, которые были совершены, и покажем доказательство этих преступлений. На сегодня мы эти судебные процессы без такого рода изменений в УПК начать не можем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u11.p1">Будь ласка, Микола Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:27:58">16:27:58</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u12.p1">В мене до доповідача таке запитання, в продовження думки Віктора Чумака. Я боюся, щоб не склалося враження, що відсутність невідворотності покарань пов’язано з бездіяльністю Верховної Ради. Бо складається враження, що недостатньо законів, які дають можливість нам побороти злочинність. І у зв’язку з цим я вболіваю за те, щоб нам нарешті почала працювати Генеральна прокуратура.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u12.p2">По-перше,Володимир Борисович, поцікавтеся, як там "Укрпошта" працює, чи дійшов лист там до Шокіна, бо народ нервується чи підійде він сьогодні, щоб ми проголосували за відставку?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u12.p3">І друга позиція. Я хотів почути від Генеральної прокуратури, чи вибачаться вони перед двома народними депутатами, яких вони звинуватили в злочинах? Ми проголосували за те, щоб їх засудити, а тепер вони разом з нами тут сидять і нормально працюють. Я так розумію, що сталася прикра помилка в Генеральній прокуратурі. Наслідок помилки – вибачення перед ними і відкриття кримінальних справ проти.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:29:11">16:29:11</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u13.p1">Уважаемый господин Томенко, хочу сообщить, что лицом признается виновным, не прокуратурой, не полиция или СБУ, а признает суд. На сегодняшний момент нет обвинувальних вироків тех депутатов, которым предъявлялись обвинения. А по депутату Мосийчуку вообще была нарушена процедура соответственно с решением Высшего административного суда привлечения его к уголовной ответственности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u13.p2">Что касается качества работы прокуратуры, я спорить здесь с вами не буду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u13.p3">Она не поддается никакой критике. И я, также как и вы, господин Томенко, буду голосовать за отставку Генерального прокурора, написавшего заявления по собственному желанию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u13.p4">Но я хочу сказать, что этот закон нужен для того, чтобы был механизм привлечения тех лиц, которые находятся на территории Российской Федерации и других стран и могут находиться там многие десятилетия. А мы не сможем народу Украины показать открытый судебный процесс над ними. Механизм заочного осуждения существует в мировой практике, и он нужен как раз для такого рода случаев.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u14.p1">Григорій Тіміш, будь ласка, "Блок Петра Порошенка". Я ж вам дав слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:30:07">16:30:07</time></note>
            <note type="speaker">ТІМІШ Г.І.</note>
            <u who="ТІМІШ Г.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u15.p1">Чумаку передати слово прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u16.p1">Чумак? Будь ласка. Віктор Васильович Чумак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:30:16">16:30:16</time></note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u17.p1">Дякую. Пане Антоне, я все-таки хочу запитати ще раз, хочу почути відповідь. Ви вважаєте, що на сьогоднішній день нам не дає можливості притягнути до заочного засудження всіх цих людей, які знаходяться в розшуку, діяльність високооплачуваних адвокатів, які дають, блокують цих людей в розшук Інтерполу. Я так пойняв з вашої відповіді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u17.p2">Скажіть, будь ласка, а чи буде це можливо, якщо ці самі адвокати будуть блокувати таку ж саму діяльність на території України? Чи це можна буде засудити, чи ми не будемо заважати на діяльність цих доказів, процесуальних, які вони будуть доставляти? Ви розумієте, що ми робимо прецедент, коли ми кажемо, що в принципі Інтерпол – міжнародна організація, якій довіряє вся країна. весь світ, ми не довіряємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:31:13">16:31:13</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u18.p1">Я хочу отметить, что народ Украины хочет увидеть правосудие, желательно в ближайшие годы. Пока что, за два года после Майдана, мы этого правосудия не видим, отчасти – по вине правоохранительных органов, отчасти – из-за того, что лица, которые организовывали преступления против Украины, находятся на территории Российской Федерации, которая отказывается их выдавать и даже просто игнорирует любые запросы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u18.p2">Если будет введен институт заочного осуждения на основании объявления в розыск на территории Украины, тогда правоохранительные органы будут иметь возможность и право передавать материалы дела в суд. Суд может начать данное производство, а лица, которые подозреваются выставить своих адвокатов, находясь на территории других стран. Но тогда в результате открытого суда и народ Украины, и все стороны криминального провадження получат возможность доказать свою вину или свою невиновность. Без принятия этого закона на сегодня это невозможно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u18.p3">Также хочу сказать, что механизмы Интерпола они очень длительные. И, имея высокооплачиваемых, качественных адвокатов, Януковичу уже удается год и 3 месяца блокировать свой розыск в Интерполе. Это есть юридический факт.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u19.p1">Будь ласка, Сергій Каплін, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:32:19">16:32:19</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u20.p1">Я, по-перше, хочу подякувати за те, що ми нарешті почали вносити в зал Верховної Ради ті закони, законопроекти, які, дійсно, можуть бути в разі наявності політичної волі потужним інструментом, який допоможе нам повернути і гроші, і злочинців із Росії, які там переховуються. Але я хотів би зауважити: тільки виключно політична воля і професійність прокурорів, чесність і неупередженість суддів можуть бути гарантією того, що злочинці будуть покарані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u20.p2">Я наведу звичайний приклад. Ви пам’ятаєте, як рік тому по всім телеканалам світу показували сюжет, коли міський голова міста Полтави переїхав трьох пенсіонерів, майже зробив каліками цих пенсіонерів, ще депутата міської ради Шамоту, і позавчора він був виправданий. І прокурор Полтавської області Попов вийшов і сказав, що він ні в чому не винен. Я хочу його попередити: післязавтра відставимо Яценюка, а потім цей Майдан переїде під Генеральну прокуратуру і вимагатиме звільнення таких прокурорів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:33:33">16:33:33</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u21.p1">Ну, я так понимаю, это был не вопрос - это было выступление. Поэтому прошу следующий вопрос.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u22.p1">Будь ласка, народний депутат Бублик Юрій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:33:39">16:33:39</time></note>
            <note type="speaker">БУБЛИК Ю.В.</note>
            <u who="БУБЛИК Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u23.p1">Прошу передати слово Сергію Міщенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u24.p1">Сергій Міщенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:33:44">16:33:44</time></note>
            <note type="speaker">МІЩЕНКО С.Г.</note>
            <u who="МІЩЕНКО С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u25.p1">Сергій Міщенко, 98 округ, Київщина. Скажіть, будь ласка, з вашого виступу стало нам відомо, що судді Ліона – це теж, можливо, корупційні судді, які знімають з розшуку високопосадовців, і проблема не тільки в наших суддів, я так розумію, що і у них, в Ліоні, корупційні судді. То, може, це не питання до французьких суддів, а до прокуратури, яка відправляє туди документи, які нікчемними вважаються, і по цим документам приймаються ці рішення? Це перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u25.p2">І друге питання, професійне. 115 стаття - це вбивства. Логіка прийняття Закону про заочне засудження було в тому, що міжнародний тільки розшук дає право на це заочне засудження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u25.p3">А тепер приклад. Вбивці, любі вбивці, яких не буде розшукувати наша міліція, а буде заочно засуджувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u26.p1">10 секунд, Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:34:57">16:34:57</time></note>
            <note type="speaker">МІЩЕНКО С.Г.</note>
            <u who="МІЩЕНКО С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u27.p1">То от коли міжнародний розшук, то вбивць наша міліція розшукує. Після того, як буде просто розшук по вбивствах, їх будуть заочно засуджували, а вони будуть ховатися по своїх "малинах" і вбивати ще більше людей.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:35:17">16:35:17</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u28.p1">Уважаемый господин Мищенко, вам как бывшему работнику высокопоставленной прокуратуры известны все проблемы работы прокуратуры. Я так понимаю, что вы, как и я, вместе в едином порыве поддержим отставку Генерального прокурора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u28.p2">Я также хочу ответить вам на следующее. На сегодняшний момент, если не принять тот закон, который я предлагаю, и Янукович будет блокировать свой розыск в Интерполе дальше, и это будет происходить, не смотря на то, что даже если кто-то из ваших друзей станет генеральным прокурором, то мы не сможем его привлечь никогда к ответственности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u28.p3">Если мы примем этот закон, о котором я говорю, – пожалуйста, пусть он возвращается в Украину, мы его будем судить. Пусть дает своих адвокатов. То тогда прокуратура обратится в суд и будет открытый честный суд над Януковичем и другими лицами, которые могут скрываться от правосудия десятилетиями, а народ Украины будет говорить: "Народные депутаты Мищенко, народные депутаты Геращенко, почему вы не делаете суда над Януковичем?". А мы будем отнекиваться: "Его не выдает Путин".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u28.p4">Есть вариант, это есть международная практика. Давайте разрешим на основании розыска на территории Украины начинать заочное криминальное провадження. Дальше, если эти люди хотят защитить – милости просим: аэропорт "Борисполь", прилетайте. Или давайте ваших адвокатов. Но тогда получится возможность все-таки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u29.p1">Останнє запитання – Роман Романюк, "Блок Петра Порошенка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u29.p2">Є? Немає. Немає, я бачу, народного депутата. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u29.p3">Дякую народному депутату Геращенку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u29.p4">Будь ласка, запишіться на виступи від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u29.p5">Перед тим, як перейдемо до виступів від фракцій (записано 5 фракцій), від комітету – Микола Петрович Паламарчук, будь ласка. Співдоповідь від комітету, а потім буде, відповідно до запису, від фракцій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:37:44">16:37:44</time></note>
            <note type="speaker">ПАЛАМАРЧУК М.П.</note>
            <u who="ПАЛАМАРЧУК М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u30.p1">Шановні колеги, комітет на своїй нараді розглянув цей законопроект, прийшов до висновку, що цей законопроект не відповідає Конституції України, не відповідає законам України, порушує право громадян. Такий законопроект приймати не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u30.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u31.p1">Запитання – відповіді до комітету, Микола Петрович. Немає запитань, вже відповіли, добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u31.p2">Будь ласка, записуємося від фракцій. Чи у нас є той запис? Є, да, будь ласка, покажіть його.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u31.p3">Долженков, "Опозиційний блок". Будь ласка, виступайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:38:22">16:38:22</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u32.p1">Здравствуйте, уважаемые коллеги. Законопроект 3196 – это второй неконституционный закон законопроект, который сейчас пытается протянуть с нарушением Регламента большинство, которое хочет проголосовать и установить свою диктатуру, потому что о каком-то правопорядке вообще речь не идет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u32.p2">Законопроект 3196 пошел дальше одного из законов, за голосование которых нас обвиняли так называемых "диктаторских законов". Закон, который голосовался 16 января, гласил о том, что возможно осуществлять досудебные специальные расследования в случае объявления в международный розыск. Тут коллеги говорят о том, что международного розыска не достаточно, поскольку в Интерполе есть агенты Кремля, и необходимо лишь на основании объявления внутреннего розыска общегосударственного человека, соответственно, привлекать к уголовной ответственности и вершить суд над ним нашим беспристрастным честным судом, самым, наверное, честным судом в мире.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u32.p3">Хочу сказать, что это является элементом политического преследования, и в будущем будет являться в отношении всех народных депутатов. И поэтому хотел бы все-таки призвать депутатов не голосовать за этот законопроект. И все-таки, чтобы при голосовании мы руководствовались не соображением политической целесообразности, как при голосовании предыдущего законопроекта, а все-таки соблюдали нормы Регламента и соблюдали нормы Конституции. Поскольку, к сожалению, те постулаты, те принципы конституционные, о которых сейчас и ссылаются некоторые коллеги при презентации этого законопроекта, грубо нарушается голосование у этого законопроекта. Я призываю его не поддерживать. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u33.p1">Будь ласка, "Самопоміч", Єгор Соболєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:40:16">16:40:16</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u34.p1">"Самопоміч" підтримує ідею цього закону. Справді в Україні величезні труднощі з розслідуванням, з притягненням до відповідальності, навіть з оголошенням міжнародних злочинців у міжнародний розшук. Я думаю, що дуже важливо при цьому зазначити, що українське бюро Інтерполу досі очолює людина, яка мала бути люстрована, яка служила Януковичу, і яку зберігає міністр внутрішніх справ Аваков. І це одна з причин, чому зусилля України по оголошенню в міжнародний розшук є неефективними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u34.p2">Втім, основні ідеї законопроекту "Самопоміч" готова підтримати в першому читанні і працювати над тим, щоби закон вийшов досконалішим до другого. Я хочу ще раз запитати спікера Верховної Ради Володимира Гройсмана, коли ми будемо надавати згоду на вигнання Віктора Шокіна? Дайте розуміння, чому це не ставиться на голосування Верховної Ради, коли всі документи готові?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u35.p1">Я хочу запитати голову комітету: вам треба відставку Генпрокурора чи вам треба провальне голосування по Генпрокурору?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ Є.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u36.p1">Зараз в залі є достатньо народних депутатів. "Блок Петра Порошенка", "Народний фронт", "Батьківщина", "Самопоміч", Радикальна партія. Я впевнений, що в залі знайдеться достатньо парламентаріїв, які не будуть покривати корупцію, як це робить Генеральний прокурор.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u37.p1">Дякую за вашу відповідь. Я направив звернення. Я очікую відповіді зараз, коли Генеральний прокурор прибуде в залу Верховної Ради України для голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u37.p2">Будь ласка, від "Блоку Петра Порошенка". Будь ласка, Геннадій Ткачук, "Блок Петра Порошенка" – по закону.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:42:16">16:42:16</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧУК Г.В.</note>
            <u who="ТКАЧУК Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u38.p1">Прошу передати мікрофон Капліну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:42:23">16:42:23</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u39.p1">Дійсно, ми підтримуємо відповідний законопроект. Але я хотів би звернутися до представників. представника депутата від "Опозиційного блоку" по поводу преследования оппозиции. Конечно же, будут преследовать, когда есть, за что. И вы придете к власти, тоже будете преследовать. Только вот украинскому народу дуже хотілося, щоб ці переслідування один одного закінчилися і почалося переслідування завдань підвищення заробітної платні, пенсій, стипендій, умов і. умов праці, створення нових робочих місць і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u39.p2">Дуже український народ хотів би, щоб саме ці цілі переслідував український уряд і український парламент. Але я хочу звернути увагу своїх колег на те, що ми, звичайно, за прийняття таких законів, якщо такі закони допоможуть силовому блоку і як наслідок суду притягти до відповідальності мафіозний спрут, мафіозну гідру Януковича. Проте, ми маємо дуже великі сумніви, що та команда, яка була при владі перші місяці після Майдану, яка випустила їх за кордон, яка дала їм "зелену дорогу" у Москву, в Росію, звідки вони фінансують окремі політичні сили і дестабілізують політичну ситуацію в країні тут, зробить все для того, щоб їх покарати, для того, щоб їх притягти сюди в клітці. І щоб вони понесли відповідні покарання і відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u39.p3">Сьогодні люди на базарах і зупинках говорять про те, що краще б вже повернувся Азаров із своєю командою. Бо при них так само крали, але була хоч якась соціальна стабільність. Ось до чого довела ганебна політика нинішнього уряду! І я вважаю, без економічних змін, соціальних змін, нового курсу в економічній політиці, без модернізації, очищення Кабінету Міністрів і виборів у парламент ми, приймаючи десятки таких законів щодня все рівно не наведемо ладу не забезпечимо стабільності і не поставимо країну на рейки справжньої справедливості, справжніх реформ. Цього вимагають українські громадяни. Бо українці вже не можуть далі жити в таких умовах, і вони не можуть жити на найнижчу зарплатню і пенсію у світі, вони не можуть жити в умовах, коли їх не чує Прем’єр-міністр України. Немає жодної країни, за всю цивілізацію ніколи такого не було, щоб політик з рейтингом 1 відсоток залишався на своїй посаді. Це абсолютно неприпустимо, це абсолютно аморально, це антинародно абсолютно. І я хочу, щоб ви почули всіх шахтарів, селін, робітників, вчених, щоб ви почули цих нещасних лікарів, щоб цих нещасних вчителів і в кінці-кінців дали шанс вижити країні. А цей шанс почнеться після відставки Яценюка.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u40.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u40.p2">"Народний фронт", Вікторія Сюмар. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:45:41">16:45:41</time></note>
            <note type="speaker">СЮМАР В.П.</note>
            <u who="СЮМАР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u41.p1">Шановні колеги, я дозволю просто розказати дещо про історію цього законопроекту, оскільки перед ним стоїть мій підпис і також підписи моїх колег: Мустафи Найєма, Світлани Заліщук, Сергія Лещенка, – і чому власне ми це зробили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u41.p2">Справді, ми мали розмову з Генеральною прокуратурою до другої річниці початку Майдану ще у листопаді минулого року, коли розуміли, що нас спитає українське суспільство: а що зроблено для того, щоб ті люди, які винні у провокуванні Майдану, які винні зрештою у розстрілі Небесної Сотні, у пограбуванні країни, у тому аби розвернути її зовнішньополітичний курс, буди покарані в Україні? Що ми для цього зробили?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u41.p3">Генеральна прокуратура сказала, що вона зробила декілька подань до Інтерполу, але, на жаль, чи то через якісь лобістські прохання Росії, чи з якихось інших причин Янукович і його найближче оточення так і не були оголошені у міжнародний розшук. Відповідно процедура заочного засудження, вона є в різних країнах Європи, і в різних країнах Європи вона здійснюється по-різному.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u41.p4">Так, колеги з "Блоку Петра Порошенка" абсолютно справедливо кажуть про інституційну дуже низьку спроможність нашої правоохоронної системи і, очевидно, низьку інституційну спроможність української Генеральної прокуратури, яка, можливо, десь і не зібрала всі необхідні докази. Але, мені здається, що в питанні покарання винних у розстрілі тієї ж Небесної Сотні відповідь, до речі, на це питання ми так і не дали навіть, коли було 2 роки у лютому цих розстрілів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u41.p5">Сьогодні це питання не тільки інституційної спроможності Генеральної прокуратури України. Це питання інституційної спроможності всієї держави України і, напевно, кожного з нас. Якщо немає такої спроможності у прокуратури, давайте покажемо, що ця спроможність, інституційна спроможність, є у Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u41.p6">Цей законопроект багато допрацьовували. Допрацьовував його, зокрема, комітет пана Кожем’якіна. І звідти були вилучені всі сумнівні статті, там залишилися лише 3 статті, за якими можна здійснювати заочне правосуддя тільки у випадку, якщо йдеться про людину, яку звинувачують у вбивстві, в організації злочинного угрупування або у розкраданні за дуже. у дуже великих розмірах, і лише в тому випадку, якщо країна, де ця людина переховується не дала дозволу на екстрадицію. Тобто фактично, не треба цього боятися, тому що в даному випадку були здійсненні всі запобіжники для того, щоб це стосувалося саме втікача колишнього Президента Януковича, а також його найближчого оточення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u41.p7">Дуже прошу український парламент пам’ятати, що в даному випадку це питання правосуддя.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u42.p1">Будь ласка, 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЮМАР В.П.</note>
            <u who="СЮМАР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u43.p1">Дякую. Майдан виник як поклик людей здійснити справедливість. Від нас з вами залежить реалізація справедливості за тими вбитими героями, які загинули на Майдані. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u44.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u44.p2">Будь ласка, Чижмарь Юрій Васильович, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u44.p3">Передає Андрію Лозовому. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:49:26">16:49:26</time></note>
            <note type="speaker">ЛОЗОВОЙ А.С.</note>
            <u who="ЛОЗОВОЙ А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u45.p1">Андрій Лозовий, Радикальна партія Ляшка. Ми з колегами, Ігорем Луценком, Володимиром Парасюком, Ігорем Мосійчуком були в перерві на місці, яке нагадує сюрреалізм. Частина будинку профспілок, якраз та частина, де загинули люди, де розірвало на шматки першою бойовою гранатою Героя Небесної Сотні Дмитра Максимова, де стріляли в тих, хто з нами був тоді на Майдані, намагалися раз відкрити кафе, ми заблокували з іншими шановними колегами. Зараз знову намагаються караоке, пєсні, пляски – все блистить, пшонка-стайл, спиртне яке завгодно, сцена для караоке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u45.p2">Я хотів би попередити власників, що на місці загибелі героїв ніколи не працюватимуть пєсні-пляски імені Пшонки і Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u45.p3">Але насправді, нема нічого дивного, коли дрібні цинічні бариги відкривають "танці на гробах". В той час, коли й досі, навіть заочно, не засуджений Янукович, який несе головну відповідальність за всі злочини під час Майдану: за вбивства, за викрадення людей, за каліцтва, за переслідування громадських активістів, за переслідування журналістів, за залякування, за все те, що відбулося з країною подалі. Бо якби не ця регіоналівська мафія. Ясно, дуже багато претензій до тієї влади, яка зараз, але хаос в країні почали регіонали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u45.p4">І коли тут виступає депутат шановний, чи не дуже, з "Опоблоку", і розказує, мовляв, який поганий закон: те неправильно, те неправильно. Знаєте, на злодії й шапка горить. Ті, хто був в банді Януковича, вони бояться цього закону. І не має нічого недемократичного, вдумайтесь, хто не читав. Всього 3 статті особливо важких злочинів, за яких ми можемо судити заочно, без рішення Інтерполу. Судити зможемо згідно цього закону лише в тому випадку, якщо країна не дала згоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u45.p5">Ну скажіть, є хоч один дурак в цьому залі, який повірить, що путінська Росія віддасть нам Януковича? Ніколи не віддасть, бо Янукович у них був ручний. І за їх командою через Суркова, через Медведчука, відбувалися розстріли Небесної Сотні, відбувалося зтравлювання українців між собою, відбувалося знищення фактично економіки, воно почалося, насправді, тоді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u45.p6">І сором, і ганьба усім, хто не буде голосувати за цей закон! Він дає можливості, хоча б заочно, судити тирана Януковича. Зараз в нас такої можливості немає. Задумайтеся, чи не буде соромно потім вам перед своїми виборцями? Мене люди не раз в Рівному, в Луцьку, у Львові, в Полтаві, в Чернігові питали: а чого ви не судите Януковича заочно? Того і не судимо, тому що немає відповідної законодавчої бази, нарешті вона є. І знаходяться ще ті, хто критикує це. схаменіться, про що ви взагалі говорите, ви ж чисто палитеся, що захищаєте злочинців, яких ми, я певен, що приймемо цей закон, і будемо судити не одного Януковича за ним. А якщо в цьому залі є ті, хто збираються тікати в Росію, а потім.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u46.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u46.p2">Шановні колеги, виступити від фракцій завершилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u46.p3">Зараз по Регламенту – 15 хвилин – виступи від народних депутатів України. Прошу підготуватися до запису і прошу провести запис на виступи від народних депутатів, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u46.p4">Олег Купрієнко, Радикальна партія Олега Ляшка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:53:21">16:53:21</time></note>
            <note type="speaker">КУПРІЄНКО О.В.</note>
            <u who="КУПРІЄНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u47.p1">Олег Купрієнко, Радикальна партія Олега Ляшка. Шановні колеги, тут деякі з колег кажуть про те, що цей закон може бути застосований до інших злочинців чим банда Януковича. Так, може, не тільки може, а й повинен. Зверніть увагу, мова йде про тяжкі і особливо тяжкі злочини. Так кого ми захищаємо? Тих вбивць, які по 115-й, по якій там, першій, другій, третій частині вбивали людей, зараз переховуються, не виїжджаючи за межі країни, і ми кажемо, що от до них не можна застосовувати оці норми? Да не тільки можна, а треба. Всі ті, хто зараз розказують, що не будуть голосувати за цей закон, це ті люди, які потенційно готові вчиняти тяжкі і особливо тяжкі злочини, оскільки вони його на себе міряють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u47.p2">Тому, шановний народе України, подивіться, будь ласка, уважно на списки тих, хто зараз не буде голосувати або буде голосувати проти прийняття цього закону. Це у Верховній Раді обрані люди, які потенційні злочинці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u47.p3">Тому ми закликаємо всіх голосувати за вказаний закон і нарешті дати можливість нашій недолугій прокуратурі, недолугим правоохоронним органам, які за два роки не могли посади жодного бандюгана, жодного того, хто грабував роками народ, покрав мільярди з бюджету, ховається по Московіях, а ми тут сидимо і такі розумні нічого не можемо зробити. Нарешті треба покласти цьому край і ця маленька змін до закону вона дасть можливість все-такі системі притягнути до відповідальності, передати справи до суду. А вже наше з вами завдання, як народних обранців, взяти це на контроль, проконтролювати, щоб оті розумні адвокати не змогли ті справи довести до такої ситуації, що вони по п’ять років лежали там в судах і нічого не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u47.p4">Тому голосуємо за цей закон і даємо змогу притягувати до відповідальності осіб, які не тільки накрались, але і вбивали наших героїв на Майдані, у яких по лікті руки в крові. І нарешті треба їх посади туди, де вони мають сидіти, а сидіти мають в тюрмі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u48.p1">Ігор Луценко, фракція "Батьківщина", будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:56:12">16:56:12</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО І.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u49.p1">Ігор Луценко, фракція "Батьківщина". Шановні колеги! Шановний українських народе, хотів би, по-перше, сказати, що, власне, зараз відбувається. Черговий раз ми замість того, щоб мати і формувати нормальну правоохоронну систему, ми даємо чергові інструменти, показуючи, що наші слідчі, наші суди не здатні виконати священну задачу – покарання винних у злочинах проти Майдану, проти народу України. Ми зараз придумуємо, способи, яким чином їм дати можливість це зробити, враховуючи те, що вони не є професіоналами, вони не є сумлінними, не є чесними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u49.p2">Друге. Ми зараз працюємо в системі координат портновського КПК. Ми намагаємося виправити ті вади системні, які в ньому є, точково, б’ючись за кожен новий закон, який нібито ці вади виправляє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u49.p3">Я всіх колег закликаю: давайте сядемо і нормально зруйнуємо цю портновську систему так званого неправосуддя – і врешті-решт зробимо нормальний Кримінально-процесуальний кодекс, один раз і назавжди. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u50.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u50.p2">Будь ласка, Сергій Міщенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T16:57:28">16:57:28</time></note>
            <note type="speaker">МІЩЕНКО С.Г.</note>
            <u who="МІЩЕНКО С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u51.p1">Шановні колеги, шановні громадяни України, я задаюся питанням: а якщо б два роки назад Генеральна прокуратура, правоохоронна система нашої держави подала в Інтерпол і в ліонський суд нормальні документи, які доводять вину всіх, хто скоїв злочини на Майдані, то ми б зараз розглядали б цей закон? Напевне б, ні. Тому що у всьому світі існує практика заочного засудження за міжнародним розшуком. Ця практика і ця норма існує зараз в нашому українському законодавстві, в Кримінально-процесуальному кодексі України. Тому ніхто не заважає сьогодні засуджувати цих злочинців, конфісковувати їх майно і показувати народу, що, дійсно, у нас є влада, у нас є правоохоронна система, у нас є судова система. Так, може, замість того щоб зараз прикривати одне місце владі, прокуратурі, взагалі правоохоронній системі, треба Генеральній прокуратурі знову, що дозволяється, подати до Інтерполу всі докази і отримати цей міжнародний розшук, як це існує у всіх країнах світу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u51.p2">А що ми робимо? А ми робимо те, що якщо б в законі цьому було прописано, що оці три статті – це стосується Януковича і його поплічників, то, я думаю, тут набралося б триста голосів в залі. А ми пишемо просто про три статті, ми не пишемо про Януковича, ми пишемо про вбивць, про звичайних вбивць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u51.p3">Повірте мені як бувшому прокурору, який контролював розшуки органів внутрішніх справ вбивць і тих злочинців, які скоїли тяжкі злочини. Вони будуть працювати тільки тоді і розшукувати вбивць по внутрішньому розшуку, поки вони будуть знати, що вони залишаються на роботі, і вони будуть отримувати зарплату і будуть отримувати посади на своїх роботах. Тільки вони зрозуміють, що буде заочне засудження, то вони цих вбивць розшукувати не будуть звичайних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u51.p4">Що буде далі? Якщо ви пропишете, що це стосується, і ми прикриваємо зараз нашу владу і нашу правоохоронну систему, тільки для Януковича, його поплічників, всі будуть голосувати. А якщо ви прикриваєте, щоб не розшукували вбивць, звичайних вбивць, насильників, звичайних маніяків, які в нашій країні непоодинокі факти, тоді робіть так, як ви це робите. Ви хоч.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u52.p1">Будь ласка, 30 секунд. Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МІЩЕНКО С.Г.</note>
            <u who="МІЩЕНКО С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u53.p1">Ви хоч одну справу розслідуйте, хоч одного вбивцю посадіть чи зробіть розшук, як це робиться, от тоді ви будете розказувати про те, що ви хочете це зробити. Зараз ви за два роки нічого не зробили, правоохоронна система нічого не зробила, а тепер ви хочете оцим законом сказати: "Да, ми даємо шанс цій владі це зробити". Але ви відкриваєте "Пандору".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u54.p1">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u54.p2">Будь ласка, Микола Томенко, позафракційній.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:01:22">17:01:22</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55.p1">Шановні колеги, мене трішки дивує така фантастична радість, що ухваливши два закони (попередній і теперішній), запанує справедливість в українській державі. Мені здається, перший і другий законопроект – це вирок владі і вирок всій правоохоронній системі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55.p2">Якщо два роки ніхто не знав, ніхто не казав, що треба одне речення чи два речення додати, всі тут звітували в сесійній залі і казали, що ми злочинців посадимо і вони будуть відповідати перед законом, гроші всі будуть повернуті, і ми будимо жити щасливо і радісно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55.p3">У мене питання. Два бюджети вже прийняті, три прокурори поміняні, ну третього, я думаю, поміняємо, як "Укрпошта" буде працювати. То коли ж настане функціонуюча діяльність правоохоронної системи?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55.p4">Я вам хочу нагадати про ефективність правоохоронної системи. Справа Бочковського скоро рік, ніхто нічого не може сказати, весь світ показав, всі телебачення світу показали як його арештували. Де справа Бочковського? Два наші народні депутати, я хочу продовжити, друзі, я ж їх не звинувачую, ну ми серйозні відповідальні депутати. Приходить прокуратура, каже – один причетний чуть не до вбивств, до викрадень, треба його арештувати. Ми радісно проголосували; другий – причетний там до дрібніших справ, ми проголосували. Тепер по одному – виправдальний вирок. Так, друзі, тоді треба посадити тих працівників прокуратури, які ввели в оману депутатів, український народ, принизили депутатів Верховної Ради, які тут сидять, а ніхто нічого не говорить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55.p5">Так уявіть собі, якщо далі так піде, що прокуратура безнаказана, міліція безнаказана, СБУ безнаказано, то сьогодні прийдуть і скажуть: "Давайте заарештуємо Петренка", а потім: "Ну вибачте, доказів ми не встигли там забрати, без обговорення, без нічого арештуємо".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55.p6">Тому я вважаю, що робити винними Верховну Раду і недосконалість законів, ну це помилка. Ми зараз з хворої на здорову голову перекладаємо, це приблизно так, як наші колеги вчора говорили, що вони невинні, що в бюджеті найменша пенсія в Європі – 1074 гривень. От як ми відриємо клад Януковича, то пенсію ми тоді піднімемо. Друзі, ну це ж серйозні речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55.p7">Тому треба голосувати – проголосуємо, але без дієвої правоохоронної системи, без дієвої судової системи, без відповідальності нічого з цього не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u55.p8">Тому я ще раз переконливо прошу, щоб ми повернулися до питання звіту Генеральної прокуратури, відставки Генеральної прокуратури. Я переконливо прошу, щоб ми повернулися до системи перезавантаження судової системи, щоб ми послухали і Голову Служби безпеки, давно вже теж не слухали, що Служба безпеки робить. Ми повинні зробити все, щоби цю ганьбу, що в нас зараз найбільша кількість злочинів в Україні.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u56.p1">Будь ласка, 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u57.p1">Ви ж знаєте, друзі, що це дуже добре, що ми селфі робимо, фотографуємося. Но в нас зараз найгірші показники криміногенні по країні. Очевидно так само про це треба говорити і заслухати і міністра внутрішніх справ, чому найвищі криміногенні показники? Бо фотографії – це класна штука, але безпека людей – це найголовніше. Тому: реформа правоохоронної системи, а не крайній – парламент.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u58.p1">Дякую. Олександр Долженков, "Опозиційний блок". Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:05:09">17:05:09</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u59.p1">Дякую, шановний головуючий. Як я раніше виступав, законопроект 3196 є спробою авторів законопроекту дійсно підстрахувати працівників правоохоронних органів, які, мабуть, неналежним чином виконували свої посадові обов’язки щодо підготовки і направлення документів, зокрема до організацій, до відома яких входить здійснення міжнародного розшуку, зокрема до Інтерполу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u59.p2">Ми вже всі з вами чули про те, що організація Інтерпол повертала документи не через діяльність агентів Кремля, як говорили деякі автори законопроекту, а через неналежно оформлені документи та недостатність доказів, доказової бази, які були зібрані під час формування цього пакету документів. Про що це може свідчити? Це може свідчити про некомпетентність працівників правоохоронних органів або про навмисну службову халатність, за що відповідно цих працівників необхідно притягувати до кримінальної відповідальності. Тому що невідомо, яким умислом вони керувались.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u59.p3">При цьому, хочу зазначити, що дійсно прийняття цього законопроекту потягне за собою непередбачувані негативні наслідки, оскільки фактично кримінальний розшук буде бездіяти. А навіщо розшукувати людину, коли можна зібрати мінімальну кількість доказової бази, відповідно на підставі цього формувати обвинувальний акт та передавати матеріали до суду. Відповідно буде йти судовий розгляд, буде прийняття вироку по кримінальній справі. І відповідно незрозуміло, хто буде відбувати це кримінальне покарання? Назва законопроекту – щодо невідворотності покарання за тяжкі та особливо тяжкі злочини. Так мені, у мене є питання. Так кому буде легше? Українському суспільству від того, що буде прийнято відповідний вирок та буде відповідно на бумазі особа відбувати покарання? Адже фізично її не було на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u59.p4">З іншого боку, ми не можемо прийняттям відповідних актів Верховною Радою України стимулювати бездіяльність правоохоронної системи. І більше того, я дуже обурений тим, що якщо є думка альтернативна, яка іде врозріз авторів законопроекту, їх одразу звинувачують в тому, що вони є посібниками Кремля і вони є взагалі ворогами українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u59.p5">То я хочу сказати, що під цими гаслами вам повинно бути соромно через те, що зараз ви протягуєте ці законопроекти. Оскільки, дійсно, закладається дуже небезпечний прецедент, у відповідності до якого Україна перетворюється вже не на правову державу, а фактично на міліцейську країну, в якій можуть посадити будь-яку особу без її навіть відома. Тому що її навіть можуть не притягувати до органів досудового слідства, без неї розглядати кримінальні справи та виносити обвинувальні вироки. Це вже дуже серйозний та небезпечний дзвінок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u60.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u60.p2">Будь ласка, Каплін Сергій Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:08:20">17:08:20</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u61.p1">Мільйони українців задають собі питання, а чому ж за два роки ми так і не побачили Януковича у клітці, тут, у Києві, в суді? Треба розуміти, український народ вимагає суду над Януковичем. І ми тут будемо приймати все, що потрібно, кожен день по 10, по 20 законів, до того часу, доки він не буде тут, у клітці. Але на питання, чому ми не засудили злочинців, є дуже проста відповідь і вона у мене на сторінці у Фейсбуці. Відео прихованою камерою, як перший заступник нової наряженої поліції разом із Чеботарем обговорюють схеми кришування грального бізнесу і дерибану грального бізнесу у місті Києві!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u61.p2">Це мільйони доларів, які потім окремими політичними силами використовуються на політичні цілі, на біг-борди, на роли по центральних телеканалах, коли одна секунда коштує 50-100 тисяч гривень у прайм-тайм. Потім ці звірі, ці політичні злочинні угрупування заходять у зал Верховна Рада і кришують багатомільярдні корупційні оборудки. Їм немає часу на те, щоб засудити і посадити Януковича, тому що вони думають про наступні вибори і про те, як набити кишені грошима платників податків, як знову ж таки на наступних виборах купити нещасних знедолених українців і виграти ці вибори і продовжити свою диктатуру, скою корупційні діяння в залі парламенту, займаючись вже політичною корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u61.p3">Я хочу звернути увагу засобів масової інформації, ви як громадяни України, як люди, які так само стояли на Майдані, повинні підтримати нас, народних депутатів і звернутися сьогодні, зробити публічною цю заяву, до Генерального прокурора України. Він має сюди прийти, але щоб прийти і пообіцяти в кінці-кінців розслідувати співучасть у злочинах першого заступника керівника нової поліції і Чеботаря. В кінці кінців вони разом мають сидіти у в’язниці з Януковичем. І до того часу, доки ці так звані правоохоронці будуть займати свої крісла і грабувати країну, ви не побачите Януковича в тюрязі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u62.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u62.p2">Для завершального слова запрошується Геращенко Антон. Будь ласка. І переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u62.p3">Колеги-депутати, прошу зайти в зал. Секретаріат Верховної Ради прошу повідомити депутатів, що зараз буде голосування. І будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:11:17">17:11:17</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО А.Ю.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u63.p1">Уважаемые народные депутаты, уважаемый украинский народ! Еще раз хочу настоять на том, что этот закон не является панацеей от всех бед. Он не нужен просто депутату Геращенко, он нужен государству Украина и народу Украины для восстановления справедливости, для того, чтобы лиц, которые совершили преступление и скрываются уже два года на территории других стран, которые не собираются их выдать, чтобы мы имели юридическую возможность их привлечь к ответственности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u63.p2">Голосование сейчас будет в первом чтении, соответственно каждый народный депутат, который хочет улучшить или поправить этот закон сможет дать свои поправки. Я прошу вас поддержать данный законопроект в первом чтении, если вы хотите, давайте обсудим в диалоге как его поправить. Но я прошу вас не затормаживать процесс привлечения к ответственности Януковича и его клике.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u63.p3">Спасибо за внимание. Надеюсь на вашу поддержку.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ГРОЙСМАН В.Б.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p1">Шановні колеги народні депутати, будь ласка, займайте свої місця, обговорення закону завершено. Проект закону (реєстраційний номер 3196). Є пропозиція розглянути його і прийняти його за основу результатом обговорення. Будь ласка, прошу всіх займати свої місця і підготуйтесь до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p2">Шановні колеги, будь ласка, сигнальне голосування за основу 3196-Д. Сигнальне голосування, будь ласка. Голосуємо. 3196, сигнальне. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:13:43">17:13:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p3">За-179</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p4">Немає необхідної кількості голосів. Я думаю, що треба ще працювати авторському колективу з депутатами, а, можливо, і потрібно по-іншому підходити до формування такого законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p5">Шановні колеги, перед засіданням вечірнім була нарада в мене з керівниками фракцій і була така пропозиція, щоб зараз почати розглядати. По двом комісіям немає згоди: по ДБР і по комісії щодо відбору керівних органів агенції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p6">А ще треба провести консультації – це була пропозиція керівників фракцій різних і по різним комісіям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p7">Тому, є пропозиція наступна: зараз розглянути постанову, якщо буде ваша згода, бо треба буде 226, 4065 – щодо парламентських слухань по Криму. Раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p8">4219 – затвердити постанову за рішенням комітету регламентного по Брюсселю, те що, ми опрацювали, 52 рекомендації – два (співавторства всіх керівників фракцій і груп парламенту).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p9">Третє питання. Розглянути в другому читанні Закон про статус соціальних і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи щодо соціального захисту постраждалих осіб. Ви знаєте, 30-річчя іде зараз і ми маємо це питання розв’язати по людям, які брали участь у ліквідації Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p10">І далі. Розглянути питання про перейменування окремих населених пунктів та районів, і зокрема, розпочати з тих, де немає конфліктів. А там, де є конфліктна ситуація, ми не будемо розглядати, а тільки ті, там де є стовідсоткові рішення органів місцевого самоврядування, там немає жодних конфліктів і протиріч. Це ми будемо відновлювати історичну справедливість, і будемо підтримувати думку і позицію громад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p11">Якщо немає заперечень, чи можу я поставити таку логіку наших подальших дій для нашої роботи. Я би дуже вас попросив підтримати цю пропозицію. Почули? Я ж все вже узгодив з фракціями, з керівниками фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p12">І зразу підемо до економіки. Я думаю, що по економіці у нас яка ситуація? Ви подивіться на час: нам треба робити окремий день. Нічого не буде. Можливо, перший пленарний наступного тижня. І з першого розпочинати буквально: 10-10.30 і пішли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p13">Колеги, будь ласка, голосуємо. От та логіка, яку я запропонував, прошу всіх підтримати. Тут нема дискусії і я думаю, що ми всі маємо це підтримати. Голосуємо, колеги? Прошу всіх підтримати таку послідовність, вона погоджена з керівниками фракцій і я прошу всіх підтримати, будь ласка. Всі фракції і групи парламенту прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p14">Голосуємо, шановні колеги. Прошу підтримати зміну розгляду.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:16:37">17:16:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p15">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p16">Ще раз, шановні колеги, ту логіку. Вже є, прошу голосувати, голосуємо, я бачу, бачу, бачу, голосуємо послідовність ту, яку я запропонував. Голосуємо, прошу підтримати всіх. підтримуємо, прошу підтримати всіх.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:16:55">17:16:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p17">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p18">Дякую, вельмишановні колеги. 233 голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p19">Ітак, проект Постанови Верховної Ради України щодо парламентських слухань на тему: "Стратегія реінтеграції в Україну тимчасово окупованої території Автономної Республіки Крим та міста Севастополь". Олексій Гончаренко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p20">Є пропозиція за скороченою процедурою. Будь ласка, визначайтеся, скорочена процедура. Ну хай доповість, 150 голосів треба на скорочену процедуру. Колега доповість і будемо голосувати, якщо не буде заперечень.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:17:24">17:17:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p21">За-190</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u64.p22">Будь ласка, Олексій Гончаренко, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:17:33">17:17:33</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="ГОНЧАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u65.p1">Шановні колеги, на наш розгляд виноситься проект постанови щодо проведення парламентських слухань на тему: "Стратегія реінтеграції в Україну тимчасово окупованої території Автономної Республіки Крим та місто Севастополь: проблемні питання, шляхи, методи та способи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u65.p2">Зараз якраз два роки з тих днів, коли Росія здійснювала анексію кримського півострова нашої території. І було б дуже правильно, і символічно, щоб Верховна Рада саме в ці дні прийняла рішення нарешті провести перші парламентські слухання на тему Криму, бо ми ще жодного разу за ці два роки таких парламентських слухань не проводили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u65.p3">Комітет Верховної Ради з питань державного будівництва, місцевого самоврядування та регіональної політики зініціював і 18 травня минулого року провів комітетські слухання з цього приводу, затвердив рекомендації і першим пунктом цих рекомендацій було саме проведення Парламентських слухань. Я думаю, що нікого не треба переконувати у важливості цього питання, це просто надважливе питання, де ми маємо продемонструвати, що Верховна Рада пам’ятає, що Крим був, є і буде українським і буде працювати над тим, щоб наблизити той день, коли український прапор буде майоріти над Кримом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u65.p4">Я два лише технічні зауваження. В проекті постанови, який вам роздано, записана дати проведення слухань 13 квітня. Однак, згідно Регламенту Верховної Ради не можна проводити парламентські слухання, які призначенні менше, ніж за 30 днів, тобто строк має бути не менше 30 днів між призначенням та проведенням. Так як Верховна Рада тільки сьогодні дійшла до цього питання, то наш комітет вчора вніс відповідні зміни і ми зараз пропонуємо провести ці парламентські слухання 15 червня – це є вільна дата і ми можемо це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u65.p5">Відповідно пункту 2 змінюється 29 березня на 30 травня – це термін, коли мають бути підготовлені всі матеріали для депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u65.p6">Прошу з врахуванням цих технічних змін проголосувати проект постанови в цілому та провести надважливі парламентські слухання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p1">Шановні колеги! Є пропозиція автора і народних депутатів, без обговорення ухвалити в цілому даний проект постанови. Чи немає заперечень? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p2">Прошу всіх народних депутатів зайняти місця у залі і підготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p3">Будь ласка, 4065, доповів Олексій Гончаренко. Є пропозиція голосувати за основу і в цілому даний проект постанови по Криму. Голосуємо? Готові? Прошу всіх голосувати, прошу підтримати. Будь ласка, голосуємо колеги, прошу підтримати по Криму, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:20:26">17:20:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p4">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p5">229, ухвалена постанова. Колеги, будьте уважні і, будь ласка, запросіть народних депутатів до зали Верховної Ради України, прошу, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p6">Наступне питання: 4219, шановні колеги, проект Постанови про заходи з реалізації рекомендацій щодо внутрішньої реформи та підвищення інституційної спроможності Верховної Ради України за наслідками нашого "українського тижня" в Європейському парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p7">Доповідає перший заступник голови регламентного комітету Павло Пинзеник. Хочу зазначити, що ця постанова підписана всіма керівниками фракцій. Є пропозиція за скороченою процедурою її. розглянути за скороченою процедурою. 150 голосів, прошу підтримати. Голосуємо. Скорочена процедура, прошу підтримати. Це рекомендації.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:21:20">17:21:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p8">За-183</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p9">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u66.p10">Будь ласка, Павло Васильович, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:21:24">17:21:24</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u67.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати України, комітет на засіданні 15 березня 2016 року попередньо розглянув проект Постанови Верховної Ради про заходи з реалізації рекомендацій щодо внутрішньої реформи та підвищення інституційної спроможності Верховної Ради України, внесений народними депутатами України Гройсманом, Парубієм, Сироїд та іншими народними депутатами, головами депутатських фракцій, депутатських груп (реєстраційний номер 4219) від 15 березня 2016 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u67.p2">Зазначеним проектом пропонується визнати рекомендації Місії Європейського парламенту як основу для внутрішньої реформи та підвищення інституційної спроможності Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u67.p3">Проект Постанови про заходи з реалізації рекомендацій щодо внутрішньої реформи та підвищення інституційної спроможності Верховної Ради України внесений до парламенту керівництвом Верховної Ради, головами всіх депутатських фракцій, депутатських груп. що засвідчує про єдину думку українських парламентарів в імплементації європейського курсу в українську державність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u67.p4">Комітет прийняв рішення запропонувати Верховній Раді України підтримати зазначений проект постанови. При цьому доповнити пункт 3 постанови новим реченням такого змісту: "Узагальнення пропозицій та підготовку їх для внесення на розгляд Верховної Ради України доручити Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту та організації роботи Верховної Ради України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u67.p5">І, наскільки мені відомо, було ще погодження ще до пропозиції народного депутата Семерака. Так?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p1">Так. Я зараз добавлю, шановні колеги, пропозиції щодо. пропоную включити до складу робочої групи для підготовки і сприяння реалізації у співпраці з Європейським парламентом плану заходів, спрямованих на забезпечення впровадження Рекомендацій Місії Європейського парламенту голову української частини парламентського комітету Асоціації і викласти у зв’язку з цим підпункт перший пункту другого в наступній редакції:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p2">"Створити за участю голів депутатських фракцій і груп та голови української частини парламентського комітету Асоціації робочу групу для підготовки і сприяння реалізації у співпраці з Європейським парламентом плану заходів, спрямованих на забезпечення впровадження Рекомендацій Місії Європейського парламенту" (52 рекомендації).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p3">Насправді, це постанова, яку ми з вами оприлюднили вже. чи 52 рекомендації за наслідками нашої спільної роботи в Європейському парламенті, і ми маємо підтримку європейських партнерів на впровадження цих реформ, але ще є дуже велика робота. Тому я зараз би попросив всіх максимальна підтримати ці рекомендації, підтримати цю постанову з врахуванням пропозицій, які були визначені в доповіді комітету, у варіанті комітету, моєю пропозицією і з техніко-юридичними правками. Зокрема, мова йде про дві частини. Це частина, яку очолює наш колега депутат Європарламенту Андрій Пленкович, спільну Місію, і Остап Семерак від імені українського парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p4">Шановні колеги, будь ласка, доповідь – співдоповідь була. Два – "за", два – "проти", скорочена процедура. Прошу, запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p5">Ну я бачу одну руку, другу руку.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p6">Ну колеги, запишіться два – "за", два – "проти" і потім переходимо до голосування. Будь ласка, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p7">"Народний фронт". Максим Бурбак чи Андрій Тетерук?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p8">Підніміть руку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u68.p9">Максим Бурбак, добре, дякую, Максим Бурбак, "Народний фронт"</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:25:06">17:25:06</time></note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u69.p1">Шановні колеги, я прошу всіх підтримати дану постанову, тому що це була знакова подія, це український тиждень у Європарламенті, всі голови фракцій і голови груп, представники комітетів були там, і все ж таки там затвердили програму, то есть результати місій Пета Кокса, це 52 конкретних пункти, які нам треба все ж таки імплементувати в наше законодавство для того, щоб ми розпочали реформу законодавчої гілки влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u69.p2">Прошу вас підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u70.p1">Будь ласка, Оксана Юринець, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:25:43">17:25:43</time></note>
            <note type="speaker">ЮРИНЕЦЬ О.В.</note>
            <u who="ЮРИНЕЦЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u71.p1">Прошу передати Чумаку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u72.p1">Віктор Чумак, будь ласка. Будь ласка, Віктор Васильович Чумак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:25:54">17:25:54</time></note>
            <note type="speaker">ЧУМАК В.В.</note>
            <u who="ЧУМАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u73.p1">Шановні колеги, я хочу закликати вас підтримати цю постанову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u73.p2">Український парламент і Регламент українського парламенту потребує докорінних змін. Скажу чесно, те, що ми з вами зараз виробляємо в цьому залі, це просто соромно дивитися як збоку, так і всередині цього залу. Постійні переголосування, постійне переламування парламент через коліно, не можливо прийняти, як прояв європейського парламентаризму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u73.p3">Я думаю, що в принципі, якщо ми будимо з вами говорити про необхідність прийняття нового Регламенту, в першу чергу ми повинні виконувати старий. Я думаю, що ми повинні навчитися поважати думку один одного і не старатися своїм голосуванням або своїми, скажімо, силовими методами заставляти один одного голосувати. Парламент – це трибуна для обговорення, парламент – трибуна для прийняття дуже серйозних політичних рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u73.p4">Є ще одна проблема. Наша політична криза, в якій зараз знаходиться країна, це не криза поганих хлопців, не криза поганого уряду, а це криза поганого управління, це криза поганої системи прийняття політичних рішень. Поки політичні рішення не прийдуть сюди в центр, в парламент, до тих пір ми будемо стояти от в такій кризовій ямі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u73.p5">Я дуже хочу, щоб ця постанова стала початком обговорення того, що рішення приймаються не десь кулуарно, не десь навіть дуже шановною і поважною комісіє пана Кокса. А рішення повинні прийматися тут, в парламенті обговоренням серед всіх депутатів. Дуже класна ця постанова і дуже класні матеріали напрацьовані. Біда тільки в одному, що більшість парламентаріїв цих матеріалів не читала.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u74.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u74.p2">Будь ласка, народний депутат Матвієнков, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:27:54">17:27:54</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u75.p1">Матвиенков, 57 округ, Мариуполь, "Оппозиционный блок". О том, что необходимо проводить эту реформу, я думаю, сомнений ни у кого нет. И мы однозначно проголосуем и поддержим за внесение изменений и наработки, которые предлагаются нам. Но хотелось бы понимание того, что реально происходит и почему возникла такая ситуация. Вы меня извините, но такого бардака, я по-другому, другого слова не могу найти, чтобы сказать, то, что происходит сегодня в Верховном Совете, не было на протяжении десятилетий в Верховном Совете этого зала. То, что сегодня практически на Регламент поставили где-то чайник. Я не знаю, где его взяли, поставили, вот там он, наверное, и стоит, его никто не поднимал. Во всяком случае, не исполняют его, это точно, это однозначно я вам могу сказать. То, что голосуют законопроекты, не читая и не видя их, – это однозначно. То, что целые статьи и правки вносятся с голоса, – это однозначно. То, что председательствующий тут по полчаса призывает депутатов занять свои места в рабочем зале для того, чтобы начать работу парламента, в то время, когда раньше в 10 часов и 16 часов, как по гудку начинали работать депутаты. Такого бардака еще, извините, не было!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u75.p2">То есть корень кроется вот здесь, именно в этих моментах. И отсюда нужно начинать, уже начинать соблюдение элементарного регламента. То, что оппозицию загнали за синие ели и рта не дают раскрыть и высказать свое мнение, – это тоже однозначно и видно на сегодняшний день. Поэтому, дорогие мои, мы "за" двумя руками, но начинать нужно, прежде всего, с себя. И навести элементарный порядок. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u76.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u76.p2">Фракції, які не брали в обговоренні. Будь ласка, Віктор Галасюк, хвилина. І переходимо до голосування. Я прошу всіх зайняти свої місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:29:30">17:29:30</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u77.p1">Дякую. Шановний Володимире Борисовичу, шановні народні депутати! Дійсно, ми маємо підтримати цю постанову і надзвичайно корисні рекомендації Місії Кокса, це абсолютно зрозуміло. Вони спрямовані на те, щоб підсилити роль парламенту, зробити його більш прозорим і ефективним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u77.p2">Але, разом з тим, шановні колеги, чи маємо ми з вами дослухатися тільки до порад наших європейських партнерів? Чи не маємо ми також дослухатися до здорового глузду і до думки один одного? Бо насправді багато з тих рекомендацій Місії Кокса на рівні здорового глузду, нам з вами не треба щось приймати для того, щоб їх втілювати в життя. Разом з тим є певні речі, які ми можемо вже сьогодні змінити на рівні законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u77.p3">Я хочу наголосити, що ми внесли проект Закону 3557, який забезпечує підвищення ефективності законодавчого процесу. Давайте зробимо робочою п’ятницю в українському парламенті для того, щоб ми з вами могли працювати і приймати закони! Давайте зобов’яжемо Кабінет Міністрів тригодинний щотижневий звіт. Давайте зобов’яжемо міністрів, заступників міністрів ходити на комітети законодавчо. Це ж нормально.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u78.p1">Віктор, хочу сказати, заставимо всіх ходити, співпрацювати, взаємодіяти. Все буде добре. Дякую за розуміння. Будь ласка, Тетяна Острікова, "Самопоміч". Потім Іван Крулько від "Батьківщини". По хвилині.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:30:57">17:30:57</time></note>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u79.p1">Шановні колеги! Це дійсно дуже важлива постанова, яку ми всі повинні підтримати. Є ряд болючих речей, які конче необхідно вирішити вже зараз. Наприклад, я вважаю, що засідання Погоджувальної ради, вони повинні перестати бути ареною для бурхливих політичних пристрастей. Ми там повинні вести професійну дискусію про законопроекти, які є пріоритетними, і вирішувати проблемні питання. А не займатись популізмом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u79.p2">Наступна річ, це парламентський контроль за урядом. Ця річ сьогодні у нас в парламенті не працює, тому що уряд дозволяє собі не ходити на засідання комітетів, на день уряду, не слухати депутатів, не давати компетентні відповіді. Давайте візьмемо за приклад культуру спілкування між парламентом і урядом Великобританії, де ми всі можемо подивитися, що уряд відповідає на питання парламенту дуже професійно, не дає якісь відмовки. Більше того, наш уряд дозволяє собі не давати відповіді на звернення і депутатські запити, або давати формальні відписки. Якщо ми себе поважаємо, якщо ми, справді, хочемо бути реальним.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u80.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u80.p2">Будь ласка, Іван Крулько.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:32:19">17:32:19</time></note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u81.p1">Іван Крулько, фракція "Батьківщина". Шановні народні депутати, перше питання довіри громадян до парламенту полягає у тому, наскільки інституція є ефективною. На жаль, ми можемо констатувати, що парламент не до кінця ефективний. Чому? В першу чергу через те, що ми самі приймаємо закони, у тому числі Регламент Верховної Ради, які їх не виконуємо. І питання в тому, а чи можемо ми просити громадян України, щоб вони дотримувалися законів, які ми приймаємо у цьому залі, якщо самі ж не виконуємо ті процедури, які повинен виконувати парламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u81.p2">Ця постанова, яку ми зараз будемо голосувати, це постанова, яка повинна підвищити ефективність роботи парламенту. Те, що зараз вирішується кулуарно, мусить робитися у публічний спосіб. А те, що дуже часто перетворюється на шоу, мусить вирішуватися у робочому порядку. На ці всі питання має дати відповідь оновлений Регламент Верховної Ради. В Регламенті Верховної Ради ми не врегулювали купу питань. Ми дотепер не знаємо, чи є коаліція, чи немає. Юридично її немає, фактично її немає, а дехто говорить, що вона є. Ми так само зараз не знаємо, а що робити із законами, які не підписує Президент у порушення терміну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u82.p1">10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u83.p1">І ці закони повертаються сюди до Верховної Ради, і ми не знаємо, що з ними робити. Таким чином, головне завдання цього парламенту, цього складу зробити з Верховної Ради ефективну інституцію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u84.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u84.p2">Шановні колеги, будь ласка, Віктор Бондар, група партії "Відродження".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:33:55">17:33:55</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАР В.В.</note>
            <u who="БОНДАР В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u85.p1">Шановні колеги, партія "Відродження", безумовно, підтримує цей законопроект. Під час поїздки в Брюссель ми. під час всіх зустрічей з паном Шульцем і з паном Коксом, і з паном Ханом говорили про те, що парламент треба реформувати, цей законодавчий спам треба зупиняти. Десятки нормативних актів, які постійно виносяться на розгляд, вони не дають якісно ніяких змін в Україні, ніяких змін в економіці, немає відродження економіки, немає відродження виробництва. Для того, щоб почати змінюватись треба почати змінювати себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u85.p2">Ми пропонуємо, по-перше, скоротити кількість комітетів, зробити їх пропорційно кількості міністерств для того, щоб був прямий парламентський контроль за роботою кожного міністра, кожного міністерства, для того, щоб міністри знали куди ходити, до якого комітету, а не бігали по 3-5 комітетах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u85.p3">Пропонуємо скоротити кількість посад в комітетах, бо в нас багато начальників, немає тільки кому працювати, у нас комітети є, де 1 член комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u85.p4">Пропонуємо зупинити законодавчий спам і працювати так як працює Європа, розглядати 3 питання, 4, але принципових для економіки, для людей, для соціального забезпечення людей. Тоді цей парламент перетвориться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u86.p1">Будь ласка, 10 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАР В.В.</note>
            <u who="БОНДАР В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u87.p1">тоді цей парламент перетвориться і стане дійсно прогресивним, сучасним, європейським парламентом. Тому ми підтримуємо цей законодавчий акт, підтримуємо ініціативи Європейського Союзу і будемо голосувати. Дякуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u88.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u88.p2">Будь ласка, від позафракційних Юлій Левченко і переходимо до голосування. Прошу, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:35:27">17:35:27</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u89.p1">Левченко, ВО "Свобода", 223-й округ, місто Київ. Ви знаєте, товариство, для того, щоб у нас Верховна Рада добре працювала треба, насправді, тільки 2 речі, не якісь, там, постанови привозити від закордонних "друзів", які, насправді, пропонують правила, які не існують в більшості країн Західної Європи, а вигадані для нас правила як для папуасів. Так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u89.p2">А треба робити дві речі. Виконувати Закон України про Регламент Верховної Ради, так? Виконувати Конституцію України і просто працювати, от просто народним депутатам працювати. Тому що ті речі, які пропонуються, знаєте, коли народного депутата позбавляють права законодавчої ініціативи, бачите: хто більше підписів збере, того закон і розглядається, а то не збере - того не розглядається. Коли пропонуються приставів привести, які будуть куруватися керівником Верховної Ради, Головою, подобається депутат – не викидає, а не подобається – викинув із сесійної зали. Коли пропонується переписати норму Конституції щодо того, що закони приймаються більшістю від конституційного складу, а не від того, хто прийшов і будете, 20 депутатів, приймати закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u89.p3">Оці речі не можна проштовхувати. Ми не папуаси, все ж таки, ми Україна. Майте гідність якусь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p1">Шановні колеги народні депутати, я просив би всіх зайняти свої місця у сесійній залі, в залі Верхової Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p2">Насправді – це тільки початок масштабної реформи, яку ми маємо зробити за прикладом кращих європейських практик і Європейського парламенту. І я сьогодні хочу подякувати європейським партнерам за те, що вони зробили цю місію спільно і допомагають нам в формуванні цих завдань. Насправді, ми можемо обирати 150 раз будь-який парламент. Але якщо ми з вами не змінимо систему українського парламенту за прикладом Європейського парламенту, то цей бардак буде продовжуватись вічно. Тому, дуже важливо, щоби ми не тільки взяли і зробили ці рекомендації, а й щоби ми їх втілили в життя, і змогли зробити перезавантаження самої системи. Тоді будемо працювати публічно, відкрито, більш якісно і будемо формувати якісні законодавства нашої прекрасної держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p3">Тому, всіх закликаю зараз взяти участь у голосуванні, підтримати ці рекомендації і взяти безпосередню участь у напрацюванні тих рішень, які будуть основою зміни системи. Ми багато сьогодні накопичили досвіду, в тому числі і негативного, нашої спільної роботи. Треба систему змінювати, я в цьому глибоко переконаний тому і виступав з ініціативою саме цієї спеціальної Місії і дякую всім колегам за розуміння, і підтримку цих кроків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p4">Голосуємо? Будь ласка, 4219д проект Постанови про заходи з реалізації рекомендацій щодо внутрішньої реформи та підвищення інституційної спроможності Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p5">Є пропозиція прийняти постанову в цілому з техніко-юридичними правками, пропозиціями комітету і пропозицію, яку я оголосив під стенограму під час розгляду цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p6">Голосуємо, шановні колеги, в цілому. Прошу всіх максимально підтримати, голосуємо, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:38:38">17:38:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p7">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p8">240 народних депутатів мають політичну волю для зміни системи. Дякую всім, шановні колеги. Я думаю, що якби це було не вечірнє засідання, у нас було б набагато більше голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p9">Принаймні, хочу сказати по фракціям. "Блок Петра Порошенка" – 81, "Народний фронт" – 69, "Опозиційний блок" – 17, "Самопоміч" – 16, Радикальна партія Олега Ляшка – 16, "Батьківщина" – 6, партія "Відродження" – 6, "Воля народу" – 16 і позафракційних – 13. Тобто всі підтримали цю постанову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p10">Переходимо до розгляду питань Чорнобиля. І ще одну хотів би вам сказати річ, далі піде перейменування, у нас вистачить часу, якщо ми будемо дуже ефективно працювати, я прошу це підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u90.p11">Шановні колеги, 2093 друге читання. Запрошую на трибуну Миколу Томенка, голова комітету. Це друге читання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:39:36">17:39:36</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u91.p1">Шановні колеги, я просив би секунду уваги і передати вам енергетику вчорашніх парламентських слуханнях по Чорнобилю, пані Оксана вела, вона бачила, я б сказав, делікатно кажучи, стурбованість інвалідів, ліквідаторів і чорнобильців взагалі ситуацію, яка склалася з ставлення держави до них. І не відповідності, загальної нашої риторики і Указу Президента про вшанування чорнобильців 30-річчя і бюджету, і соціальних програм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u91.p2">Тому група народних депутатів, яких я хочу назвати – це Марченко, Арешенков, Королевська, Москаленко, Томенко, власне, працювали і інші люди, вже протягом року з міністерствами і відомствами намагалися знайти компроміс в частині того, щоб розблокувати це питання і поетапно підстрахувати і повернути соціальні програми, особливо ключові програми – це лікування людей. Тому що з часом хвороби не проходять, вони лише загострюються – це підтримка людей, особливо тих людей, які ліквідували Чорнобильську катастрофу і тих родин, де ліквідатор вже помер. Тому, в результаті дискусії ми розглянули 19 поправок і враховуючи те, що ми розуміємо складність ситуації соціально-економічної, комітет у дискусії з урядом дійшов до висновку, що ми в цьому році запускаємо лише три програми. Всі наступні запускаємо з наступного бюджетного року, де далі будемо дебатувати з урядом, щоб знайти можливість їх відновити з 1 січня 2017 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u91.p3">Отже, в цьому році, ми запускаємо програму, яка стосується підтримки неповнолітніх дітей, їх надзвичайно мало, тих, де. в сім’ях, де ліквідатор загинув або, ну, помер. І для вдів теж, які самі виховують дітей і вже їхнього чоловіка-ліквідатора нема. Це є дві позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u91.p4">І третя позиція стосується неоподаткування пенсій працюючих пенсіонерів. Це три позиції, які комітет підтримав щойно, з набуттям чинності закону. Решта позицій, які стосуються путівок на санаторно-курортне лікування, які стосуються інших пільг, зокрема стосовно дітей, ми переносимо на наступний рік. І сподіваємося, що в дискусії з урядом в наступному бюджеті з 1 січня 2017 року так само ці соціальні програми будуть підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u91.p5">Отож, ми розглянули 19 поправок, 11 підтримали. Просив би підтримати законопроект в цілому, і готовий доповідати по поправках.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u92.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u92.p2">Будь ласка, шановні колеги, у нас. Немає необхідності йти по поправках? Чи є в когось пропозиції по поправках? Немає. Добре, шановні колеги, це дуже добре, бо в нас ще з вами перейменування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u92.p3">Будь ласка, Микола Томенко, хвилина. Хвилинку, будь ласка, Микола Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:43:03">17:43:03</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u93.p1">Шановні колеги, Володимир Борисович, у мене одне прохання. Враховуючи те, що час пізній вже, я маю на увазі кінець засідання, все-таки проголосувати сигнальне голосування. Це як буде знак: хтось там десь підійде, не добіжить, щоб такий принциповий законопроект, якого чекає всі чорнобильська спільнота, ми не провалили. Якщо ми побачимо, що є впевненість, тоді проголосуємо в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p1">Дякую за підтримку новації у роботі Верховної Ради України під час голосування, щоб не провалити закони. Дуже добре. що всі колеги це розуміють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p2">Шановні колеги, реєстраційний номер 2093. Проект Закону про внесення змін до Закону України "Про соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи" щодо соціального захисту постраждалих осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p3">Відповідно до висновку комітету є пропозиція прийняти в другому читанні та в цілому даний проект закону. Завізований без зауважень Головним юридичним управлінням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p4">Шановні колеги, прошу голосувати. Сигнальне голосування 2093. Але я думаю, що голосів вистачить. 2093 в другому читанні та в цілому. Сигнальне голосування. Автор попросив, я. прошу голосувати. Да, є голоси.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:44:34">17:44:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p5">За-253</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p6">253 голоси. В другому читанні та в цілому прошу голосувати. В другому читанні та в цілому. З техніко-юридичними правками комітету. Голосуємо. Прошу голосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:44:54">17:44:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p7">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p8">261, закон ухвалено. Дякую, шановні колеги. Йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p9">Я прошу всіх залишатися на своїх місцях. Відновлюємо історичну справедливість. Відновлюємо, перейменовуємо населені пункти України. Доповідає Микола Трохимович Федорук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p10">Будь ласка, Микола Трохимович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p11">Проект Постанови 4084.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p12">Прошу за скорочену процедуру її розглянути. 4084, у нас ще є півгодини часу, прошу всіх залишатися на місцях, прошу голосувати за скорочену процедуру Постанову про перейменування, прошу.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:45:38">17:45:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u94.p13">За-161</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:45:49">17:45:49</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u95.p1">Шановні колеги, на ваш розгляд пропонується проект Постанови за реєстраційним номером 4084.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u95.p2">Хочу звернути вашу увагу на те, що цей проект Постанови узгоджений з органами місцевого самоврядування, Українським інститутом національної пам’яті щодо перейменування цих населених пунктів і ні в кого немає ніяких заперечень. Пропонується розглянути 152 пропозиції про перейменування населених пунктів в Вінницькій, Дніпропетровській і цілим рядом інших, Черкаської, Чернігівській і ряду інших областей. пропонується його проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u96.p1">4084, так, Микола Трохимович? 4084? Колеги, по 4084 є, да?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u96.p2">Будь ласка, по 4084. Я тоді дам, хто піднімає руку, я тоді дам можливість сказати, щоб ми тоді. У нас домовленість така, якщо десь є конфлікт, ми відставимо в сторону і потім комітет, доручення комітету допрацює. Добре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u96.p3">Будь ласка, Сергій Каплін, хвилина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u96.p4">Всі по хвилині, але дуже стисло. Ну зараз, є ж у депутатів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:46:46">17:46:46</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u97.p1">Шановні колеги, вельмишановний пане Голово! Я би хотів звернути вашу увагу на місто Комсомольськ Полтавської області. Там було проведено спочатку обговорення. І перейменування Комсомольська на Горішні Плавні, чи російською – Гореховые Болота, на жаль, чи на щастя комсомольчани не хочуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u97.p2">У мене дуже велике прохання від 97 відсотків громадян, які взяли участь у місцевому великому, масштабному опитуванні, відкласти це питання до, в кращому випадку до кращих часів, а в гіршому випадку – на якийсь термін, доки громада не визначиться з тією назвою, яка влаштує громадян, щоб тут не було конфлікту. Це чітка позиція громади. В обговоренні взяли участь кілька тисяч громадян.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:48:04">17:48:04</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u98.p1">Шановний колего, ще раз кажу вам. Тут немає, в цій постанові немає Комсомольська. Тут в цій постанові немає всіх спірних питань, які не узгоджені з органами місцевого самоврядування, з громадою. Тобто воно є в іншій постанові, але яку ми розглядати сьогодні за погодженням з президією не будемо. Тут питань ніяких нема, всі питання узгоджені.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u99.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u99.p2">Будь ласка, Юрій Левченко. Дуже, будь ласка, дуже. Тут немає, тут немає конфліктних питань. Тут все було. Я дам слово.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u99.p3">Будь ласка, Юрій Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:48:33">17:48:33</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u100.p1">Левченко, "Свобода", 223 округ, місто Київ. Шановне товариство! Це питання, яке стосується, власне кажучи, цієї постанови. До нас звернулися, до нас звернулась громада міста Орджонікідзе. Якраз є всі докази, всі підписи. Справа в тому, що міська влада нова по суті сфальсифікувала, сказала, що нібито є якісь там громадські слухання, яких насправді не було, ніяких громадських слухань. І проштовхує назву Покров, яка, до речі, суперечить пропозиціям Інституту національної пам’яті В’ятровича, який пропонував назву Великий Луг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u100.p2">До нас звернулась громада і попросила, будь ласка, відкладіть це питання. І на комітеті це питання обговорювалось. Так от, я зараз прошу, давайте відкладемо це питання, щоб ми окремою постановою чи в окремій постанові це розглянули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u100.p3">Бо я особисто вивчав ці документи і є чіткі докази, що міська влада сфальсифікувала громадські слухання, що їх не було, і пропонує назву, яка суперечить пропозиції В’ятровича і історичній пам’яті. Будь ласка, прошу це відкласти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u101.p1">Дякую. Я вас почув. Є Володимир В’ятрович, він може дати відповідь. Готові відповідати, пане Володимире? Ні, з місця, будь ласка, там, де мікрофон, на першому, перший ряд. Будь ласка, Володимир В’ятрович, прокоментуйте зразу, це важливе питання. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:50:00">17:50:00</time></note>
            <note type="speaker">В’ЯТРОВИЧ В.М.</note>
            <u who="В’ЯТРОВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u102.p1">Доброго дня, шановні депутати! Український інститут національної пам’яті справді запропонував назву Великий Луг. Але після цього на комітеті було запропоновано від імені місцевого самоврядування назву Покров. Так як і Інститут національної пам’яті вважає, що ми підтримуємо ті пропозиції, які поступають від місцевого самоврядування. Якщо є проблеми з тим, що ця назва насправді, власне, не відображає думку місцевого самоврядування, ми можемо це питання розглянути ще раз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u103.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u103.p2">Будь ласка. Це по цьому питанню Шипко? Народний депутат Шипко по цьому питанню. Будь ласка. Це питання і я зразу дам Альоні Шкрум слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:50:37">17:50:37</time></note>
            <note type="speaker">ШИПКО А.Ф.</note>
            <u who="ШИПКО А.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u104.p1">Уважаемые коллеги, я как раз представляю город Орджоникидзе. У меня вот в руках, вот в руках восемь с половиной тысячей подписей, а это. и множить на три, это большая половина города, которая просить не переименовывать название Орджоникидзе и оставить. Но, но. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Подождите, я должен, я должен объяснить дальше. Но когда мы. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Уважаемые коллеги, мы слушаем здесь всех, я должен вас проинформировать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u104.p2">Дальше. Но когда мы общались с местной громадой, когда местное самоуправление провело сборы. И день рождения города Орджоникидзе 14.10 на Покрову Пресвятой Богородицы. И герб города – икона Пресвятой Богородицы Покров. И местная громада просит название Покров. Я был на комитете, я все это показывал, были представители, и просят оставить город Покров. Поэтому я вас прошу, не поддаваться ни на какие инсинуации, а голосовать так, как было принято на комитете. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u105.p1">Далі, будь ласка. Хвилину, хвилину, хвилину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u105.p2">Далі, будь ласка, Альона Шкрум.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u105.p3">Ні. Немає вже пропозиції. Все. Немає більше пропозицій, колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u105.p4">Дивіться, увага! Займіть всі свої місця. Колеги, є пропозиція наступна, зайняти свої місця. Всі ці рішення погодженні з органами місцевого самоврядування. Не переживайте. Не переживайте. Займайте свої місця, будь ласка, все буде. А, Олег Ляшко ще є питання. Будь ласка, Олег Ляшко, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:52:40">17:52:40</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u106.p1">Олег Ляшко. Шановний Володимире Борисовичу, шановні колеги, мої дорогі земляки з Борзнянського району Чернігівської області із села Петрівка звернулися з проханням залишити цю мелодійну назву цього славного села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u106.p2">Село Петрівка моєї рідної Борзнянщини пропонується перейменувати на село Махнівка. Я б, наприклад, сам би не проти би був жити в Махнівці, але петрівці в Махнівці жити не хочуть. І треба поважати жителів Петрівки, які не хочуть бути махнівцями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u106.p3">Тому я прошу вилучити Петрівку. Петрівка це Петра і Павла, жителі Петрівки українці, хочуть жити в своєму рідному селі із цією назвою. А Махнівка. Найдемо місце і для Махнівки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u106.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u107.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u107.p2">Володимир В’ятрович. Послухайте, будь ласка, він предметно знає цю позицію і ці питання. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:53:45">17:53:45</time></note>
            <note type="speaker">В’ЯТРОВИЧ В.М.</note>
            <u who="В’ЯТРОВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u108.p1">Шановні панове депутати, шановний пане Олеже Ляшко, на жаль, назва "Петрівка" не має нічого спільного з Святим Петром і так далі, вона стосується Григорія Петровського, одного з організаторів Голодомору в Україні. І саме в честь нього це село було названо, як свідчать історичні документи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u108.p2">Через це я все-таки просив би звернути на це увагу, щоб ми не залишали на мапі України імена тих людей, які пов’язані з комуністичним тоталітарним режимом, навіть якщо вони виглядають так милозвучно, як "Петрівка".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u109.p1">Дякую, шановні колеги. Але.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:54:19">17:54:19</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u110.p1">Шановні колеги, ще раз звертаюся до вас і говорю про те, що ви просто, коли були роздані матеріали, ви з ними не працювали, а зараз прийшли і виясняєте ці питання. Ще раз кажу: всі питання. це питання, яке виноситься на голосування, Постанова № 4084 узгоджена з органом місцевого самоврядування, органами виконавчої влади і Інститутом національної пам’яті, і ніяких заперечень не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u110.p2">Зараз вносяться пропозиції по Покрову, по Орджонікідзе вилучити і так далі. Вам визначатись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u111.p1">Шановні колеги, я думаю, що треба зробити наступним чином. У нас підготовлена постанова. Ця постанова обговорена багато разів. Якщо мешканці села Петрівка не хочуть жити в Махнівці, я вважаю, що це заслуговує нашої з вами уваги. І ми це питання виносимо за межі цієї постанови і в комітеті, це питання буде узгоджено вже остаточно. А далі, по Орджонікідзе, маємо два питання, там Покрова і так далі. Покров. Тому, зараз ми визначимося шляхом. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Але саме головне, шановні колеги, що в цій постанові немає ні Петрівки, і ні Махнівки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u111.p2">Будь ласка, Андрій Парубій. Заспокойтеся, колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:55:50">17:55:50</time></note>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u112.p1">Шановні колеги! Я вас дуже прошу спокою, ми приймаємо одне з важливих і фундаментальних рішень. Ви не звертаєте уваги на текст цієї постанови, майже всі конфліктні питання, які ви озвучуєте, не є в цій постанові – нема Петрівки в цій постанові. В цій постанові є всі питання, які повністю узгоджені з місцевими громадами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u112.p2">Друзі, це величезна історична річ: місцеві громади прийняли самостійне рішення забрати "мотлох" комуністичний зі своїх назв. Рішення за нами, за парламентом, який прийшов з Майдану. Давайте ми, щоб це питання не заговорити, давайте ми припинимо дискусію по цій постанові. Всі питання згоджені з місцевими громадами. Прошу голосувати. І прошу підтримати, колеги, це історичне рішення новітньої української держави. Голосуємо!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p1">Шановні колеги народні депутати! Будь ласка, давайте відновимо історичну справедливість і це дуже важливо, насправді. Тим більше, що є бажання органів місцевого самоврядування це зробити, ми маємо тільки це затвердити, по суті своїй. Я би просив всіх, це підтримати, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p2">Будь ласка, давайте, зараз буде сигнальне голосування, займайте свої місця, проект постанови в тому варіанті, який підготував комітет, це постанова 4084. Я прошу всіх підтримати, будь ласка, шановні колеги, займаємо свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p3">Сигнальне голосування, давайте підтримаємо, це дуже, дуже важливо. Готові голосувати? 4084 сигнальне голосування цієї постанови в цілому, прошу всіх народних депутатів підтримати відновлення історичної справедливості за погодженням органів місцевого самоврядування. Голосуємо, голосуємо, прошу всіх підтримати, голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:57:46">17:57:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p4">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p5">Голоси є, колеги, треба мобілізуватися. Ніхто не має проти, що я ще раз поставлю на голосування або проти? От і я до того говорю, коли мене критикувати за це, треба розуміти про що мова йде. Прошу, колеги. Не встигли? Я бачу. А як по-іншому проводити рішення, які потребує країна, поясніть мені? Якщо хтось знає краще, нехай покаже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p6">Будь ласка, шановні колеги, ще раз у варіанті комітету з техніко-юридичними правками в цілому сигнальне голосування даного проекту постанови. Прошу всіх колег підтримати 4084, голосуємо. Будь ласка, підтримайте, колеги. Прошу всіх підтримати, голосуємо, прошу підтримати. Голосуємо, прошу підтримати, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:58:37">17:58:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p7">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p8">Супер! А тепер в цілому прошу голосуємо, прошу голосувати, не відходьте ніхто. Всі голосуємо, 23. 4084 відповідно до моєї пропозиції, яку я оголошував під стенограму. Голосуємо, відновлюємо історичну справедливість, голосуємо! Прошу всіх підтримати, всіх прошу підтримати!</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T17:59:01">17:59:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p9">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p10">231 – рішення ухвалено. Вітаю вас, шановні колеги, народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u113.p11">Будь ласка, Микола Федорук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T17:59:17">17:59:17</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u114.p1">Шановні колеги! Враховуючи те, що терміни по закону вийшли і по внесенню змін по перейменуванню, є таке прохання, до нас зараз звернулися в Комітет Верховної Ради 105 населених пунктів, які просять переглянути в тій чи іншій мірі нову назву свого населеного пункту, в дві третини випадків з цим погоджується Інститут національної пам’яті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u114.p2">Тому я прошу, Володимир Борисович, доручити комітету повернутися до розгляду питань, щоб ви вийшли, скажемо, за рамки термінів і могли врахувати думку більшості тих населених пунктів, які звернулися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u115.p1">Ще раз, будь ласка, сформулюйте, Микола Трохимович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T18:00:18">18:00:18</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДОРУК М.Т.</note>
            <u who="ФЕДОРУК М.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u116.p1">Значить, я прошу доручити комітету, дати доручення комітету розглянути подання і законопроекти ті, які стосуються міста Кіровограду, інші назви, так само населені пункти (105), які просять уточнити їх назви. Вони подали пропозиції уже після терміну, який був визначений до 21 листопада. Тому є пропозиція, щоб таке доручення Верховна Рада дала комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p1">Дякую. Я даю протокольне таке доручення. Будь ласка, прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p2">І шановні колеги, я думаю, що на цьому ми можемо. але, хвилину. Підійшла? Протокольне доручення? Давайте, будь ласка, пропозицію Миколи Трохимовича голосуємо. Доручення Верховної Ради України. І оформимо його окремим рішенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p3">Будь ласка, прошу підтримати. Голосуєм, колеги. Прошу підтримати це доручення. Голосуєм. Прошу голосувати. Давайте, давайте колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T18:01:29">18:01:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p4">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p5">Видно, не всі почули. Ще раз. Доручення профільному. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Да він вже третій раз буде. Дати доручення в комітеті доопрацювати. Те, що сказав під стенограму Микола Трохимович. Це треба дати доопрацювати. Всі закони виправити, які пов’язані з цим. Будь ласка, відповідну пропозицію Миколи Трохимовича я ставлю на голосування. Прошу підтримати, 226 нам потрібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p6">Прошу всіх підтримати, голосуємо, прошу підтримати. Голосуємо. Прошу всіх підтримати, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T18:02:05">18:02:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p7">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p8">Рішення ухвалено. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p9">Одна хвилина, просить Лілія Михайлівна Гриневич. Питання освіти, колеги. Вчора розглядали, повна процедура, не проголосували, послухайте про що іде мова і прошу вас підтримати. Потім буде у мене два оголошення і зможемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u117.p10">Будь ласка, Лілія Михайлівна, в хвилину буквально вкладіться. Послухайте, увага.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2016-03-17T18:02:23">18:02:23</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u118.p1">Шановні колеги, ми вчора за повною процедурою обговорили за номером 3832 проект Закону про внесення зміни до статті 7 Закону України "Про забезпечення прав і свобод громадян, та правовий режим на тимчасово окупованій території України щодо забезпечення права на здобуття освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u118.p2">Всі, хто були в залі, всі підтримували, всі фракції. Іде мова про те, яким чином зробити кращим доступ до вищої освіти професійної для дітей з окупованих територій. Я також зачитала під стенограму ті поправки, які необхідно внести в цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u118.p3">Дуже прошу всіх зараз проголосувати, він є важливим і терміновим для того, щоб це можна було відобразити в умовах прийому на цю вступну кампанію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u118.p4">Прошу проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119.p1">Колеги, будь ласка, номер закону у нас, він є в порядку денному, 3832. Він є в порядку денному, вчора був в порядку денному. Від обговорений, як раніше обговорений. Треба по ньому прийняти рішення. 3832, в цілому з пропозиціями, техніко-юридичними правками, які були оголошені головою комітету. Приймається? Під час розгляду. Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119.p2">Прошу всіх підтримати цей закон в цілому. Голосуємо. Вчора він був обговорений по повній процедурі, застережень не було. Техніко-юридичні правки і пропозиції комітету. Голосуємо. 3832, 3832 в цілому. Прошу підтримати всіх колег. Прошу всіх підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2016-03-17T18:04:09">18:04:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119.p3">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119.p4">Рішення ухвалено, закон ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119.p5">Шановні колеги, дві об’яви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119.p6">Перша об’ява, оголошення. Створено нове міжфракційне об’єднання "Україна – космічна держава", і головою даного міжфракційного об’єднання обрано народного депутата України Андрія Анатолійовича Тетерука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119.p7">І, шановні колеги, я не отримав відповідь від Генеральної прокуратури, Генерального прокурора про готовність взяти участь у засіданні, де будемо. розглядати сьогодні питання його відставки. Тому я зараз анонсую, щоб в нікого не було непорозумінь у цьому, що 29 числа на пленарному засіданні, в ранковому пленарному засіданні ми розглянемо питання надання згоди на звільнення Генерального прокурора України. Прошу всіх народних депутатів бути присутніми у залі. Прошу Генерального прокурора теж бути присутнім у залі Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2016-03-17-m1.u119.p8">Дякую, шановні колеги! Вечірнє засідання Верховної Ради України (29-го). Засідання Верховної Ради України, вечірнє, оголошую закритим. Наступне засідання – о 10-й годині завтра. Дякую.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
