<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1417.html</idno>
               <date when="2007-04-20">2007-04-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2007-04-20">2007-04-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 20 квітня 2007</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ШОСТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">20 квітня 2007 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України МОРОЗ О.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні депутати, інші учасники засідання, журналісти, телеглядачі, радіослухачі! 20 квітня сьогодні, п’ятниця. Парламент продовжує працювати. Я прошу депутатів зайти до залу хто затримався, підготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p2">Проводиться поіменна реєстрація.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T10:05:33">10:05:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p3">Готові працювати 259 народних депутатів. Ранкове засідання оголошується відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p4">Відповідно до Регламенту, у п`ятницю оголошуються заяви, звернення депутатів, депутатський запит, але перед цим я хотів привітати від вашого імені з днем народження народних депутатів Кальцева Сергія Федоровича. (О п л е с к и) Мальцева Володимира Олександровича і Полянчича Михайла Михайловича. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p5">Хоч сьогодні не всі депутати тут на місці, бо дехто у вимушеному загулі, але, тим не менше, день народження – це день особливий, і треба привітати людей обов’язково. Я думаю, що їм передадуть наші вітання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p6">Відносно депутатські запитів, то є такі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p7">Івана БОНДАРЧУКА до Президента України щодо відмови Секретаріату Президента прийняти на розгляд депутатське звернення стосовно роз’яснення Указу Президента від 02.04.07 року в частині визначення повноважень народних депутатів України, що безпосередньо не пов’язані з повноваженнями українського парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p8">Я хотів би запитати вашого дозволу на підтримку змісту цього указу. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T10:07:26">10:07:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p9">За-171</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p10">Я прошу! Зміст підтриманий. За те, що направити цей указ Президенту, цей запит Президенту, я ставлю на голосування пропозицію. Будь ласка. Я прошу: спокійно!</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T10:07:59">10:07:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p11">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p12">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p13">Анатолія АНТЕМЮКА до Генерального прокурора України стосовно неналежної перевірки фактів, викладених у заяві Алли Слободянюк, щодо безпідставного притягнення до кримінальної відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p14">І Юрія МІРОШНИЧЕНКА до Головного контрольно-ревізійного управління України стосовно ненадання інформації щодо перевірки Міністерства оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p15">Ці запити будуть оформлені належним чином, відправляються за вказаними адресами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p16">Хто. Ми по домовленості, яку встановили ще минулого тижня на засіданні парламенту, хто хотів би висловитися з приводу оцінки подій, котрі відбуваються тепер, і не тільки, прошу записатися на виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p17">Тепер від депутатів, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u1.p18">За попередньою домовленістю по 3 хвилини кожен має. Будь ласка, Сухий Ярослав Петрович, від фракції. Богатирьова замість нього виступає, прошу, потім – Кузьменко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:09:46">10:09:46</time></note>
            <note type="speaker">БОГАТИРЬОВА Р.В.</note>
            <u who="БОГАТИРЬОВА Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p1">Шановний Олександр Олександрович, шановні присутні! Дозвольте виголосити заяву депутатської фракції Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p2">Фракція „Регіонів” підтримує резолюцію Парламентської Асамблеї Ради Європи, ухвалену вчора у Страсбурзі під час розгляду українського питання. Ми розуміємо, скільки зараз буде спекуляцій на темі резолюцій ПАРЕ, її тексту. Адже в Україні з’явилося занадто багато спеціалістів, в лапках, зі специфічного тлумачення законів, нормативних актів та й, навіть, самої Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p3">Тому ми сьогодні зупинимося на ключових пунктах резолюції ПАРЕ, зміст яких ми повністю поділяємо та будемо керуватися ними у своїх подальших, як політичних, так і правових діях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p4">Перше. У резолюції ПАРЕ відзначаються досягнення України в царині розбудови демократії, зокрема українська влада створила всі умови для утвердження в Україні свободи слова, свободи зібрань, свободи засобів масової інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p5">Сьогодні ми маємо реальне підтвердження того факту, на скільки зрілим є в країні громадянське суспільство, беззаперечним для Європи фактом є проведення в 2006 році чесних, вільних і прозорих і демократичних виборів, внаслідок яких абсолютно легітимно сформовано склад парламенту, уряду начолі з прем’єр-міністром Віктором Януковичем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p6">Друге. Парламентська Асамблея шкодує, що залишилися без відповіді її рекомендації та застереження, які надавала венеціанська комісія у 2005 році. Тодішні помаранчеві позабули про розбудову України на європейських засадах, як тільки домоглися влади. Звичайно, у 2005 році їх думки зайняли лише місце розподіл посад, сфер впливу, грошей та виливання компроматів один на одного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p7">Третє. Ми цілком поділяємо пункт 5 резолюції, який надає чіткий пріоритет вирішення існуючої кризи у легітимний, суворо конституційний та мирний спосіб. При цьому легітимні дострокові вибори визнаються за спосіб врегулювання кризи лише, підкреслюю, лише якщо вони будуть проходити тільки при забезпеченні українським законодавством та на базі положень Конституції після висновків Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p8">Другий варіант, який пропонує нам європейська демократична традиція – досягнення компромісу шляхом проведення переговорів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p9">Четверте. Асамблея Ради Європи вітає і цілком підтримує продовження діалогу політичних лідерів України, який триває протягом кризи. Це діалог допоки був успішною гарантією в забезпеченості стабільності і громадянського спокою в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p10">П’яте. Ми підтримує чітку і однозначну позицію ПАРЄ, яка вважає імперативний мандат неприйнятним у демократичній державі. На жаль, сьогодні доводиться констатувати активне використання імперативного мандату парламентською опозицією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p11">Шосте. ПАРЄ ще раз чітко і ясно дала нам зрозуміти: революційна доцільність не може замінити собою нормальну цілеспрямовану роботу по розбудові демократичних інституцій в державі, встановленню чітких правових механізмів, їх функціонування та правових гарантій. Дострокові вибори як демократичний інститут політичного виходу із ситуації повинні мати чітку нормативну базу. Дострокові вибори – це не засіб політичного реваншу, а законна процедура виявлення вибору людей, яка має бути організована чесно і справедливо та у суворій відповідності до законної процедури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p12">Сьоме. Асамблея ще раз повторює, що єдиним органом конституційного правосуддя є Конституційний Суд України, це його виключне право має гарантуватися та поважатися. Тиск у будь-якій формі є неприпустимим і має розслідуватися і переслідуватися у кримінальному порядку. Рішення Конституційного Суду має визнаватися як обов’язкове усіма сторонами конфлікту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p13">Знаючи недостатню кваліфікацію та політичну заангажованість президентського оточення, яке фільтрує і подає Віктору Ющенку викривлену інтерпретацію фактів, фракція Партії регіонів звертається до Президента, не обмежувати своє інформаційне поле моніторингом подій та оцінок, які пройшли цензуру у очільників Секретаріату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p14">Запросіть повний текст, шановний пане Президенту, резолюції ПАРЄ, проаналізуйте, і ви приймете єдине вірне рішення, яке буде грунтуватися на Конституції і законі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p15">Фракція Партії регіонів виступає за, перше, продовження політичного діалогу на найвищому рівні з метою легітимного, мирного виходу з політичної кризи, готовність виконати рішення Конституційного Суду. Ми підтримуємо активну співпрацю з Президентом України по стабілізації політичної ситуації; його звернення до лідерів опозиції з вимогою припинити деструктивні дії, спрямовані на подальше загострення політичної ситуації; відновлення роботи із реформування Конституції України та про необхідність законодавчого закріплення низки базових законопроектів; подальшу активну співпрацю з фахівцями Венеціанської комісії задля законодавчого закріплення та реальної розбудови найважливіших інститутів європейської демократії; виконання усіх, взятих на себе, зобов’язань при вступі до членів Ради Європи; продовження процесу реформи; недопущення політичного екстремізму у якості визначального чинника політичної та економічної ситуації та загрози розвитку країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u2.p16">Дякую за увагу. (О п л е с к и).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u3.p1">Спасибі. Кузьменко від соціалістів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:15:56">10:15:56</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМЕНКО С.Л.</note>
            <u who="КУЗЬМЕНКО С.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p1">Шановні громадяни України, шановні колеги, шановна президія. Сергій Кузьменко, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p2">Я хотів би, користуючись нагодою, сказати кілька слів від імені фракції, у тому числі відносно поточної ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p3">Перше і найголовніше, на мій погляд, що, на зараз треба звернути увагу. Я думаю, що відповідні правоохоронні органи, в першу чергу Генеральна прокуратура України і Служба безпеки України, повинні дати належну правову оцінку і провести розслідування фактам прямих закликів до невиконання рішення легітимного державного органу, яким є Конституційний Суд, і таким чином закликів до державного, до спроб державного перевороту в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p4">Ці заклики прозвучали абсолютно від конкретних людей. Вони зафіксовані на відеоплівці. Ніхто з тих, хто виступав, не взяв свої слова назад і таким чином ми маємо публічний заклик до невиконання рішень, невизнання і невиконання рішень Конституційного Суду України. це надзвичайно серйозно, і я вважаю, що замість пошуку якогось компромату, яким зараз займається Служба безпеки, вона повинна займатись своєю прямою справою, тобто захищати конституційний лад в Україні. Це одне з основних завдань цієї служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p5">Я хотів би, щоб мій виступ був сприйнятий керівництвом Служби безпеки саме в цьому ракурсі. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p6">Друге. Я хотів би звернутись до керівництва так званих опозиціонерів. Не перекладайте на народ України своїх рішень партійних при формуванні списків. Ви хочете, щоб народ України відповідав за ваші, як ви вважаєте, помилки при формуванні партійних списків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p7">Ви хочете, щоб з бюджету були витрачені кошти, щоб період некерованості, відсутності нормального управління в державі був на протязі приблизно 6 місяців і всі ці забаганки тільки для того, щоб виправити ваші помилки у формуванні партійних списків? Чи не забагато це? Будь ласка, періть свою білизну в себе вдома, не змушуйте народ України виступати в якості прачки. Це не його справа. Його справа працювати, виконувати закони і у визначений час проходити виборчу кампанію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p8">Я хотів би також нагадати, що деякі керівники опозиційних партій клялись і божились, що вони відповідають особисто за кожного в своєму списку, за кожного народного депутата, який пройшов по їх списках. То скажіть, будь ласка, ви готові відповідати? Відповідайте. Але не змушуйте цим займатись українських виборців. Не змушуйте цим займатись державу, це не її справа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u4.p9">І останнє. Я хотів би звернутись до народних депутатів, які сьогодні відсутні в цьому залі, до народних депутатів з фракції „Наша Україна” і з фракції БЮТ. Шановні колеги, вам виборці довірили представляти народ України у Верховній Раді. Вони вас, як висловлюється один з непримиренних опозиціонерів, „найняли на роботу”. Будь ласка виконуйте ту роботу, яку вам доручив ваш наніматєль. Не намагайтесь перекинути на нього своє небажання працювати. Я впевнений в тому, що більшість депутатів „Нашої України”, „Блокую Юлії Тимошенко” – нормальні люди, які готові працювати і які можуть принести своєю роботою величезну користь для українського народу, для розбудови незалежної української держави. Я звертаюсь до них з закликом: повертайтесь в зал і працюйте, не слухайте своє недолуге керівництво, ваше місце – в цьому залі, ваше місце – разом з нами. І разом ми зможемо отримати той результат для України, який ми всі обіцяли в своїх передвиборчих програмах. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u5.p1">Алла Александровська, фракція комуністів. Ткаченко? Будь ласка, Ткаченко. Підготуватись Гнатенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:21:06">10:21:06</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p1">Шановні колеги, шановні громадяни України! Я виступлю по простому питанню, але найбільш життєдайному питанню для нашої держави. Тому що ми за останні період роботи Верховної Ради основну увагу звернули лише на те бути чи не бути парламенту. Але у нас є більш важливе державне питання. В Україні сьогодні наступив період катастрофи з використанням земель і всіх земельних ресурсів. Сьогодні в країні відбувається грабіж земельних ресурсів. І тому я від імені фракції комуністів хочу висловити деякі свої і зауваження, і пропозиції з цього глобального питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p2">У своєму виступі я хочу привернути, шановні друзі, вашу увагу і депутатів, і громадян України, до того, що за останні роки, особливо з початком земельної реформи, яка проводиться майже на протязі 16 років, припинено роботи, спрямовані на охорону земельних фондів України. За 16 років втрачено два мільйони гектар землі, що рівняється самій великій області нашої республіки – Одеській – 2 мільйони гектар.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p3">Порушення протиерозійної організації територій у наслідок проведення подрібненості земельних ділянок, знищення полезахисних лісосмуг, порушення сівозмін, припинення протиерозійних заходів обумовили посилення процесів змиву і вивітрювання у більшості регіонів нашої республіки. Збільшується щорічно площа ерозованих земель на 100-150 тисяч гектарів. За рахунок цього ми не добираємо щорічно валовий збір сільськогосподарських культур майже на 25-26 мільярдів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p4">Катастрофічний прояв вітрової ерозії, пильних бурь, що відбулися 23-24 березня цього року у степовій зоні України, охопив біля 2 мільйонів гектарів – це Херсонська, Запорізька, Миколаївська області. У наслідок цього втрати ґрунту на озяблевих агрофонах сягнув до 40 тон з кожного гектара, на посівах ярих культур – до 50 тонн, на посівах озимих культур – до 15 тонн з кожного гектара.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p5">У Миколаївській області, наприклад, де пошкоджені пиловими бурями площі понад 650 тисяч гектарів, втрачено у майбутньому продукції, врожаю цього року в межах на 1 мільярд гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p6">Питання. Сьогодні нам потрібні вибори і витрачати кошти на нові вибори, чи потрібно той резервний фонд, який закладений у бюджеті мізерний, використовувати на збереження основи основ нашого буття – це землі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p7">Незадовільне здійснення заходів по охороні грунтів пояснюється насамперед неналежним фінансуванням цих робіт. З 2 мільярдів гривень, це кошти які щорічно надходять до бюджету від сплати земельного податку, на охорону земель використовується в межах 10 мільйонів – 0, 01 процента. До цього часу не затверджено в Україні національну програму охорони родючості грунтів, не розроблено державні стандарти нормативів у галузі охорони земельного фонду, занедбано державний контроль за охороною родючості грунтів. І як така наука практично призупинила свою діяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p8">Тому вважаю за необхідне, шановні Олександре Олександровичу і Адаме Івановичу, дати доручення Кабінету Міністрів по таких питаннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p9">Перше. На виконання Закону „Про державний контроль за використанням земель” утворити у складі Міністерства аграрної політики державну службу охорони грунтів, як урядовий орган державного контролю і управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p10">Друге. Забезпечити реалізацію норм Закону України „Про плату за землю” щодо централізації 30 відсотків коштів земельного податку і спрямувати його на реалізацію заходів по охороні земель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u6.p11">Третє Прискорити завершення розробки та подання до Верховної Ради України проекту Державної програми використання та охорони грунтів. Доручити відповідним органам розробити і затвердження державних стандартів з цих питань.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u7.p1">Олександр Миколайович, вибачте, сідайте, будь ласка. Ну, ми дуже зловживаємо тим – п'ять хвилин замість трьох. Ще раз повторюю, Олександр Миколайович, ну всі ж рівні в умовах, всі ж рівні в умовах. Закінчуйте. Замість трьох – п'ять хвилин, і ще не вистачає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:27:09">10:27:09</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u8.p1">Дайте півхвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u8.p2">Шановні друзі! В Україні був Державний комітет по земельним ресурсам. Сьогодні Кабінету Міністрів у такий період ліквідував це агентство, ліквідував Державний комітет і зробив фірму, яку передав Міністерству по природі, по захисту природи, де підібрали не спеціалістів, людей з вулиці. Хіба це керівники, щоб Державний земельний фонд сьогодні перетворить у агентство? Хіба це допустимо? А ми сьогодні за вибори ведемо розмову. Вибори – це копійка против ціни, яку ми сьогодні втрачаємо на наших плодотворних землях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u8.p3">Тому я вважаю доручити Кабінету Міністрів негайно повернутись до цього питання, доручити Комітету Верховної Ради розглянути і повернути цей Державний комітет у ту іпостась, якою він був до цього часу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u8.p4">Спасибі. (О п л е с к и)</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України МОРОЗ О.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u9.p1">Гнатенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:27:51">10:27:51</time></note>
            <note type="speaker">ГНАТЕНКО Л.М.</note>
            <u who="ГНАТЕНКО Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые депутаты Верховной Рады Украины, уважаемые представители средств массовой информации, дорогие соотечественники! Народный депутат Украины Лев Гнатенко, Партия промышленников, предпринимателей Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p2">Вчера, 19 апреля, на всех телеканалах телевидения прошла информация и заявления лидеров БЮТ Юлии Тимошенко и «Нашей Украины» Вячеслава Кириленко, в которых они по сути раскрыли новый план государственного переворота путем организации сбора 150 подписей действующих народных депутатов Украины. Это план очередной попытки подготовки к разгону, как они выражаются, высшего законодательного органа Украины – Верховной Рады Украины и как следствие – разгону эффективно действующего правительства под руководством Виктора Федоровича Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p3">Это были спланированные. для этого были спланированы и проведены два так называемых межпартийных съезда, проведенные втайне с нарушение законов и регламента этих блоков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p4">Цель этих съездов проста – заставить депутатов блока БЮТ и «Нашей Украины» – еще раз повторю, заставить! – написать заявление про складання повноважень народных депутатов Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p5">И вторая задача – обнулить списки очередных кандидатов в народные депутаты Украины и не допустить их прихода в Верховную Раду взамен выбывших и написавших заявление народных депутатов Украины. Этим они пытались решить программу обеспечения срыва работы Верховной Рады Украины и через новый указ Президента добиться роспуска парламента теперь уже в соответствии с пунктом 3 статьи 90 Конституции Украины, которая говорит, что протягом 30 дней и одной черговой сессии парламентские засидання не могут розпочатыся. И это новый иезуитский план втягивания страны в новый виток противостояния и политического противостояния. И это очередной удар по экономике Украины по решению всех социальных программ для народа Украины. Цель одна – власть любой ценой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p6">Президия Партии промышленников, предпринимателей Украины заявляет: мы стояли и будем стоять за консолидацию Украины, за развитие экономики Украины, за повышение уровня жизни наших людей. Мы за диалог и мы готовы к нему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p7">Мы заявляем, что наша партия не приглашалась на съезд, так званый межпартийный съезд «Нашей Украины», и мы как субъект выборчого блоку не принимали участия в этом съезде и поэтому, в соответсвии с требованием Закона Украины «Про вибори народних депутатів України” і про угоду про створення виборчого блоку "Наша Україна", этот съезд не может быть признан легитимым и все его решения не могут быть признаны легитимными.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p8">Межпартий съезд "Наша Україна" не сумел провести решение по вопросу обнуления списка народных депутатов и не имеет шанса юридического обнулить эти списки для новых кандидатов в народные депутаты за общим списком Блока "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p9">Президия политической Партии промышленников и предпринимателей обращается ко всем народным депутатам от Блока «Наша Украина» и БЮТ. Вы – державные службовцы первого ранга, вы принимали присягу на верность народу Украины. Не дайте втянуть себя и страну в очередную авантюру Юлии Тимошенко. Мы выступали и выступаем против императивного мандата, и Рада Европы еще раз подтвердила нашу правоту. Мы за диалог, мы за правовое решение политического конфликта через решение Конституционного Суда Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u10.p10">Мы обращаемся к Президенту Украины Виктору Андреевичу. Виктор Андреевич, не дайте втянуть себя в очередной виток противостояния, как гаранта Конституции, и просим вас думать, прежде всего, об Украине и ее народе. Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u11.p1">Зварич передає слово Чичкову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:32:23">10:32:23</time></note>
            <note type="speaker">ЧИЧКОВ В.М.</note>
            <u who="ЧИЧКОВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p1">Спасибо, Игорь Теодорович, за то, что предоставили слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p2">Уважаемые народные депутаты, вчера, когда встречал делегацию наших избирателей из Запорожской области, мне был задан вопрос, как мы, народные депутаты, допустили, что какая-то взбалмошная девчонка, у которой отобрали любимую куклу, закатала такую истерику, что поставила на дыбы всю страну. Я думаю, у нашего Президента хватит мужества быть мужчиной и не стать похожим на Мальвину и Артемона из сказки «Приключения Буратино».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p3">Теперь по сути. Вчера лидеры Партии «Батькивщина» провели очередные посиделки по названием «закрытый съезд». Как сказал один из делегатов, до такой степени закрытый, что даже часть делегатов не пригласили. На этом мероприятии один съезд отменял решение другого, одновременно проходило заседание фракции. И, как сообщают достоверные источники, они не отменили революцию 1917 года, иначе пришлось бы отвечать за экспроприированное имущество, о котором шла речь во время визита в Соединенные Штаты Америки, если верить Интернету. На этом сборище целую группу народных депутатов исключили из фракции. Парадокс: они не признают Верховную Раду, раз нет Верховной Рады – значит, нет фракции. Как можно исключить оттуда, чего не существует? Это просто смешно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p4">Насколько я понимаю, у меня еще нет решения, за что нас исключили, но я думаю, за то, что мы исполняем свой конституционный долг, выражая интересы избирателей, не бегали поза углами, а голосовали за социальные законы, включая помощь детям, путевки, инвалиды, ветеранам войны, чернобыльцам. Этот список можно продолжать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p5">Я хочу обратиться к рядовым избирателям. Вот программа блока, где написано: „ми схвалюємо нашу державну систему пенсионную” – не голосуем, „ми виконаємо програми.” и так далее – не голосуем, мы поднимем стипендии – не голосуем, мы окажем помощь – не голосуем, не голосуем, не голосуем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p6">Я хочу обратится к рядовым членам партии, вот, где истинное предательство. Может ли человек оставаться в партии, которая изменила свою идеологию своей предвыборной программе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p7">Лидер партий прекрасно понимают, что если сейчас не остановить поток народных депутатов, которые разочаровались в этих идеалах, которые исповедовались, то фракция будет существовать только на бумаге.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p8">Я приведу пример из положения про фракцию выборчого блока. Есть такие слова” членами партии могут быть” и так далее, а также могут быть „інші народні депутати, которые.”, то есть двойная мораль. К нам можно, от нас нельзя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p9">К сожалению, на лицо кризис партии. За последние два года, особенно перед выборами, в партию пришли люди, абсолютно далекие от партии, преследующие только личные, корыстные цели. В результате новое окружение лидера приняло все меры для того, чтобы поставить в руководстве партийных организаций областей людей только по факту личной преданности, даже если они и бездарны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u12.p10">На сегодняшний день сняты с должностей, практически, все, за редким исключением руководители областных партийных органи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u13.p1">Дайте слово, хай закінчить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧИЧКОВ В.М.</note>
            <u who="ЧИЧКОВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u14.p1">Нас было мало, несколько десятков тысяч. К сожалению, в знак протеста против подобных действий с партии только за прошлый год вышло около 52 тысяч человек, вы вдумайтесь. Неприятно смотреть, когда эта троица от имени народа учит нас жить. Извините, но у меня трудового стажа производственного больше, чем у всей этой троицы, вместе взятых.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u14.p2">Меня удивляет эта идиллия, которая, исполняя директиву, мне не хочется сейчас зачитывать, о том, как следует заниматься контрпропагандой против „народной самообороны”. Или же вот пример, дословно: «На жаль, керівництво НСНУ розпочало системну агітационную кампанию против БЮТ. Ситуація вимагає активної противодії народним депутатам України от БЮТ”. Вот они, эти директивы. А сегодня они, извините, хочется сказать образно, как трое в лодке, не считая собаки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u14.p3">В заключение мне хочется обратиться к народным депутатам от Партии «Батьківщина”. Они мне звонят и говорят, что их, практически, силой заставляют писать пресловутое заявление. Наберитесь мужества, откажитесь. Если не можете, подписывайтесь. Мы здесь в Верховной Раде рассмотрим, когда будем рассматривать, но в соответствии с Регламентом Верховной Рады. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u15.p1">Дякую. Слово має Попеску.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u15.p2">Я підкреслюю, тому що, щоб радіослухачі не подумали, що це виступає представник Партії регіонів. Це – представник партії „Блоку Юлії Тимошенко” виступав тільки що.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u15.p3">А Іван Попеску представляє Партію фракції регіонів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:37:11">10:37:11</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p1">Спасибо. Попеску, фракция Партии Регионов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p2">Уважаемые коллеги, уважаемые избиратели, уважаемый украинский народ!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p3">Я принимал участие в Парламентской ассамблее Совета Европы, которая приняла резолюцию очень сбалансированную, но которую сегодня некоторые средства массовой информации и наши оппоненты пытаются трактовать на свой лад. Поэтому я хочу обратить внимание на следующие моменты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p4">Первое, мы выражаем солидарность с позицией Парламентской ассамблеей Совета Европы, согласно которой ассамблея считает недопустимым в демократическом государстве существование императивного мандата. Более того, мы не поддерживаем практику, когда лидеры политических партий, спекулируя термином императивного мандата, заставляют своих членов отказаться от депутатский мандатов, поскольку это напоминает рудимент тоталитарной системы Если они говорят о демократии, если они говорят о европейском выборе, они должны отказаться от этой практики. И рядовые члены и БЮТа, и «Нашей Украины», депутаты Верховного Совета должны знать, что каждый из них, если он хочет отказаться от мандата, должен стоять индивидуально на этой трибуне и говорить, это его личное решение либо его заставили. Это – первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p5">Второе, мы приветствуем признание Конституционного Суда Украины в качестве единственного органа конституционного правосудия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p6">Мы также согласны с Комиссаром Совета Европы по правам человека Томасом Хаммарбергом, который, оценивая события вокруг Конституционного Суда Украины, когда пытались блокировать его работу и попытку дискредитации отдельных его членов, он сказал, цитирую дословно: «Все должно проходить лишь в соответствие с принципом верховенства права, и никто не должен саботировать деятельность судей».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p7">Уважаемые представители оппозиции, если вы демократы, если вы говорите о верховенстве права, вы должны подчиниться любому решению Конституционного Суда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p8">Исходя из этого, мы призываем Президента Украины, наших коллег из оппозиции и все политические силы действовать лишь в рамках правового поля, в строгом соответствии с нормами Конституции и безоговорочно принять любое решение Конституционного Суда. Партия регионов и члены коалиции готовы принять любое решение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p9">Следующий момент. Мы приветствуем решение мониторингового комитета и Парламентской ассамблеи, предложить Ассамблеи просить Венецианскую комиссию дать свой вывод относительно законодательной базы Украины о досрочных парламентских выборах, а также возможного улучшения избирательного законодательства с учетом европейской практики, поскольку сегодня нет законодательной базы для проведения досрочных выборов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u16.p10">И еще тридцать секунд я прошу. Уважаемые коллеги, очень интересно посмотреть против каких поправок выступали наши коллеги из оппозиции. Наши коллеги из оппозиции выступили с поправкой не поддержать открытые партийные списки, потому что они боятся.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u17.p1">Дайте закінчити цю думку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u18.p1">Потому что они боятся, что избиратели не будут ставить птичку напротив их фамилий. Они выступали снять пункт об императивном мандате. Они пытались менять то, что мы должны подчиниться решению Конституционного Суда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u18.p2">Уважаемые коллеги, уважаемый украинский народ, если мы – демократы, а мы – демократы, мы хотим, чтобы восторжествовал принцип верховенства права, мы должны действовать только в рамках Конституции. Один английский консерватор, который в Парламентской ассамблеи подошел к нам, он сказал: «Мы признаем только Бога и Конституцию».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u18.p3">И если вы говорите о том, что вы веруете в Бога, уважаемый господин Ющенко, вы тоже должны признавать эту Конституцию. В противном случае вы – не консерватор, не либерал и не демократ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u18.p4">Спасибо. (О п л е с к и).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p1">Ми використали час. Коротенько підіб’ємо підсумки обговорення. Те, що прозвучала заява фракцій і виступи, особливо делегатів українського парламенту на засіданні Асамблеї ПАРЄ, я думаю, що цінним є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p2">Ви знаєте, що вчора на запрошення Президента Парламентської асамблеї Ради Європи і Генерального секретаря Ради Європи я був у Страсбурзі і мав змогу зустрітися з президентом Ван дер Лінденом, із генеральним секретарем Террі Девісом, із доповідачами по ситуації в Україні які здійснюють моніторинг за виконанням Україною зобов’язань перед Радою Європи – Северінсен і Вольвенд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p3">Хочу сказати, що сьогодні у виступах і в заяві, з якою виступила Раїса Богатирьова, цілком чітко даються оцінки з позиції Парламентської асамблеї Ради Європи того, що відбувається в Україні, тому, що відбувається в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p4">Хотів підкреслити кілька моментів. Найперше, йдеться про те, що ми обов’язково всі, суб’єкти політичного дійства в Україні, повинні дотримуватися Конституції, принципів демократії, поважати рішення Конституційного Суду, не заважати його роботі і підтримали лінію на продовження політичної реформи щодо запровадження європейської моделі управління. І затримка з цією справою якраз і є джерелом або середовищем, де появляються підстави для всіляких конфліктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p5">Ми обов’язково повинні реалізувати другий етап політичної реформи, місцеве самоврядування повинно одержати всі повноваження, статусні речі, фінансові можливості, організаційні для того, щоб здійснювати владу на місцях. І ми це обов’язково доб’ємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p6">І там журналісти і політики, члени Парламентської асамблеї Ради Європи, і тут уже по телебаченню ми чули багато інформації і співрозмовники цікавилися міркуваннями з приводу відомих тепер заяв про те, що 150 депутатів складуть свої повноваження, що не буде працювати парламент, ну, і інші, вибачте, „химени кури”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p7">Я хотів би сказати кілька коментарів з цього приводу. 81 стаття Конституції передбачає порядок складення своїх повноважень народним депутатом. Він подає особисту заяву, це одна із семи підстав, особисту заяву на розгляд Верховної Ради. А не Президенту, і не списком шлються ці заяви. Потім, як ви пригадуєте, ми вже таку історію проходили тут влітку минулого року. Виявилося на перевірку, що ніяких заяв ніхто не писав і нема тих заяв. Тому все це чистий піар. Це щось на зразок російської приказки „И рыбку сьесть, і депутатом залишиться”. Тут іншого просто нічого немає. Я хотів би, щоб ми тверезо давали оцінку всім цим голослівним, нікому не потрібним заявам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p8">Дальше. На засіданні Парламентської Асамблеї представник „Блоку Юлії Тимошенко”, я хотів звернути увагу, вони ж їздили туди уже нібито від неіснуючого парламенту, але у відрядження – нормально, їдуть, не забувають, що вони депутати. Виступав, говорячи про те, що суддя-доповідач Конституційного Суду голосувала за третій строк Президенту Кучмі. Ну, це чиста брехня. Тому що вона в той час була представником України у Раді Європи. І я гадаю, що це зразок того, яким чином використовуються аргументи для відстоювання своєї неправової позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p9">І ще одне. От ми чуємо, що от, ми складемо повноваження. По-перше, якби навіть 150 депутатів склали свої повноваження, то парламент працює. Тому що на час реєстрації парламенту повинно бути дві третини депутатів. А їх 450 є. А тепер, будь ласка, всі інші процедурні моменти, це вже фіксація можливості роботи парламенту, який є, - треба 226 голосів. Сьогодні у нас працює 262, 263 депутати. Я думаю, що через кілька днів буде тут двісті сімдесят п’ять і більше. Тому що обридло, очевидно, вже тим людям, які ходять хвостом за окремими тими, хто вважає себе лідерами. Але зверніть увагу, вони склали з себе повноваження, а зарплату поперед всіх одержують. Півтора дні тільки, як видається попередня зарплата за квітень місяць. На сьогодні одержали заробітну плату 84 із 125 бютівців і 51 із 80 нашеукраїнців. То у мене виникає питання, то ви заяви пишете, ви склали свої повноваження чи ви склали повноваження виконувати свої обов’язки, а до каси ходите поза чергою. Я би хотів, щоб ми на це звернули увагу. І в кінці-кінців, я так думаю, що принаймні ті, хто йдуть за зарплатою, вони не будуть складати свої повноваження. Вони прекрасно розуміють, що треба працювати, їм сьогодні не дозволяють. Ну, це такий, знаєте, рівень демократії у певних фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p10">Я би хотів, щоб ви всі ці деталі мали на увазі тоді, коли спілкуємося з людьми, коли з ними розмовляємо про суть того, що відбувається сьогодні в Україні. Тому нам своє робити. Є план законодавчих робіт. Наступного тижня ми будемо працювати за цим же графіком, який був минулого тижня визначений, у нас відносно цього є постанова. І я переконаний, що ми одержимо відповіді і юридичні, всі правові відповіді для того, щоб продовжувати ефективну роботу парламенту. І вона буде ефективною в супереч тим аферам, які сьогодні нав’язують окремі політики і ті люди, які ще, мабуть, не розібралися у суті того, що відбувається сьогодні в Україні. Йде просто чиста боротьба за владу. І як висловився один із провідних політиків у Брюсселі у Европарламенті, мова іде про суб’єктивні причини конфлікту, які виражаються прагненням здобути особисту владу. І немає тут ніяких суспільних інтересів, інтересів держави – це все, вибачте, тріскотня політична, на яку не треба звертати увагу, треба робити свою справу спокійно, зважено. Я переконаний, що ми цієї лінії будемо дотримуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p11">Тому зараз розглядається питання, передбачене у плані роботи – попередній звіт Тимчасової слідчої комісії з питань перевірки ефективності функціонування спеціальних економічних зон на території пріоритетного розвитку України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u19.p12">Доповідає голова Тимчасової слідчої комісії, доктор економічних наук Плотніков Олексій Віталійович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:49:03">10:49:03</time></note>
            <note type="speaker">ПЛОТНІКОВ О.В.</note>
            <u who="ПЛОТНІКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати! Відповідно до Постанови Верховної Ради від 21 грудня 2006 року 513 про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань перевірки ефективності функціонування спеціальних економічних зон та територій пріоритетного розвитку в України була створена відповідна Тимчасова слідча комісія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p2">Метою створення комісії є перевірка ефективності функціонування спеціальних економічних зон та територій приоритетного розвитку в Україні. Склад комісії був сформований на пропорційній основі. Відповідно голова комісії – представник Партії регіонів, заступник голови комісії – представник БЮТу. І по відповідній квоті туди увійшли представники всіх фракцій парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p3">З огляду на те, що практика функціонування спеціальних економічних зон (далі - СЕЗ) та територій пріоритетного розвитку (далі – ТПР) в Україні мали неоднозначні оцінки з боку політичних кіл, представників правоохоронних органів та представників підприємницького середовища, було прийнято рішення по аналізу переваг та недоліків, запросити аналітичні матеріали про практику функціонування спеціального режиму інвестиційної діяльності у СЕЗ та ТПР у Міністерства економіки, Державної податкової адміністрації, Державної митної служби, Міністерства внутрішніх справ, Генеральної прокуратури, Державних обласних адміністрацій, відповідних науковий установ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p4">Членами комісії було запропоновано надати пропозиції щодо вдосконалення спеціального режиму функціонування в СЕЄ та ТПР. Було прийнято рішення звернутися до Голови Верховної Ради України з пропозицією тимчасово призупинити розгляд будь-яких законопроектів щодо спеціальних економічних зон та ТПР на період завершення роботи комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p5">Комісія отримала відповідні матеріали. На черговому засіданні комісії були заслухані представники Міністерства економіки. До прийняття Закону України від 25 березня 2005 року про внесення змін до Закону України „Про Державний бюджет України на 2005 рік” та деяких інших законодавчих актів України, якими були відмінені податкові пільги та спеціальний митний режим для суб'єктів господарювання СЕЗ та ТПР на спеціальних територіях спочатку функціонування, тобто станом на 31 березня 2005 року було затверджено 742 проекти, кошторисна вартість яких становила 7,6 млрд. доларів США, з них іноземні інвестиції – 2,5 млрд. доларів США.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p6">Разом з цим, унаслідок змін, що відбулися у законодавстві протягом 2005 та 2006 років, органами управління СЕЗ та ТПР було скасовано 299 інвестиційних проектів, відповідно в 2005 році 221 та в 2006 – 78 проектів. Таким чином, з початку функціонування спеціальних територій станом на 01.01.2007 на 54-х з 72-х ТПР та 10-ти з 11-ти СЕЗ затверджено 449 інвестиційних проектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p7">Інформація щодо залучення інвестицій, обсягів реалізації продукції і кількості створених та збережених робочих місць у СЕЗ та ТПР з початку функціонування в розрізі років наведена у відповідних матеріалах, які роздані народним депутатам, тобто я не буду зараз. там багатий такий табличний матеріал, я не буду робити спробу їх відтворити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p8">Протягом 2005 та 2006 років 16 суб'єктів господарювання, які реалізують проекти на спеціальних територіях, подали позовні заяви до суду, з яких 12 суб'єктів в зв'язку із скасуванням податкових пільг та спеціального митного режиму по восьми зверненням позовні вимоги були задоволені по трьом, відхилені, одно звернення знаходиться на розгляді, і чотири суб'єкти у зв'язку із скасуванням органами управління спеціальними територіями договорів, контрактів на реалізацію інвестиційних проектів. Відповідно три звернення – позовні вимоги – були задоволені, одне звернення на розгляді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p9">За даними Генеральної прокуратури України усього впродовж 2006-2007 років за результатами проведених органами прокуратури перевірок у СЕЗ та ТПР порушено вісім кримінальних справ та заявлено п'ять позовів. На етапі проміжного звіту діяльності тимчасової слідчої комісії є можливим зробити наступні узагальнюючі висновки: основним фактором, який суттєво вплинув на функціонування СЕЗ та ТПР було скасування Законом України „Про Державний бюджет на 2005 рік” та деякими іншими законодавчими актами податкових пільг спеціального митного режиму для суб`єктів, що реалізують інвестиційні проекти на спеціальних територіях. Це забезпечило покращання структури імпорту за рахунок зменшення обсягів м`ясосировини, водночас уповільнились темпи розвитку спеціальних територій та їх вплив на соціально-економічний стан регіонів розташування, тобто зменшилось виробництво, погіршилась зайнятість. Окремі суб`єкти СЕЗ та ТПР зверталися до суду щодо відновлення податкових пільг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p10">Результати аналізу діяльності СЕЗ та ТПР свідчить, що механізм надання пільг суб`єктам спеціальних територій, який діяв до прийняття закону, не забезпечив. тобто Закону про бюджет на 2005 рік, не забезпечував розвиток більшості територій, відповідно до мети, визначених законами про їх створення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p11">Застосування спеціального режиму інвестиційної діяльності в якості інструменту соціально-економічного розвитку депресивних територій мала низьку ефективність. Так, за час запровадження спеціального режиму інвестування не розпочато реалізацію жодного проекту на 14 ТПР із 72 та спеціальної економічної зони „Інтерпорт-Ковель”. Не забезпечується експортна спрямованість інвестиційних проектів. Понад 70 відсотків виробленої продукції реалізується на внутрішньому ринку і разом з тим не забезпечується. іноземних інвестицій до інвестицій за рахунок внутрішніх джерел.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p12">Залишається низькою бюджетна ефективність проектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p13">Крім того, пільговий режим оподаткування суб`єктів СЕЗ та ТПР, що діяв до 31 березня 2005 року не узгоджувався з деякими положеннями вимог СОТ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p14">Таким чином, більшість проблемних питань розвитку спеціальних територій знаходиться у площині удосконалення норм законодавства. Необхідно зауважити, що зміст наданих комісії матеріалів та обсяг зазначеної в них інформації на етапі проміжного звіту не дозволяє зробити повноцінного аналізу ефективності функціонування спеціальних економічних зон та територій пріоритетного розвитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p15">Враховуючи викладене, а також суспільну політичну значущість, доцільно в подальшій роботі комісії сконцентруватися на аналізі таких питань. Це на скільки існуюча в Україні концепція запровадження режиму СЕЗ та ТПР сприяє структурній перебудові економіки регіонів та їх розвитку на інноваційній основі з максимальним використанням внутрішнього економічного потенціалу, спроможності кожної СЕЗ та ТПР щодо перетворення їх у центри впровадження новітніх технологій, що відповідають світовим стандартам, або створення на їх основі експортоорієнтованих комплексів, які об’єднували б елементи у складі міжнародних транспортних коридорів, доцільність подальшого існування кожної СЕЗ та ТПР, опрацювання пропозицій щодо конкретних механізмів функціонування СЕЗ і ТПР у майбутньому, що дозволило б використовувати всі резерви національної економіки та уникнути негативних наслідків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p16">Народним депутатам розданий проект постанови щодо проміжного звіту тимчасової слідчої комісії. Я прошу його затвердити. А також прошу у зв’язку з тим, що із зрозумілих причин фактично в квітні загальмована діяльність комісії, що у нас зараз немає можливості здійснювати відрядження і провести аналіз спеціальних економічних зон з виїздом на місце, ми просимо продовжити роботу спеціальної тимчасової слідчої комісії, з тим щоб заслухати кінцевий звіт не до кінця червня, як це передбачалося раніше, а до кінця жовтня. Тобто там знову ж таки, враховуючи відпускний період і враховуючи те, що зараз в нас відбуваються певні незручності з діяльністю цієї комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u20.p17">Ось це те, що запропоновано на етапі проміжного звіту. Спасибі за увагу. Я готовий відповісти на запитання.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u21.p1">Дякую, будь ласка. Це попередній звіт. Коли буде остаточний, тоді ми поставимо запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u21.p2">Шановні колеги, у вас є проект Постанови за номером 3469: про інформацію Тимчасової слідчої комісії. Інформацію взяти до відома і продовжити роботу Тимчасової комісії до 31 жовтня 2007 року. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T10:58:21">10:58:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u21.p3">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u21.p4">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u21.p5">Розглядається проект Закону про продовольчі банки, реєстраційний номер 2209. Доповідає Червонописький Сергій Васильович. Підготуватися Сухому від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T10:59:13">10:59:13</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p1">Сергій Червонописький, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги! Сьогодні вам на розгляд пропонується закон 2209, про продовольчі банки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p3">Чим викликана потреба прийняття цього закону? Ми з вами володіємо сумною статистикою. Майже 14 мільйонів населення України знаходяться за межею бідності. Нема війни, а третина населення голодує. Перш за все, це ветерани, пенсіонери, інваліди і, на жаль, діти – наше майбутнє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p4">В цей же час поряд велетенські супермаркети ломляться від різноманітного продовольства. Це один з парадоксів того дикого капіталізму, в якому ми з вами живемо. Від такої несправедливості існує багато рецептів, винайдених людством. До речі, ці рецепти дуже відомі і тим е людям в нашому цьому залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p5">Один із них, на сьогодні, ми вам пропонуємо. Всім відомо, що їжа має одну прикру ваду, вона псується. Створення накопичувальної системи, яка вбирає в себе товари критичної межі послідньої реалізації, з послідуючою передачею громадським організаціям для потім безкоштовного, вручення тим людям, які на сьогодні це потребують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p6">В світі вже більше сорока років існує система так званих продовольчих банків. Але це – не ті банки, як ми в загальному розумінні слова, це не фінансова система. Це, ще раз акцентую, система накопичення продовольчих товарів, система накопичення медичних препаратів, які підходять до межі реалізації для того, щоб не нищити, а передати це тим, хто потребує, власне, і створена ця система.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p7">Наприклад, в тій же самій Америці на сьогодні їх існує 380. В Європі за 22 роки останніх створено понад 200 банків, об’єднаних в Європейську федерацію продовольчих банків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p8">У нас уже в Україні майже сім років існує подібна система, і за різними підрахунками, передано людям більше тисячі тонн продуктів харчування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p9">В Україні на сьогодні можна нарахувати тисячі благодійних організацій, працюючих безсистемно, а до багатьох із них є, на жаль, і серйозні питання як у громадськості, так і у правоохоронних органів. Запропонований законопроект якраз і приведе до наведення порядку в цих питаннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u22.p10">Всі комітети Верховної Ради, які розглядали законопроект, підтримали. І на сьогодні ми пропонуємо вам в залі розглянути і прийняти цей закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u23.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u23.p2">Чи є запитання? Немає? Сідайте, Сергій Васильович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u23.p3">Від комітету – перший заступник голови Комітету з питань соціальної політики і праці Сухий Ярослав Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:03:30">11:03:30</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p1">Шановні колеги, народні депутати! Поки в Україні йдуть дивні процеси, пов’язані із написаннями деякими нашими колегами заяв то до Секретаріату Президента, деякі на писали в спортлото, деякі в організацію захисту тварин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p2">Нам необхідно працювати, розробляючи законопроекти, котрі би наповнювали реальним змістом стратегію подолання бідності. Нагадаю вам, що 15 серпня 2001 року така стратегія подолання бідності була введена Указом Президента України Леонідом Кучмою, а після того урядом вже Кінаха була розроблена комплексна програма реалізації стратегії подолання бідності, одним із пунктів якої і було передбачено створення мережі системи благодійних організацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p3">За нормативами Євросоюзу, бідною вважається та людина, де грошовий дохід складає менше двох прожиткових мінімумів. Два. На Україні такий коефіцієнт – 0,8. Тому, аби якимось чином реабілітувати бідність, аби не допустити деградації генетичної нашого народу, ми, безумовно, повинні підтримувати подібного роду законодавчі акти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p4">Тут один із авторів, хочу нагадати, що серед авторів цього законопроекту крім Сергія Червонописького – Климець, Герасимов, Джемільов, Левко Лук’яненко, говорив про те, що є позитивні відгуки профільних комітетів. Проте є ряд зауважень, які ми повинні як серйозна політична сила, враховуючи, мати на увазі, що, якщо ми будемо приймати законопроекти, не доопрацювавши те, що є у зауваженнях, особливо уряду, який має реалізувати цей законопроект, то цей законопроект реально працювати не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p5">Нам популізму не потрібно, нам не потрібно демагогій. Ми повинні прийняти такий законопроект, який би працював на наших людей, який би працював на те, щоб таке ганебне явище, як бідність у центрі Європи, було подолано остаточно. Тому що наш український народ, маючи такі чорноземи, маючи такі землі і такі надра, заслуговує, безумовно, на краще життя, якби йому цьому кращому життю не заважали різного роду політичні психопати, котрі сьогодні бігають по Києву і водять за собою своїх людей як козу на мотузочку. Зауваження серйозні. Уряд пропонує все-таки уточнити назву „банки”. Справа в тому, що в нас є базовий законопроект, який стосується фінансово-банківських установ. Да, в Америці є, і в Європі назва така „банки” є. тому ми повинні погодити в кінці-кінців з урядовими структурами, якою ж назвою ми повинні оперуватися в своєму повсякденному житті і в роботі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p6">Є ще одне зауваження стосовно передбачення того, що до продовольчого банку ресурси та медикаменти можуть надходити з державного резерву, тоді в цьому законопроекті ми мали би внести зміни до закону „Про державний матеріальний резерв”. Цього не зроблено. Якщо цього не зроблено, то це положення статті цієї цього закону також працювати е зможе, тому що надходжень з державного матеріального резерву мають під собою конкретну мету і конкретні напрямки реалізації з метою стабілізації економіки у разі тимчасових порушень термінів постачання, аби знизити ціну, зокрема здійснити інтервенцію на ринок з тим, аби не допустити галопуючого росту цін на продовольство та на медикаменти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p7">Окрім того є ще одне зауваження серйозне і автори повинні його обов’язково доопрацювати. Мається на увазі надання продовольчими банками відповідних коштів на правах власності. Це вже, вибачте, не прибуткова організація, це вже організація, яка би заробляла гроші, що протирічить самій ідеології цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p8">Окрім того значна кількість статей дублює чинне законодавство, зокрема положення Цивільного кодексу та Господарського кодексу України, який ми дуже довго з вами розробляли в четвертому скликанні. Ну, і, окрім іншого, допущено порушення, те, про що ми весь час казали, 86 частина, стаття Регламенту, частина друга статті Бюджетного кодексу, внесення законопроектів, реалізація яких передбачає внесення необхідних змін до бюджету, затвердженого вже нами на цій сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p9">Тому я вношу пропозицію, Комітет з питань соціальної політики та праці, остаточно переглянувши внесені законопроекти, пропонує цей законопроект не відхиляти. Цей законопроект потрібен і нам він конче необхідний, але направити його народним депутатам України, авторам на доопрацювання з тим, щоби тут, в цій сесійній залі, був прийнятий нормальний діючий, працюючий на благо народу України законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u24.p10">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u25.p1">Дякую. Так, хто бажає взяти участь в обговоренні? Будь ласка, від фракцій запишіться. Від депутатів хто, у кого є бажання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u25.p2">Так, будь ласка, дев’ять хвилин, Чечетов Михайло. Підготуватись Бондарчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:09:12">11:09:12</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u26.p1">Михайло Чечетов, фракція Партії регіонів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u26.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати! Дійсно, ми розглядаєм сьогодні соціальний законопроект, важливий законопроект. Проектом передбачається на законодавчому рівні визначити правовий статус продовольчих банків як особливого виду неприбуткових організацій, діяльність яких полягає у наданні допомоги у першу чергу харчовими продуктами, харчовими продуктами та медикаментами найбіднішим верствам населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u26.p3">Підтримуючи необхідність розробки проекту, вважаю, що окремі положення проекту мають бути узгоджені Законом України про державну реєстрацію юридичних осіб та фізичних осіб, суб’єктів підприємницької діяльності, зокрема, необхідно врахувати, що проводиться реєстрація всіх юридичних осіб. Міністерство юстиції України та його територіальні органи здійснюють реєстрацію або легалізацію об’єднань громадян, благодійних організацій, інших установ та організацій, визначених законом, та видають свідоцтво про державну реєстрацію, оформлені державним реєстратором у відповідному виконавчому комітеті міської ради міста обласного значення або в районній, районній, районній, районній у містах Києві та Севастополі Державній адміністрації за місцем знаходження юридичної особи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u26.p4">Я повністю згоден, і щоб скоротати час, з тими зауваженнями, які висловив народний депутат Ярослав Сухий. І тому, на мій погляд, дійсно, як кажуть, законодавча ніша є. І цю законодавчу нішу потрібно заповнити цим законопроектом. Але законопроект повинен бути відпрацьований так, щоб він давав дійсно користь і державі, і широким верствам населення. Тому я підтримую думку профільного комітету і пропоную проголосувати за те, щоб відправити цей законопроект на доопрацювання. А далі вже, як кажуть, доопрацьований варіант прийняти на наступному разі цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u26.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u27.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u27.p2">Бондарчук Іван Миколайович. Підготуватися Цибенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:11:19">11:11:19</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u28.p1">Шановні колеги. Народний депутат Бондарчук, фракція Соціалістичної партії України, Вінниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u28.p2">Як відомо, даний законопроект уже розглядався Верховної Ради двох попередніх скликань, але не був прийнятий у силу певних причин. Причини різноманітні: і не доходили руки, і були зауваження в принципі тощо. Тепер ми в черговий раз підійшли до розгляду цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u28.p3">І оскільки я виступаю і від імені фракції і ще раз від Комітету з питань соціальної політики та праці, а наш комітет при розгляді даного законопроекту є головним, то я повністю підтримую ті аргументи, які вже виклав у своєму виступі Ярослав Михайлович Сухий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u28.p4">Справді, дуже багато є зауважень, які не дозволяють сьогодні проголосувати за цей законопроект у першому читанні, тому що є цілий ряд концептуальних зауважень, сумнівів щодо доцільності саме в прийнятті такої концепції закону. Але ми сьогодні повинні визначитися в принципі: потрібен нам такий закон чи ні? Я думаю, що він обов’язково повинен бути прийнятий і не відкладаючи на довгий час. Тому що на превеликий жаль і жебраки, і бомжі у нас в Україні є і їх дуже багато. Тому такий закон потрібен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u28.p5">Але є певні підстави сумніватися у тому, що створення продовольчих банків у тій версії, яку пропонують автори, воно може. автори законопроекту, може призвести до певних зловживань. Тому ми повинні ще і ще раз подивитися на цей законопроект, врахувати всі зауваження і Міністерства фінансів і інших урядових інституцій для того, щоб протягом, скажімо, двох тижнів ми повернулися розгляду цього законопроекту, тому що, в принципі, він потрібен. Цей етап дикого або навіть невідомо якого капіталізму, в якому ми зараз перебуваємо, вимагає від нас реагувати і використовувати, у тому числі і такі, можливо, не зовсім приємні на слух або на інше сприйняття закони, як Закон про продовольчі банки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u28.p6">Тому я підтримую, вірніше, я повторюю і наголошую, що і фракція наша проголосує за те, щоб відправити його на доопрацювання, але цим самим ми вже заявили про те, що ми прийняли до роботи цей закон і маємо намір його врешті-решт прийняти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u29.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u29.p2">Петро Цибенко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:14:18">11:14:18</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u30.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u30.p2">Фракція комуністів, голова Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів, Петро Цибенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u30.p3">Шановні колеги. Ви знаєте, я думаю, що ви звернули увагу, що із п’яти осіб, п’яти народних депутатів, які з цього питання побували зараз на цій трибуні, чотири – представники соціальних комітентів. І це не випадково, тому що мова йде про важливу соціальну проблему. Я хочу сказати, що ця проблема з величезною бородою, оскільки цей законопроект вносився ще у попередньому скликанні, і тоді Комітет у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів, який я очолюю сьогодні, тоді був профільним комітетом щодо цього документу. Я бачив, як змінювався цей документ у позитивному плані. Найперший варіант цього документу мав десь 6-7 сторінок зауважень міністерств і відомств і, справді, потребував доопрацювання. Сьогодні документ значно більш досконаліший, значно більш відповідаючий вимогам Регламенту і потребам часу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u30.p4">Я хочу сказати про те, що цей документ на часі. Цей документ потрібний, бо це, якщо хочете, один із інструментів подолання бідності, вирішення проблеми, яка вкрай актуальна і потрібна сьогодні на Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u30.p5">Знаєте, можна сперечатися наскільки широкий крок робиться цим проектом закону у напрямку подолання бідності в Україні. Комусь він може здатися дуже дрібним, комусь достатнім, комусь наддостанніми і так далі, і том подібне, але навряд чи хто буде сперечатися в тому, що це крок у потрібному напрямку – у напрямку вирішення важливої соціальної проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u30.p6">Тому я хотів би сказати про те, що фракція комуністів, власне кажучи, сьогодні готова підтримувати цей документ і в першому читанні, оскільки ми його підтримували в попередньому вигляді, але оскільки сьогодні пролунала думка профільного комітету про доопрацювання цього документу, ми не будемо заперечувати, але навіть приймаючи рішення про доопрацювання, я думаю, ми маємо звернутися до авторів з проханням все-таки пришвидшити процес доопрацювання цього документу і подання його на розгляд Верховної Ради України, ще раз хочу наголосити: документ вкрай потрібний, документ вкрай необхідний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u30.p7">І, може, останнє, що я хотів би сказати з приводу цього документу. Знаєте, я можу сперечатися, наскільки досконалий, наскільки широкий, ще раз повторюю, це рок в потрібному напрямку, але я абсолютно переконаний, що негативу цей документ, цей проект не містить ніякого, тому я як голова комітету, як представник фракції Компартії України, підтримуючи ідею прийняття цього закону, ще раз прошу авторів пришвидшити його доопрацювання і подання на розгляд Верховної Ради України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p1">Дякую, Петро Степанович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p2">Обговорення питання завершено, будемо визначатись. Я звертаюсь до авторів. Сергій Васильович, ми ставимо одразу на доопрацювання? Ви не заперечуєте? Добре. Я тоді з вашого дозволу і з згоди автора законопроекту ставлю пропозицію комітету про направлення проекту Закону про продовольчі банки за номером 2209 на доопрацювання авторам законопроекту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T11:18:04">11:18:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p3">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p4">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p5">І дійсно, давайте звернемось до авторів законопроекту з пропозицією, з проханням, щоб вони прискорили його доопрацювання в тому ключі, які є зауваження і з боку Кабінету Міністрів, і з боку Науково-експертного управління аби ми його мали можливість розглянути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p6">Нам потрібно включити до порядку денного і прийняти рішення, є тут 3 проекти постанов, пов`язані з черговою річницею нашої біди – катастрофи на Чорнобильській атомній електростанції, тому прошу проголосувати про включення і розгляд питання за номером 3396-1 і –Д трьох проектів постанов. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T11:19:05">11:19:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p7">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p8">Питання включено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u31.p9">Переходимо до розгляду. Ще раз наголошую, всі три проекти постанови присвячені одній темі і доповідь з усіх трьох буде робити голова підкомітету Комітету з питань екологічної політики, природокористування та ліквідації наслiдкiв Чорнобильської катастрофи Данілін Микола Олексійович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:19:38">11:19:38</time></note>
            <note type="speaker">ДАНІЛІН М.О.</note>
            <u who="ДАНІЛІН М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p1">Данилин Николай Алексеевич, фракция Социалистической партии Украины, город Киев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p2">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги, через 6 дней будет 21 годовщина со дня серьезной и страшной трагедии, с которой сегодня Украина сталкивается в большей степени один на один. И не только Украина, но и те люди, которые 21 год назад встали на защиту практически всей Европы, ликвидируя страшную техногенную аварию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p3">Несмотря на те процессы, которые и сегодня происходят, несмотря на те политические страсти, которые сегодня происходят, обращаюсь к тем, кто нас слушает, к тем людям, кто принял участие в ликвидации, к тем людям, которые пострадали от Чернобыльской катастрофы. Я хочу подчеркнуть, что Верховный Совет даже в такой ситуации прилагает все усилия к тому, чтобы обеспечить социальную защиту, улучшение уровня здравоохранения, лечения тех людей, которые попали под каток этой страшной трагедии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p4">Я хочу сказать, здесь Адам Иванович говорил о том, что здесь практически это не альтернативные постановы. Дело в том, что итоговая постанова – 3396-д – это как бы объединенные две постановы первые, которых в том числе и я являюсь соавтором. Эти постановы направлены на реализацию тех моментов, которые наиболее сегодня, в большей степени беспокоят чернобыльцев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p5">Если говорить о перспективе технической, к сожалению, на сегодняшний день все международные проекты, которые были и начаты на Чернобыльской станции, после закрытия ее до конца не реализованы. Сегодня очень сложно и непросто идут переговоры по возобновлению и началу строительства нового беспечного конфаймента над объектом укрытия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p6">Я хочу подчеркнуть, что с участием международных финансовых ресурсов, которые были оказаны, и с участием наших отечественных монтажных организаций: «Южтеплоэнергомонтаж» и российский «Атомросстрой» - удалось до конца прошлого года провести стабилизационные работы на объекте «Укрытие», стабилизировать саму крышу, переложить балки „Мамонт” на новые металлические конструкции, которые обеспечат стабильную защиту и стабильную работу объекта «Укрытие» еще порядка 10-15 лет, что позволит нам в неспешном порядке с технической, с финансовой, с организационной точки зрения подготовить, возвести конфаймент и обеспечить новый этап в ликвидации и закрытии Чернобыльской станции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p7">На сегодняшний день Украина выделяет миллиардные средства из бюджета на то, чтобы закрывать станцию, на то, чтобы обеспечивать ядерную безопасность этого серьезного техногенного объекта. Вот эти два проекта, которые были изложены, они рассматривались на нашем комитете по экологии, природокористуванню і ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p8">И согласно статьи 105 Регламента, было принято решение объединить два этих проекта в одно целое: все самое лучшее и все самое необходимое для людей, где рассматривается вопросы лечения, вопросы пенсионного обеспечения, вопросы обеспечения жильем людей, которые пострадали от Чернобыльской катастрофы, вопросы проблем города Славутича, который в этом году будет отмечать свое 20-летие.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p9">Проблемы тех людей, которые 20 лет назад, имея возраст там от 20 до 30 лет сегодня, подходят к пенсионному возрасту. Проблема пенсионного обеспечения этих людей. Они встают на первый план. Я хочу сказать, что по последним данным, при обследовании медицинском, всех людей, которые пострадали, идет за прошлый год, количество здоровых людей уменьшилось на 2%.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p10">Практически, ситуация сводится к тому, что эти люди в возрасте сегодня требуют более качественного медицинского лечения, более качественного санаторного обслуживания. И в данной ситуации тот проект постановления, который сегодня будет вам предложен, и который находится у вас на руках и предусматривает все эти вещи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p11">Что касается города Славутича, хотелось бы отметить то, что на сегодняшний день, идя постепенно по пути окончательного закрытия станции, мы должны рассматривать и вопрос обеспечения жителей работой. Тем более что там, на сегодняшний день мы имеем высококлассных специалистов. Для того чтобы обеспечить им работу, сегодня необходимо рассматривать проект того, чтобы научный атомный реактор, который на проспекте Победы, на проспекте Науки, прошу прощения. Находится, необходимо перенести туда и создавать там новую лабораторную базу по поводу ядерных исследований, чего на сегодняшний день нет на Украине. А это, практически, при таком объеме атомной энергетики существует такая первая необходимость создания. Таким образом, мы сбережем и сможем там создать до пятисот рабочих мест, что очень важно для этого города.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p12">Сегодня необходимо и в социальном плане поддерживать этот город почему, потому что там живут и проводят свое время работники Чернобыльской атомной станции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p13">Я хочу также сказать, что на сегодняшний день необходимо приложить по всем направлениям, и точки зрения Кабинета Министров, и с точки зрения парламентской деятельности, и по работе Министерства иностранных дел для того, чтобы обеспечить в мае месяце успешное завершение переговоров с ассамблеей доноров по финансированию строительства нового безпечного конфаймента, что позволит нам, я еще раз повторяюсь, выйти на более новый и качественный уровень обеспечения безопасности Чернобыльской станции и начать там проводить работы по утилизации отходов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p14">Необходимо в следующем году запустить пусковой комплекс «Вектор», где будут складироваться отходы короткого срока хранения. Необходимо также запустить завод по переработке жидких ядерных отходов. На все это, естественно, требуется финансирование, на все это требуется время. И данное постановление на сегодняшний день как раз рассматривает комплекс мероприятий Кабинета Министров, которые необходимо проделать, которые надо сделать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p15">Предусматривает увеличение финансирования при пересмотре бюджета 2007 года на статьи «Увеличение расходов на лечение, на обследование», в том числе, на ряд завершения технических проблем, которые не сегодняшний день стоят.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p16">Я хотел сказать и подчеркнуть, что мы предлагаем принять в целом эту постанову с одним уточнение, чтобы в абзаце пункте. в первом абзаце пункта 10 в постановляющей части заменить слова «первой очереди комплекса «Вектор» на «пускового комплекса «Вектор».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p17">Из всех комитетов по поводу данной постановы поступили замечания от Комитета по здравоохранению. Но я хочу сказать, что все эти замечаний в основном они уже были учтены в постановлении 1756-4 от 04.06.2004, когда были парламентские слушания в Верховном Совете по поводу 18 годовщины Чернобыльской катастрофы. И таким образом в какой-то степени они уже предусмотрены там.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u32.p18">Я обращаюсь к вам. Я обращаюсь к коалиции национального единства. Я обращаюсь с тем, чтобы поддержать данную постанову, проголосовать ее в целом, и таким образом обеспечить помощь и социальную защиту всех, кто пострадал от Чернобыльской катастрофы. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u33.p1">Дякую. Чи є запитання? Запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u33.p2">Шість хвилин. Будь ласка, Садовий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:29:39">11:29:39</time></note>
            <note type="speaker">САДОВИЙ М.І.</note>
            <u who="САДОВИЙ М.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u34.p1">Микола Садовий, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u34.p2">Я розумію, що проблема наболівша, і з цією проблемою потрібно нам боротися. Я у позитивному якраз змісті говорю. Я також розумію, що аварія на Чорнобильській атомній електростанції здійснена не просто так, виходячи лише із людського фактора, нада врахувати, що четвертий блок, він виробляв військовий плутоній, і там є надзвичайно багато проблем. Але і засоби масової інформації, на превеликий жаль, зробили свій такий негативний вплив на цю проблему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u34.p3">Запитання у такому. Закриті ще три блоки. Ці три блоки стали більш небезпечні, ніж тоді, коли вони працювали, у нас отримався цілий комплекс. То є якісь такі заходи більш ефективних дій по ліквідації всього комплексу?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДАНІЛІН М.О.</note>
            <u who="ДАНІЛІН М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u35.p1">Ну, я хочу сказать, что на сегодняшний день завершена выгрузка отработанного ядерного топлива из первого блока и сейчас ведется выгрузка из третьего блока. И я думаю, что на момент как бы вывода второго блока, где-то в 2008 году, когда заканчивался срок его работы, выгрузка отработанного ядерного топлива будет завершена. Это будет очередной этап выведения атомной станции из эксплуатации. На сегодняшний день нам приходится тратить средства на то, чтобы поддерживать в безопасном состоянии, в том числе и второй блок, и третий блок. Потому что без функционирования систем защиты, систем вентиляции это просто невозможно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u35.p2">И вот этот этап как раз и будет завершена, когда будет закончена выгрузка ядерного топлива из этих блоков. Над этим сейчас работники Чернобыльской станции работают. Они достаточно успешно справились з первым блоком до конца, вот, прошлого года, что было заявлено. Сейчас работают по третьему блоку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u35.p3">Я думаю, что в.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u36.p1">Петро Цибенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:32:08">11:32:08</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u37.p1">Прошу передати слово Бахтеєвій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u38.p1">Тетяна Бахтеєва, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:32:17">11:32:17</time></note>
            <note type="speaker">БАХТЕЄВА Т.Д.</note>
            <u who="БАХТЕЄВА Т.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u39.p1">. о том, что Комитет по вопросам охраны здоровья поддержал данное постановление. У вас ошибочные, наверное, есть какие-то не те известия. В связи с тем, что масштаб, который был после Чернобыльской катастрофы, это спустя уже 21 год особенно известен медикам. Сегодня мы видим дальние последствия. Это и врожденные пороки, это уродства, которые, физические уродства у детей, которые именно проживали в данной зоне. Поэтому все действия со стороны государства, которые будут направлены на поддержку катастрофы, ликвидации катастрофы, Чернобыльской аварии наш комитет всегда поддерживает. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДАНІЛІН М.О.</note>
            <u who="ДАНІЛІН М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u40.p1">Ну, я, я прошу прощения. Вы, наверное, меня не правильно поняли. Я сказал, что ваш комитет поддержал, просто у вас были дополнения и как бы, 4 пункта дополнений, и я сослался на то, что в постанове, вот, от 2004 года эти, как бы дополнения, они уже были учтены.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u40.p2">А за то, что ваш комитет поддержал, спасибо большое. Я думаю, что в этом направлении и наш комитет, и ваш комитет, мы действовать будем совместно с исполнительной властью в одном направлении для того, чтобы как можно в большей степени защитить людей, в том числе и в сфере здравоохранения. Лечение, санаторно-курортного, санаторно-курортной реабилитации.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u41.p1">Будь ласка, Бронніков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:33:49">11:33:49</time></note>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u42.p1">Николай Александрович, у нас сложилась в принципе интересная ситуация. То есть комитет по чернобыльским делам, то есть, который входит и в принципе министерство надзвычайных ситуаций, занимается социальными проблемами, которые возникли в процессе у людей, связанных с ликвидацией аварии, связанный с переселением. И страна их, как может, компенсирует. Но вместе с тем, министерство Папиева этим занимается постольку поскольку. Вопрос. Не пора ли как бы эти профессиональную деятельность по социальной защите чернобыльцев передать профессиональному министерству, которое возглавляет Папиев?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u42.p2">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДАНІЛІН М.О.</note>
            <u who="ДАНІЛІН М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u43.p1">Спасибо за вопрос. Владимир Константинович, я хочу сказать, что есть одна проблема. Дело в том, что сегодня, в общем-то, общественные организации, в том числе и чернобыльские, они все-таки сгруппированы вокруг министерства по чрезвычайным ситуациям. И на сегодняшний день я понимаю, что министерство Папиева, оно профильное. Но в связи с тем, что и технические, и социальные, и другие вопросы министерство чрезвычайных ситуаций сегодня замыкает на себя. Мне кажется, что вот это министерство, имея под собой как бы полностью всю эту структуру, действует более успешно. И я хочу сказать, что вот мы вчера были на межведомственной комиссии, которая принимала ряд решений, опять же, касающихся той же самой Чернобыльской станции. И в основном там как раз идет координация действий через министерство чрезвычайных ситуаций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u43.p2">На мой взгляд, сегодня может быть это правильно. В дальнейшем будем рассматривать, как это будет развиваться в перспективе уже. Может.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u44.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u44.p2">Чи є бажаючі взяти участь в обговоренні? Прошу записатися від фракцій. Будь ласка, хто ще від депутатів бажає? Треба записуватися. Ну, погано нажимали значить. Хто ще від депутатів – запис?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u44.p3">Бронніков, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:36:48">11:36:48</time></note>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45.p1">Уважаемые коллеги, ситуация Чернобыля, она как бы характеризует способность государства справляться с техногенными катастрофами. Я напомню вам, в 1995 году был принят Отавский меморандум, который принял решение, что к моменту закрытия атомной станции запад за свои деньги построит инфраструктуру закрытия атомной станции. Мы в 2000 году закрыли атомную станцию с помпой, сейчас идет 2007 год. Мы обязательства выполнили, но инфраструктура закрытия атомной станции не выполнена. И за эти 7 лет мы заплатили на содержание Чернобыльской станции более 2 миллиардов гривен, это немалые деньги для нашей страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45.p2">Поэтому мы должны дать указания Министерству иностранных дел, чтобы она занялось этой проблемой, что нашло умение, чтоб все дипломаты занимались этой проблемой, чтобы Восьмерка выполнила свои обязательства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45.p3">Второе. Чернобыльские вопросы вступают в ту фазу, когда приходится снова работать с радиоактивными веществами, с радиоактивными отходами на радиоактивной терриитории. И это будет работать наш народ. Поэтому совершенно необходимо, чтобы медицинское, биологическое обеспечение нашего народа, который там будет извлекать, чтобы не было условий переоблучения, чтобы не возникали те проблемы, о которых говорила Татьяна Бахтеева, они стали, в первую очередь, подконтрольными Министерству здравоохранения и всем социальным министерствам нашего государства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45.p4">Далее. Управление. Жизнь идет, жизнь развивается. Уже в 12 году, через пять лет, мы ставим вопрос вообще о снятии с эксплуатации действующих атомных станций, на которых не было катастроф.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45.p5">И поэтому нам необходимо задуматься, как мы будем вообще организовывать работу по управлению и снятию с эксплуатации. Будет это дальше заниматься МинЧАЕС или это будет специальный орган, который будет заниматься и не разрушенными атомными станциями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45.p6">Обо всем этом вчера говорилось на межведомственной комиссии. Обо всем этом много говорится, но в канун Чернобыльской катастрофы есть повод еще раз обратить внимание на решение всех этих вопросов с тем, чтобы мы не распространяли те повреждения людей на новую практику, которая будет у нашего государства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45.p7">А в целом постановление надо поддерживать, оно необходимо нашим людям, чернобыльцам, ликвидаторам и переселенцам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u45.p8">Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u46.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u46.p2">Лещенко, фракція „Наша Україна”. Немає, не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u46.p3">Будь ласка, Матвієнков Сергій. Бондарчуку. Прошу, Бондарчук. Підготуватися Ковалевській.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:40:15">11:40:15</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u47.p1">Шановні колеги! Народний депутат Бондарчук, фракція Соціалістичної партії України, Вінниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u47.p2">Я хотів би відзначити, що сам факт прийняття сьогодні постанови з цього питання є позитивним. Але хотілося б, щоб можливо це вже було в останнє, коли ми приймаємо постанови, як ретуальний факт напередодні чергової річниці Чорнобильської катастрофи. Бо хотілося б, щоб після цього ми займалися вирішенням цих питань не від чергової річниці до річниці, а щодня, щотижня, щомісячно, бо ці проблеми, на жаль, не вирішуються так, як потрібно, а деколи і загострюються. На Вінниччині сім районів з 27-ми постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи. На забруднених територіях проживає 108 тис. населення, з них 40 тис. дітей, 24 тис. дітей із цих 40 тис. стоять на диспансерному обліку. Тому я вважав би за необхідне посилити ту частину наших заходів і плану, яка стосується охорони здоров'я, мається на увазі збільшення фінансування, особливо для спеціалізованих диспансерів радіаційного захисту населення. Ну у нас на Вінниці, наприклад, диспансер цей не має рентген-апарата, і ми вже декілька років ведемо безплідну переписку з міністерством, з урядом тощо, щоб все-таки виділили цілеспрямовано кошти для придбання цього рентген-апарата, але це питання не вирішено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u47.p3">Я звернувся нещодавно із запитом до Кабміну про виділення коштів на створення спеціалізованого кабінету в дитячій обласній лікарні, який займається якраз саме цими питаннями, але знову ця бюрократична волокита триває більше, ніж потрібно. Друге питання – це покращання підтримки ліквідаторів. Третє – завершення вирішення питань щодо населених пунктів, де живуть переселенці. Є такі населені пункти і у нас на Вінниччині, але до цього часу знову ж таки декілька років не можна вирішити питання про все-таки долю того радгоспу, де люди працюють, які переселені з Житомирщини і збудовано село. Між Міністерством оборони і Міністерством агрополітики не можуть, по-моєму, п'ять чи шість років вирішити питання про передачу землі, майна тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u47.p4">І останнє. Я хотів би підтримати тут думку, яку висловив преді мною у запитанні колега Бронніков. Ми повинні все-таки зараз вирішити врешті-решт і розмежувати повноваження між Міністерством соціального захисту населення і праці і між Міністерством з надзвичайних ситуацій, тому що багато питань постійного передаються з одного міністерства в інше, переплітаються, а від цього програє справа. Тому врешті-решт потрібно чітко розмежувати яке міністерство за які питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u48.p1">Так, Ковалевська Юлія, будь ласка. підготуватися Цибенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:43:38">11:43:38</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЕВСЬКА Ю.С.</note>
            <u who="КОВАЛЕВСЬКА Ю.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p1">Юлія Ковалевська, фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, проект Постанови Верховної Ради номер 3396/д містить комплекс заходів, спрямованих на вирішення питань, які безпосередньо пов`язані з подоланням наслідків Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p3">Перш за все слід відмітити соціальну спрямованість цього законопроекту, але значна увага приділена проблемам екологічної безпеки в Україні. Так, в пункті 3 проекту Постанови пропонується розробити та внести на розгляд Верховної Ради України Загальнодержавну програму комплексного соціально-економічного розвитку територій, що зазнали радіоактивного забруднення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p4">Проектом постанови передбачена можливість збільшення видатків за бюджетними програмами підтримка екологічно безпечного стану у зонах відчудження і безумовного обов`язкового відселення, підтримка у безпечному стані енергоблоків та об’єкта „Укриття” і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p5">Значна увага приділена питанням перегляду меж зон радіаційного забруднення і поновлення нормальної життєдіяльності у багатьох населених пунктах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p6">Серед актуальних проблем визначені такі, як запровадження програми комплексного соціально-економічного розвитку територій, що зазнали радіоактивного забруднення внаслідок аварії на Чорнобильській АЕС. Суттєвим в проекті Постанови Верховної Ради України є те, що планується введення в експлуатацію в 2008 році пускового комплексу першої черги комплексу „Вектор”, будівництво в зоні відчудження сховищ та фізичних бар’єрів захисту, необхідних для локалізації радіоактивних відходів. Таким чином, мета проекту – надання з боку законодавчої влади конкретних рекомендацій уряду України щодо комплексного розв`язання проблем подолання наслідків Чорнобильської катастрофи, у тому числі у сфері охорони навколишнього природного середовища.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p7">У разі прийняття проекту постанови буде реально створене підгрунття для сприяння подальшому соціально-економічному розвитку держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p8">Я прошу підтримати за основу проект постанови номер 3396-д.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u49.p9">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u50.p1">Дякую, Юлія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u50.p2">Цибенко Петро Степанович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:45:55">11:45:55</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u51.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Фракція комуністів, голова Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів Петро Цибенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u51.p2">Шановні колеги, ми сьогодні обговорюємо проект Постанови Верховної Ради України, який напрацьований профільним комітетом. Комітет намагався об’єднати сильні сторони двох проектів постанов, які були подані. Але, разом з тим, я розумію, що зусилля комітету були направлені на те, щоб зробити не стільки красивий документ, скільки зробити його реальний. Можна зробити якийсь завгодно красивий документ, дивлячись на який буде хотітися заплакати від щастя, але він міститиме один невеличкий недолік: він буде нереальним. Тому нам дуже важливо збалансувати максимальну підтримку цієї категорії громадян, з одного боку, а, з іншого боку, зробити максимально реальним цей документ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u51.p3">Друге, про що я хотів сказати. На превеликий жаль, я сьогодні з сумом повідомляю, що, на превеликий жаль, в залі засідань Верховної Ради під час розгляду цього надзвичайно важливого проекту постанови Верховної Ради немає голови профільного комітету. Оце вся правда про вболівання цих людей за долю чорнобильців, за долю тих людей, які понесли втрати здоров’я у зв’язку з цим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u51.p4">Хотів би як голова Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів особливу увагу привернути до ряду позицій проекту постанови, які містять доручення Кабінету Міністрів України. Зокрема, доручення перше і друге, якими даються доручення Кабінету Міністрів України внести пропозиції щодо врегулювання ситуації з пенсійним забезпеченням цієї категорії громадян України. Справді, сьогодні це проблема надзвичайно гостра, надзвичайно болюча. І в цьому плані нам необхідно приймати рішення щодо того, щоб вирішити її.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u51.p5">Хотів би підтримати позиції сьому і восьму проекту постанови, які стосуються доручення Кабінету Міністрів при внесенні змін до при внесенні змін до державного бюджету України на 2007 рік збільшення фінансування чорнобильських програм. Справді, надзвичайно важлива позиція, надзвичайно важливі речі, які треба вирішувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u51.p6">І в кінцевому варіанті, шановні колеги, я вважаю, що ми сьогодні маємо прийняти той документ, який поданий на розгляд профільним комітетом, виходячи з принципу: краще синиця в руках, аніж журавель в небі. Бо тут є ряд позицій, які направлені на підтримку і соціальний захист чорнобильців, яких сьогодні люди чекають, які сьогодні є надзвичайно важливими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u51.p7">Фракція комуністів буде голосувати за цей документ. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорення питання завершено. На жаль, саме у квітневі дні, кожного року ми змушені повертатися до подібних постанов і приймати їх. Тому я абсолютно солідарен з тими, хто говорить, що нам потрібно, мабуть, не щорічні постанови приймати, а ті, хто повинен виконувати закон базовий, закон, який в нас існує, повинні його виконувати чітко. А наше завдання, парламенту, здійснювати парламентський контроль за виконанням цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p2">Профільний комітет пропонує з трьох проектів постанов, які, по суті, не є альтернативними, а вони напрасовувалися, доопрацьовувалися і в кінцевому результаті доопрацьований єдиний законопроект, а саме, постанова за номером 3396-д.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p3">Тому я, на пропозицію профільного комітету і доповідача, ставлю на голосування першим цей законопроект: про прийняття в цілому постанову про стан і перспективи подолання наслідків чорнобильської катастрофи, за номером законопроект 3396-д. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T11:50:25">11:50:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p4">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p5">Постанова прийнята, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p6">Переходимо до розділу: за скороченою процедурою, для цього нам треба прийняти рішення. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T11:50:51">11:50:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p7">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p9">І, шановні колеги, давайте порадимося: працюємо з перервою чи без перерви? Без перерви. Добре, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p10">Розглядається проект закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо впорядкування можливості диспозитивного застосування норм. Редакційний номер законопроекту 2660. Доповідач – Жиденко Ігор Григорович. Ігнорує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u52.p11">Заступник голови Комітету з питань правової політики Зварич Ігор Теодорович, будь ласка, від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:51:35">11:51:35</time></note>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ І.Т.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ І.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u53.p1">Шановний Адам Іванович, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u53.p2">Комітет з правової політики розглянув на своєму засіданні 21 березня цього року протокол номер 24 – проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо впорядкування можливості диспозитивного застосування норм, реєстраційний номер 2660 від 8 лютого цього року, внесений народними депутатами України Жиденком та Одарченком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u53.p3">Метою зазначеного законопроекту є підвищення рівня дотримання сторонами в договорі норм цивільного законодавства та пропонується внести зміни до Цивільного кодексу України і Кодексу торговельного мореплавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u53.p4">На думку комітету, прийняття цього законопроекту сприятиме зменшенню кількості випадків на дотримання сторонами в договорі норм цивільного законодавства і полегшенню здійсненню судами правосуддя, оскільки передбачається впорядкувати можливість диспозитивного застосування норм цивільного кодексу України і кодексу торгівельного мореплавства України. При цьому як наслідок прогнозується підвищення с Україні рівня законності при укладанні цивільно-правових договорів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u53.p5">Головне науково-експертне управління у своєму висновку від 19 березня цього року висловилися за направлення законопроекту з результатами розгляду у першому читанні до головного комітету для підготовки на повторне перше читання з урахуванням висловлених зауважень та пропозицій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u53.p6">Реалізація законопроекту не призведе додаткових витрат з Державного бюджету України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u53.p7">Враховуючи викладене, Комітет з питань правової політики вирішив рекомендувати Верховній Раді України прийняти зазначений законопроект за основу, а також доручити комітету доопрацювати його, подати на розгляд Верховної Ради у другому читанні. У мене все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u54.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка. Якщо є бажаючі виступити, прошу – два „за”, два „проти”. Зелена, червона кнопки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u54.p2">Чечетов Михайло, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:53:37">11:53:37</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u55.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u55.p2">Зазначеним проектом пропонується викласти у новій редакції частину третю статті шостої Цивільного кодексу України з метою уточнення співвідношення актів цивільного законодавства та договору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u55.p3">Аналогічні зміни вносяться і до статті 14 Кодексу торговельного мореплавства України. Передбачається, що у створеному договорі можуть відступити від положень актів цивільного законодавства і врегулювати свої відносини на власний розсуд, якщо у цих актах прямо вказано про це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u55.p4">Якщо до даної пропозиції підходити з точки зору права, то її введення призведе до звуження можливостей сторін до встановлення істотних умов договору. У свою чергу, з точки зору судової практики, існуюча редакція спричиняє ускладнення практики правозастосування та вирішення цивільно-правових справ у судах, оскільки замовляє неоднозначне сприйняття сторонами у договорі норм цивільного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u55.p5">Я пропоную цей серйозний законопроект відправити на доопрацювання і після доопрацювання ще раз розглянути його у сесійній залі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p1">Дякую, Михайло Васильовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p2">Обговорення питання завершено. Була пропозиція профільного комітету і пропозиція від виступаючих. У такому порядку я ставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p3">Ставиться на голосування пропозиція про прийняття за основу у першому читанні проекту Закону за номером 2660 про внесення змін до деяких законодавчих актів України. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T11:55:26">11:55:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p4">За-2</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p5">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p6">Ставиться на голосування пропозиція про направлення законопроекту на доопрацювання авторам. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T11:55:49">11:55:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p7">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p8">Прийнято рішення. Законопроект направляється на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u56.p9">Розглядається Проект Закону про внесення доповнення до Цивільного кодексу України (щодо прийняття спадщини), реєстраційний номер 2824. Доповідач народний депутат України Буджерак Олександр Олександрович. Співдоповідач Зварич Ігор Теодорович від комітету, будь ласка. Заступник голови Комітету з питань правової політики.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:56:31">11:56:31</time></note>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ І.Т.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ І.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u57.p1">Шановний Адам Іванович, шановні колеги, Комітет з питань правової політики розглянув зазначений законопроект на своєму засіданні 21 березня цього року. він спрямований на внесення змін до статті 1268 Цивільного кодексу України, які зумовлені потребою усунути існуючі недоліки щодо правового регулювання процедури прийняття спадщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u57.p2">Комітет з питань правової політики прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України Проект Закону про внесення змін та доповнень до Цивільного кодексу України (щодо прийняття спадщини) відповідно до пункту три частини першої статті 109 Регламенту Верховної Ради України за наслідками розгляду законопроекту в першому читанні направити його суб’єкту законодавчої ініціативи на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u57.p3">Ми врахували також, що Головне науково-експертне управління апарату Верховної Ради України цей законопроект пропонувало відхилити. В мене все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u58.p1">Дякую. Хто бажає взяти участь в обговоренні? Зелена, червона. Матвієнков, будь ласка, з місця мікрофон. Воропаєву підготуватись.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:57:47">11:57:47</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u59.p1">Матвиенков, фракция Социалистической партии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u59.p2">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги, данный законопроект, казалось бы, в какой-то степени действительно регулирует те моменты, которые сегодня не урегулированы законодательно, но, тем не менее, этот законопроект касается в основном той категории населения, к которой мы должны относиться особо бережно и особенно щепетильно, в основном это ветераны, те люди, которые сегодня остались одинокими, те люди, которые сегодня вынуждены решать проблему, так сказать, дальнейшего своего, будем говорить так, как мягче сказать, доживание. И связано это, так сказать, с наследством этой категории людей. Поэтому для того, чтобы не использовали, именно не использовали эту категорию людей, и чтобы эти люди не были, так сказать, заложниками ситуации, когда в первую очередь интересуются их жильем, их домом, или их участком, мы приняли решение о том, что данный законопроект принимать нельзя. Данный законопроект необходимо отправить на доработку с тем, чтобы выписать эти ограничительные, заградительные меры, чтобы мы не подставили, будем говорить, вот такую категорию населения. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u60.p1">Дякую. Воропаєв, будь ласка, мікрофон з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T11:58:55">11:58:55</time></note>
            <note type="speaker">ВОРОПАЄВ Ю.М.</note>
            <u who="ВОРОПАЄВ Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u61.p1">Я также поддерживаю предложение комитета об отправлении этого законопроекта на доработку вот по таким причинам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u61.p2">Причина первая. Предложения, которые в данном законопроекте отражены, изменения в статью двенадцать шестьдесят восемь, они противоречат и вступают как бы в разночтение с другой статьей Гражданского кодекса Украины двенадцать семьдесят. Это раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u61.p3">И, во-вторых, если мы проголосуем за этот законопроект и такую поправку внесем в Гражданский кодекс Украины, то мы тем самым лишим всех остальных наследников, которые могут быть при отсутствии наследников первой очереди, лишим возможности управлять этим имуществом и принимать его в наследство. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u62.p1">Дякую. Обговорення питання завершено. Якщо я правильно зрозумів пропозиції і висловлювання людей, які знають, про що говорять, то, мабуть, мудріше було б відхилити законопроект, ніж направляти його на доопрацювання. Бо доопрацьовувати нічого. Що ж тут доопрацьовувати? Або виписувати цю статтю, яка погіршує законопроект, або її не писати. І закон залишиться кращим. То, мабуть, мудріша пропозиція та, яка зводиться до того, щоб їх відхилити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u62.p2">Буду ставити в порядку їх надходження. Профільний комітет пропонує повернути суб’єкту права законодавчої ініціативи законопроект на доопрацювання за номером двадцять вісім двадцять чотири. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T12:00:39">12:00:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u62.p3">За-11</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u62.p4">Пропозиція відхилити законопроект. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T12:01:00">12:01:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u62.p5">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u62.p6">Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u62.p7">Розглядається проект Закону про внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення (щодо адміністративного арешту). Законопроект за номером 2482. Автор ініціативи Забзалюк Роман Омелянович. Співдоповідає член Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності Малишев Володимир Степанович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:01:29">12:01:29</time></note>
            <note type="speaker">МАЛИШЕВ В.С.</note>
            <u who="МАЛИШЕВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u63.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u63.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги! Проектом Закону України про внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення (номер 2482) від 6 листопада того року, поданий народним депутатом України Забзалюком, пропонується викласти у новій редакції статтю 37 Адмінкодексу, статтю 32 та главу 32 виключити. Одночасно внести відповідні зміни до статей 15, 24, 44 і 50. перша і других. Тобто скасувати у Кодексі України про адміністративні правопорушення положення про застосування такого виду адміністративного стягнення, як адміністративний арешт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u63.p3">Автор пояснює це тим, що чинний Кодекс України про адміністративні правопорушення не передбачає для осіб, до яких застосується адміністративний арешт необхідних гарантій дотримання їх законних прав. А це є грубим порушенням, гарантованих Конституцією України прав та свобод особи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u63.p4">Проаналізувавши законопроект, комітет погоджується з аргументами автора, разом з тим визнає, що скасування положень про адміністративний арешт не вирішує питання про призначення відповідного адекватного покарання. На думку комітету, доцільніше було б внести відповідні зміни до Адмінкодексу, передбачивши для осіб, до яких застосовується адміністративний арешт, необхідні гарантії дотримання їх законних прав на ефективний захист та на оскарження рішення суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u63.p5">На підставі викладеного комітет прийняв рішення рекомендувати Верховної Ради повернути законопроекту суб’єкту права законодавчої ініціативи на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u63.p6">Прошу підтримати рішення комітету. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u64.p1">Дякую, Володимире Степановичу. Сідайте, будь ласка. Якщо є бажаючі взяти участь в обговоренні, зелена, червона кнопки, будь ласка. Кузбменко Сергій, прошу мікрофон з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:03:54">12:03:54</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМЕНКО С.Л.</note>
            <u who="КУЗЬМЕНКО С.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u65.p1">Спасибі. Сергій Кузьменко, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u65.p2">Відверто кажучи незрозуміла позиція автора законопроекту. Він вважає, що не передбачені гарантії осіб, які мають таке покарання і тому пропонує ліквідувати це покарання. Така практика нагадує мені: давайте виключимо поняття наркоманії з Кримінального кодексу, і тоді не буде наркоманів по статистиці у державі. Так не можна робити. Якщо не передбачені якісь гарантії, то треба виписати ці гарантії у законі, але не відміняти саме покарання, тим більше, що воно існує у багатьох державах світу і вважається абсолютно нормальним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u65.p3">І, насамкінець, щоб так трошки зняти напругу. Практично 15 діб – це вже частка національного фольклору і не має потреби позбавляти народ цієї частки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u65.p4">Тому я вважаю, що законопроект треба, як мінімум, повернути автору на доопрацювання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u66.p1">Дякую. Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u66.p2">Є одна пропозиція направити законопроект на доопрацювання. Я ставлю на голосування пропозицію про направлення Закону про внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення щодо адміністративного арешту, законопроект за номером 2482 на доопрацювання суб’єкту законодавчої ініціативи. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-20T12:05:45">12:05:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u66.p3">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u66.p4">Рішення прийнято, закон направляється на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u66.p5">Так, шановні колеги, все, що ми мали в законодавчому плані сьогодні вирішити, ми зробили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u66.p6">„Різне” будемо проводити? Будемо. Тоді прошу записатися, хто бажає взяти участь у „Різному”. Так, бажаючих вистачає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u66.p7">Значить, будь ласка, Мироненко. Ярослав Сухий підготуватись. Ковалевська? Будь ласка. Так, одну годину, як завжди, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:06:45">12:06:45</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЕВСЬКА Ю.С.</note>
            <u who="КОВАЛЕВСЬКА Ю.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u67.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги, шановні радіослухачі, телеглядачі та представників засобів масової інформації! Юлія Ковалевська, фракція партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u67.p2">Свій виступ сьогодні я хочу розпочати з зізнання: з деякого часу я перестала любити цирк з тих самих пір, як з площини мистецтва він перемістився в політичну площину. В моїй уяві руді клоуни повинні бути добрими і веселими, руді ж клоуни від політики, сповнені злоби і ворожнечі, сьогодні досить майстерно еквілібрують над прірвою, яку самі собі вдіяли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u67.p3">Пересмикуючи і підтасовуючи факти, ці майстри політичної арени маніпулюють свідомістю людей, діючу Конституцію вони читають між строк, вбачаючи в ній те, чого ніколи не було написано, тобто вільно володіють Основним законом держави. Доки ж буде тривати цей політичний балаган? Невже до тих пір, поки його поставниця не отримає бажаної повної неділимої влади?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u67.p4">Коаліція національної єдності, яка становить більшість у Верховній Раді, неодноразово заявляла про свою готовність виконати будь-яке рішення Конституційного Суду, аби перевести розв'язання конфлікту між окремими інститутами влади в конституційну площину, забезпечити верховенство права, як це і передбачено статтею 8 Основного закону України. Зрештою, створити прецедент цивілізованого вирішення протиріч, що можуть виникати між гілками і інститутами влади, як це прийнято у цивілізованих демократичних суспільствах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u67.p5">Заяви Юлії Тимошенко, яка проголосила на всю Україну, що рішення Конституційного Суду для неї нічого не значитиме, апріорі відкинула можливість розв`язання конфлікту у юридичній площині. Задля досягнення своєї мети леді Ю з притаманною їй фантазією вигадує все нові і нові сценарії. сценарні розробки, а команда рудих циркачів втілює їх у життя. Чого тільки вартий фарс зі складанням депутатських повноважень? Чи замислювалися депутати від опозиції, йдучи на такий крок, що перш за все вони демонструють неповагу до своїх виборців? Мабуть, що ні, бо за словами одного із членів БЮТ, рішення ухвалювалося не колегіально, а, так званою, креативною групою блоку, яка складається з 5 чоловік. Саме вони приймали рішення за всіх членів фракції. Таким чином, багато депутатів з БЮТ, написавши заяви про складання мандатів, так і не зрозуміли що ж вони все-таки зробили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u67.p6">По-перше, в наявності незнання самої парламентської процедури. З парламенту не можна піти поодинці, тільки за рішенням самого парламентаря, тим більше оптом. Згідно статті 81 Конституції України , що регламентує складання повноважень депутатів Верховної Ради , рішення про дострокове.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u68.p1">Будь ласка, Герман передає вам ще 3 хвилини. Продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:10:08">12:10:08</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЕВСЬКА Ю.С.</note>
            <u who="КОВАЛЕВСЬКА Ю.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u69.p1">Рішення про дострокове припинення повноважень парламентарія у випадку, якщо він подав про це особисто заяву, приймається виключно Верховною Радою України. І проігнорувати це ніяк не можна. А передача начебто оригіналів цих заяв Президентові України, а не до Верховної Ради України - ще один фокус політичних аферистів від БЮТу. Щоб запобігти поповненню депутатського корпусу, опозиція вдалася до зухвалого кроку з анулюванням передвиборчих списків у ЦВК.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u69.p2">Вважаю, що цей трюк теж не досить вдалий, адже у зв’язку з хворобою деяких членів в Центрвиборчкомі просто немає кворуму. І вона точно ніяк не зможе допомогти БЮТу у його прагненні покинути Раду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u69.p3">По суті, свідомо чи несвідомо, але досить довірливо члени фракції погодилися на план державного перевороту, який полягає в незаконному розпуску парламенту, незаконному відправленні уряду у відставку і проведенні виборів в такі терміни, коли чесно і прозоро їх провести неможливо. Опозиція фактично вже не приховує сьогодні намагань взяти в політичні заручники Президента України. Свідомо зробивши його політичні позиції вкрай хиткими, вона штовхає Віктора Ющенка до більш жорстоких дій, щоб у разі чого прикритися ним, як живим щитом, зробивши винним в погіршенні ситуації в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u69.p4">Отже, панове, політичний шантаж шахрайство – це і є демократія по-юліному. Сподіваюся, у Віктора Андрійовича вистачить і політичної мудрості, і просто здорового людського глузду не повестися на це. Скажу відверто: мені шкода депутатів від БЮТу, - адже, влаштувавши цирк з так званим складанням повноважень, вони самі собі надали ведмедячу послугу. Не працюючи в парламенті, вони втрачають останні важелі впливу на ситуацію і фактично знову перетворюють діяльність опозиції на дуже невигідну і сумнівну роботу на громадських засадах. Що тут ще додати: в добру путь, панове. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u70.p1">Дякую. Будемо вважати, що Юлія Сергіївна послала послання Юлії Володимирівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u70.p2">Будь ласка, Сухий передає слово Самойленку. Юрій Павлович, будь ласка. Підготуватися Лещенку. Його я не бачу. Білаш наступний буде виступати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:12:35">12:12:35</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛЕНКО Ю.П.</note>
            <u who="САМОЙЛЕНКО Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u71.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги, уважаемые избиратели! Комитет по вопросам национальной безопасности и обороны постоянно отслеживает развитие событий политических в плане недопущения развития их в силовом варианте. Здесь очень важна позиция руководителей правоохранительных органов, силовых ведомств. Удивляет такая позиция исполняющего обязанности председателя службы безопасности Наливайченко. Вы уже все стали свидетелями тех заявлений в средствах массовой информации о попытках взять под охрану центральную выборчую комиссию, вмешательство в процессы, которые происходили вокруг Печерского суда, о чем я докладывал с этой трибуны. После этого 16 апреля следует пресс-конференция, на которой он выплескивает компромат в отношении судьи Конституционного Суда. В результате прокуратура по данному факту возбуждает уголовное дело, по признакам преступления, предусмотрена частью первой статьи 376 Уголовного кодекса Украины, это вмешательство в деятельность судебных органов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u71.p2">Все это дало повод нам пригласить господина Наливайченка на заседание нашего комитета, с тем, чтобы выслушать, какими мотивами он руководствуется, совершая подобные действия. Кроме этого, есть конкретный документ, где за подписью заместителя председателя службы СБУ – Скляра, до Центральной избирательной комиссии за номером 8/3/3-8420 от 12 апреля последовало звернення з просьбой выдать постоянные пропуска ряду сотрудников СБУ для прохождения, нахождения в любое время в Центральной избирательной комиссии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u71.p3">Возникает вопрос: для чего это нужно? Что делать сотрудникам СБУ в избирательной комиссии? Я расцениваю это, лично, как оказывать влияние на членов ЦВК, значит, с точки зрения устрашения какого-то, учитывая вот тот высокий авторитет спецслужбы, который еще пока что сохранился. Поэтому по всем этим вопросам я посетил господина Наливайченко вместе с членами нашего комитета и пригласил его на заседание 18 апреля. Он дал мне письменное согласие на это. Однако, 19 числа, то бишь, вчера следует от него письмо. Вот оно, на котором он ссылается на Указ Президента от 2 апреля 2007 года, где заявляет, что Верховная Рада, а также комитеты уже вне закона, и поэтому отказываются прийти на заседания.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u71.p4">Я считаю, что то, что мы говорили – попытка втягивания вот в эти политические разборки – это уже стало явью сегодня, уважаемые депутаты.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u72.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САМОЙЛЕНКО Ю.П.</note>
            <u who="САМОЙЛЕНКО Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u73.p1">Поэтому я считаю, что уже Службу безопасности втянули в это опасное противостояние политическое, что является грубейшим нарушением Закона о Службе безопасности и Закона об оперативно-розыскной деятельности и других законов, регламентирующих работу спецслужб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u73.p2">Поэтому, уважаемый Александр Иванович, мы подготовили звернення от комитета с предложением заслушать господина Наливайченка на ближайшем заседании Верховной Рады с требованием объяснения своих действий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u73.p3">Если он не явится или невнятно объяснит свои действия, то требовать, наверное, от Президента Украины, значит, освобождения от должности исполняющего обязанности такого важного органа, как спецслужба. Есть там достаточные профессионалы, которые могут возглавить эту спецслужбу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u73.p4">И еще одно, что тоже удивляет: вся почта, которая идет в адрес Секретариата Президента, возвращается в комитет назад даже не распечатанная без каких-либо объяснений. Вот налицо те признаки демократии, которые демонстрирует Секретариат Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u73.p5">Поэтому разрешите передать, Адам Иванович, вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u74.p1">Так, я роблю і вам зауваження, і іншим – більше ніхто не одержить більше, ніж треба. Ви два Регламенти, на жаль, використали. Або просіть, щоб хтось давав, або вкладайтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u74.p2">Так, будь ласка, Борис Білаш, підготуватися Ковтуненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:17:31">12:17:31</time></note>
            <note type="speaker">БІЛАШ Б.Ф.</note>
            <u who="БІЛАШ Б.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p1">Дорогие друзья, дорогой Адам Иванович, дорогие коллеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p2">Мы наблюдаем теорию двойного стандарта, мы видим, что они. оранжевые приходят к кассам, штурмуют эти кассы. И в то же время, так сказать, за что они получают свою зарплату?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p3">Коль вы уже не депутаты,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p4">зачем, оранжевая рать,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p5">вам, очень жаждущим зарплаты,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p6">штурмуя кассу, дверь ломать?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p7">Да потому, что знает всяк:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p8">Вы жить привыкли на дурняк!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p9">Мне в чем-то, знаете, их жалко. Ведь они по сути хор, исполняющий оранжевые арии, а хором этим управляюет закулисные дирижеры мировой политики. Поэтому, когда они просыпаются, вся умственная деятельность у них направлена на то, чтобы какую очередную пакость сделать своему любимому народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p10">Они говорят об очищении через досрочные перевыборы, а я как человек от земли, а точнее как бывший шахтер, то есть от глубин земных, могу предложить следующий вариант, как это делают горняки после тяжкого труда, когда приходят в баню:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p11">Горячий душ – блаженная отрада!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p12">Шахтерки прочь и, покурив,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p13">ребята идут туда, где белый пар клубится,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p14">чумазые от головы до пят,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p15">и, словно блики, озаряя лица,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p16">улыбки белозубые слепят.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p17">И надо же, намыливший чуприну,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p18">забойщик знаменитый наш Исай,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p19">широкую свою подставив спину,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p20">мне пробасил: «А ну-ка, погуляй!»</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p21">Шипит мочалка, как рубанок бойкий,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p22">крутые плечи до сияния трет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p23">Такой, случись обвал, он вместо стойки</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p24">плечом, коль надо, кровлю подопрет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p25">Какая сила в торсе исполинском!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p26">Спина, брат, что сама тебе держава!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p27">А он мне, подмигнув по-сатанински,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p28">исчез, как Бог, растаяв в клубах пара.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p29">Я сел на лавку, обессилев даже,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p30">и улыбаюсь – выпала же честь!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p31">Уже ли с тех, кто множит беды наши,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p32">не ототрем оранжевую спесь?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u75.p33">Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u76.p1">Дякую, Борисе Федоровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u76.p2">Не дивуйтеся, що одержують зарплату. Треба ж компенсувати витрати за включення у списки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u76.p3">Ковтуненко Олександр, будь ласка. Підготуватися Садовому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:20:07">12:20:07</time></note>
            <note type="speaker">КОВТУНЕНКО О.В.</note>
            <u who="КОВТУНЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u77.p1">Шановний Голово, шановні депутати, шановні громадяни України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u77.p2">І помаранчеві, і біло-сині – це є все громадяни України. Громадяни нашої держави – єдиної, неподільної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u77.p3">На превеликий жаль, місяць тому Україна піддалася величезній рейдерській атаці за сторони деяких спецслужб, котрим ми повинні були б ще розібратись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u77.p4">Ніхто не помітив, що саме на території Балоги, Закарпаття, було прийнята така звана народність, русинство. Наші діди, прадіди боролися за єдність держави, вони її створювали і все робили, щоб ніякі спецслужби сусідніх держав нас не розколювали. Саме цікаве, що величезне розхитування держави відбувається саме з апарату Президента України. саме цікаве, що одна з опозиційних сил, саме Юлія Володимирівна Тимошенко, на превеликий мій жаль, взялася за розхитування держави Україна. Що їй не йметься? Хіба тільки хоче владу? Чиєю ціною? Якою ціною? Стабільності, розвитку країни Україна, кров’ю, яку вона хоче, те, що вона робить. Брат на брата, громадянин на громадянина України, ось, що вони роблять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u77.p5">Чим СБУ займається? Чи не повинні були вони перші припинити діяльність Закарпатської обласної ради, Балоги голови адміністрації і деяких лідерів опозиції за те, що вони розхитують державу. А вони її розхитують і вони не соромляться, про це заявляють, так, ми повинні розхитати державу, оскільки уряд роздасть зарплати, дасть пенсіонерам пенсії, ось, що не подобається нашим опозиціонерам. Вони не є опозиціонери. Повірте мені. Помаранчеві більшістю своєю також патріоти держави і вони не хочуть іти стінка на стінку, не йти на синіх в лоб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u77.p6">Ми є всі члени нашого суспільства. Ми єдині що в Харкові, що у Львові, що в Криму. Ми єдині, нас ніхто не повинен ділити. Прошу дуже, не піддавайтесь на провокації деяких провокаторів, котрі вже другу кампанію проводять стінка, лоб в лоб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u77.p7">Ми повинні цей хаос або цю рейдерську атаку на державу Україна припинити. Хто за цим стоїть? Так, стоять деякі фінансові угруповання, котрі збираються заробляти в Україні на скупці наших державних підприємств за безцінь. Ось хто за цим стоїть. Ось кому потрібна нестабільність. Ось кому потрібна інфляція. Ось кому потрібна слабий уряд. Ось звідки коріння йдуть, дивимося на це. Чим повинен був займатись Наливайченко?.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u78.p1">Дякую. Ну, будь ласка, закінчуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОВТУНЕНКО О.В.</note>
            <u who="КОВТУНЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u79.p1">Шановний голово, я закінчую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u79.p2">Держава буде стояти. Вона сильна, вона міцна. Бо є такі депутати, як в Партії регіонів, в Комуністичній партії, Соціалістичній і в БЮТі, котрий, сподіваюсь, наступного тижня буде нас повний зал. Ми більше не дамо нікому розвалювати нашу державу. Не дарма створювали наші діти і батьки, щоб якісь невігласи, я прошу вибачення, навіть некорінної нації, нас розхитували. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u80.p1">Дякую. Але давайте не забудем і про „Нашу Україну”, і їх запросимо також. Микола Садовий, будь ласка. Підготуватись Притиці.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:24:01">12:24:01</time></note>
            <note type="speaker">САДОВИЙ М.І.</note>
            <u who="САДОВИЙ М.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u81.p1">Микола Садовий, фракція Соціалістичної партії України. Шановний Адам Іванович, шановні депутати, шановні телерадіослухачі! Доповідаю вам, що як один із п’ятидесяти трьох народних депутатів, які подали до Конституційного Суду подання про антиконституційний Указ Президента про дострокове припинення Верховної Ради, провів три дні на засіданні Конституційного Суду. Виборці, всі громадяни України повинні знати дійсний стан політичних змагань навколо Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u81.p2">В перший день до залу Конституційного Суду можна було прийти вільно. Суд розпочав свою роботу з розгляду нашого подання всупереч, безумовно, як Ющенко, так і Тимошенко. Ну, насамперед, Тимошенко, яка намагається всіляко натиснути на Ющенка. І це їй поки що вдається. І от тоді, коли розпочав свою роботу Конституційний Суд, наступного дня пішло зовсім по-іншому. Почала з’являтися зовсім інша ситуація. До приміщення прибули, вірніше, привезли людей від БЮТу, від „Нашої України” і від так званої „Самооборони”. Це нормальні, самі звичайні люди в абсолютній більшості, але виділялося декілька груп молодчиків, їх відразу видно по формі одежі, по короткій зачісці, по спортивній своїй формі і підготовці. Були ними заблоковані всі входи до Конституційного Суду, до залу суду не пускали членів Конституційного Суду, народних депутатів із застосуванням фізичної сили. А хто ж керував ними? Називаю прізвища: Турчинов, до речі, віруючий, Вінський – перебіжчик, Губській, Жванія та інші – весь актив якраз Тимошенко. Лунали заклики: бий депутатів, бий членів Конституційного Суду, бий тих, хто підтримує коаліцію. Я підкреслюю, як би не міліція, не омон, могла статися трагедія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u81.p3">Організатор всіх оцих потурань закону є, безумовно, Тимошенко. І якщо поглянути на всю її діяльність після виборів тоді, коли вона не стала Прем'єр-міністром, а надзвичайно хотіла бути, то ми маємо цілу низку таких заходів: намагання захопити зал Верховної Ради, ламання мікрофонів, електрощитова, поїздки у Штати, потім указ, потім Конституційний Суд не визнає. і Конституційний Суд, і його рішення. А зараз дійшла до того, що примушує депутатів писати ті заяви, про які ми говорили. Це вже діагноз, це хвороба. А хворобу і діагноз необхідно лікувати. Не думає вона про людей. Тому люди, будьте пильні. Такі слова вже звучали, не.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u82.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u82.p2">Притика Дмитро Микитович. Підготуватися Горбенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:27:19">12:27:19</time></note>
            <note type="speaker">ПРИТИКА Д.М.</note>
            <u who="ПРИТИКА Д.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, шановні виборці! Мені, як і багатьом іншим народним депутатам, громадянам України, довелося ознайомитися із Резолюцією Парламентської асамблеї Ради Європи щодо політичної ситуації в Україні, прийнятої вчора 19 квітня 2007 року. У резолюції зазначається, що триваюча політична нестабільність є результатом того, що протягом років незалежності українська влада не спромоглася виробити узгоджену політику, підкріплену змістовними юридичними, адміністративними та економічними реформами. Я у своєму виступі хочу якраз зупинитися на такому важливому напрямку державного устрою України, як проведення судово-правової реформи у нашій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83.p2">Усі політичні парті та блоки у своїх передвиборних програмах поряд із виконанням економічних та інших завдань декларували необхідність проведення судово-правової реформи, тобто наголошували на необхідності перебудови та кардинального вдосконалення судової системи, правоохоронних органів, а також, звичайно, науки, наукових закладів, де готуються кадри для роботи у судах, прокуратурі, міліції, адвокатурі та інших установах, які покликані від імені держави захищати права людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83.p3">Тільки вдумайтеся, понад тисячу наукових закладів незалежно від основного їх навчального профілю на конвеєрному потоці, не маючи належної наукової бази, штампують спеціалістів різних напрямків, у тому числі юристів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83.p4">У зв’язку з таким становище прошу Міністерство освіти при проведенні акредитації перевіряти можливість вузів виконувати таку важливу місію, як підготовка кадрів для правозастосовчих та правоохоронних органів у державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83.p5">Як відомо, підбором кадрів для судової системи займаються відповідні кваліфікаційні комісії, Вища рада юстиції, в якійсь мірі профільні комітети Верховної Ради України. Хотілось звернути увагу цих авторитетних установ на вимогливе, безкомпромісне ставлення до проведення атестації кандидатів на посади суддів усіх рівнів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83.p6">Тільки за час роботи парламенту п’ятого скликання Верховною Радою увільнено за порушення присяги понад 20 суддів, якій йшли на безстрокове призначення. Без сумніву, Комітету з питань правосуддя, Вищій раді юстиції, кваліфкомісіям необхідно і надалі глибоко вивчати особисті якості претендентів, як професійні, так і моральні, з тим, щоб не допускати до процесу відправлення правосуддя від імені держави Україна випадкових людей, які у подальшому підривають довіру громадян до судової влади і в цілому до держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83.p7">У зв’язку з проведенням судової реформи суспільство покладає величезні надії на Верховну Раду України, на коаліцію національної єдності, які повинні завершити комплексну судову реформу.Хочу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u83.p8">Шановні наші виборці, я хочу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u84.p1">Дайте завершити, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПРИТИКА Д.М.</note>
            <u who="ПРИТИКА Д.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u85.p1">що ні Партія регіонів України, ані партія соціалістів та комуністів не забувають про свої передвиборні програми і докладуть всіх зусиль до їх реалізації. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u86.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u86.p2">Будь ласка, Горбенко. Підготуватись Александровській.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:30:54">12:30:54</time></note>
            <note type="speaker">ГОРБЕНКО Н.А.</note>
            <u who="ГОРБЕНКО Н.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u87.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги, шановні виборці! Продивляючись новини світових інформаційних агентств, я звернула увагу на інформацію, в якій повідомлялося, що 19 квітня парламент Румунії тимчасово призупинив повноваження Президента країни за зловживання владою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u87.p2">Президент Румунії звинувачується в 19 випадках порушення Конституції. І в той же день парламентська асамблея Ради Європи в своїй резолюції в 10 пункті рекомендує: звичайні, так і дострокові вибори є легітимним демократичним інструментом для обрання та контролю народом влади, що діє від його імені. Дострокові вибори є нормальною практикою в усіх демократичних державах Ради Європи і як такі можуть бути ключовою складовою для політичного компромісу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u87.p3">Отже, нормальною практикою є і призупинення повноважень Президента і його дострокові вибори. Тільки такий висновок можливо зробити з подій і документів, які демонструє нам Європа. В українській Конституції передбачена юридична відповідальність самого Президента, Верховної Ради, Кабінету Міністрів, народних депутатів України. Президент Ющенко своїм указом притягнув Верховну Раду України до політичної відповідальності. Але потрібно, щоб у діях Верховної Ради була вина, щоб її дії або бездія відповідно до Конституції і закону розглядалася, як правопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u87.p4">Верховна Рада України для того, щоб до неї застосувати таку міру покарання, як розпуск, повинна була порушити статтю 90-у Конституції України. У даному випадку Верховна Рада не вчинила того, за що Президент припинив її повноваження. Але в Конституції чітко і ясно визначені повноваження і Президента. В статті 102 йдеться про функції Президента, тобто загальні напрями його діяльності – гарант додержання суверенітету і територіальної цілісності України. Це лише одна функція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u87.p5">Друга функція. Гарант додержання Конституції, прав і свобод людини і громадянина. Під ці функції в Конституції визначені повноваження Президента. Притому ці повноваження визначені чіткі і ніякому довільному тлумаченню вони не підлягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u87.p6">На жаль, Президент не став гарантом дотримання Конституції, а став її порушником. Це повинно стати початком притягнення до конституційної і політичної відповідальності Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u87.p7">Резолюція ПАРЕ вже підтвердила два основних висновка із 19 висновків, це визнавши першочергові завдання для найвищого законодавчого органу – Верховної Ради по створенню удосконалої законодавчої бази для можливості проведення виборів, тим самим визнавши легітимність парламенту, без якого з кризи не вийти, що влада єдиного органу конституційного правосуддя, Конституційного Суду України має гарантуватися та поважатися. Проти будь-яких дій за межами правового поля і силового варіанту розвитку подій ті, хто стоять сьогодні за ескалацію і соціально-політичну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u88.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОРБЕНКО Н.А.</note>
            <u who="ГОРБЕНКО Н.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u89.p1">українським народом за свої протиправні дії. Вкотре звертаючись з закликом, з яким зверталися і Парламентська Асамблея Ради Європи до Президента України, до депутатів фракції БЮТ, "Нашої України" давайте зробимо все, щоб вирішити кризу законним і мирним шляхом при суворому дотриманні Конституції нашої країни. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u90.p1">Дякую. Алла Александровська, будь ласка. За нею Слободянюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:34:35">12:34:35</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u91.p1">Уважаемые коллеги, уважаемые избиратели, мы все время слышим в последние дни о том, что оранжевые ратуют за досрочные выборы Верховной Рады Украины. Какие доводы при этом они высказывают? Какие доводы мы слышим из этого лагеря войны? Один очень серьезный довод, который звучит со всех телевизионных каналов при их выступлениях, следующий – пусть придут новые лица в парламент. Удивительное дело. это Луценко, Тимошенко и Турчинов и им подобные – это новые лица? Их как облупленных знает вся Украина. И знают не просто в лицо, а знают об их делах. А дела какие? Один, используя служебное положение, направо и налево разбазаривал, раздаривал милицейское имущество. Другой тоже воспользовался своим служебным положением, но в других целях: он служебную информацию использовал в корыстных политических целях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u91.p2">Ну, о третьей можно говорить до бесконечности, в том числе как о талантливом изобретателе оригинальных схем газоснабжения Украины, за что ей присвоено народом почетное звание «газовая принцесса».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u91.p3">Да и весь список претендентов на звание нардепа шестого созыва, который сегодня уже ими озвучен, вызывает подобные комментарии. Это один тезис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u91.p4">Следующий. Они негодуют по поводу того, что некоторые депутаты якобы перебежали из их оранжевого лагеря. Но, во-первых, это их проблема. Они единолично отвечают за тот список, который они предложили народу Украины и за который народ Украины проголосовал. Но, с другой стороны, возникает и следующее. Давайте вспомним, с какими программами эти оранжевые партии шли к избирателям и что они избирателю обещали. Так вот, не кажется ли вам, и это известно всем, вернее, что слово и дело у них расходится. И, может быть, именно поэтому народные депутаты, избранные по их спискам, увидев, что здесь нет работы и работы не предвидится, потому что их фракции полностью подчиняются тем командам, которые дают руководители, именно из-за этого они покинули фактически позицию фракции и стали голосовать так, как голосует коалиция. И за это их осуждают, и за это их сегодня проклинают из оранжевого лагеря.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u91.p5">Мне кажется, мы должны отдавать себе отчет. Нельзя доверять тем, у кого слово и дело расходится, нельзя доверять тем, которые в целях личных, амбициозных, политических и, скорее всего, даже и финансовых ввергают Украину в пучину противостояния. У нас нет политического кризиса – у нас кризис есть отдельных людей, которые тащат нас в пропасть противостояния и пытаются решить свои личные проблемы, уйти в том числе от уголовной ответственности за счет того, что создают вот такую вот напряженную ситуацию сегодня в Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u91.p6">Ни о каких выборах не может быть и речи, никаких оснований для этого нет. Если те, кто не хочет отвечать перед народом за свои действия, деяния, и поступки, и проступки, в том числе уголовного характера, и они сегодня хотят уйти от ответственности.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u92.p1">Дякую. Так, Слободянюк не бачу вже, був недавно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u92.p2">Мордовець Леонід, будь ласка. Поки що не передав, він іде на трибуну. А ви одержите своє.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:38:05">12:38:05</time></note>
            <note type="speaker">МОРДОВЕЦЬ Л.М.</note>
            <u who="МОРДОВЕЦЬ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, шановні виборці, я хотів би торкнутися питань кадрової політики, яку проводить сьогоднішня помаранчева команда у деяких регіонах і зокрема проілюструвати це на прикладі Сумської області. Взагалі цій області уже впродовж 10 років не щастить із кадрами. Постійно, як правило, сюди на посади губернаторів призначають варягів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93.p2">Останнє таке рішення було Президентом Ющенко прийняте стосовно призначення на посаду голови Сумської обласної державної адміністрації колишнього міністра з питань будівництва та архітектури і колишнього нардепа "Нашої України", пана Качура.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93.p3">І кадри, і політики схвально спочатку толерантно поставилися до цього призначення, сподіваючись на те, що з часом людина зможе налагодити роботу і обласної державної адміністрації, і вирішити ті кадрові проблеми, які накопичилися впродовж дволітнього періоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93.p4">Про те, сталося не так, як гадалося. Я хотів звернути увагу на те, що протягом більш ніж року 4 райони області залишалися без голів районних державних адміністрацій. На сьогодні залишається 3 райони, які не мають керівника, тобто впродовж двох років, а це райони сільськогосподарські, посівна кампанія здійснюється без наявності першого керівника району.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93.p5">Партії, обласні організації, партії антикризової коаліції ще з попереднім губернатором конструктивно співпрацювали на предмет пошуку кандидатур на призначення головами районних державних адміністрацій. Це стосувалося зокрема Роменського району, Великописарівського району, Лебединського району та Білопільського районів. І ми знаходили це порозуміння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93.p6">Однак, в тому числі, запропонували і своїх працівників, до речі, досвідчених людей, які пропрацювали на керівних посадах у органах виконавчої влади, місцевого самоврядування, знають добре сільське господарство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93.p7">Проте, пан Качур сьогодні запропонував осіб, які є членами „Нашої України” або тих політичних сил, які наближені. НУ, зокрема, можна привести Виликописівський район, коли на посаду сюди із міста Конотопа пропонується пан Нікітов, який відзначився тільки тим, що був довіреною особою нинішнього Президента на минулорічних президентських виборах. Але не має ніякого ставлення до сільського господарства. Хоча район має свою кандидатуру досвідченого керівника, і все погоджено із керівництвом районної ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u93.p8">Я.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u94.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u94.p2">Михайло Мельничук. Матвієнков передає йому три хвилини. Будь ласка, шість хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u94.p3">Підготуватися. Руднік передає Броникову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:41:36">12:41:36</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p1">Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p2">Шановний Адам Іванович, шановні колеги, шановні радіослухачі, телеглядачі! Я хотів би сьогодні, скажімо, у своєму виступі торкнутися Буковини, торкнутися Чернівецької області, де у передвиборчий період мені прийшлося провести більше 140 зустрічей із виборцями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p3">Я не хочу говорити про те, наскільки були важкі ці зустрічі і к важко було відповідати людям про те, що коїлося в державі, як погано живуть люди, особливо на селі, в холодних клубах, де мерзли разом з виборцями, але все-таки мені приходилося відповідати, чому не будуються дороги, чому призупинена газифікація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p4">І я хочу сказати сьогодні тим, хто, скажімо, сьогодні каже, знов давайте йдемо до виборів. Я відповідав на запитання, чому не проводиться газифікація.Чому звернулося будівництво доріг? То ж був уряд не сьогоднішній, який працює, і сьогодні вже робиться усе: і будуються дороги у межах того, що виділено, і проводиться газифікація, вирішуються інші питання. Я не міг відповісти, чому пенсії не підвищуються. А сьогодні уряд підвищив пенсії. Працює парламент. Я не можу сьогодні відповісти на численні телефонні дзвінки з Чернівецької області моїх виборців, які мене добре знають, чому ледарюють дехто з депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p5">Я хочу вам сказати, шановні, рідні буковинці, ви бачите в залі, і минулий рік, і цей рік, депутатів Романюка, Попеску, Мельничука? Але ви обирали і інших. Я скажу, що політична сила „Батьківщина” і "Наша Україна" отримали підтримку буковинців. Чому ви їх не запитаєте, що вони роблять в Києві? Як вони будуть вам дивитися у вічі, і що говорити на зустрічах, якщо, скажімо, будуть, хоча я впевнений, що ніяких дострокових виборів не буде. А якщо вони прийдуть до вас, про що вони будуть розповідати вам? Куди вони ведуть державу? До розколу? Цього ви хочете, шановні буковинці? Цього хочете ви всі? Я звертаюся до всього українського народу. Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p6">Слідуюче. Я хотів би звернутися до віруючих зі свого рідного села Несвоя, Чернівецької області, Новоселецького району. Чи є серед вас такий член секти, як Турчинов? Немає. Секта євангельсько-християнські баптисти – це люди, які вірять в Бога, які закликають до миру, до спокою, які несуть добро в душу кожного. Ви подивіться, будь ласка, який пастор з’явився. То він у щитовій, то він, скажімо, блокує роботу Конституційного Суду. То він закликає до непокори до влади і так далі. Немає таких віруючих на Україні серед секти євангельсько-християнських баптистів. Якої це віри ця людини, я не розумію. Я думаю, що історія України ще дасть відповідь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p7">А зараз я хотів би відповісти, скажімо, такому великому видатному українському діячу Гореню, який вчора виступав і неетично висловися на адресу лідера нашої партії, Голови Верховної Ради України Олександра Мороза.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p8">Пан Горень, в 2005-2006 році не Олександр Мороз і не Соціалістична партія розвалювала економіку України. Де ви тоді були, шановний патріоте України? Чому ви не виходили на екрани телевізора і не говорили своїм патріотам українським, що вони розкрадають Україну? Не Мороз заявляв на всю Україну, на весь світ, а пан Зінченко, про корупцію у владі, в Кабінеті Міністрів, де очолювала Тимошенко. Не Мороз відправляв Юлю Тимошенко у відставку, а відправляв Ющенко. То чому ви, пан Горень, сьогодні так неетично висловлюєтесь на адресу Олександра Мороза?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p9">Я хочу сказати, що політичне рішення, яке приймала наша партія, це було вірне рішення про те, що створити Антикризову коаліцію. Ми вже маємо гіркий досвід роботи з вами в 2005-2006 році, коли всі кажуть пінками на нашу адресу, тому що ми увійшли в демократичну так звану коаліцію. Сьогодні працює уряд. Треба зробити все, щоби працював парламент. І я звертаюсь до депутатів з „Батьківщини”, „Нашої України”. повертайтеся до зали. Народ чекає роботи, а не розколу українського суспільства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u95.p10">І ще я хотів би, користуючись наданим мені часом, сказати про Службу безпеки України. якщо такі як пан Васілов, призначений в Чернівцях, будуть в Службі безпеки, та й ще очолювати групу „Альфа” і відділ по роботі з політичними партіями, то чекайте по всій Україні провокацій, тому що пан Васілов Василь Григорович розвалив роботу правоохоронних органів на Буковині, має чимало темних плям і сьогодні він служить в Службі безпеки, де є порядні, чесні офіцери Служби безпеки, перед якими я склоняю голову, бо є ви, дійсно ті, хто служить народу України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u96.p1">Дякую. Петро Мельник, будь ласка. Бронніков за ним.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:47:53">12:47:53</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК П.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u97.p1">Петро Мельник, Партія регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u97.p2">Шановні колеги! Серед негараздів, які провокує створена указом Президента політична криза, найбільш болісним для громадян України є погіршення економічної ситуації. Хто і що б не говорив, затягування політичної кризи буде мати вкрай негативний вплив на економічні процеси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u97.p3">По-перше, це зменшення коштів, які мали прийти в країну у вигляді інвестицій. Україна вже втратила довіру іноземних інвесторів. Підставою такого висновку є зменшення обсягів експорту продукції за останні три тижні, а також зменшення валютних надходжень як попередньої оплати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u97.p4">По-друге, внаслідок зменшення інвестиційної та інших форм ділової активності слід очікувати зменшення надходжень до державного бюджету України. Це в свою чергу ставить під загрозу вчасну і в повному обсязі виплату заробітних плат, пенсій, стипендій тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u97.p5">І, по-третє, ми повинні враховувати і реальний ризик розкручування інфляційних процесів. Їх провокують збільшення видаткової частини бюджету для проведення позачергових виборів на фоні зниження інвестиційної привабливості банків, а також інвестиційних фондів. Доходи інвестиційних фондів вже зараз, тобто протягом останніх трьох тижнів суттєво зменшилися. Слід також враховувати, що затягування протистояння між гілками влади в Україні не сприятиме своєчасному здійсненню податкової реформи, яку зараз проводить уряд України. В умовах політичної кризи Президент може не підписати прийнятий Верховною Радою Податковий кодекс, що знову затягне процес реформування податкової системи на декілька років. Неможливою стане і своєчасне здійснення пенсійної реформи в 2008 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u97.p6">Висновок очевидний. Політична криза, спровокована Указом Президента, призведе до зупинення економічного оздоровлення країни, яке лише почалося в кінці минулого року. Звичайно, Верховна Рада і уряд зроблять все від них залежне для протидії вказаним негативним процесам. Але лише відміна Президенту свого неконституційного указу дозволить не допустить переростання політичної кризи в кризу економічну, яка боляче вдарить по всій громаді України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u98.p1">Дякую. Володимир Костянтинович Бронніков, будь ласка. Підготуватися Попеску.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:50:32">12:50:32</time></note>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u99.p1">Уважаемый народ Украины, уважаемый народные депутаты, уважаемый уряд Украины! Полагаю, что уже пора переходить от эйфории по поводу получения права на Чемпионат Европы по футболу к концентрации всех ресурсов Украины для достижения пристойного результата в деле подготовки инфраструктуры и сервиса к чемпионату по футболу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u99.p2">Подумаем, может ли сейчас какое-либо иное правительство, кроме правительства Виктор Януковича собрать в кулак для этого дела все ресурсы Украины? Может ли какое иное правительство гарантировать получить международное давление и привлечь необходимые мировые ресурсы для достижения этой цели. Элементарные расчеты показывают, что начиная со второй половины 2000 года, на сооружении дорог, стадионов, гостиниц, сервисной инфраструктуры, переобустройство граничных пунктов пропуска должно работать не менее 30 тысяч высококвалифицированных инженеров и рабочих, знающих не понаслышке, что такое европейское качество. А ведь эти коллективы еще предстоит создать и обучить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u99.p3">Могут ли эти работы потянуть правительство, которое высшим своим достижением продемонстрировали лишь умение кататься на коньках и лошадях различного пола. Втихаря открывая границы для зарубежного гнилого мяса, для зарубежных бензинов, останавливая украинские нефтезаводы? Могут ли эту задачу решить другое помаранчевое правительство, которое своим бездействием фактически открыло дорогу провокациям правительства Тимошенка по разрушению договоренностей с Россией в нефтегазовой энергетической сфере, что привело к скачкообразному повышению тарифов и что легло тяжелейшим грузом на жизнь простого народа. Думаю, только этих примеров достаточно, чтобы понять, помаранчевые способны лишь поднимать народ на борьбу за свою власть, то есть за их власть, за свою корысть, то есть за их корысть со своим же народом. Уверен, что каждый, для кого слова «честь Украины» не пустой звук, исполнение поручения Европы провести чемпионат мира по футболу доверить только правительству Виктора Януковича, который и в 2003 и 2004 годах, и в 2006, и в 2007 продемонстрировал свое умение концентрировать экономику Украинына социальное развитие и концентрировать народ Украины на достижение социальных целей. Обеспечить и проконтролировать работу правительства может только действующий парламент и не только потому, что.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u100.p1">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u101.p1">И не только потому, что, как говорится, коней на переправе не меняют, а потому, что именно этот парламент назначил и Януковича, и всех министров и, значит, несет ответственность перед народом за результаты их работы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u101.p2">Что касается простых помаранчевых, то у вас есть время осмыслить, куда вас завели лидеры, хотят ли они работать для вас или хотят использовать вас, ведь выборы уже скоро. 2011 год не за горами. Хотите ли вы того же, например, что хотят Тимошенко и Луценко, задумайтесь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u101.p3">Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u102.p1">Дякую. Іван Попеску.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-20T12:54:32">12:54:32</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p1">Дякую. Попеску, фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p2">Вельмишановні виборці, вельмишановні представники українського народу, громадяни всіх національностей! Сьогодні ми знову у „різному” говорили на різні теми. Ми всі стурбовані тим, що в Україні на сьогоднішній день на рівні посадових осіб, мається на увазі Адміністрації Президента, не виконуються закони і не виконується Конституція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p3">Але я хочу звернутися до тих представників, які працюють на місцях. Я хочу звернутися сьогодні до представників Президента та помаранчевих сил у Чернівецькій обласній державній адміністрації та Чернівецької обласної ради, виділіть, будь ласка, кошти на добудову газоводу у селі Горлово Герцаївського району. А то ви виділяєте тільки в інших селах – там, де є тільки ваші представники, які дають гроші на ваші вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p4">Друге. Звертаюсь до Сторожинецької районної адміністрації – вишукати кошти та асфальтувати участок дороги Буденець - Верхні Петрівці, оскільки за часи оранжевих урядів на це були виділені кошти, але участок так і залишився незаасфальтований. Прокуратурі Сторожинецького району прошу звернути увагу і перевірити, куди ділись ці кошти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p5">Слідуючий момент. Звертаю увагу Глибоцької райдержадміністрації районної ради на жалюгідний стан дороги на участку Глибока Сучивена – Купка, де їздять ваші автобуси, по яким ви хочете привезти людей до Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p6">Крім того, звертаю увагу на те, що в порушенні положень Європейської хартії регіональних або міноритарних мов загальноосвітні школи села Корчівці Глибоцького району, де директором є член партії „Батьківщина” Юлії Тимошенко і де згідно результатів перепису 89-го року, коли давали склад населення по кожному селу, більше 90 відсотків становлять румуни, а румунська мова навіть не вивчається. Ви кажете про європейськість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p7">Слідуючий момент. Звертаюсь до великого демократа - пана Президента. Чому досі глави чотирьох районних державних адміністрацій – Новоселицького, Сторожинецького, Глибоцького, Герцаївського районів досі не вивчили мову більшості населення, корінного населення? Ви сказали, що в цих районах ще під час кампанії глави адміністрацій будуть знати мову. Більшість населення повинна приходити до вас з перекладачами. Чому, пане Президент, не виконуєте ці ваші обіцянки?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p8">Слідуючий момент. Я хотів звернутися до міністра оборони Гриценка: чому досі не повернули культурний палац румун у Чернівцях, який був побудований за кошти румунської спільноти, потім був виданий під час націоналізації під Дім офіцерів? Але зараз гарнізон в Чернівцях розформировується, а замість того, щоб повернути належний палац культури корінному населенню, ви хочете його продати. І подумайте, хто над цим стоїть? Пане Гриценко, Парламентська асамблея Ради Європи сказала, щоб війська були нейтральними, подумайте над цим і не робіть тих кроків, на які вас зараз підштовхують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p9">І нарешті звертаюсь до всіх, щоб всі прочитали 60 статтю Конституції: ніхто не зобов'язаний виконувати злочинні накази, тому що рано чи пізно прийдеться за це відповідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u103.p10">В свій час Президент Кореї Ро Де У відпові.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u104.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u105.p1">Президент Ро Де У думав, що він не буде відповідати перед законом, залишив за собою приємника, але пройшло 8 років і налаштовані демократи засадили його до смертної кари. Правда, потім обом дали по 25 років. Зараз в Румунії відбуваються інші події. Демократія рано чи пізно переможе і верховенство права також. Україна іде до Європи. Україна стоїть на принципах верховенства права. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u106.p1">Дякую, шановні колеги. Всі, хто бажав висловитися у „Різному”, мали можливість таку зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u106.p2">На цьому ранкове засідання Верховної Ради оголошую закритим. Нагадую, що в зв`язку із прийнятою. відповідно до прийнятої Постанови про спеціальний режим роботи Верховної Ради, наступний тиждень ми працюємо не в округах, так як було передбачено календарним планом, а знаходимося у сесійній залі зранку, а потім у комітетах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-20-m0.u106.p3">Про наступні засідання у вівторок, якщо вони будуть, а я думаю, що будуть, ми повідомимо вам у понеділок. На все добре. Щасливо.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
