<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/13.html</idno>
               <date when="2007-11-29">2007-11-29</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2007-11-29">2007-11-29</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 29 листопада 2007</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДРУГЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">29 листопада 2007 року, 10:00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені, гості Верховної Ради України. Прошу народних депутатів України підготовитися до реєстрації. Прошу увімкнути систему „Рада”.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-11-29T10:02:07">10:02:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u1.p2">Зареєструвалося у залі 423 народних депутатів України. Я оголошую ранкове засідання Верховної Ради України відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u1.p3">Шановні народні депутати, 15 листопада 2007 року Центральна виборча комісія зареєструвала народного депутата України, обраного 30 вересня 2007 року у багатомандатному загальнодержавному виборчому окрузі, Орлова Андрія Вікторовича, включеного до виборчого списку Партії регіонів. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u1.p4">Відповідно до статті 79 Конституції України перед вступом на посаду народні депутати України складають присягу перед Верховною Радою України. Для складання присяги на трибуну запрошується народний депутат України Орлов Андрій Вікторович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОРЛОВ А.В.</note>
            <u who="ОРЛОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u2.p1">Присягаю на вірність України, зобов’язуюся всіма своїми діями боронити суверенітет і незалежність України, дбати про благо Вітчизни і добробут українського народу. Присягаю додержуватися Конституції України та законів України, виконувати свої обов'язки в інтересах усіх співвітчизників. (О п л е с к и)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u3.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u3.p2">Шановні народні депутати, дві фракції – це фракція „Блоку Юлії Тимошенко” та фракція „Наша Україна – Народна самооборона” – передали до Тимчасової президії Верховної Ради України заяву з проханням Головуючого оголосити перерву на 30 хвилин для остаточного оформлення документів, пов'язаних із створенням коаліції депутатських фракцій. У зв'язку з тим я оголошую перерву на 30 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u3.p3">Пленарне засідання продовжиться рівно в 10 годин 35 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u4.p1">Шановні народні депутати, я прошу вашої уваги. По-перше, дозвольте на правах головуючого зробити наступне оголошення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u4.p2">Відповідно до статті 13 Закону України „Про статус народного депутата України” та статті 59 Регламенту Верховної Ради України інформую про входження народного депутата України Орлова Андрія Вікторовича до складу депутатської фракції Партії регіонів у Верховній Раді України. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u4.p3">Шановні колеги, щойно відбулося спільне засідання двох фракцій – це „Блоку Юлії Тимошенко” та Блоку „Наша Україна – Народна самооборона”. На тому засіданні були прийняті відповідні рішення щодо створення коаліції депутатських фракцій і відповідна угода, в якій відповідно до Конституції містяться узгоджені політичні позиції, підписана відповідно до частини п’ятої статті 61 Регламенту Верховної Ради України керівниками цих двох фракцій. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u4.p4">Крім того, за наявною інформацією до цієї угоди додані списки народних депутатів України цих двох мною названих фракцій з їхніми підписами. Разом 228 підписів. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u4.p5">Я буду просити вирозуміння з боку народних депутатів України, це, що я зараз скажу, погоджено із членами Тимчасової президії. Для того, щоб можна офіційно головуючому оголосити про створення коаліції депутатських фракцій, відповідні документи, передбачені статтею 61-ю Регламенту Верховної Ради України, мають бути зареєстровані в апараті Верховної Ради України. Ця процедура зараз проводиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u4.p6">Враховуючи цю обставину, Тимчасова президія погодила оголошення головуючим на засіданні перерви до 12 години. Тому я оголошую перерву у засіданні Верховної Ради України до 12 години. Я прошу всіх народних депутатів повернутися в сесійний зал о 12 годині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u4.p7">Дякую за увагу. Перепрошую, всі члени Лічильної комісії, є прохання, щоб ви на 11 годину прибули в зал на третьому поверсі, для того щоб провести установче засідання. Одинадцята година, члени Лічильної комісії на третьому поверсі тут, біля куполу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="comment">Крім того… (О п л е с к и)</note>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p1">Шановні народні депутати, я би просив, щоб ви зайняли свої місця, будемо продовжувати пленарне засідання Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p2">Шановні народні депутати, на правах головуючого дозвольте зробити наступне оголошення: відповідно до пункту третього статті 61-ої Регламенту Верховної Ради України, офіційно оголошую, що 29 листопада 2007 року депутатські фракції: фракція "Блоку Юлії Тимошенко" та фракція Блоку "Наша Україна - Народна самооборона”, керуючись статтею 82 Конституції України та статтею 61 Регламенту Верховної Ради України за результатами виборів та на основі узгоджених політичних позицій, визнаючи волю і демократичний вибір українського народу, спираючись на підтримку і довіру виборців, керуючись у своїх діях пріоритетом прав і свобод людини, принципом верховенства права та захистом національних інтересів України, утворили коаліцію депутатських фракцій, коаліцію демократичних сил у Верховній Раді України шостого скликання. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p3">Шановні народні депутати, дозвольте також вас повідомити про те, що з цією метою фракції "Блоку Юлії Тимошенко" та Блоку "Наша Україна - Народна самооборона” уклали Угоду про створення коаліції демократичних сил у Верховній Раді України шостого скликання, в якій зафіксовані узгоджені політичні позиції, що стало основою її формування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p4">Відповідні документи зареєстровані відповідно до частини шостої статті 61 Регламенту Верховної Ради України в апараті Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p5">До коаліційної угоди додані списки членів депутатських фракцій, що сформували коаліцію демократичних сил з особистими підписами 227 народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p6">Дозвольте мені на правах головуючих привітати народних депутатів України, Верховну Раду України з приводу створення коаліції депутатських фракцій у Верховній Раді України. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p7">Шановні народні депутати! Порядок денний розгляду питань Верховною Радою України визначений статтею 16 Регламенту Верховної Ради України. Я би хотів вам також нагадати про те, що досі не завершено розгляд питання. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p8">Дозвольте продовжити. Я би хотів вам нагадати про те, що досі не завершено розгляд питання, яке міститься у пункті 8 частини 1 статті 16 Регламенту Верховної Ради України, а саме про перелік комітетів та предмети їх відання. Відповідна постанова була прийнята Верховною Радою України лише за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p9">Крім того, привертаю вашу увагу також до такого факту, що наступним питанням, яке після завершення розгляду питання щодо предметів відання комітетів, наступне питання, яке визначене якраз 16-ю статтею Регламенту – це є питання про обрання Голови Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p10">Крім того, Регламент Верховної Ради України надає право кожному народному депутатові висунути свою кандидатуру на посаду або Голови Верховної Ради України, або на посаду першого заступника чи заступника Голови Верховної Ради України. Це право також належить кожній фракції, яка зареєстрована у Верховній Раді України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p11">Для того, щоб фракції могли або висунути свого кандидата на одну із цих посад, потрібно, звісно, щоб фракції могли провести свої засідання і обговорити можливі кандидатури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p12">Отже, з огляду на вищеназвані мною аргументи, які випливають із Регламенту Верховної Ради України, та, погодивши це питання з більшістю членів Тимчасової президії, дозвольте мені оголосити перерву у пленарних засіданнях Верховної Ради України до наступного вівторка 4 грудня 2007 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-11-29-m0.u5.p13">Я оголошую пленарне засідання закритим.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
