<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type:  -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1423.html</idno>
               <date when="2007-05-04">2007-05-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2007-05-04">2007-05-04</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 04 травня 2007</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК ТРЕТЄ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">4 травня 2007 року, 10.06 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України МОРОЗ О.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні депутати, представники Кабінету Міністрів, радіослухачі, телеглядачі! Найперше, прошу вибачити за затримку, яка трапилася з об’єктивних причин, більше цього ми не будемо допускати сьогодні, принаймні. А тим часом я прошу депутатів приготуватися до реєстрації. Проводиться поіменна реєстрація.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T10:08:37">10:08:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u1.p2">В залі зареєструвалося 257 народних депутатів, ранкове засідання оголошується відкритим. Спочатку хотів би від вашого імені привітати народних депутатів Омельченка Григорія Омеляновича і Сільченка Василя Андрійовича, яким сьогодні виповнилася однакова кількість років. І мені здається, варто було би від імені Верховної Ради привітати депутата кількох скликань, двічі Героя соціалістичної праці, Плютинського Володимира Антоновича, якому сьогодні виповнюється 80 років. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u1.p3">Це знаменита людина в Україні, на Рівненщині та і в цілому в Європі і за межами відомий, як спеціаліст надзвичайно високої кваліфікації, організатор виробництва і не тільки і, звичайно, наш колега по минулих скликаннях Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u1.p4">У нас є час передбачений Регламентом і нашим рішенням для виступів уповноважених представників фракцій з внесенням пропозицій, оголошень, заяв, повідомлень і виступи народних депутатів. Я прошу від фракцій записатися спочатку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u1.p5">Тепер від. Депутати від себе, будь ласка, записуйтесь. Мендусь Ярослав Петрович, будь ласка. Іван Сидорович Бокий від фракції соціалістів. За ним записаний Кічатий. Кисельова, да, замість Кічатого.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:10:57">10:10:57</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p1">Шановні колеги, шановні виборці! У мене є цілком конкретні звернення до Віктора Ющенка як Президента і як фізичної особи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p2">Перше. Вікторе Андрійовичу, мені дуже імпонує ваш заклик любити і захищати материнську мову як державну. Але доки ви дозволятимете собі так нещадно калічити нашу квітучу, ласкаву і добру українську мову? Я не кажу про те, що ви часто не знаєте значення і сфери вживання слів, і тоді слово „комплімент” у вас звучить десь на рівні присутності задрипаної кози у королівських покоях. Я не кажу про експлуатацію вами мовного. поступлення де треба і де не треба, а не треба, повірте, завжди, коли ви його вживаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p3">Я розумію вашу бухгалтерську звичку до професійної термінології типу „акцепт” тощо, але ж є українські відповідники. То чи не варто трансформувати для себе класичну фразу про Аркадія: „Вікторе, не говори красиво, бо невдовзі і сам не розумітимеш, що речеш”. Ну і першокурснику, а Президенту і поготів, має бути відома різниця між відношенням і ставленням, що нація і держава не може бути кращою, а так само гарнішою, а взагалі, якщо краща, то за що чи за кого, що живуть за законом, а не по закону, що дорожні карти в Україні мають цілком конкретне значення і його добре знають усі картярі. Не хочу продовжувати цей ряд чи низку мовної недорікуватості, російською „косноязычие”, Президента з його мітингового виступу 28 квітня, але повірте, Вікторе Андрійовичу, дуже прикро слухати лексично і стилістично неграмотного Президента держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p4">Мені так хотілося, щоб вас бодай дечому у мові навчила моя колишня професорка стилістики незабутня Тетяна Савівна Ярмоленко, котра, читаючи наші студентські вправи типу „хлопці обробляють королеву полів” кричала: „Пробі, порнографія!”. Не порнографуйте надалі українське слово, пане Ющенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p5">Друге. Слухаючи ваші недорікуваті – повторюю російською, „косноязичниє” – і для будь-якого поважного прав. правника. смішні вправляння у трактуванні конституційних положень, які ніби-то дають вам право розпускати Верховну Раду, я згадав ваші трохи давнішні, початку квітня, посилання не на букву, а на дух Основного закону. Розумні та биті життям юристи уже давно роз`яснили, що у законах нюхом нічого не осягається, на дух нічого не сприймається, але, виходячи з вашого недбалого, власне порнографізованого чи графоманізованого. дилетантського ставлення до слова, я, здається, збагнув вашу схильність чи прихильність до духу чи духа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p6">Дозволю собі однак нагадати вам, пане Ющенко, що один з наших сучасників, автор відомого шлягера „Миллион алых роз» Андрій Вознесенський давно-предавно визначив тенденцію сучасного освоєння цього нематеріального суб`єкта – порнографія духа. Думаю, продовжувати не варто, всім все зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p7">Третє, але не останнє. Я аж зааплодував вам, Вікторе Андрійовичу, почувши вашу уже вимогу, а не заклик на партійних з`їздах відмовитись від депутатської недоторканості. Але на партійних з`їздах? Це ж робиться змінами до Конституції, тобто у Верховній Раді. Але тоді давайте геть виженемо порнографію з духу вимог і закликів Президента і взагалі покінчимо з усякою недоторканістю: Президента, народних депутатів і суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p8">Я так як бачу це вилітання порнографічного духу в натурі. Президент урочисто виходить на трибуну Верховної Ради, без звичного макабричного на зриві голосу оголошення мажордома про його з`яву і так само урочисто складає недоторка. скидає. складає недоторканість із себе, за ним депутати і судді, і починається процес очищення – щось на взірець молебня чи Хресного ходу на чолі з Президентом-митрополитом. А далі символічне, але й натуральне скасування з себе, скидання з себе вериг одягу і освячення в діжках голими, записи в Конституції, і всі уже доторканні не тільки до тілес, а й до духу. Згода, пане Президенте, гайда разом на це свято доторканності. І четверте. Тверезо, не те, що пляшка і чарочки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p9">Я цілковито не придушений ні горілкою, ні медовухою. І чудово розумію, Вікторе Андрійовичу, що балачки про мову вам потрібні, як колишнім спекулянтам на конячих підводах свистки для дітвори. Що посилання на Конституцію для вас навіть не лопух для прикриття срамоти, а всього лише ритуальний момент, що всі балачки про дух теж не більше, ніж позіх перед сном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u2.p10">Я думаю, що ви й ваше оточення на додачу із відомою політичною пройдисвіткою відкрито оголосили війну Конституції, Верховній Раді, Конституційному Судові, Раді Європи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u3.p1">Дайте закінчити. Але закінчуйте скоріше, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u4.p1">і всьому цивілізованому світові, крім, може, деяких племен із Африки, Полінезії, тому і звертатись до вас із наївними побажаннями і марно, і низько, і недостойно українського парламентарія. А ми згідно з Конституцією є депутатами діючої Верховної Ради, хоч ваш головний юрист, а так Котляревський писав: Пукшин, здається, - зараз називає Верховну Раду дискусійним клубом. Це він, мабуть, вигадав щось на взірець рейдерського клубу, як називають зараз в інтелектуальних колах Секретаріат Президента за кадровим складом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u4.p2">Я хочу одне сказати, і закінчую. Чи ви задумали державний переворот і хочете його здійснити в найближчі дні і вас аж пориває до конституційного референдуму? Це нам відомо, і про це вже знає світ, на який ви плюєте. Але розумна людина не плює навіть у колодязь, з якого п’є воду. І ви та ваше кодло явно відрізняєтесь від статечних людей, які знають цей звичай. Навіть якщо вам і вашому нинішньому злочинному оточенню такий переворот удасться, вам недовго доведеться царювати. Україна відторгне вас, вас відторгне вічність. І якщо хтось колись згадає ваше президентство, то хіба що як історичний анекдот. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u5.p1">Дякую. Слово має Кисельов від фракції Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:17:45">10:17:45</time></note>
            <note type="speaker">КИСЕЛЬОВ В.О.</note>
            <u who="КИСЕЛЬОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p1">Шановні колеги, шановні співвітчизники, після того, як громадянин Ющенко виступив на мітингу опозиції, він на мою думку, перестав бути Президентом всіє України, а став Президентом опозиції і продовжує виконувати завдання по остаточному розвалу і розколу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p2">Зверніть увагу, його не цікавить нічого крім дострокових парламентських виборів, в той час, коли уряд Януковича наполегливо виконує програму про підвищення соціальних стандартів життя громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p3">Звертаємо вашу увагу вдруге за рік, у відповідності з раніше затвердженим планом, в країні суттєво підвищуються заробітна плата і пенсії. Ще раз звертаю увагу, що план підвищення соціальних стандартів життя громадян, затвердженого в кінці 2006 року, а не вчора і не сьогодні. Тому постає питання: як же можна не любити свій народ, свою державу, я маю на увазі в першу чергу Президента України, щоб не давати можливості уряду виконувати програму підвищення життєвих стандартів рівня громадян?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p4">Але хочу ще раз нагадати всім, шановні колеги, що навіть у секретаріаті Президента України розуміють, що визнавши таким, що втратив чинність перший Указ Президента щодо дострокових, дострокового припинення повноважень депутатів Верховної Ради України, президент перед другим Указом, порушивши процедуру, не провівши консультацій, тим самим визнав нас легітимними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p5">Тому ми повинні спокійно працювати, пояснити суспільству, що всі закони, постанови Верховної Ради, які ми приймаємо є легітимними і обов’язковими до виконання на території України. Не хоче опозиція приймати участі в засіданні Верховної Ради, це їхня справа. Не підпише Президент зміни до бюджету про підвищення життєвого рівня громадян, виборці теж дадуть йому оцінку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p6">Але в любому випадку, навіть, якщо президент не підпише зміни до бюджету, згідно діючого законодавства через 15 днів, шановні колеги, закон набере юридичної сили. І уряд зобов’язаний буде його виконувати. А ми йому в цьому допоможемо. Наступне, на що хочу звернути вашу увагу, це призначення суддею Конституційного Суду шановного Степана Богдановича Гавриша.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p7">Шанована людина, висококласний спеціаліст. Але при всій повазі до нього він, поки він не складе присяги перед Верховною Радою України, приймати участь у засіданні Конституційного Суду він не має права. І всі рішення, прийняті судом за його участю, будуть визнані незаконними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p8">Те ж саме буде і з рішеннями Центральної виборчої комісії, якщо раптом Президент піде ще не одне порушення Конституції і своїм указом допризначить двох недостаючих членів ЦВК. Ми знаємо, що якщо буде такий указ, то всі рішення, прийняті ЦВК, за їх участю, будуть визнані незаконними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p9">А от щодо судді Конституційного Суду Стецюка Петра Богдановича я хочу сказати окремо. Вношу пропозицію. Дати доручення протокольне, Олександре Олександровичу, Комітетом з питань правосуддя і правової політики розглянути факт порушення ним присяги і внести на розгляд Верховної Ради пропозицію про звільнення його з посади Конституційного Суду, він обраний по квоті Верховної Ради, і призначити другу людину, яка не буде порушувати присягу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p10">І друга пропозиція. Враховуючи, що депутати від опозиції не приймають участі у роботі Верховної Ради, ні на пленарних засіданнях, ні в комітетах, але справно при цьому отримують заробітну плату, користуються автотранспортом, користуються послугами готелю. Я пропоную дати доручення Комітету з питань Регламенту розглянути питання і позбавити їх всього цього, що вони отримують незаконно, не виконуючи повноважень депутата, не приймають участі у роботі Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u6.p11">І на завершення. Аналізуючи десятки указів Президента України, виданих всупереч Конституції України, мимоволі задаю собі питання. А за що люди стояли на майдані? За демократію і проти диктатури Кучми? Але ж Леонід Данилович Кучма – янгол небесний у порівнянні сьогодні з Ющенком. Більше того, коли на мітингу Тимошенко сказала, що вона 10 років боролася проти злочинного режиму Кучми, вона чомусь забула, що разом з Ющенком вони декілька років працювали на цей, як вона каже, злочинний режим, при ньому сколотила свої мільярди. Недаром кажуть у народі: якщо Бог хоче покарати людину, він позбавляє її розуму. Бо вони навіть не контролюють, що вони говорять. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u7.p1">Дякую. Александровська записана. Петро Кузьмич. Петро Степанович. Прошу, вибачте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:22:47">10:22:47</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p1">Спасибо. Фракція комуністів. Председатель Комитета по делам пенсионерам, ветеранов и инвалидов, Петр Цибенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p2">Уважаемые коллеги, уважаемые избиратели, Верховная Рада Украины своим решением 30 апреля приняла решение о одновременных досрочных выборах и Президента, и народных депутатов Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p3">Еще раз хотел бы подчеркнуть, что высший законодательный орган страны, Верховная Рада Украины, при этом действовала в полном соответствии с Конституцией Украины, действующим законодательством и ни у кого при этом мы не обязаны спрашивать разрешения, даже у бабы Параски вместе с Балогой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p4">Условием проведения этих выборов является внесение ряда изменений в действующее законодательство и Конституцию Украины. В этой связи при подготовке изменений нам с вами, уважаемые депутаты, следует крепко подумать над тем, на кого следует возложить функции гаранта Конституции. Потому что текущие события, попытка государственного переворота с целью узурпации власти, предпринятая Президентом Ющенко, указывает на то, насколько опасно оставлять эту функцию в руках Президента, по крайней мере, того, с каким мы имеем дело сейчас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p5">Во-вторых, когда в этом зале впервые прозвучала инициатива о необходимости освидетельствования Президента Украины на предмет его адекватности в нынешней ситуации, способности принимать взвешенные решения, наконец его дееспособности, у части депутатов были определенные сомнения в части необходимости этого шага. Однако последние плоды указотворчества, думаю, убедили всех, что это просто необходимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p6">От себя и фракции добавлю, что, к сожалению, потеряно время, когда мы могли сделать своеобразные прививки, уж не знаю как сказать, от бешенства или от политического бешенства. Потому что события последних дней показали, что у президентского окружения окончательно сорвало крышу. В этих условиях досрочные оновременно, я подчеркиваю, выборы Президента и народных депутатов Украины просто неизбежны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p7">Третье. Теперь я хотел обратиться к так называемой объединенной оппозиции. Агов! Народные защитники! Народные популисты! Народные плакальщики! Вы где? Верховная Рада Украины сегодня намерена внести изменения в Государственный бюджет на 2007 год. Этими изменениями предусмотрено существенное увеличение заработной платы и пенсий. Но поскольку предметом ведения комитета, который я имею честь возглавлять является пенсионное обеспечения хотел бы все-таки несколько слов по этому поводу сказать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p8">Предполагается, и это очень символично, что это делается в преддверии очередной годовщины победы, предполагается существенно увеличить размеры пенсий для различных категорий участников войны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p9">В частности для инвалидов первой группы это увеличение составит порядка 190 гривен. Для инвалидов войны второй группы около 300 гривен, для инвалидов войны третьей группы 177 гривен, точнее 235, я прошу прощения, 235. И для участников боевых действий 177 гривен. То есть речь идет о существенном увеличении не на 5-7, 10 гривен, а существенном увеличении пенсионного обеспечения. При этом подчеркиваю и это принципиально важно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p10">Все приведенные цифры без учета доплат на основании закона о пенсиях за особые заслуги перед Украиной. То есть, реально эта цифра значительно существеннее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p11">И второе, что я в этой связи хотел сказать, для комитета, для меня, для коалиции и правительства сегодня принципиально важно сделать навстречу той категории пенсионеров, которым пенсия была перерасчитана в 2004 году и они после этого не работая пенсия существенно не увеличилась. Делается определенный шаг навстречу этой категории граждан Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u8.p12">Поэтому я сегодня с трибуны Верховной Рады Украины хотел бы от имени комитета, от фракции, от себя, поблагодарить правительство за ту инициативу, с которой они вышли, принимая это постановление и вынося проект изменения государственному бюджету, и выразить уверенность, что мы с вами эту проблему решим. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u9.p1">Дякую. Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:28:02">10:28:02</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u10.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые коллеги, уважаемые избиратели, я не удивлюсь, если завтра группа политических «шулеров» и политических «наперсточников» из ближайшего окружения Президента, обратиться к нему с предложением. Скажут, Виктор Андреевич, вам уже давно мешает комфортно жить парламент, правительство, Конституционный суд, Верховный Суд и другие суды. Вы уже издали несколько не конституционных указов, издайте еще один не конституционный указ, одним больше, одним меньше, какая разница. И измените 5 статью Конституции, где сегодня записано, что Украина – есть республика, а вы запишите, что с момента выхода вашего указа, Украина превращается в абсолютную монархию. И тогда вы будете царь, король, император и монарх. И вы не просто будете управлять страной, вы будете как монарх править. Но было бы так смешно, если бы не было так горько и больно за страну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u10.p2">Очень жаль, что Президент, подписав два не конституционных указа об увольнении двух судей Конституционного суда и один о назначении, продолжает играть на поле беспредела, загоняя еще дальше политическую ситуацию в тупик.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u10.p3">Дорогие друзья! Мы должны понять, что силового решения сегодняшнего политического кризиса быть не может. Может Президент заставить парламент и правительство делать так, как хочется Президенту, в свою очередь, парламент и правительство не сможет навязать свой сценарий. Цивилизованная развязка может быть только одна, в правовом конституционном поле. И здесь абсолютно справедливая и законная позиция коалиции национального единства о том, что урегулировать взаимоотношения между ветвями власти, должен только Конституционный суд. Кстати, на это нацеливает резолюция ПАРЕ по Украине, где заложен ключ к решению всех наших проблем. В 14 пункте резолюции записан конкретный рецепт, я еще раз его зачитаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u10.p4">Асамблея повторює, що влада єдиного органу конституційного правосуддя – Конституційного Суду України – має гарантуватися та поважатися. Тиск у будь-якій формі на суддів є недопустимим та має розслідуватися і переслідуватися в кримінальному порядку. Існує гостра потреба в прийнятті рішень щодо конституційності і указу Президента від 2 квітня 2007 року. У разі прийняття, це рішення має бути визнано як обов’язкове усіма сторонами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u10.p5">Исходя из этого, я еще раз обращаюсь к Президенту, Виктор Андреевич отмените свои два указа о незаконном увольнении двух судей, и один – о назначении. Отмените второй указ о роспуске парламента и дайте возможность Конституционному Суду принять решение о конституционности указа Президента от 2 апреля о роспуске Верховной Рады. После этого нужно всем признать любое решение Конституционного Суда и, оттолкнувшись от него, провести диалог за круглым столом Президента, Премьера, Головы Верховной Рады, лидеров политических партий и найти политический компромисс не в интересах отдельных политических сил, а в интересах украинского государства и украинского народа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u10.p6">Другой.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u11.p1">Спасибі. Кравченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:31:23">10:31:23</time></note>
            <note type="speaker">КРАВЧЕНКО М.В.</note>
            <u who="КРАВЧЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12.p1">Кравченко фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12.p2">Уважаемые коллеги! Меня несколько удивил тот факт, что Верховная Рада никак не отреагировала на правовой беспредел, который был допущен Давыдовичем, председателем, головою ЦВК. То, что он самолично на двое суток продлил сроки, на мой взгляд, незаконно, продлил сроки сдачи списков членов окружных комиссий – уже является бомбой под будущую легитимность тех выборов, которые с маниакальной последовательностью Президент хочет провести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12.p3">Оказывается серьезнейшее давление на членов ЦВК, а Давыдович как руководитель ЦВК, как руководитель коллегиального органа все делает для того, чтобы стелиться перед Президентом и решать эту проблему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12.p4">Вчера была встреча, возможно, сегодня будет, и завтра Президент собирает губернаторов, на которой, я думаю, будет и председатель ЦВК. Поэтому я обращаюсь к Генеральному прокурору, и прошу оформить это как депутатский запыт, с последующим вопросом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12.p5">Первое. На каком основании Давыдович увеличил строк, нарушил строк календарного проведения выборов и увеличил строк сдачи списков. И на каком основании Давыдович собирается в списки окружных избирательных комиссий давать свои кандидатуры.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12.p6">Вы понимаете, до чего мы можем дойти? На сегодняшний день, как коллегиальный орган, ЦВК практически не работает, было всего одно заседание легитимны, остальные проводились в режиме совещания. Давыдович лично от себя, не как от коллегиального органа, пытается выдать его за решение коллегиального органа и посылает телеграммы и документы всевозможные подписывает в адрес исполнительной власти по организации выборов за своей подписью.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12.p7">Поэтому я прошу, чтобы Генеральная прокуратура, в случае обнаружения нарушений законодательства, а вчера Генеральный прокурор заверил Президента, что он обеспечит законность проведения выборов. Я просил бы, чтобы этот вопрос очень быстро рассмотрели и вынесли официальное предостережение до того, как мы обратимся в суды.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u12.p8">Теперь по поводу Гаврыша коллега выступал. Я извиняюсь, что я его пытался перебить. Речь идет о том, что Гаврыша мы как специалиста знаем – это «специалист по перескакиванию с одной веточки на другую». Если бы он был специалистом, он бы никогда не позволил себе появиться в Конституционном Суде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u13.p1">Дякую. Зараз виступає замість Слободянюка Джига, прошу, а потім замість Рудніка Бєлаш.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:34:56">10:34:56</time></note>
            <note type="speaker">ДЖИГА М.В.</note>
            <u who="ДЖИГА М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u14.p1">Шановний Олександре Олександровичу, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u14.p2">На адресу Голови Верховної Ради, Прем’єр-міністра України, Уповноваженій Верховної Ради з прав людини, ряду народних депутатів, в тому числі, на мою адресу, поскільки тут моя фамілія є, я вважаю за необхідне зачитати заяву громадянки Коровської Олени Іванівни, яка надійшла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u14.p3">„Шановне панство, що є єдиною законною владою в Україні, звертається до вас дружина одного із військовослужбовців Збройних Сил України, яка доведена до відчаю в результаті свавілля, корупції та бандитських дій керівництва Міністерства оборони України. Те, що сьогодні відбувається у військах, не вкладається в нормальне розуміння здорової людини. Вже протягом останнього місяця керівництвом Міністерства оборони України вживаються всі законні і незаконні заходи для збору грошей на організацію повторних виборів до Верховної Ради України. Мало того, що розкрадаються кошти, які за статтями фінансування призначені для підтримання боєздатності Збройних Сил, забезпечення пальним, ремонт техніки та озброєння, підтримання та ремонт будівель і споруд, а сьогодні вже почали грабувати військовослужбовців, примушуючи їх здавати гроші, які потім підуть на вибори до Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u14.p4">На початку квітня поточного року за вказівкою міністра оборони України Гриценка, з відома начальника Генерального штабу Збройних Сил України Кириченка у Генеральному штабі Збройних Сил, командування сухопутних військ, військово-повітряних сил, військово-морських сил України були зібрані списки військовослужбовців, які законно відсудили у Збройних Сил України та отримали за рішенням судів різних інстанцій боргові кошти по компенсації за недоотримані протягом останніх років продовольчі пайки. Такий було знайдено біля 450 військових. Середня сума отриманих коштів на одного військовослужбовця складає біля 30 тисяч гривень. Загальна на всіх біля 13 мільйонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u14.p5">Пізніше, в період з 9 по 14 квітня Кириченком у Міністерстві оборони, а командувачами військ, сухопутних військ та військово-морських сил були проведені робочі наради на яких керівникам підрозділів поставлені завдання: будь-яким шляхом повернути назад ці кошти, не дивлячись на рішення судів. Вже останнім часом військовослужбовців з цих списків викликають „на килими” до командирів різних рівнів, лякають психологічно, тиснуть та погрожують, якщо вони добровільно не повернуть ці кошти по-доброму, то їх звільнять з військової служби”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u14.p6">Дальше громадянка пише: „Благаю вас, допоможіть! Більше це не можна терпіти, ситуація у стінах військових набуває критичного стану. Відповідь можна не давати, краще допоможіть ситуацію виправити”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u14.p7">Є прохання доручити Генеральній прокуратурі, доручити Службі безпеки, доручити Рахунковій палаті, поскільки питання йде про бюджетні кошти, і Міністерству оборони глибоко перевірити, поскільки питання про захист прав.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u15.p1">Микола Васильович, підготуйте проект звернень відповідних до цих установ, я підпишу їх як клопотання. Так. Будь ласка. Слово має Білаш Борис Федорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:38:23">10:38:23</time></note>
            <note type="speaker">БІЛАШ Б.Ф.</note>
            <u who="БІЛАШ Б.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p1">Уважаемый Александр Александрович! Уважаемые коллеги! Страна политическая натянута до придела и мы слышим как она даже звенит. По поводу уговоров нашего гаранта и его „любих друзів” пойти на встречу своему народу, уместно напомнить фразу булгаковского персонажа: «Не проси - сами отдадут».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p2">Но судя по обстановке, надеяться на благоразумие прозревшей оппозиции, особенно не стоит. Даже в святые весенние праздники благодаря оранжевым нет передышки и народу уже тошно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p3">Опять чинят раздрай в стране комедианты революции</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p4">и все мы, как в дурацком сне, где нет возможности проснуться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p5">Но как осмыслить этот бред, не поддающийся законам,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p6">и даже яблонь пышный цвет не белым кажется, а черным.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p7">Люди готовы на все ради стабильности, действия вызванные стратегией Президента накаляет массовый психоз, достаточно искры и может случатся непоправимое. Политика пришла в каждую семью. Майдан принес в семью войну, в беседе за прогулкой ну дернул черт меня жену сравнить со скромной Юлькой, приняв воинствующий вид, мне поклялась зазноба, что оскорбленья не простит и будет мстить до гроба!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p8">В заключении хочу обратить внимание на уникальный образец лицемерия наших оппонентов говорить от лица народа. И я предупреждаю их:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p9">не говорите от лица народа,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p10">когда давно уверованы в том,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p11">что у народа не лицо - а морда,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p12">одна на всех, быдлячая притом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p13">Вот про себя вы думаете гордо,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p14">не сомневаюсь, но не на момент,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p15">что вы – лицо, на самом деле – морда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p16">И это даже мягкий комплимент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p17">Я верю в нравственное здоровье нашего народа, который питается глубокими родниками мудрости, вековечной мудрости.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u16.p18">Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u17.p1">Слово має Дейч замість Вернидубова, за ним Мендусь виступить.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:40:57">10:40:57</time></note>
            <note type="speaker">ДЕЙЧ Б.Д.</note>
            <u who="ДЕЙЧ Б.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые коллеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p2">Дейч, Партия регионов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p3">Слушая своих коллег, комментирующих сложившуюся ситуацию после второго указа Президента о досрочных выборах, у меня возникает ощущение - это мы уже проходили. Это ощущение возникает после каждого призыва, как заклинание необходимости оставаться в конституционном поле, и соблюдать законность.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p4">Если освежить память, то в 2004 году этот призыв звучал рефреном во многих выступлениях, и в моих в том числе. Но упование на соблюдение Конституции и законов Украины в то время окончилось известными политическими решениями. Очевидно, что мы наблюдаем повторение ситуации, когда определенные силы, теряя властные полномочия и авторитет, делают абсолютную ставку на принятие политических решений в рамках политической целесообразности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p5">Поэтому я делаю выводы, что призывы к соблюдению норм демократии, законности, Конституции страны, к морали, к политическому диалогу, учету интересов непосредственно народа Украины противоположной стороной не слышатся. Похоже, что принято решение взять откровенный курс на достижение реванша любой ценой в надежде, что победителей не судят. По сути у нас есть три пути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p6">Первый – не признавать и не исполнять принятые за рамками Конституции решения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p7">Второй – идти по пути, предложенному Президентом и оппозицией.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p8">Третий – исполняя спорное с точки зрения основного закона решение Президента, необходимо добиваться всеми путями его объективного рассмотрения в Конституционном Суде. А в случае выборов добиваться такого уровня доверия народа Украины, который бы никто не смог поставить под сомнение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p9">Выбор у нас не так уж и велик. Каждый из этих путей имеет возможность для своей реализации. Хочу обратить внимание, что нас подталкивает к первому варианту, тем более, что он достаточно активно муссируется многими на левом берегу Днепра. Фактически нас провоцирует и подталкивают на этот путь принятием неадекватных решений. Единственное чего не учитывают авторы, так это последствия для страны, если он будет реализован. Непонятно, о чем они думают, развязывая подленький сценарий с непоправимыми последствиями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u18.p10">Говорят: советы давать кому-то, только злить его. И все же надеюсь, что в рядах оппозиции есть еще трезвомыслящие люди. И обращаясь к ним, хочу сказать: тяжело толкать в гору камень диалога и поиска компромисса.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u19.p1">Дайте закінчити про камінь, щоб було зрозуміло.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕЙЧ Б.Д.</note>
            <u who="ДЕЙЧ Б.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u20.p1">В низ же камень раздора, ненависти несется быстро, сметая все на своем пути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u20.p2">И два слова к Президенту. Виктор Андреевич, с каждым днем и даже часом у вас все меньше времени, чтобы спасти страну от сползания в пучину ненависти и разбрату. В каждом лагере найдутся горячие головы, готовые схватиться не на шутку, а по-взрослому. Не дайте им шанс остановить уже летящий камень. И механизмом для этого могут стать конкретные предложения, высказанные на вчерашнем заседании Верховной Рады Украины лидером фракции Партии регионов Богатыревой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u20.p3">Виктор Андреевич, говорят, что вы не способны на компромисс. Зная вас, не верю. Я верю в ваше благоразумие во имя всей Украины. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u21.p1">Спасибі. Мендусь. За ним Горбенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:45:23">10:45:23</time></note>
            <note type="speaker">МЕНДУСЬ Я.П.</note>
            <u who="МЕНДУСЬ Я.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u22.p1">Шановний Олександре Олександровичу, шановні колеги! Кожного дня почали надходити новини про чергові порушення Конституції та законів України людиною, що носить звання, високе звання Президента України, і яка уповноважена українським народом бути гарантом дотримання прав і свобод громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u22.p2">Інтереси всіх громадян Віктор Андрійович проміняв на інтереси мукачівського угрупування. Результат таких дій очевидний. Чим більше коаліція національної єдності наполягає на переговорах, тим більше Президент готовий видати нові укази, вважаючи, що порушення законів – це ознака сили. Вважаємо, що будь-які переговори з людиною, яка своїми указами незаконно спробувала змінити склад Конституційного Суду, неможливі. Конституційний Суд повинен працювати без жодного тиску, інакше ніякого компромісу в державі бути не можу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u22.p3">У всіх європейських країнах у випадках протистояння між інститутами влади саме Конституційний Суд і його рішення є основою досягнення політичного компромісу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u22.p4">Ющенко вирішив під прикриттям гасла про боротьбу за чистоту Конституцію порушити її основи. У цій ситуації досягти стабільності неможливо, тому що опоненти завжди будуть заважати. Вже зараз зрозуміло, що Ющенко зупиниться лише у тому випадку, коли своїми указами попризначає всіх суддів Конституційного Суду, потім, мабуть, дійде черга до суддів суду Верховного. А суддів районних судів Віктор Андрійович давно вже міняє пачками, не піклуючись про законність. То це називається демократією? Розмахуючи прапором демократа, Віктор Ющенко поступово перетворився на звичайного політичного рейдера. Скоро дійде до того, що він указами поміняє склад Центрвиборчкому, уряду, а потім попризначає указами депутатів Верховної Ради. За два роки Віктор Андрійович не провів жодної системної реформи, яка б дозволила вважати його ефективним демократичним політиком. І ось за останні місяці пачкою указів вирішив насадити в Україні свої уявлення про демократію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u22.p5">Найближчим часом Ющенко видаватиме все нові і нові укази, а остерігається він тільки одного, що всьому світу стане очевидно: нинішня криза спровокована однієї некомпетентною людиною на вулиці Банковій. Тому Верховна Рада повинна докласти максимальних зусиль для демонстрації позиції коаліції національної єдності перед зарубіжної спільнотою. Без міжнародного посередництва вихід із кризи, створеної Віктором Ющенком, неможливий.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u23.p1">Спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u23.p2">Горбунко, будь ласка. Це останній виступ буде. Якщо не помиляюсь, це перший виступ ваш на трибуні парламенту, будь ласка. Уважно послухайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T10:48:57">10:48:57</time></note>
            <note type="speaker">ГОРБЕНКО Н.А.</note>
            <u who="ГОРБЕНКО Н.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u24.p1">Шановні колеги, шановні виборці! Події останніх декількох тижнів наочно продемонстрували всім виборцям, що їх романтичні очікування не підкріплені сьогодні реальними діями опозиційних політичних сил, за які вони стояли на Майдані в 2004 році і віддавали свої голоси березні 2006 року. Не вписується в поняття про демократію і європейськість. І навіть євро романтикам стало ясно: ці Тимошенко, Кириленко, Луценко до Європи сьогодні нас не доведуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u24.p2">Праведна мета іноді може супроводжуватися неправдивими діями. На жаль, до цієї істини українських виборців оранжеві політики привчили вже давно. Але навіть тим, хто прийняв цю тезу, зрозуміло, що дорога до праведної мети не може супроводжуватись тільки неправедними діями, тільки брехнею і лише неприкритими фальсифікаціями. А тому події, пов`язані з указами Президента, здається розставляють всі крапки над „і”. Те, до якої жахливої брехні доводиться вдаватися оранжевим політикам ці тижні свідчить про те, що ними відкинутий навіть наліт демократизму, що вони переживають справжню істерику або навіть агонію. Зрозуміло, що брешуть сьогодні виборцям. А навіщо говорити Президенту неправду дітям?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u24.p3">Я хотілось би звернутися до того уроку, на якому. який проводив Президент. У шкіл. в одної із шкіл Київщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u24.p4">Ющенко більш, ніж годину лекції про національну історію і культури України не єдиним словом не пригадав, що окрім українців в нашій єдиній країні живуть також росіяни, євреї, татари, гагаузи, молдавани і люди інших національностей, і вони також внесли і вносять значний внесок в історію культури України. Зате, добре слова знайшлися у Ющенко про НАТО. Він завірив дітей, що Україна неминуче вступить в цей блок, оскільки інакше нам буде важко розвивати свою науку, медицину, вирішувати соціальні проблеми і тому подібне. І природно захищати себе від супостатів. Треба розуміти від Росії, Білорусії і Молдавії, оскільки інші наші сусіди є членами згаданого гаранта нашого майбутнього процвітання. Таким чином Президент ввів дітей в оману, оскільки найбільші успіхи в економіці і соціальній сфері в Європі демонструють якраз нейтральні країни, такі як Швейцарія, Швеція, Австрія, Ірландія, Фінляндія і інші, які відчувають себе при цьому в цілковитій безпеці і відрізняються незмінною внутрішньою стабільністю. А долгожитель НАТО – Туреччина ні внутрішньою стабільністю, ні особливими успіхами в економіці порадувать сьогодні ще не можуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u24.p5">Ну і звичайно, головний акцент був зроблений Ющенко на його планах мовної політики. Він сказав перед дітьми, що зразком для України повинна стати Данія, 3-5 мільйонів населення якої говорять на одній мові і гордяться цим. Я поцікавилась, так скі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u25.p1">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОРБЕНКО Н.А.</note>
            <u who="ГОРБЕНКО Н.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u26.p1">Я поцікавилась, так скільки все-таки датчан, 3 мільйони чи 5. Енциклопедія говорить, що 5, а також, що в Данії, окрім датської офіційної на всій території датської Гренландії визнана гренландська мова, на території Датських, Ферарських островів – фарерський, на території компактного мешкання німців, на межі Данії з ФРН, - німецький є офіційною регіональною мовою. А відносно англійської мови, то існують плани оголошення її другою державною по мірі все більш інтенсивної інтеграції Данії до Європи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u26.p2">Ці відомості, правда, дещо відрізняються від тверджень Ющенка про те, що датська мова – це племінна мова, мова одного племені. У мене прохання до Президента: пане Президенте, спробувати займатися не датською мовою сьогодні потрібно, а рідною, українською. Цей перелік можна було б продовжувати. І сказаного вже не повернеш. Залишається тільки пошкодувати школярів, вибраних об’єктом лінгвістичних і історичних ескапанд Ющенка, і сподіватися, що їхні вчителі знайдуть спосіб делікатно підказати дітям, що високий гість не у всьому, м’яко кажучи, був точний. Очевидно, позначилося хвилювання: перший все-таки урок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u26.p3">Не дивлячись на те, що Ющенко академік Академії економічних наук України і академік Української академії економічної кібернетики, до речі, єдиний двічі академік і просто академік-президент в світі. Він як педагог сьогодні, можна сказати, нікудишній. І, Вікторе Андрійовичу, було б слід ретельно підготуватися до першого уроку, а він, судячи з усього, надмірно понадіявся на досвід своїх виступів на майданах, коли дозволяв собі говорити все, що по душі його. бажаного і як завгодно. А дарма!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u26.p4">І насамкінець. Перефразуючи тезу Президента про демократію, яку він оголосив на Європейській площі, скажу наступне: демократія – наука, яка дає шанс всьому народу України переобрати Президента. А оранжевому екстремізму пора вже давно лежати на кладовищі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p1">Спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p2">Шановні колеги-депутати! З виступів вносилася пропозиція відносно оцінки діяльності рекомендованого до складу Конституційного Суду судді Стецюка. Давайте приймемо таке протокольне доручення Комітету з правової політики: проаналізувати питання і внести пропозиції на розгляд парламенту. Мова йде про норму закону про Конституційний Суд, яка передбачає певні вимоги до суддів і санкції, які передбачаються і Конституцією України, і законом про Конституційний Суд, якщо суддя порушує присягу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p3">Я думаю, тут є про що поговорити. Так само пропонувалося регламентному комітету і давайте попросимо Олександра Сергійовича розглянути питання про деякі умови забезпечення депутатів, які свідомо порушують законодавство, не ходять на засідання ні парламенту, ні комітетів, при чому це не епізоди, а система, очевидно, тут повинно бути відповідна реакція. Можливо, треба внести якісь зміни до Регламенту, теж можна розглянути, внести відповідні пропозиції, тим паче, що потреба така існує тривалий час. Але раніше вона стосувалася одного-двох депутатів, сьогодні – більшої кількості і це явно не ефективне витрачання коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p4">Тепер відносно інших виступів, я просив зважити на такі деталі. Коли, ми критикуємо будь-кого, чи навіть президента, за те, що він не точно висловлює і, чи інші слова, то зважте на таку деталь: коли людина виступає на мітингу, а мені доводилося не одну сотню разів виступати, я можу це підтвердити і перед тобою стоїть, скажімо там, чотири, чи десять тисяч чоловік, тобі здається, що перед тобою стоїть весь народ. І ти тоді говориш слова, інколи навіть неточно їх використовуючи. Он правильно сказав, я не пам’ятаю, хтось із виступаючих, навіть такі, така досвідчена ораторка і публічний політик, як згадував Василь Олексійович, і та навіть говорить, що вона десять років боролися із режимом Кучми. Теж помилилася, тому що, знаєте, хвилювання перед людьми, виступаєш, можеш помилитися. Тому давайте вибачати один одному, в тому числі тим, хто на мітингу виступає, якщо вони неправильно вживають слова. Ну, інша річ – на уроці, звичайно, треба бути точним з точки зору і історії, і лексики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p5">Я хотів звернути увагу ще на таку деталь. Ми зараз, через приймемо кілька постанов, а потім розглянемо питання Закону про зміни до бюджету. Він, зміни ці торкаються, найперше, соціального забезпечення громадян, робота, яка ведеться урядом по підвищенню заробітних плат, пенсій, соціальних гарантій, інше і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p6">Ви майте на увазі, що опоненти політичні коаліції і уряду будуть говорити про те, що це епізод якийсь зв’язаний або з політичною ситуацією, або що. Я нагадаю всім. Це планова робота, з приводу якої ще у січні приймалося рішення Кабінетом Міністрів і парламентом України. Тому, я думаю, що саме з цього, у такому ключі ми повинні розглядати суть цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p7">Тепер відносно інших речей, про які згадували депутати. Правда, що сьогодні зроблені нестерпні умови, створені нестерпні умови для Центральної виборчої комісії і Конституційного Суду. Я підкреслюю, нестерпні умови для роботи. Тиск шалений. Виклики на, раніше говорили російською мовою, на ковер. Пояснення про їхню моральну відповідальність. За що, питається? За те, щоб порушили закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p8">Тут, я гадаю, навіть приклад такий, як призначення суддею Степана Гавриша, характерний надзвичайно. Є елементарна норма закону. Представники партій, тим паче політичні керівники партій, а Гавриш є керівником партії, не можуть призначатися суддями Конституційного Суду. А, може хто не знає, він голова партії „Всеукраїнське політичне об’єднання „Центр”. Інша справа, може хто не чув такої партії, то то не має значення. Але це партія авторитетна, бо вона центристську позицію займає за своєю назвою, за ознакою. Це важливо. І важливо те, що закон порушується. Треба мати на увазі цю обставину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p9">А, якщо ми одержимо, наприклад, проект указу про деполітизацію Центральної виборчої комісії заготовлені такі в секретаріаті, це в Секретаріаті Президента. Що це означає? Що Президент може, на його погляд, не членів партії, але ясно, що нейтральних людей, призначити членами Центральної виборчої комісії, хоч Конституція передбачає зовсім інший порядок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p10">Я каже це для того, щоб підказати тим, хто готує такі речі, що вони сьогодні можуть пройти на певний момент, але потім до них повернуться все одно і хто готує такі документи, хто підписує такі документи, він буде відповідати знову ж таки у відповідності з законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p11">Я про це кажу ще й тому, щоб ми всі розуміли, ситуація серйозніша і достойна, мабуть, не таких інколи саркастичних уколів, які звучать на сесії парламенту. Справа йде і вона може завершитися трагічно для України, втратою державності, може закінчитися трагічними наслідками для людей. Тому пропозиції, які звучали тут щодо повернення в правове поле, щодо консультацій на основі Конституції – це єдиний вихід для України. І всі, хто нагнітає іншу перспективу або інші процеси граються з вогнем. Вони сьогодні ще не відчувають того, що чекає їх потім, коли все це втихомириться і коли доведеться складати каміння тим, хто його розкидає сьогодні. Це дуже серйозна справа, я би хотів, щоб ми були відповідальні, відчували відповідальність цього моменту і я закликаю всіх до зваженості, стриманості і роботи у відповідності з Конституцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p12">Шановні депутати, ми на Погоджувальній раді в даному випадку з трьох фракцій і деякі представники із інших фракцій, які не входять в коаліцію, обговорювали необхідність прийняття Постанови Верховної Ради „Про внесення змін до Постанови Верховної Ради від 30 квітня „Про вибори Президента України та народних депутатів України”, де передбачається зробити доручення Центральній виборчій комісії і Кабінету Міністрів і прийняти ще деякі уточнення щодо правової чистоти цього процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p13">Реєстраційний номер 3508, я прошу включити до порядку дня це питання, щоб розглянути його по суті. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:02:46">11:02:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p14">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p15">Автори цього проекту три народних депутати із різних фракцій, але щоб громадяни чули про що йдеться я прочитаю цей проект і хотів би, щоб ви його підтримали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p16">Верховна Рада України постановляє</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p17">Перше. Внести зміни до Постанови Верховної Ради України від 30 квітня 7-го року „Про вибори Президента України та народних депутатів України”, доповнивши її після пункту три двома новими пунктами такого змісту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p18">Четверте. Центральній виборчій комісії керуватися у своїй діяльності постановою Верховної Ради України від 2 квітня сьомого року про запобігання діям, що загрожують конституційному правопорядку, громадському спокою і стабільності в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p19">Забезпечити належне виконання Закону України „Про Державний реєстр виборців та своєчасну підготовку і проведення виборів Президента України та народних депутатів України”, передбачених пунктом першим цієї постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p20">П’яте. Кабінету Міністрів України вжити необхідних заходів щодо забезпечення фінансування передбачених пунктом першим цієї постанови виборів Президента України та народних депутатів України в обсягах і в порядку, визначеному законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p21">У зв’язку з цим пункт чотири вважати пунктом шість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p22">Друге. Визнати таким, що втратили чинність постанови Верховної Ради України від другого четвертого сьомого року „Про скасування постанови Верховної Ради про дострокове припинення повноважень членів ЦВК” та Постанову Верховної Ради України теж від другого номер 844 „Про скасування постанови Верховної Ради України про призначення на посади членів ЦВК”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p23">Третє. Ця постанова набирає чинності з дня прийняття”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p24">Хочу підкреслити, процитувавши цей проект документу про те, що постанови Верховної Ради мають таку ж юридичну силу, як і Укази Президента, тим паче, що і відсилка навіть йде на постанову Верховної Ради, яка прийнята ще до введення в дію Указу Президента, аби навіть в Секретаріаті Президента не виникало сумнівів з приводу того, що її треба безумовно виконувати. Ось такий документ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p25">Можна приймати його в першому читанні? Я ставлю на голосування про прийняття в першому читанні цього проекту постанови.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:05:20">11:05:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p26">За-250</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p27">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p28">Доповнення якісь будуть, уточнення? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p29">Я ставлю на голосування в цілому проект постанови Верховної Ради. Реєстраційний номер 3508. Голосується.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:05:49">11:05:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p30">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p31">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p32">За – 246, проти – 1, утримався – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p33">Шановні депутати, вашій увазі пропонується проект Постанови Верховної Ради про звернення Верховної Ради України до Президента України з приводу указів Президента України щодо дострокового припинення повноважень Верховної Ради України п’ятого скликання. Зміст (її вносять депутати: Кузьменко, Самохвалов і Кілінкаров, а зміст самої постанови зводиться до такого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p34">Схвалити звернення Верховної Ради України до Президента України з приводу указів Президента України щодо дострокового припинення повноважень Верховної Ради України. І додається цей текст. І другий пункт, ця постанова набирає чинності з дня її прийняття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p35">Я прошу включити це питання до порядку дня, дати згоду на те, щоб ми її розглянули і прийняли. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:07:02">11:07:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p36">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p37">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p38">Шановні депутати, автори цього проекту спеціалісти, юристи, підготували на шести сторінках звернення, в якому переконливо доводять, по-перше, що укази Президента ніякого відношення до Конституції не мають, що це поза конституційні акти, себто незаконні акти. І звертаються до нього аби він, зрозумівши це, вжив ті заходи, які передбачаютьс, знову ж таки Конституцією, – скасував свої укази. Але близько п’яти сторінок детально розкрита суть закону про вибори, і підтверджена неможливість його використання, або неможливість дотримання закону при проведенні дострокових виборів в строки, які передбачаються у відповідних указах. Це хороший методичний матеріал і юридичний документ для тих, хто послуговується нормами цього закону, і може елементарно переконатися в тому, що і з цієї точки зору указ абсолютно нереальний, і вибори провести чесно, відкрито, щоб люди рівноправно висловили своє ставлення до того чи іншого питання неможливо, а це – вимога Конституції і це норми міжнародного права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p39">Тому я хотів би, щоб ми на це уважно подивилися і кожен із вас теж узяв цей документ собі до роботи для роз’яснення людям і тим, хто приїжджає сьогодні на підтримку чи проти коаліції, щоб вони розуміли про що йдеться. Бо можна якусь аферу організувати, але відповідати за це доведеться. А тут є переконливі аргументи з приводу того, що не можна виконати закон, бо закон писався для нормальних виборів, я маю на увазі, не дострокових виборів, а для звичайних виборів. Нм керуватися при дострокових виборах просто неможливо. Я би хотів, щоб ви на це звернули увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u27.p40">Я знаю, що ви читали цей документ усі і можете ним скористатися знову ж таки і для переконаннях тих, хто сумнівається, і для утвердження своєї позиції щодо необхідності дотримання юридичних норм при організації будь-яких кампаній. Можна за основу ставити ці документи?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Можна.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p1">Постанову і звернення яке додається до постанови ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:09:49">11:09:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p2">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p3">Якісь доповнення є потреба вносити? Є одна пропозиція – тільки протокольно доручити опублікування цього документу в „Голосі України”, а вона, постанова, кожна друкується, то і звернення буде, безперечно, надруковане. Але воно, я хочу сказати, не тільки як офіційний документ, що цікавий для не всіх читачів, а це буде цікавити всіх громадян, оскільки мова йде про абсолютно конкретні, суттєві речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p4">Тому, якщо не має заперечень, я ставлю в цілому на голосування проект 3510 про звернення Верховної Ради до Президента України з приводу указів щодо дострокового припинення повноважень Верховної Ради п’ятого скликання. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:10:48">11:10:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p5">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p6">Рішення прийнято. Проти ніхто не голосував.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p7">Тепер у вас на руках проект Постанови Верховної Ради за реєстраційним номером 3511 про деякі заходи щодо посилення режиму охорони будинків Верховної Ради України. Я прошу включити до порядку це питання і розглянути його по суті.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:11:26">11:11:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p8">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p10">Автори проекту, зокрема депутат Самофалов вносять пропозицію звернути увагу керівництва Управління державної охорони України на необхідність забезпечення посиленого режиму охорони приміщення Верховної Ради. Для цього використовуються аргументи, які не впишемо ми в постанові, але які є фактами нашого суспільного життя, і погрозами, і наявністю у Києві деяких громадян і не нашої національності, я маю на увазі не нашого громадянства, які сьогодні, доносяться слухи про те, що можуть і вікна бити і тому подібне. Тому, очевидно, є потреба звернутися за додатковою підтримкою нас, можливо і витрати для цього більші понести, для того, щоб забезпечити порядок і охорону приміщення Верховної Ради. Даються відповідні доручення Управлінню справами Апарату Верховної Ради щодо укладення відповідних угод і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p11">Якщо немає заперечень, я ставлю цю постанову в цілому на голосування як документ Верховної Ради. Будь ласка, йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:12:57">11:12:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p12">За-259</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p14">Розглядається проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2007 рік". Я просив би включити цей порядок до порядку денного сьогодні, реєстраційний номер 3509, він у вас на руках є. Я ставлю на голосування цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:13:34">11:13:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p15">За-257</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p17">Відносно регламенту розгляду цього питання. Наш Регламентний комітет пропонує такий порядок. Бюджетний, вибачте, комітет. Доповідь Першого віце-прем’єр-міністра до 25 хвилин. Відповіді на запитання до 10 хвилин. Співдоповідь голови Комітету з питань бюджету до 10 хвилин. Відповіді на запитання до шести хвилин. Обговорення і прийняття рішення до 30 хвилин, а разом – 1 година 20 хвилин. Немає заперечень? І без перерви це розглянути, оскільки у нас до перерви лишається 45 хвилин. Немає заперечень. Я ставлю на голосування такий проект регламенту, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T11:14:32">11:14:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p18">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p19">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u28.p20">Слово надається Першому віце-прем’єр-міністру, міністру фінансів України Азарову Миколі Яновичу. Прошу уваги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p1">Шановний Олександр Олександровичу! Шановні народні депутати, громадяни України! Лише 9 місяців працює наш уряд. За такий відносно короткий час нам вдалося не лише стабілізувати ситуацію, яка була критична влітку 2006 року, а і забезпечити системне покращення добробуту наших громадян. Ми нейтралізували системні проблеми бюджету 2006 року спричинені прорахунками наших попередників при складанні бюджету та прийнятті поспішних рішень незабезпечених бюджетними ресурсами, адже, до середини 2006 року було практично вичерпані бюджетні ресурси на виплати: пенсій військовослужбовцям - не вистачало майже 700 мільйонів гривень, заробітної плати та на оплату енергоносіїв в місцевих бюджетах - не вистачало 840 мільйонів гривень, допомоги сім’ям з дітьми, малозабезпеченим сім’ям, інвалідам з дитинства, дітям-інвалідам та тимчасової державної допомоги дітям - не вистачало майже 300 мільйонів гривень, компенсація сім’ям з дітьми та безплатне харчування дітей, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи – не вистачало 34,5 мільйони гривень, додаткової потреби на забезпечення соціальних видатків складало 2,2 мільярди гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p2">З метою врегулювання найбільш гострих бюджетних проблем в листопаді 2006 року були внесені ініційовані урядом зміни до Закону „Про Державний бюджет”, які були підтримані парламентом 14 листопада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p3">2006 рік ми завершили з позитивними результатами, практично ліквідували кризове явище в економіці та в бюджетній сфері. В результаті виважених дій уряду економіка стрімко пішла в гору. В поточному році темпи приросту валового внутрішнього продукту і промислового виробництва суттєво зросли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p4">Зауважу, що доки не було зафіксовано стабільного економічного зростання, уряд не перевантажував бюджет надмірними соціальними зобов’язаннями, хоча теперішні борці за народний вибір не раз нас штовхали на цей крайній і виважений крок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p5">Наслідки такої популістської політики всі бачили в 2005 році. Стагнація економічного розвитку та інфляція, яка, фактично, з’їдала доходи громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p6">Додаткові надходження до бюджету та відновлення макроекономічної стабільності дали можливість вже в березні поточного року прийняти рішення про суттєве збільшення соціальних видатків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p7">Зокрема, за підтримки парламенту було внесено зміни до Закону „Про бюджет 2007 року” щодо збільшення пенсії, заробітних плат та підвищення соціальних стандартів. Дехто розраховував, що втягнувши Україну в полосу політичної нестабільності та потрясіній скоротить надходження до бюджету, а отже доб’ється, якщо не зменшення соціальних виплат, то, принаймні, замороження їх подальшого зростання. Ми витримали тиск, загострення політичної ситуації, оперативно вжили адекватних заходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p8">Сьогодні я вам доповідаю, що дохідна частина загального фонду Державного бюджету за січень – квітень перевиконано на 6,1 відсотка. До Державного бюджету понад план надійшло 2 мільярди гривень. Ми переконані в незворотності тенденції економічного зростання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p9">Коаліція національної єдності і уряд взяли на себе зобов’язання продовжувати роботу спрямовану на покращення добробуту наших співгромадян. Цю обіцянку ми виконуємо. Наш народ мудрий, він добре розуміє, що уряд не в тому таборі де чим гірше громадянам та в економіці, тим більше дивідендів можна отримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p10">У березні-квітні 2007 року уряд прийняв ряд рішень спрямованих на подальше посилення соціального захисту найбільш незахищених верств населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p11">Нагадаю лише окремих з них. В десятки разів підвищенні компенсаційні виплати особам, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи. Так з 20 квітня поточного року у п’ять разів збільшено розміри щомісячної грошової допомоги на дітей. Довідково на дітей до трьох років, які не відвідують розмір допомоги збільшено з 9 гривень до 49 гривень. На дітей від 3-х до 8 років, які не відвідували з 14 гривень до 72 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p12">У 20 разів збільшено розміри одноразових компенсацій дітям-інвалідам, сім’ям, які втратили годувальника із числа осіб, віднесених до учасників ліквідації наслідків аварії на ЧАЕС та смерть яких пов’язана з Чорнобильської катастрофою. Сім’ям, які втратили годувальника, розмір допомоги підвищено з 379 гривень до 7586 гривень, батькам померлого – зі 189 гривень до 3792 гривень, дітям-інвалідам – з 63 гривень до 1264 гривень. З 1 квітня поточного року у 2,2 рази зі 118 до 264 гривень збільшено розмір доплати громадянам, які постійно виконують службові обов’язки у зоні безумовного відселення. Йде мова про тих, хто постійно працює у зоні відчуження, осіб рядового та начальницького складу органів внутрішніх справ, військовослужбовців внутрішніх військ МВС, Служби безпеки, Державної прикордонної служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p13">Наближається велика дата у нашому житті – День Перемоги. 25 квітня поточного року Кабінетом Міністрів України прийнята постанова, відповідно до якої у 2,5 рази збільшується норма витрат на харчування та медикаменти для ветеранів війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p14">Ще одним рішенням уряду від 3 травня з 1 травня 2007 року підвищується рівень пенсійного забезпечення 388 тисяч інвалідів війни та учасників бойових дій. Зокрема, мінімальні пенсійні виплати інвалідам війни першої групи збільшаться до рівня середньої заробітної плати працівників, зайнятих у галузях економіки за 2006 рік. Інвалідам війни другої групи – 90 відсотків. Інвалідам війни третьої групи – 80 відсотків. Учасникам бойових дій – 70 відсотків. Це означає, що з червня 2007 року інвалід війни першої групи, який отримував мінімальну пенсійну виплати, отримає на 190 гривень більше, ніж у квітні. Інвалід війни другої групи – на 278 гривень. Інвалід війни третьої групи - на 235. Учасник бойових дій – на 177 гривень. На сьогодні близько одного мільйона інвалідів другої та третьої групи, які не працюють, отримують пенсійні виплати нижчі, ніж прожитковий мінімум для непрацездатних осіб. Піля вересня 2004 року розмір їх пенсій не підвищувався. Уряд прийняв рішення з першого червня 2007 року збільшити цим категоріям громадян мінімальну пенсійну виплату: інвалідам другої групи – до рівня прожиткового мінімуму, третьої групи – до восьмидесяти відсотків прожиткового мінімуму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p15">Урядом прийнято також рішення щодо поетапного диференційованого збільшення трудових темпів зростання середньої заробітної плати в економіці. В основу урядового рішення лягли суто економічні чинники. Фонд оплати праці, який є основним джерелом формування доходів Пенсійного фонду має позитивну динаміку. Цьому сприяло підвищення урядом мінімальної заробітної плати збільшення розміру доплат до заробітної плати працівникам освіти та інші заходи щодо впорядкування оплати праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p16">Крім того, економіка України динамічно розвивається. Ще одним із джерел цього підвищення є кошти передбачені при внесенні змін до бюджету поточного року у березні в сумі 2,6 мільярда гривень. У попередніх роках під щорічного перерахунку пенсій пенсії збільшувалися на 20 відсотків темпів зростання середньої заробітної плати. З 1 березня вперше розміри підвищення пенсій відповідають 35 відсоткам темпу зростання середньої заробітної плати (рішення уряду від 23 квітня). Підвищення торкнулися майже 1,5 мільйонів українських пенсіонерів. З 1 червня буде реалізований другий етап підвищення пенсій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p17">З 1 червня 2007 року пенсії призначені до 2005 року додатково збільшуються на 9,2 відсотка, а призначені в останні два роки, 2005-2006, – на 7, 8 відсотка. Це дасть можливість розміри підвищення пенсій збільшити з врахуванням збільшення з початку року. По пенсіям призначеним до 2005 року – до 68 відсотків темпів зростання середньої заробітної плати за минулий рік, по пенсіям призначеним в останні два роки, 2005-2006, – до 51 відсотка. Такий підхід пов’язаний з тим, що на сьогодні громадянин, якому призначена пенсія до 2005 року, в середньому отримують в півтора рази меншу пенсію, ніж працівник з аналогічним стажем роботи і заробітною платою, який пішов на пенсію в 2006 році. Середній розмір пенсії, яка призначена працівнику до 2005 року, складає 402 гривні, а після – 611 гривень. Тому разом із збільшення розміру пенсії зменшується різниця в розмірах пенсій залежно від терміну її призначення: підвищення одержать близько 12,4 млн. пенсіонерів, кожний пенсіонер отримає в середньому додатково 40 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p18">З першого вересня поточного року уряд запланував провести третій етап збільшення пенсії. Він буде реалізований за умови внесення змін до бюджету та запровадження з першого червня другого етапу єдиної тарифної сітки. Пенсії, призначені до 2005 року, підвищаться ще на 6,7 відсотки, а призначені в останні два роки (2005-2006) це на чотири відсотки. Таким чином, в цілому за 2007 рік зростання пенсійних виплат складе відповідно 96 відсотків та 68 відсотків темпів зростання середньої заробітної плати за минулий рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p19">Що я хотів би відмітити особливо: ми робимо акцент на пенсіонерів, які мають значний стаж роботи та легальну заробітну плату. Наведу приклад. Розмір пенсії, призначеної в 2003 році з середньої заробітної плати при мінімальному стажі 20 років з першого червня збільшиться на 32 гривні і становитиме 442 гривні. А розмір пенсії, призначеної в цьому же році із заробітної плати, яка була в три рази вище за середню, в галузях економіки при стажі роботи 40 років збільшиться на 45 гривень і становитиме 578 гривень. До цієї групи відносяться працівники, зайняті на шкідливих і важких роботах з важкими умовами праці. Таким чином, середній розмір пенсії збільшиться з 508 гривень в квітні до 553 гривень у червні, до 588 гривень з вересня 2007 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p20">Підвищення соціальних стандартів продовжується. Незважаючи на штучне нагнітання політичної кризи, уряд вважає, що потенціал для подальших якісних змін соціальної складової бюджету є:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p21">Зміна до Закону „Про державний бюджет на 2007 рік”, який пропонується сьогодні на розгляд, грунтується на виваженій оценце розвитку економіки та реальних можливостей бюджету с їх фінансово. забезпеченні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p22">Розробляючи цей законопроект, ми демонструємо, що уряд не на словах, а на ділі підтверджує, що наш основной пріоритет – підвищення добробуту громадян. Я зупинюсь на ключових напрямках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p23">Основной ресурс 4,2 міліарда гривень будут направлені на подальше підвищення заробітної плати працівників бюджетної сфери, зокрема в проекті закону передбачається з 1 червня 2007 року запровадження другого етапу єдіной тарифной сєтки. Це дасть можливість поступово відновити порушене протягом останніх років міжпосадової, міжкваліфікаційної співвідношень в оплаті праці працівників бюджетної сфери. Запровадження цієї норми дозволить протягом поточного року підвищити посадові оклади працівників бюджетної сфери на 33,5 відсотка. Із 547 гривні в січні 2007 до 730 гривні в грудні поточного року. З врахуванням додаткового підвищення мінімальної заробітної плати після внесення змін до бюджету 15 березня прирост складал близько 15 відсотків. Для більшої наочності наведу приклад. При затвердженні бюджету середній розмір посадового оклада працівників бюджетної сфери у червні планувався в розмірі 547 гривней. З урахуванням змін до бюджету у березні 2007 року посадовий оклад збільшився до 574 гривней за умови введення з 1 червня другого етапа єдиной тарифной сєтки серед середнього розміру посадового оклада працівника бюджетной сфери зросте до 667 гривней. Це на 22 відсотка більше, ніж врахувалось в бюджеті. Дещо конкретизую. На сьогодні посадовий оклад вчителя чи лікаря (12 розряд) в 1,6 раза більше, ніж посадовий оклад працівника первого тарифного разрядов. Із запровадженням другого етапа єдиной тарифной сєтки диференціація складатиме 1,9 раза. Аналогічно, завідуюча дитячим садком (14 розряд) в співвідношенні з 1,8 рази на першому етапі, до 2,2 рази – при другому етапі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p24">Таким чином, середньомісячна заробітна плата лікаря зростатиме поступово: з 786 гривень в січні до 1083 гривень з жовтня поточного року. По спеціалістах вищої категорії показано на слайді. Середня зарплата лікаря-терапевта в сьогоднішніх умовах до кінця року підвищиться на 135 гривень, а за умови запровадження другого етапу єдиної тарифної сітки – на 344 гривні. Лікаря-хірурга відповідно на 155 гривень, а при умові запровадження другого етапу єдиної тарифної сітки – на 393 гривні. Лікаря швидкої медичної допомоги – на 165 гривень, а за умови запровадження другого етапу єдиної тарифної сітки – на 423 гривні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p25">Шкільний вчитель вищої категорії до кінця року отримуватиме заробітну плату на 370 гривень більше, вчитель без категорії – на 305 гривень більше, завідувач дитячого садка – на 419 гривень, директор школи – на 486 гривень. Таким чином, не тільки підвищуватиметься престижність висококваліфікованої праці, а й стимул до чесної праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p26">Крім того, вперше за останні 11 років з першого травня 2007 року окремим категоріям педагогічних працівників збільшуються розміри доплат та підвищень до посадових окладів. Це буде стосуватися працівників і дошкільної, і середньої, і вищої освіти. Наведу кілька прикладів. В 3,9 рази підвищаться виплати за педагогічне звання „учитель-методист”, „викладач-методист”. Суттєво підвищаться посадові оклади педагогічних працівників, які працюють в дитячих будинках, дитячих будинках-інтернатах, школах-інтернатах для дітей і сиріт і дітей, позбавлених батьківського піклування, в будинках дитини з контингентом дітей, які потребують корекції фізичного та (або) розумового розвитку чи тривалого лікування. Якщо сьогодні такі працівники отримують надбавки до посадового окладу в сумі 21 гривню, то його буде збільшено до 132 гривень на кінець року, або в 6,3 рази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p27">В цілому на збільшення підвищень та доплат педагогічним працівникам буде спрямовано 201,1 мільйона гривень. Демократичний шлях, по якому намагається йти сьогодні наша держава, безумовно, тісно пов’язаний з якістю виборчого процесу, з метою підвищення його прозорості, недопущення зловживань та порушень з державного бюджету буде виділено 127,5 мільйона гривень на створення первинного наповнення і первинного уточнення державного реєстру виборців. Основні напрямки цих видатків, які показано на слайді, показують багатошаровість цієї роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p28">З метою недопущення зростання цін на товарно-вугільну продукцію та електроенергію передбачається додатково спрямувати 293 мільйона гривень на часткове покриття витрат собівартості товарної продукції вугледобувним підприємствам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p29">Крім того, передбачається збільшити видатки на інші важливі напрямки, на підвищення фактичного рівня грошового забезпечення МВС та військовослужбовців державної спеціальної служби транспорту, на придбання медичного обладнання та будівництво дитячого корпусу Інституту фтизіатрії, пульмонології Академії медичних наук, на підтримку екологічно безпечного стану в зонах відчуження і безумовного обов’язкового відселення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p30">Для забезпечення місцевих бюджетів необхідними ресурсами в законопроекті враховано 2,1 мільярдів гривень – видатки на запровадження єдиної тарифної сітки, 1,1 мільярда додаткових надходжень податку з доходів фізичних осіб у зв’язку із збільшенням фонду плати праці спрямовується на запровадження єдиної тарифної сітки, 170 мільйонів гривень – видатки на збільшення підвищень та доплат педагогічним працівникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p31">В цілому додаткова потреба збільшення видатків на 2007 рік складає 5 мільярдів гривень. Як видимо на слайді лева частка – 69 відсотків додаткових видатків буде спрямована в регіони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p32">Які ресурси можуть бути залучені в фінансування зазначених напрямків? По-перше, пропонується скорочення видатків а обслуговування зовнішнього державного боргу ста створення Недержавного пенсійного фонду на загальну суму 187 мільйонів гривень. По-друге, виходячи з економічних тенденцій, прогнозується збільшення дохідної частини зведеного бюджету на 4,8 мільярда гривень. Джерела ви бачите на слайді. 2 мільярда гривень – за рахунок ПДВ із ввезених товарів, а 1,3 мільярда ПДВ – із вироблених товарів, 0,4 мільярда гривень – податок на прибуток підприємств, 1,1 мільярда гривень – податку з доходів фізичних осіб, що зараховуються до місцевих бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p33">Хочу звернути увагу усіх присутніх. На відміну від популістських рішень 2005 року, коли надмірне зосередження ресурсів на виконання соціальних зобов’язань супроводжувалося падінням темпів розвитку національного виробництва наше рішення ретельно прораховане. Воно грунтується на суттєвому покращанню основних показників соціально-економічного розвитку у першому кварталі 2007 року: збільшення мінімальної заробітної плати та Фонду оплату праці, підвищення річних очікуваних макропоказників порівняно із закладеними у бюджеті поточного року. Таким чином зміни до бюджету 2007 року не призведуть до збільшення дефіциту бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p34">Шановні народні депутати, уряд сповнений наміру продовжити розпочаті структурні реформи в економіці та соціальній сфері, а також на цьому фундаменті і далі підвищувати рівень соціальних стандартів. Суспільство повинно знати, що ми зробимо все, щоб рівень життя наших співгромадян був достойним. Адже не варто навіть запитувати, чи згодні люди чекати підвищення зарплат та пенсій, поки політики домовляться і відбудуться позачергові вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u29.p35">Прошу вас, шановні народні депутати, підтримати зазначений проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет на 2007 рік”. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u30.p1">Спасибі, Миколо Яновичу, за переконливу доповідь і слайди, які ви продемонстрували. Вони дуже цікаві. І якби ще й у пресі теж вони були розміщені, було би дуже корисно для тих, хто хоче аналіз зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u30.p2">А тепер у кого є запитання до доповідача, запишіться, будь ласка, у нас 10 хвилин на це передбачено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u30.p3">Богачук, прошу. Ви пам’ятаєте, хвилина запитання, не більше, хвилина на відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:37:15">11:37:15</time></note>
            <note type="speaker">БОГАЧУК В.С.</note>
            <u who="БОГАЧУК В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u31.p1">Дякую. Василь Богачук, Соціалістична партія, Тернопіль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u31.p2">Микола Янович, я вважаю, що це важливий крок, який ми зробили, підняття ветеранам нашим, інвалідам війни, учасникам бойових дій до 9 травня пенсій. Ще більше я хотів би подякувати він освітян Тернопільщини, працівників сфери охорони здоров’я, де найнижчі заробітні плати в Україні. І ми сьогодні підвищуємо їм заробітну плату в межах 350-400 гривен, я вважаю, що це досить суттєво і це показує, що коаліція не захоплює туалети чи буфети, а працює над покращенням життєвого рівня наших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u31.p3">Хотілось би також ще, щоб на черговому піднятті пенсії ми могли повернутися і до дітей війни. Які перспективи в цієї категорії? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u32.p1">С 1 травня вводится постанова правительства о инвалидах Великой Отечественной Войны, участниках боевых действий и наш Пенсионный фонд сделает все возможное, чтобы в максимально быстрые сроки пересчитать эти пенсии и осуществить эти выплаты. И, откровенно говоря, я и правительство в целом горды тем, что мы, наконец, этим заслуженным людям устанавливаем пенсии значительно выше средних пенсий, действующих по стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u32.p2">Что касается инвалидов войны, то все будет зависеть от того, какими темпами будет развиваться наша экономика. Будет она развиваться теми темпами, какие продемонстрированы в первом квартале, значит, я думаю, что мы в третьем квартале, по итогам третьего квартала можем вернуться к рассмотрению этого вопроса.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u33.p1">Дякую. Він мав на увазі дітей війни, просто він слово не те сказав, бо інваліди зараз уже охоплені законом, а про дітей війни після третього кварталу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u34.p1">Дети войны, Александр Александрович, дети войны получают определенные льготы, но в полном объеме закон может быть реализован, я сказал уже, по результатам работы нашей экономики.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u35.p1">Мендусь.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:39:42">11:39:42</time></note>
            <note type="speaker">МЕНДУСЬ Я.П.</note>
            <u who="МЕНДУСЬ Я.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u36.p1">Шановний Микола Янович! Сьогоднішні пропозиції уряду щодо підвищення соціальних стандартів є свідченням позитивної динаміки в економіці, яка забезпечується фаховою роботою нинішнього складу уряду. І це з розумінням сприймають люди, з повагою сприймають. Скажіть, будь ласка, як на вашу думку діяти в умовах, коли Президент нехтує виконанням своїх конституційних обов’язків і відмовляється підписувати закони проголосовані Верховною Радою у повній відповідності з Конституцією і Регламентом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u36.p2">Адже сьогодні наслідком таких дій є не просто дестабілізація ситуації, в конкретному вимірі це позбавлення людей того на що вони сьогодні реально можуть розраховувати, враховуючи ефективну діяльність і парламенту і уряду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u37.p1">Я скажу откровенно, что работать в этой обстановке безусловно чрезвычайно трудно, чрезвычайно трудно. Вместе с тем те изменения к закону «О Государственном бюджете» является чрезвычайно важными и для населения и для всей страны в целом, и для экономики, чрезвычайно важно. Поэтому мы надеемся, что Президент подпишет эти изменения к Государственному бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u37.p2">В другом случае есть Конституция и надо действовать строго в соответствии с Конституцией.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u38.p1">Я нагадую, відповідно до Конституції, якщо Президент протягом часу відведеного на підписання закону не наклав вето на нього, то тоді він вважається погоджений Президентом і виконується, як закон, себто через час, якщо не помиляюся, 10 днів здається, 15 днів, якщо Президент не підписує цей закон, то він вважається погоджений Президентом. Будь ласка, Корсаков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:41:46">11:41:46</time></note>
            <note type="speaker">КОРСАКОВ О.Я.</note>
            <u who="КОРСАКОВ О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u39.p1">Турманову слово передаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u39.p2">Александр Александрович! Турманову слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u40.p1">Турманов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:41:56">11:41:56</time></note>
            <note type="speaker">ТУРМАНОВ В.І.</note>
            <u who="ТУРМАНОВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u41.p1">Уважаемые члены Кабинета Министров! Уважаемый Николай Янович! Я хотел бы сегодня правительству сказать огромное спасибо от имени трудящихся отрасли. Мы знаем, что вчера Кабинет Министров принял или рассмотрел проект закона о престижности шахтерского труда. Для нас это понятно и спасибо правительству, что поддержало, потому что это вопросы кадровой политики, это престижность, вы понимаете, о чем сегодня мечтают наши шахтеры. И с целью стабилизации в угольной отрасли по выплате заработной платы, сегодня вносятся в проект бюджета 293 миллиона. Поэтому, спасибо огромное шахтерам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u41.p2">И я предлагаю принять проект бюджета по внесению изменений в первом чтении, в целом сегодня. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u42.p1">Дякую. Це не запитання, а пропозиція, я так розумію. Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:42:57">11:42:57</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u43.p1">Уважаемый Николай Янович, уважаемые коллеги, действительно, темп роста экономики за четыре месяца впечатляющий, но самое главное, что наверное впервые за всю историю независимой Украины правительству удалось успешно конвертировать экономический рост в повышение социальных стандартов. Вы вдумайтесь, впервые за четыре месяца дважды правительство выходит с предложением о коррекции бюджета и направлении колоссальных финансовых ресурсов, дополнительно заработанных, благодаря росту экономики, сперва 7,5 миллиардов, сейчас 3,7 на повышение пенсий, заработной платы, социальных выплат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u43.p2">У меня такой вопрос, Николай Янович, если все-таки удастся стабилизировать ситуацию в Украине политическую, Президент поймет, что глупо играть против своего народа на поле реализации социальных программ и тенденция экономического роста пролонгируется до конца года, рассматривает ли как вариант правительство? И еще коррекции бюджета вторного увеличения по результатам 9 месяцев и полугодия, и с направлением дополнительно заработанных ресурсов на повышение социальных выплат. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ Н.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ Н.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u44.p1">Безусловно, вот народный депутат Турманов, что вчера правительство рассмотрело и приняло закон о престижности шахтерского труда, этот закон чрезвычайно серьезный, он предусматривает комплекс мер, в том числе, например, снижение податкового налога на доходы физических лиц для шахтеров, ряд других больших гарантий. То есть закон чрезвычайно важный и он развивает социальную политику правительства. И поэтому если темпы развития экономики, я подчеркиваю слово «если» будут сохранятся такими же, какими мы имеем их сейчас, то правительство, безусловно, скорее всего в сентябре месяце выйдет с предложениями по дальнейшему повышению социальных стандартов населения. Все будет зависит от того, как будет работать экономика, как будут поступать доходы в местные и государственные бюджеты, а так же в пенсионный фонд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u45.p1">Сулковський Павло Гнатович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:45:03">11:45:03</time></note>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u46.p1">Шановний Миколо Яновичу! Хотілося б, дійсно, нарешті подякувати Богу, що все-таки якби не було, якби не провокували ситуацію в державі так звані опозиціонери з допомогою патріота нашого, пана Президента, але все-таки, дійсно професіонал доказав Україні і українському народу, що тільки цей уряд, щоб не робили окремі політики-пустоплоти, все-таки наповнюється бюджет, розвивається економіка. І, дійсно, сьогодні реальні підвищення пенсій та заробітної плати ми почули з ваших уст як першого віце-прем’єр-міністра міністра фінансів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u46.p2">Тому хотілося би внести таку пропозицію, Олександре Олександровичу, чи можна було б Миколі Яновичу ще більше сьогодні називати більші цифри, якби ми реально підійшли, не дали вот етім популістам-опозиціонерам, де пусті крісла в парламенті, не дати заробітну плату.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u47.p1">Павле Гнатовичу, оскільки ви до мене задали запитання, то я вас попрошу поясніть, що таке пустоплоти?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u47.p2">Дайте йому слово він пояснить, щоб.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:46:22">11:46:22</time></note>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u48.p1">Це „пустоплоти” так говорять у нас на Західній Україні, ще - популісти, що тільки брешуть, говорять для народу, а нічого конкретними ділами не роблять.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u49.p1">Ясно. Бо у нас в Центральній Україні кажуть „пустобрехи”, то це зрозуміло, а „пустоплоти” – це вперше я чую. Спасибі за розширення, скажімо, знання мови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u49.p2">Будь ласка, Микола Янович дайте відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u50.p1">Я могу только поблагодарить народного депутата Сулковского за такие высокие оценки, сказать, что мы действуем очень выверено, четко, в рамках того, что позволяет нам экономика и стремимся пройти таким образом, чтобы повышение и зарплат, и пенсий вписалось в те инфляционные параметры, которые мы наметили. А попросту говоря, мы стараемся обеспечить не повышение цен, не повышение стоимости тарифов и так далее, так далее.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u51.p1">Спасибі. Радзієвський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:47:34">11:47:34</time></note>
            <note type="speaker">РАДЗІЄВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="РАДЗІЄВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u52.p1">Шановний Миколо Яновичу, ваша доповідь яскраво і переконливо свідчить про високий динамізм і високу ефективність в роботі уряду Віктора Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u52.p2">Я передаю від сотень тисяч і мільйонів пенсіонерів, ветеранів, інвалідів України глибоку вдячність уряду за ту турботу і підвищення соціальних стандартів, яке здійснюється урядом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u52.p3">Скажіть, будь ласка, шановний Микола Янович, не могли б ви зараз продемонструвати, які втрати несе економіка України і як негативно впливає на сьогоднішню ситуацію у конкретних цифрах можливих деструктивна позиція окремих „плутів” від політики, які сьогодні навіть не прибули на пленарне засідання і відмовилися приймати участь в розгляді таких важливих питань.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u53.p1">Я хотел бы, чтобы вы, народные депутаты, поняли, что от слов министра финансов зависит очень многое, в том числе и тенденция развития экономики. Поэтому, я не хотел бы останавливаться на негативных воздействиях на экономику вот сегодняшней политической нестабильности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u53.p2">Я вам рекомендую почитать то, что сейчас пишется о событиях в Турции например. И вот на примере Турции разобрать, как влияет политическая нестабильность на экономическую ситуацию в Турции, для меня это более приятно, чем разговаривать и рассуждать об Украине.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u54.p1">Более показательно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u54.p2">Тоді, якщо не будете говорити, бо все-таки це турки, мається на увазі сусіди, тому давайте прочитайте, в пресі є аналіз, в Інтернеті, будь ласка. Нестабільна політична ситуація ніколи позитивно не впливала на розвиток економіки, зростання валового продукту і зміцнення бюджету. Я думаю, що це навіть не потребує коментарів. Олександр Васильович добре це теж розуміє. Візьміть ці матеріали, проаналізуйте, а ми подякуємо Миколі Яновичу за ґрунтовну доповідь, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u54.p3">Слово має голова Бюджетного комітету Верховної Ради України Володимир Володимирович Макеєнко. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T11:50:26">11:50:26</time></note>
            <note type="speaker">МАКЕЄНКО В.В.</note>
            <u who="МАКЕЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p1">Шановний Олександре Олександровичу, шановний Миколо Яновичу, шановні колеги, члени уряду! Сьогодні Верховна Рада України розглядає разом з урядом послідовний економічний, виважений крок щодо підвищення заробітної плати працівників в бюджетній сфері. Необхідно відмітити, що в цей непростий для країни час, уряд знаходить можливості для виконання взятих на себе зобов’язань. Ми розуміємо, що деякі політичні сили, які вже в черзі для участі у виборах така відповідальність та дієвість уряду не дуже влаштовує, але люди тут причому? Ми з вами не можемо допустити, щоб розпочалася суспільна катастрофа, в якій громадяни України ніколи не будуть переможцями. Треба пам’ятати історичну істину, революції роблять народні маси, а її плодами користуються одиниці. Не вже цьому не навчили нас події 2004-2005 років. Ні, це потрібно тільки одиницям, щоб більше отримати влади та якомога більше відщипнути від неї. Якими б поганими нас не хотіли зробити, народних депутатів та уряд Януковича, але сьогодні тільки ми можемо протистояти дискредитації законодавчій та виконавчій гілок влади в Україні. Тому як кажуть, кесарю кесареве, а нам треба працювати. Працювати для захисту наших громадян, для збереження спокою та стабільності в суспільстві, підвищення рівня життя кожного громадянина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p2">Як уже було зазначено, урядом підготовлено проект Закону щодо внесення змін до Закону України „Про Державний бюджет України на 2007 рік”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p3">Слід відмітити, по-перше, що збільшення доходів бюджету ґрунтується на покращенні основних показників соціально-економічного розвитку першого кварталу 2007 року та прогнозу до кінця року, саме економічні розрахунки, а не популістські амбіції лягли в основу цього законопроекту. Бюджетний комітет цілком підтримує такий підхід.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p4">По-друге, власне, це дає підстави стверджувати, що запропонований проект бюджету реальний для виконання. Але звичайно при стабільній економічній ситуації та недопущення загострення політичної складової в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p5">По-третє, левова частка додаткового ресурсу сприймається, спрямовується на підвищення заробітної плати працівників бюджетної сфери. Це вже друга спочатку року ініціатива уряду щодо покращення добробуту громадян України та забезпеченням їм гідної оплати праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p6">Четверте. Майже 70 відсотків додаткових видатків – це 3,4 мільярди гривень буде направлено до місцевих бюджетів. Таким чином головні питання, які виносяться на ваш розгляд – це зміни до бюджету, які посилюватимуть соціальну політику в Україні, власне, формування пріоритетів змін до бюджету відбулося у тісній співпраці з членами Бюджетного комітету. Тому логічно, що вони знайшли підтримку депутатську корпусу. Зупинюсь на них детальніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p7">При змінах до бюджету прийнятих 15 березня поточного року ми з вами, шановні народні депутати, додаткового підвищили розмір і наблизили термін запровадження мінімальної заробітної плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p8">Законопроектом, який розглядається сьогодні передбачається збільшити видатки на оплату праці працівників бюджетної сфери ще на 4,2 мільярди гривень для запровадження умов оплати праці працівників бюджетної сфери з 1 червня цього року на основі другого етапу єдиною тарифної сітки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p9">Перший віце-прем’єр Микола Янович Азаров досить детально зупинився на цьому питанні, я лише зазначу, що введення нових розмірів мінімальної заробітної плати та другому етапу єдиної тарифної сітки і коефіцієнтів з оплати праці працівників установ, закладів та організацій, окремих галузей бюджетної сфери у 2007 році дозволить підвищити посадові оклади працівників бюджетної сфер на кінець року в середньому порівняно з січнем на 183 гривні або на 33 відсотка, а по таких категоріях працівників як лікар, вчитель, 12 тарифний розряд на 239 гривень або більше ніж на 37 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p10">По-друге, поступово відновити порушенні протягом останніх років міжпосадові співвідношення в оплаті праці цих працівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p11">По-третє, підвищити престижність висококваліфікованої праці. Це абсолютно логічний крок і ми підтримуємо в цьому дії уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p12">У законопроекті також передбачається збільшити видатки бюджету на такі важливі напрямки: більше 200 мільйонів – на запровадження підвищення доплат окремим категоріям педагогічних працівників, 93 мільйони гривень –на часткове покриття витрат із собівартості товарної, вугільної продукції з метою недопущення неконтрольованого зростання цін на товарну, вугільну продукцію та електроенергію у зв’язку з підвищенням умов оплати праці, більше 50 мільйонів гривень – на підвищення фактичного рівня грошового забезпечення для осіб рядового начальницького складу органів внутрішніх справ, з яких 12 мільйонів гривень на оплату пенсійних внесків. 7,1 мільйона гривень у зв’язку з збільшенням граничної численності працівників Антимонопольного комітету. 4,3 мільйона гривень – на підвищення грошового забезпечення військовослужбовців державної спеціальної служби транспорту та укомплектування повним складом двох її підрозділів. 14 мільйонів гривень – на оплату праці по одержанню бюджетних коштів державних підприємств, які виконують план заходів робіт, послуг щодо ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи у зонах відчуження і в зоні безумовного відселення. Більше 5 мільйонів гривень – на погашення кредиторської заборгованості Національній телекомпанії України. Близько 5 мільйонів гривень – для утримання додаткової чисельності працівників Міністерства регіонального розвитку та будівництва, Міністерства житлово-комунального господарства. 2,5 мільйона гривень – на збільшення чисельності судових експертів науково-дослідних установ судових експертиз Міністерства юстиції та ряду інших напрямків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p13">Зазначене збільшення видатків на 2007 рік пропонується фінансувати за рахунок збільшення доходів державного бюджету на 3,7 мільярдів гривень та з місцевих бюджетів 1,1 мільярдів гривень, скорочення витрат на обслуговування зовнішнього державного боргу – це близько 27 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p14">На думку Бюджетного комітету такий підхід є обґрунтований, адже не передбачає збільшення дефіциту бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p15">Крім того комітетом звернуто увагу на необхідність збільшення видатків по Міністерству внутрішніх справ та Міністерства юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p16">Так комітет вважає, що необхідно збільшити розмір грошового забезпечення з врахуванням внесків до Пенсійного фонду для осіб начальницького, рядового складу Міністерства внутрішніх справ на загальну суму додатково 214 мільйонів гривень. Тим самим здійснюються послідовні кроки з ліквідації диспропорції у грошовому утриманні різних силових структур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p17">У Міністерству юстиції недостатньо коштів на проведення судово автотехнічних експертиз, що призначаються експертними установами. У поточному році необхідно провести 9 тисяч експертиз на загальну суму близько 6 мільйонів гривень. Тому пропонується збільшити відповідні видатки Міністерства юстиції на 2,8 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p18">За наслідками розгляду Комітет з питань бюджету ухвалив рішення рекомендувати Верховній Раді України прийняти проект Закону про внесення змін до Закону України „Про Державний бюджет України на 2007 рік”, внесений Кабінетом Міністрів України за номером 3509 від 03.05.07 за основу, так і в цілому як закон з врахуванням таких змін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p19">Збільшити доходи загального фонду державного бюджету за кодом „податок на прибуток підприємств” на 156 мільйонів 800 тисяч гривень. Збільшити видатки загального фонду державного бюджету загалом на 156 мільйонів 800 тисяч гривень у тому числі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p20">Міністерству внутрішніх справ України збільшити за кодом „забезпечення захисту прав і свобод громадян суспільства і державі від протиправних посягань” охорона громадського порядку на видатки споживання у сумі 214 мільйонів гривень, з них оплата праці - на 179 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p21">Міністерству юстиції України збільшити за кодом „проведення судової експертизи” на 2 мільйони 800 тисяч гривень, у тому числі видатки споживання на 1 мільйон 188 тисяч гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p22">Центральній виборчій комісії зменшити за кодом 6731050 „первинне формування та первинне оточення державного реєстру виборців” на 60 мільйонів гривень, у тому числі видатки споживання - на 14 мільйонів гривень 102 тисячі, видатки розвитку – на 45 мільйонів гривень 890 тисяч гривень. Внести відповідні зміни до статті 1 до датків один та два.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p23">У частині другій статті 34 цифру 1 мільярд 278 мільйонів 148 тисяч, 417 мільйонів 879 тисяч та 10 мільйонів 883 тисячі замінити відповідно цифрами 1 мільярд 306 мільйонів 601 тисяча, 446 мільйонів 136 тисяч та 11 мільйонів 079 тисяч. Зазначені пропозиції викладені у листі-поданні від нашого комітету, які вам роздані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p24">Наприкінці зазначу, що політичні сили повинні об’єднуватися не задля політичних протистоянь, на це витрачено надзвичайно багато часу, спільна задача всіх наших партій, блоків, всіх гілок влади – покращання добробуту громадян наших. І ніхто не повинен нам в цьому заважати. Ми повинні з вами забезпечити злагоду у суспільстві, верховенство Конституції та законів у державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p25">Прошу підтримати підготовлений урядом проект Закону України про внесення змін до Закону України „Про Державний бюджет на 2007 рік” з врахуванням запропонованих комітетом пропозицій і змін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u55.p26">Шановні колеги, зараз йде багато дискусій, багато політичних пропозицій, що може об’єднати Україну. Я з цієї трибуни хочу закликати нас звернутися до Президента України, що цей документ соціально направлений , який чекає від нас держава, який чекають від нас наші виборці, може і стати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u56.p1">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАКЕЄНКО В.В.</note>
            <u who="МАКЕЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u57.p1">тому що іншого виходу немає. Ми звертаємося до різних радників, до різних країн, але єдиний вихід для нашої держави - це підвищення добробуту наших людей, які врешті-решт нас сюди відправили, незважаючи, яка це вулиця Грушевського чи Банкова, і вони нам за це платять заробітну плату. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u58.p1">Спасибі. Запитання до голови комітету. Запишіться, будь ласка. Зубко Юрій Григорович. За ним - Єфремов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:01:17">12:01:17</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБКО Ю.Г.</note>
            <u who="ЗУБКО Ю.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u59.p1">Шановний Олександре Олександровичу, шановні члени уряду! Мені приємно, що я причасний до формування такої соціальної політики по відношенню до ветеранів. І хотів би задати питання, Володимире Володимировичу, уточнити щодо видатків до ЦВК. Так які все-таки в кінцевому варіанті запропоновані пропозиції щодо виділення коштів на ЦВК? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАКЕЄНКО В.В.</note>
            <u who="МАКЕЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u60.p1">Дякую вам за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u60.p2">Мова іде не просто видатки на ЦВК – Центральну виборчу комісію, мова іде про створення і утримання служби Державного реєстру виборців та первинне формування та уточнення Державного реєстру виборців. Із них на ЦВК теж там запланована сума. Мова йде, що ці гроші в розмірі 50 млн. – це як пропозиція піде на місцеві ради.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u61.p1">Мова йде про те, що ми Закон прийняли про приведення Державного реєстру виборців, і він тепер фінансується. Один із суб'єктів використання цих коштів – Центральна виборча комісія, в компетенції якої проводиться частина роботи по створенню Державного реєстру. Тому і таке передбачене фінансування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u61.p2">Єфремов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:02:58">12:02:58</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u62.p1">Спасибо, Александр Александрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u62.p2">Уважаемый Владимир Владимирович, я хотел бы вас поздравить прежде всего с тем, что в результате эффективной работы правительства у вашего комитета появляется все больше и больше работы. И мне хотелось бы пожелать, чтобы эта работа все увеличивалась и увеличивалась, и она была такой же приятной, какой вы занимаетесь на сегодняшний день – распределяете средства, которые правительству и нашим предприятиям удалось заработать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u62.p3">И два вопроса. Первый вопрос: я не увидел в материалах, которые есть, может быть просмотрел, увеличение или повышение окладов работников сферы культуры. Насколько я понимаю, на сегодняшний день наиболее низкие оклады именно у работников данный сферы. Это один вопрос. И второй вопрос: многих депутатов действительно интересует, не получится ли так, что средства, которые выделяются Центральной избирательной комиссии на составление списков, будут направлены на финансирование противозаконного Указа Президента? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАКЕЄНКО В.В.</note>
            <u who="МАКЕЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u63.p1">Спасибо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u63.p2">Действительно, в 10 хвилинах неможливо відобразити всі зміни і доповнення до бюджету. В змінах і доповнення до бюджету враховані всі к4атегорії соціальних працівників, як лікар, вчитель так і працівники закладів культури. Воно це все є в наших документах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u63.p3">По-друге, що стосується не скористується лі Центральна виборча комісія. Ми з вами приймали не один бюджет, і Бюджетний кодекс категорично забороняє нецільове використання бюджетних коштів, що тягне за собою кримінальну відповідальність. І я хочу звернутися до працівників, тих працівників, які підписують документи, що керівники приходять і уходять, а ви залишаєтеся, і ви дуже ретельно підходьте до своїх службових зобов`язань і думайте що підписуєте. Я впевнений в тому, що ніхто не скористається.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u64.p1">Не скористається, а потім це і сума у десь у 8 разів менша, ніж потрібно на вибори, так що це. контролюється і Бюджетним кодексом, і відповідними структурами, у тому числі Рахунковою палатою і прокуратурою, і не лише. Калетнік запитання задає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:05:24">12:05:24</time></note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u65.p1">Оскільки електронна система звела надання права мені задати питання голові комітету, я йому задам в комітеті, а зараз хочу передати слово голові Комітету з питань охорони здоров`я Бахтеєвій Тетяні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u66.p1">Тетяна Дмитрівна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:05:42">12:05:42</time></note>
            <note type="speaker">БАХТЕЄВА Т.Д.</note>
            <u who="БАХТЕЄВА Т.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u67.p1">Спасибо большое. Уважаемый Владимир Владимирович, уже на протяжении очень многих лет многих медики и педагоги с нетерпением ждут повышения заработной платы. И эти постоянно многотысячные, многомиллионные обращения наконец-то услышано правительством Виктора Федоровича Януковича, который с 1 июня нынешнего года вводит второй этап единой тарифной сетки для работников бюджетной сферы, а это значит, что заработная плата врача и учителя увеличится на 300 гривен, хирурга высшей категории – почти на 600 гривень, учителя – на 420 гривень. Итак, врачи, которые получали с 1 апреля 1500 гривень, будут к концу года получать 1900 гривень. Это очень значительное повышение. И.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u68.p1">Так що ви хотіли запитать? Дайте хай вона закінчить думку свою.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАХТЕЄВА Т.Д.</note>
            <u who="БАХТЕЄВА Т.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u69.p1">3,5 миллиона работников бюджетной сферы и сегодня говорят: огромное спасибо правительству, это долгожданное повышение единой тарифной сетки, которую медики ждали. Я думаю, что сегодня, с этого дня теперь труд медиков, учителей будут престижным.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u69.p2">И еще бы хотела задать вопрос о том, что в России проведено повышение заработной платы работникам первичной медицинской службы в пять раз выше, чем это было в предыдущие годы. Можно ли надеяться, что в Украине тоже будет такое в дальнейшем повышение? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАКЕЄНКО В.В.</note>
            <u who="МАКЕЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u70.p1">Дякую вам за запитання, Тетяна Дмитрівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u70.p2">Дійсно, уряд робить всі кроки назустріч, і в тому числі працівникам медичної сфери. І ми з вами разом теж на одну ніч провели засідання обох комітетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u70.p3">Що стосується, ви згадали нашу сусідку – Росію, півроку тому з цієї трибуни ми з вами говорили про те, що Україна має історичний шанс, до найближчих виборів три роки, і ми планували, і були пропозиції обговорити нашу бюджетну політику на три роки вперед. Так от, в Росії в Держдуму з уряду поступив уже проект бюджету на 2008-2010 роки. У нас ми не можемо до цього підійти із-за того політичного становища, яке воно є. Але, незважаючи на всі труднощі, які в нас є, ми будемо працювати, ми виконаємо свої зобов’язання перед нашими виборцями. Важко говорити, в скільки це разів буде, але зупинятися не будемо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u71.p1">Спасибі. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u71.p2">У нас є час на обговорення, передбачений Регламентом і голосуванням порядку денного. Я прошу записатися від фракцій спочатку. І депутати нехай запишуться, хто хоче висловитися. У нас час на те відведений. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u71.p3">Перший виступає депутат Хара, я так зрозумів, від Партії регіонів. Прошу. Від фракції „Регіонів”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:09:10">12:09:10</time></note>
            <note type="speaker">ХАРА В.Г.</note>
            <u who="ХАРА В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u72.p1">Уважаемые коллеги, сразу хочу сказать, что душа радуется, когда рассматриваешь в этом сессионном зале такие законопроекты, которые представил на сегодня Кабинет Министров. И хочу всем напомнить о том, что после нивелирования квалифицированного и неквалифицированного труда, сужения этой нашей, так называемой тарифной сетки, вначале нашей самостоятельности Украины, именно в 2004 году правительство Януковича сделало первый шаг восстановления справедливости и повышения престижа высококвалифицированного труда. И тогда же было принято решение о начале внедрения первого этапа проведения соответствующих междолжностных окладов нижней части единой тарифной сетки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u72.p2">И сегодня, слава богу, мы дождались того, что все мы, как народные депутаты и наш комитет в прошлом созыве неоднократно обращался к правительству о продолжении этой практики – повышения стандартов жизни и внедрения единой тарифной сетки. Этот важный шаг внедрения главной концепции правительства Януковича. То есть преодоление бедности среди работающих, стимулирование высококвалифицированного труда, повышение мотивации труду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u72.p3">Уже сегодня было сказано, приятно, что в течение, практически, короткого промежутка времени в полтора раза повышается заработная плата врача и учителя, что врач сегодня, ну, средний, будем говорить, получает заработную плату 840 гривен, будет получать 1 146. Учитель получает 786, будет получать 1083. А если хирург высшей квалификации сегодня получает 1380, то будет получать 1 906, учитель высшей категории получает 1159, будет получать 1589 гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u72.p4">Очень приятные шаги, особенно накануне 9 Мая – великого нашего праздника, что увеличивается минимальная пенсия, особенно для инвалидов Великой Отечественной войны. Для первой группы она будет составлять 1041 гривну, что составляет 100 процентов средней заработной платы работников в отраслях экономики, это то, о чем мы мечтали многие годы, находясь в стенах этого парламента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u72.p5">Для инвалидов второй группы – 90 процентов, то есть 937 гривен, и так далее. Приятно, что увеличивается государственная поддержка угольной промышленности на 293 миллиона, что даст возможность сдержать рост цен, потому что для угольной промышленности растут цены на материалы, на оборудование. И для того, чтобы сдержать эти цены дается дотация, государственная поддержка. Увеличиваются расходы нана поддержку экологически опасных зон отчуждения, безусловного отселения населения оттуда. На создание реестра избирателей, чтобы провести нормальные демократические, прозрачные выборы. И увеличение выплат денежных пособия личного состава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u72.p6">Считаю, что данный законопроект нужно поддержать в первом чтении и принять его как закон и пожелать нашему правительству, несмотря на те безобразия, которые творятся в политической жизни, сдержать тот темп роста экономики и повышать социальные стандарты нашего населения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u72.p7">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u73.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u73.p2">Слово має Баранівський Олександр Петрович від фракції соціалістів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:12:31">12:12:31</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p1">Дякую. Фракція соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p2">Шановний Олександре Олександровичу, шановні присутні, шановні наші виборці. Сам розгляд питання щодо збільшення доходної частини бюджету і її розподілу, сьогодні, що відбувається у залі, є яскравим прикладом того, що наскільки стабільно працює сама коаліція, і наскільки ефективно працює уряд, який створений коаліцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p3">Я хотів би, сьогодні хочу привітати, це сьогодні, дійсно, уряд соціалістичний, який проводить такі соціальні широкі програми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p4">Шановні друзі, ми проводимо з вами не секвестр бюджету. Вдумайтеся, кричать сьогодні, створюють таку політичну напругу. І ми не секвестр проводимо, а ми сьогодні збільшуємо доходну частину бюджету і направляємо її на соціальні виплати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p5">Ми з вами часто досить чули, я маю на увазі, у першу чергу, коаліцію, чули з уст лідерів опозиції Тимошенко Юлії чи, скажімо, з боку „Нашої України”, що коаліція зрадила своїх виборців. Так я б хотів би запитати, а що сьогодні коаліція робить не те, що обіцяла виборцям? Чи не обіцяла коаліція нашим людям збільшення соціальних стандартів, що стосується і пенсій, заробітної плати і по інших напрямках? Так, мабуть, сьогодні зрадила, не коаліція своїх виборців зрадила, і треба шукати причину, а зрадила сьогодні якраз опозиція і ті, хто їх сьогодні активно так у цьому обслуговують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p6">Я хотів би звернутися до наших лікарів і вчителів. Скажіть, будь ласка, коли заробітна плата лікаря сьогодні добавляється середня 840 до 1146, майже 300 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p7">Це що зрада є лікарів сьогодні, наших медиків? Чи коли більше на 300 гривень добавляється заробітна плата вчителя сьогодні? Я запитую, ми зраджуємо наше все вчительство чи ми навпаки про нього піклуємося? Чи коли, скажімо, говоримо про лікаря вищої категорії, в якого зарплата зростає в межах 500 гривень, і также вчителя вищої категорії? Я знову запитую, ми зраджуємо їхні інтереси чи ми навпаки їхні інтереси відстоюємо. Чи, можливо, ми зрадили інтереси інвалідів війни першої групи, яким добавляється тільки пенсія зараз буквально на 200 гривень, інвалідам другої групи 300 гривень, інвалідам третьої групи сьогодні 300 гривень більше добавляється пенсія. Скажіть, будь ласка, шановні пенсіонери, коаліція і уряд коаліційний вас зрадили, чи сьогодні коаліційний уряд і коаліція навпаки турбується про ваше здоров’я, про ваше життя, про ваше забезпечення, про ваші соціальні гарантії?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p8">Я хотів би ще навести приклад, коли приводиться сьогодні пенсія учасникам бойових дій, зростає лише з 419 до 729 лише за цей період. Це знову зрада чи це щось інше?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u74.p9">Тому, мабуть, є наші сьогодні банкроти політичні з опозиції, яким крити вже нічого. Але хочу сказати, їм це все, шановні наші виборці, не подобається нашим опонентам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u75.p1">Будь ласка, продовжуйте. Від фракції можна 5 хвилин говорити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u76.p1">Сьогодні нашим опонентам від фракції БЮТ, фракції „Наша Україна” не подобаються дії і уряду, і коаліції, що відбувається сьогодні в залі. Вони добре розуміють, що чим будуть більші соціальні гарантії наших виборців, чим буде більше захищений інвалід, чим більше буде захищена дитина, хворий, студенти, тобто всі наші люди в соціальному плані, тим менше у них буде соціальна підтримка. І тому вони спішили так дестабілізувати ситуацію, щоб якраз не відбулося даного підвищення. Нічого в них, панів цих і панянок, не вийшло, соціальні гарантії нашого населення зростають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u76.p2">І хотів би ще одне зауважити. Тут правильно говорив Микола Янович Азаров, що підняття соціальних стандартів надзвичайно вплине на розвиток економіки, тому що ці кошти, які отримують люди, вони завтра на них куплять собі продукти харчування, вони одінуться, вони скористаються різними послугами і так дальше. Це живі кошти знову вливаються в економіку, тобто буде можливість ростом економіки продовжувати соціальні гарантії. Прохання тільки єдине є до опозиції, до Президента не заважати працювати коаліції, не заважати працювати уряду і наші всі виборці отримають достойні соціальні гарантії. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u77.p1">Дякую. Слово має Цибенко Петро Степанович, вибачте Александровська Алла Олександрівна від фракції комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:17:18">12:17:18</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p1">Спасибо. Познакомившись с проектом изменений в бюджет и выслушав сегодня доклад первого вице-премьер-министра министра финансов Азарова, я действительно подумала какие впечатляющие цифры и конечно же все эти цифры наши люди почувствуют. Но мы прекрасно понимаем, что экономика имеет определенную инерцию и я очень боюсь вот разочарования после того, что сегодня озвучено в зале парламента людям, конечно захочется буквально завтра, послезавтра в ближайшие недели или хотя бы месяц почувствовать какие-то перемены.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p2">Поэтому я хочу сказать, что несмотря на все те трудности, которые сегодня создаются на пути правительства, которое мы создали здесь в этом зале, те трудности, которые создаются сегодня войнами со стороны Администрации Президента, все-таки эти цифры свидетельствуют, что мы с вами находимся на правильном пути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p3">Итоги работы правительства в первом квартале этого года позволяют сказать, что за короткий срок оно смогло успешно реализовать кредит доверия народа. Уже во второй раз за это последнее время Верховная Рада рассматривает предложения Кабинета Министров по увеличению расходов на социальные нужны, в том числе направляемых на увеличение заработных плат работников бюджетной сферы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p4">Более четырех миллиардов гривен дополнительно направляется на эти нужды, на увеличение, в том числе, с первого июня оплаты труда бюджетников. И этот рост, как мы понимаем составляет более 25 процентов с учетом роста минимальной заработной платы того вопроса, который мы с вами раньше уже решили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p5">С первых дней своей работы правительство решает вопрос повышения доходов граждан Украины. Известно, что постановлением правительства от 11 апреля этого года существенно увеличены размеры доплат и надбавок работникам образования.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p6">Более 200 миллионов гривен в этом году необходимо направить только на эти нужды. О доверии правительствую свидетельствуют определенный рост экономики, который мы с ваминаблюдали в течение всего времени работы правительственной коалиции национального единства, вплоть до начала Президентом войны указов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p7">Мы, коммунисты, изначально говорили о том, что приоритетом должно быть увеличение рост доходов. Мы говорили о том, что реальным инвестором нашей экономики, нашей национальной экономики должен стать народ. И вот эти действия правительства подтверждают, что этот тезис возможно реализовать, он реализуем и он будет выполнен. Уже сейчас известно, что увеличение роста заработной платы привело к росту годового бюджета Пенсионного фонда почти на 5 миллиардов гривен. А это значит, появилась возможность увеличения выплат пенсий ветеранам войны, пенсионерам и инвалидам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p8">Постепенно ликвидируется несправедливый разрыв в пенсионном обеспечении тех, кто ушел на пенсию до принятия нового закона и тех, кому пенсия была начислена после принятия этого закона. И сегодня в цифрах Азарова это хорошо было проиллюстрировано. Все о чем я говорю, о чем было сказано в докладе правительства, это реальность. А следовательно, избранная коалиция национального единства «Стратегия» оказалась правильной и успешно реализуется правительством. Альтернативой голому популизму «оранжевых», мы поставили профессионализм и ответственность помноженная на работоспособность и настойчивость. Мы находимся только в начале пути реализации разработанный правительством стратегии, развитии экономики Украины. И нас не могут не тревожить создаваемые Президентом препятствия на этом пути, развернутая им, как я уже говорила, война указов, напоминает мне попытку остановить локомотив, идущий на полном ходу. Каким бы способом это не делалось, как вот мы знаем известный персонаж из рассказа Чехова, откручивал гайки, но мы знаем, что в результате итог будет один «катастрофа». Кому это нужно, я думаю, что ответ известен, это не нужно народу Украины, это не нужно антикризисной коалиции и это не нужно правительству, которое сегодня работает с полной отдачей своих сил и, как вы видите, показывает неплохой результат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p9">Ответственность за вот такие «невинные» забавы, в кавычках, конечно она должна быть неизбежной. И я считаю, что народ должен думать о том, что пора уже призвать к ответственности Президента и, по крайней мере, то его окружение, которое его не этот путь двигает. Поэтому, поддерживая внесенный проект закона о внесении изменений в закон Украины о госбюджете Украины на 2007 год, я считаю, что необходимо предостеречь Президента от опасных игр, подрывающих экономику Украины и больно бьющих по карману граждан Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u78.p10">И у меня есть такое предложение. Мы здесь с вами услышали аргументированный доклад как со стороны правительства, так и со стороны бюджетного комитета. Для того, чтобы выполнить вот эту вот интересную нашу функцию – ответственность перед народом Украины, я предлагаю вот эти материалы, которые прозвучат сегодня в докладе Азарова, и материалы, которые прозвучали в докладе председателя бюджетного комитета Макеенка, опубликовать в центральной печати, как можно широко оповестить население Украины о наших планах, о наших намерениях, и о том, какие очередные обязательства мы берем на себя в ближайший период. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u79.p1">Дякую. Слово має Бондарчук Іван Миколайович від фракції соціалістів, за ним Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:22:39">12:22:39</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u80.p1">Шановні колеги! Бондарчук фракція Соціалістичної партії України, Вінниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u80.p2">Я не знаю чи слухають нас радіослухачі і чи дивляться телеглядачі, тому що, на превеликий жаль, в ложі преси є лише одна телекамера, яка дуже. це, мабуть, належить вона нашому парламентському телеканалу, але я думаю, ми все-таки знайдемо можливість донести сьогоднішні рішення в інший спосіб. Тому що наші виборці громадяни України повинні про це знати, що нинішній уряд, створений коаліцією не провокує кризу бензинову, м’ясну, цукрову, газову тощо, а послідовно виконує свої зобов’язання в цій сфері, що вже вдруге у цьому році вносить за ініціативою уряду в парламент вносять зміни до бюджету, спрямовані на посилення соціальної складової наших видатків, що левова частка збільшення видатків йде на соціальні потреби. А отже, стаття перша Конституції України наповнюється реальним змістом, де йдеться про те, що Україна є соціальною державою, що майже три чверті додаткових видатків передаються до місцевих бюджетів, а отже, місцеве самоврядування наповнюється, знову ж таки, реальним змістом, зміцнюється фінансова матеріальна основа самоврядування. І нам потрібно буде довести до логічного завершення лише політичну складову реформування місцевого самоврядування, тобто прийняти необхідний комплекс змін до Конституції, щоб надати місцевому самоврядуванню реальні, у повній мірі, повноваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u80.p3">Я хотів би лише доповнити, чи запропонувати такі моменти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u80.p4">Перше. Вчора, як Голова Комітету з питань соціальної політики та праці я звернувся до уряду з проханням звернути увагу на необхідність підтримки матеріальної працівників культурно-мистецьких закладів, сьогодні це запитання ставив мій колега Єфремов Олександр Сергійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u80.p5">Річ у тім, що 13 процентів працівників культосвітніх закладів працюють на умовах неповної зайнятості тобто 0,25, 0,5, 0,75 ставки. Причому, ця картина має дуже велику строкатість, якщо в Миколаївській області таких 0,4 процента, то в Рівненській 42 проценти. Тому мова йде про декілька десятків мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u80.p6">Друге. Я думаю, що ми повернемося таки до Закону про захист дітей війни і за підсумками першого півріччя ми зможемо збільшити кількість статей цього закону, які будуть діяти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u80.p7">І третє, щодо повернення знецінених заощаджень громадян. Я думаю, що ми знайдемо, Микола Янович, ви обіцяли ці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u81.p1">Дайте час.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u82.p1">Я пам’ятаю, що ми тоді, коли вперше вносили зміни до бюджету, домовилися про те, що 330 млн. гривень – це борги попередніх урядів, нинішній уряд бере на себе. І таким чином ми покажемо реально свої наміри повернутися до проблеми повернення знецінених заощаджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u82.p2">Тим більше, що ми на засіданні комітету черговому будемо в порядку реалізації права парламентського контролю якраз слухати, як іде повернення знецінених заощаджень нашим громадянам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u83.p1">Спасибі. Слово має Мірошниченко Юрій Романович від Партії регіонів, за ним Садовий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:26:41">12:26:41</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u84.p1">Шановні виборці, шановні колеги, шановні члени уряду! Юрій Мірошниченко, Партія регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u84.p2">Я хотів би звернути увагу всіх громадян України на те, що всі політичні партії, всі депутати, агітуючи за свої політичні партії на виборах говорили про необхідність руху до Європи. Говорили про необхідність в першу чергу, про підняття соціального стандарту життя в першу чергу, простих українців. І сьогодні ми маємо прецедент, коли уряд Віктора Федоровича Януковича вдруге пропонує підняти соціальний стандарт в Україні. Кого стосується цей соціальний стандарт і його підвищення? В першу чергу, простих громадян України, йдеться про підвищення заробітної плати, йдеться про вирішення проблеми, яка вже багато років обговорюється в українському суспільстві, а саме: питання тарифної сітки, справедливої оплати праці працівників різної кваліфікації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u84.p3">Я не буду повторювати ті цифри, які сьогодні були озвучені Першим віце-прем’єр-міністром України паном Азаровим, вони вражають, оскільки підвищення в деяких категорій йдеться в рази, не у відсотки, але в цілі рази і люди суттєво відчують на собі, на своїх доходах підвищення піклування з боку держави, з боку уряд, з боку коаліції і всіх інституцій влади про їхнє життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u84.p4">Я хотів би звернути вашу увагу на те, що і пенсії в Україні будуть підвищені значно. За рахунок чого відбувається таке підвищення, адже і раніше і інші уряди підвищували пенсії і зарплати? Я звертаю вашу увагу на те, що говорив Микола Янович Азаров. Не пусті гроші, не гроші, які ми отримували з приватизації, а виключно за рахунок зростання економіки. Виключно за результатами, чому власне, уряд і не пішов на шантаж з боку опозиції, коли вони говорили, що підвищуйте видатки до того, як була відстежена тенденція. Сьогодні пройшов перший квартал. Сьогодні уряд, проаналізувавши ті тенденції, які намітилися в економіці, сьогодні уряд побачивши, що та ставка, яка була зроблена на інноваційно-інвестиційний тип розвитку економіки дає свої позитивні наслідки і сьогодні йде підвищення. Це не останнє підвищення. І в яких умовах це робиться. В умовах, коли фактично політична дестабілізація ведеться з боку Президента, коли дуже часто йде саботаж з боку місцевих виконавчих влад, коли негативні сигнали подаються інвесторам. Разом з тим, уряд працює, не звертає на це увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u84.p5">Шановні колеги, я запрошую вас підтримати ті пропозиції, які сьогодні були озвучені, а до Президента звертаюся з проханням припинити участь</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u85.p1">Ну, я думаю, тут зник звук, щоб ви часом не лаяли Президента. Добре. Так. Будь ласка, слово має Садовий Микола Ілліч від фракції соціалістів, заступник голови Комітету з питань освіти і науки, а потім виступить від позафракційних Заплатинський Володимир Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:30:17">12:30:17</time></note>
            <note type="speaker">САДОВИЙ М.І.</note>
            <u who="САДОВИЙ М.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86.p1">Микола Садовий, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86.p2">Соціалісти підтримують законопроект і ми всі дружно будемо голосувати за те, щоб реальні доходи народу України збільшувалися, щоб добробут із дня в день покращувався, щоб діти могли бути забезпечені і харчуванням, і одежею, і відповідно підручниками, і все населення відчуло те, що ми все ж таки йдемо до кращого, хоч і багато ще чого не зроблено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86.p3">Це співпадає, між іншим, із програмними засадами Соціалістичної партії України. Соціалісти вірні своїм передвиборним обіцянками, ми і дальше будемо робити все, щоб соціальні, соціальний захист, соціальні права і інші соціальні показники у наших людей зростали. Для цього ми у Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86.p4">Зараз по цьому залу досить хорошо видно, хто зрадив український народ, це якраз керівники БЮТу Тимошенко, Вінський, це і з „Нашої України” Кириленко і вся їхня компанія. І тут видно, досить добре видно, хто турбується, власне, за український народ, за його добробут, а хто дума лише за свої власні амбіції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86.p5">Я звертаюся до людей України і ще і з таким проханням, щоби ми досить чітко розібралися із тим, що, починаючи уже з сьогоднішнього дня, буде політична тріскотня щодо підвищення добробуту людей, яке здійснено Верховною Радою спільно із урядом – це передвиборні баталії, які нібито ми будемо починати. Тому все це – брехня і я прошу людей розібратися із такою політичною тріскотнею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86.p6">Від усіх соціалістів висловлюю також вдячність людям праці, всім виробничникам, які забезпечили ріст економіки, які забезпечили збільшення доходної частини на 2 мільярди гривень. Ці виробничники якраз і дали змогу підвищити заробітну плату учителям шкіл, викладачам профтехосвіти, медпрацівникам, пенсіонерам, інвалідам і так дальше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86.p7">Завдання уряду, Верховної Ради залишаються, на мою думку, такі: необхідно зберегти темпи росту економіки, іншого не дано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u86.p8">Наступне. Ми добре знаємо, що добробут людей залежить не лише від доходів, а і від темпів росту цін. Тому і Верховна Рада, і уряд повинні забезпечити такий ріст цін, щоб він значно відставав від темпів росту доходів. Інакше ми просто на просто можемо перетворитися у популістів. От щоб цього не сталося, я й пропоную записати цей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u87.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u87.p2">Слово має Заплатинський, а за ним Сулковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:33:38">12:33:38</time></note>
            <note type="speaker">ЗАПЛАТИНСЬКИЙ В.М.</note>
            <u who="ЗАПЛАТИНСЬКИЙ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u88.p1">Дякую, пане Голово. Шановні колеги депутати, дорогий український народе! Сьогодні я як голова Комітету з економічної політики, я хочу констатувати той факт, що збільшення на майже 5 мільярдів доходів державного бюджету і направлення його на соціальні проблеми – це не популістський крок, який ми мали нагоду бачити у п’ятому-шостому роках, а це плановий бюджетний ход, це зростання економіки котре надало можливість отримати додаткові кошти і направити їх на потреби майже 17 мільйонів громадян України. Я не помилився, це люди, котрі найменш забезпечені, котрим підвищені пенсії, заробітна плата. Ми з вами багато обіцяли вчителям, медикам, але, на жаль, не багато робили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u88.p2">Сьогоднішній крок підтверджує те, що Президент України не помилився. І я дякую йому за те, що він визнав створення демократичної більшості у Верховній Раді на базі трьох фракцій і те, що він вніс кандидатуру Віктора Федоровича Януковича Прем'єр-міністром України. Це була правильна і єдина вірна кандидатура, котра підтвердила складом уряду, діями уряду те, що на сьогоднішній день ми бачимо. А бачимо ми програмні зростання економіки. Спілкуючись із багатьма колегами, ведучими економістами світу, я майже кожний день чує про те, що розвиток економіки молодої держави України на сьогодні схвалюється, як із сходу, так із заходу нашої країни. І росіяни, і європейці, навіть американці і представники азіатського континенту схвально дають оцінки розвитку економіки, програмної економіки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u88.p3">Я ще раз хочу наголосити сьогодні на тому, що ми маємо на сьогодні Програму соціально-економічного розвитку на 2007 рік. Ми маємо розроблену урядом програму на п’ятирічку до 2011 року і програму до 2020 року. От наслідки того, що ми, більшість у Верховній Раді і уряд Віктора Януковича, зробили на сьогоднішній день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u88.p4">Я хочу поздоровити український народ з наступаючими святами і сказати вам, люди добрі, це не подарунок вам, це те, що ви заслугували, а ми тільки віддаємо свої борги. Дякую. Зі святом вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u89.p1">Спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u89.p2">Слово має Сулковський Павло Гнатович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:36:52">12:36:52</time></note>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u90.p1">Шановний Олександре Олександровичу, шановний Микола Яновичу, члени Кабінету Міністрів, колеги! Я б хотів сьогодні пригадати і сам собі і вам, мені дуже часто в окрузі, коли в регіоні на Рівненщині приходжу, їду на прийом, на зустрічі виборців, вони мені пригадують мої такі слова, я сьогодні вам нагадаю. Пам’ятаєте, коли ми затверджували бюджет на 2007 рік, коли я звинуватив уряд, що уряд підготовив проект Бюджету на 2007 рік не на користь опозиції, а на користь України, народу України, що сьогодні і підтвердив приклад, факт, сам факт про це говорить, що я вже тоді бачив нутро так званої опозиції, яка знала, що якщо цей проект бюджету втілиться в життя, це дійсно буде їм труп для їх політики, стане трупом у їх політичній діяльності, що і зірвались, і вони сьогодні, як всі з ланцюга. А вони з робочого місця парламенту, і погнали маніпулювати народу України свою подальшу брехню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u90.p2">Ось чого сьогодні у парламенті так не можуть вони далі існувати, тому що практично їм, якщо вони дадуть можливість далі працювати нинішньому уряду і коаліції, то до 2011 року за межею бідності практично жодного українця не буде, ось що для них страшно! Тому вони і провокують на сьогоднішній день ситуацію, щоб не дати можливості розвитку ні економіки, ні подальшому кращому життю України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u90.p3">Ми сьогодні всі прекрасно стаємо свідками, коли так зване оточення пана Президента спонукало його у 2005 і шостому році оголосити роком села. Що зробив уряд Юлії Володимирівни Тимошенко і Єханурова стосовно підтримки свого Президента? Зруйнували ущент остаточно село і вселили зневіру не тільки селян України, а всього українського народу до влади такої. Тому сьогодні є надія єдина, тому й хочеться звернути до народу України, щоб все-таки згуртуватись і дати можливості попрацювати нинішній коаліції і уряду до 2011 року, і тільки тут має бути прекрасне майбутнє українського народу! Якщо цього не станеться практично в Україні і далі буде кругом хаос і буде ще гірше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u91.p1">Дайте, хай закінчить чоловік на такій ноті, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u92.p1">Дякую, Олександре Олександровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u92.p2">Я хочу сказати, шановні народні депутати, що вперше за роки незалежності уряд Януковича в 2003 і четвертому році практично відродив субвенцію для розвитку соціально-економічного розвитку регіонів і сіл, розпочалася газифікація. Я тільки приклад один скажу, що мені вдалось за два роки, будучи депутатом, у 60 населених пунктів на Рівненщині завести газ. Що зробили в 2005 і шостому році? Практично зняли у 10 разів субвенцію уряд Тимошенко і Єханурова. І от тільки коли повернувся уряд Януковича, то вже на цей рік у 10 разів у бюджеті збільшена субвенція на соціально-економічний розвиток села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u92.p3">Відроджується газифікація, оживились села, сподіваються, що стане з кожним днем жити краще! Але така ситуація, яка сьогодні практично відбувається в суспільстві, і, на жаль, коли провокується ситуація на гірше самим Президентом і його оточенням, це недобре. Тому народ України практично сьогодні дуже стурбований, і я думаю, що найближчими днями і Адміністрація Президента, і оточення Президента, і сам Президент зрозуміє, і народ практично висловить свою позицію, і дасть оцінку їм. Не тільки їм на сьогоднішній день, будуть пам`ятати їх діти, що хотіли їх батьки і їх родичі зробити з цієї прекрасної України із його українського народу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p1">Спасибі. Ви трошки вийшли за тему бюджету, але я так розумію, емоційний стан Павла Гнатовича такий, що інколи виходить за межі теми. Але це природно. Давайте підіб`ємо підсумки нашого обговорення. Була пропозиція надрукувати доповідь Миколи Яновича в газеті. Я вважаю, що треба це робити, може навіть обнародувавши як сам документ, з припискою такою, що це документ, який направлений на підпис Президенту. Щоб люди могли порівняти із тим, що робиться насправді. По-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p2">По-друге, зверніть увагу на те – і це підкреслювали виступаючі – що зростання соціальних гарантій здійснюється за рахунок надходжень від економіки, від виробництва і не передбачає ніякого зростання дефіциту бюджету. Це велика справа, вона, до речі, легше дозволяє боротися із зростанням цін, що означає зростання реального добробуту людей. І тому треба уряду слідкувати за тим, щоби можна було, скажем так, як роблять це зараз у вугільній галузі, щодо інших груп товарів потурбуватися відносно утримання цін, це буде забезпечувати зростання реальних доходів населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p3">Тут звучало у виступах кілька разів, що опозиція робить одне, друге, третє. Давайте не будемо чіпати опозицію, бо опозиції у нас немає. У нас опозиція – це влада, це влада виконавча, це керівники адміністрації всіх рівнів, які входять до складу "Нашої України". Я ще раз підкреслюю, 24 з 25 голів обласних адміністрацій призначені указом Президента і представляють одну політичну силу- не ті, що сидять тут у парламенті, не від коаліції. Це 99 процентів голів районних адміністрацій, яких сьогодні скликають на наради, для того щоб організувати вибори, бо не подобається поступальний розвиток економіки і стабільність у державі тим, хто втратив доступ до важелів особистого збагачення. Ми це повинні розуміти. І тут не йдеться ні про який інтерес народу. Тому не про опозицію йдеться, а про опонентів, можна говорити так, які хочуть просто дорватися до влади, повної, бо їм здається нелогічним мати владу всередині держави на місцях і не мати її в центрі, і мати перспективу, що ми таки доведемо до завершення політичну реформу. І от сьогодні виступали, говорили: дві третіх зростання доходів до бюджету передається як субвенції до місцевих бюджетів. Це той напрямок, яким треба рухатися, щодо децентралізації влади і забезпечення здійснення влади за рахунок фінансових, організаційних, матеріальних і інших можливостей. Це те, що потрібно суспільству, – це європейський шлях. Ми його добиваємося, а нам палиці в колеса вставляють, тому що, коли централізація влади абсолютна, тоді можна, що завгодно робити. Тоді можна, адмініструванням займаючись, насаджувати корупцію, і зі словами: „Ми боремося проти корупції”. Я думаю, що тут приказки українські достатньо такі характерні, коли кажуть, що „на злодії шапка горить”, або щось інше. Треба цим турбуватися, безперечно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p4">Я сподіваюся на те, що Президент підпише цей закон. Не може він не підписати. Я знаю, що в окремих установах влади у Києві є придурки, які кажуть, що немає Верховної Ради. Є такі, я чув, що таке відбувається. Є, до речі, деякі шулери навіть і в Адміністрації, чи в Секретаріаті Президента, які намагаються не подати Президенту на підпис документ. Але хотів би сказати, що Президент і їм дасть оцінку, підписавши цей закон. А як інакше можна робити? Ну, не треба ж вдаватися до цієї норми Конституції, яка передбачає, що, якщо за 15 днів він не наклав вето, або не вніс свої пропозиції, що є, власне кажучи, вето, то тоді закон вважається підписаним. От нехай він тепер робить висновок сам. А ви, будь ласка, я до вас звертаюсь, сьогодні в Києві кілька десятків тисяч громадян, гостей Києва з усієї України, зустрінетеся з ними, переговоріть із цими людьми, хай вони їдуть озброєні цією інформацією. Хай вони знають, вони побували справді у період історичний для нашої держави. Коли вони говорять, чим займається коаліція, чим займається створений нею уряд і чим займаються ті, хто просторікує про те, що неефективна робота йде, що це вони примусили бачити, вдатися до таких кроків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p5">Пам’ятаєте Леонід Глібов давно вже сказав про муху, яка їхала з поля на рогах вола: „І ми, - каже, - орали”. О так вони і орють, ми бачимо, яка це борозна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p6">Тому я вас дуже прошу, бути стриманим, поважати позицію різних людей. Їм може не подобатися влада, можуть не подобатися політичні якісь сили. Та влада ніколи людям не подобається. Але чого хочуть люди? Вони хочуть робити, одержувати заробітну плату, за яку можна зводити кінці з кінцями, дати освіту дітям, лікуватися і так дальше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p7">Ми йдемо на зустріч цим побажанням людей. Це наші передвиборні зобов’язання і дія уряду в цьому відношенні як раз відповідає виконанню цих зобов’язань. Я хотів би, щоб ми під розумінням значення цього кроку, проголосували сьогодні із зауваженнями, які висловив голова бюджетного комітету проект закону і в першому читанні, і остаточно, і дати змогу уряду далі працювати ефективно, турбуючись про добробут людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p8">Я ставлю на голосування проект, який вніс уряд із тими зауваженнями, які робив бюджетний комітет, в цілому ставиться та голосується.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T12:48:46">12:48:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p9">За-259</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p10">Рішення прийнято. Спасибі вам, спасибі. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p11">І подякуємо уряду, відпустимо, нехай дальше продовжує працювати. Спасибі. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p12">Шановні депутати, у мене є пропозиція розглянути питання, реєстраційний номер 3424, а потім „Різне” там є година у нас за Регламентом, можна тим правом скористатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p13">А пропонується до розгляду проект Постанови про утворення Тимчасової слідчої комісії для перевірки діяльності Національної ради України з питань телебачення і радіомовлення та її підрозділів з нагляду за дотриманням телерадіоорганізаціями законодавства в сфері телебачення і радіомовлення. Проект, який вносила Олена Бондаренко. І цей матеріал у вас є. Він повністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u93.p14">Будь ласка, я прошу, Олено Анатоліївно, на трибуну. І визначимося з цього приводу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:49:59">12:49:59</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО О.А.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые коллеги. Необходимость создания работы данной комиссии, она определена тем, что у нас сегодня происходит с нашим телерадиопространством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p2">Моя личная оценка, и я являюсь инициатором данного проектf постановления в том, что наш телерадиоэфир сейчас развивается не благодаря, а вопреки работе Национального совета по вопросам телевидения и радиовещания, который фактически превратился из контролирующего органа в карательный.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p3">Я думаю, что та оценка низкая, которую поставило недавно международное агентство «Freedom-house» и назвало наши средства массовой информации частично свободными, в этом есть и «заслуга» (в кавычках) нашего Национального совета по вопросам телевидения и радиовещания.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p4">Фактически Национальный совет в том виде, в котором он существует, он несет в себе угрозу как свободе слова, так и информационной безопасности страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p5">Я думаю, что все вы успели прочитать пояснительную записку к нашему постановлению. Там более, чем достаточно тех претензий, которые высказывают телерадиоорганизации к работе Национального совета по вопросам телевидения и радиовещания. И эта малая толика того, что нам удалось, даже еще не находясь в рамках этой комиссии, найти или тем, чем поделились руководители национальных телерадиокомпаний и региональных телерадиокомпаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p6">Добавлю, что ситуация наших эфирщиков, в которую поставил нацсовет, довела их до того, что любая малейшая критика работы национального совета приводит к незамедлительным санкциям. О чем говорит статистика внеплановых проверок? Вдумайтесь. В 2004 году внеплановых проверок, которые провел нацсовет по отношению к телерадиоорганизациям Украины, составляло всего 20, в количестве 20. 2005 год – 40. И 2006 год – 82. Это говорит о том, что внеплановые проверки у нас используются как механизм давления, механизм понуждения телерадиоорганизаций делать то, что скажет национальный совет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p7">Более того, масла в огонь подлило то, что в прошлом году буквально где-то в начале года 2006 предыдущий состав Верховной Рады принимает изменения к закону о национальном совете в части того, что Верховная Рада теперь не может без оглядки на Президента менять свою четверку. Это приводит к тому, что теперь национальный совет абсолютно неподконтролен парламенту. А это значит, что мы наблюдаем насильственную украинизацию, заполитизированность телерадиопространства и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p8">Я могу здесь очень много рассказывать о тех претензиях, которые предъявляют к национальному совету, к его работе, телерадиоорганизации. Я хотела бы, чтобы вы поддержали данное постановление. Единственное, что сегодня поступило предложение поменять представителя от фракции Партии регионов Дмитрия Волошенкова на Александра Андреевича Васильева. Я бы хотела предложить также внести это изменение в проект данного постановления и поддержать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u94.p9">А что касается наших телерадиокомпаний, я бы хотела обратиться к ним, смело нести все документы, которые подтверждают нарушение в работе национального совета, ибо в данном постановлении содержится пункт о введении моратория на плановые и внеплановые проверки со стороны национального совета, дабы обезопасить наши телекомпании, радиостанции от их грубого вмешательства. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u95.p1">Спасибі, Олена Анатоліївна, за хорошу змістовну промову і доповідь. Сідайте, будь ласка. Олександр Сергійович, можна приймати ці документи? Можна. Регламентний комітет говорить можна. Він підготований відповідно до Регламенту, по-перше. А по-друге, в ньому й передбачені квоти – це я нагадую – квоти для тих партій чи фракцій, які називають себе опозиційними, щоб вони не ображалися, що їх забули, вони тут передбачені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u95.p2">Я ставлю на голосування проект постанови про утворення Тимчасової спеціальної комісії реєстраційний номер 3424. Йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-04T12:54:33">12:54:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u95.p3">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u95.p4">Рішення прийнято. Спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u95.p5">Тепер у мене до вас, перед тим, як оголосити „Різне” пропозиція така. Я повторюю ще раз, ви знаєте, я так пожартую, з ким ми маємо справу. Тому я просив би, щоб ви були готові зібратися на засідання, коли виникає потреба, протягом півгодини абощо. Я натякаю це, тому що мова йде про вихідних два дні попереду. У понеділок, скоріше всього, ми зберемося вранці, ми дамо додатково оголошення з цього приводу. І зараз я оголошую час на „Різне”, прошу записатись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u95.p6">Запис відбувся. Я нагадую тільки в порядку оголошення, що всі інформаційні матеріали по змінах до бюджету кожен депутат одержить у себе у фракції. Ще раз повторюю, всі інформаційні матеріали щодо змін до бюджету ви одержите в себе у фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u95.p7">Слово має Комар.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:56:22">12:56:22</time></note>
            <note type="speaker">КОМАР М.С.</note>
            <u who="КОМАР М.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u96.p1">Дякую. Шановні колеги! Сьогодні говорячи з трибуни в „Різному”, я думаю, що іншої теми у нас не буде крім того, що треба обговорити, ще раз обговорити, ще можливо сказати, щоб все-таки достукатись до Президента, достукатись до тих людей, які його оточують, в тому, що в країні правовийбеспридел. І цей беспридел далі просто не можна витримувати, далі не можна з ним миритися, далі не можна працювати. Те, що ми сьогодні зробили велику справу, прийнявши зміни до бюджету, давши можливість людям України відчути те, що уряд працює, відчути те, що в нас є країна, відчути, що є народ, є Верховна Рада, яка утворила коаліційний уряд, є уряд, який справно працює, все це вже є. Невже цього недостатньо для того, щоб Президенту все-таки зрозуміти і стати на шлях роботи в правовому і конституційному полі. До цього залишається тільки закликати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u97.p1">Дякую. Бондарчук і Сільченко передають право на виступ Бульбі. Будь ласка, шість хвилин, підготуватися Чорноволу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T12:57:47">12:57:47</time></note>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p2">Шановні колеги, шановні теле-радіослухачі, звичайно сьогодні тема одна в різному, це ситуація в країні. Але, перш за все, аналізуючи її, ми повинні чітко розуміти причини і хто повинен, і хто винен, вірніше, у тому, що відбувається сьогодні в Україні. У зв’язку з цим, я хочу нагадати наступне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p3">В грудні 2004 року напередодні прийняття закону про зміни до Конституції, в інтерв’ю журналу „Експерт”, пояснюючи, до речі, необхідність політичної реформи, голова підкомітету з питань конституційної реформи, народний депутат України Віктор Мусіяка сказав таке. Цитую мовою оригіналу: «Наделенный не ограниченными полномочиями Президент пугает многих. Люди, находящиеся рядом с ним и действующие от его имени начинают фактически управлять страной, не неся за свои действия никакой ответственности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p4">Главы обладминистраций превратились в полновластных князьков. Эти люди не пытаются изменить систему власти, присутствие в ней стало самым доходным бизнесом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p5">І ще. Це заявив Віктор Лаврентійович Мусіяка: зная своих бывших коллег по фракції „Наша Україна” я могу утверждать, что они не допустят принятия закона, расширяющего полномочия местных советов. Але це і є суть політичної реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p6">Соціалістична партія України ще на вибори 2002 року йшла під лозунгом необхідності зміни системи влади. В своїх семи зобов’язаннях на передодні виборів ми першим пунктом записали „змінити систему влади”. Будучи послідовними у своїх діях, соціалісти обумовили можливість підтримки Ющенка на президентських виборах 2004 року зобов’язанням останнього, а також фракції "Наша Україна", яку він тоді очолював, проголосувати за політичну реформу, за зміни до Конституції, підписати в зв’язку з цим з Соціалістичною партією України відповідну угоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p7">Я пригадую, як непросто нам це давалося, я пригадую гострі дискусії на засіданні політради, на яку прийшов Віктор Андрійович Ющенко, і в присутності всіх членів політради Соціалістичної партії України дав нам слово підтримати курс на політичну реформу. Без цього змін до Конституції в 2004 році не відбулося б. Ви пригадуєте, що і Ющенко, і фракція "Наша Україна" підтримали політичну реформу нехай під тиском соціалістів і під тиском Олександра Мороза.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p8">Ющенко добре пам’ятає за чиєї ініціативи йому урізали нинішні повноваження. Але навіть в такому вигляді їх достатньо, аби бути гарантом Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p9">Однак, йому хочеться монарших повноважень. І тому разом з Тимошенками і Луценками, який, до речі, не голосував за політичну реформу також, демонструє пан президент нині в таку зневагу до раніше підписаних угод і домовленостей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p10">Але це повинно лише додавати нам бажання довести справу до логічного завершення. Це повинно нам бути указом, я маю на увазі коаліції, національної єдності, що саме це зараз потрібно народу України. Саме це відрізняє нас від представників так званої опозиції, від пропрезидентських сил, від представників Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p11">Мова йде: або ми повернемо Україну до часів авторитаризму, або ми справді утвердимо Україну, як парламентсько-президентську республіку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u98.p12">І я закликаю всіх наших виборців, закликаю представників коаліції національної єдності бути єдиними у прагненні забезпечити демократичний, поступальний розвиток нашої держави. В цьому перспектива народу України. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u99.p1">Будь ласка, Тарас Чорновіл, фракція Партії регіонів, підготуватися Калашникову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T13:03:30">13:03:30</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u100.p1">Шановні громадяни України, шановні колеги народні депутати України. Сьогодні, при такому досить малому інтересі преси, при спробі замовчати цю подію, Верховною Радою України було прийнято, як на мій погляд, абсолютно історичний законопроект, прийнято остаточно, в цілому про внесення змін до Закону „Про Державний бюджет України”, в якому вперше за роки незалежності України було зроблено дійсно потужний, надзвичайно вагомий внесок в соціальні програми підвищення забезпечення наших громадян, підвищення пенсій і зарплат, середніх пенсій і зарплат з урахуваннями всіх міжпосадових взаємовідносин. Це вперше було зроблено таку дію чесно і відкрито не за рахунок витягування коштів з місцевого самоврядування, не за рахунок „вимивання” соціальних страхових фондів, а за рахунок держаного бюджету України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u100.p2">Цей законопроект, я хочу на цьому наголосити, і є основною причиною появи Указу Президента, попереднього Указу Президента про розпуск Верховної Ради України. Не зростання коаліції до конституційної більшості, всі прекрасно розуміють, що цього не відбудеться і це не дасть за собою якихось юридичних наслідків, не зміни до Закону „Про Кабмін”, а саме, підвищення соціальних виплат і зарплат цією коаліцією, і цим урядом було те, чого найбільше боялася та кліка, яка сьогодні зібралася в опозиції і яка сьогодні взяла під повний контроль і, фактично, зробила заручником Президента України. Причини дві. Перша, - вони бояться заможних людей. Вони бояться людей, які можуть думати не тільки про те, як прогодувати своїх дітей, як прожити один день, а можуть думати вже і мають для того розв’язані руки для того, щоб думати і старатися про майбутнє своєї держави. Цього боїться будь-який диктаторський режим незалежно від того, яких би кольорів він набирав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u100.p3">І друге. Після вступу цього закону в силу, а я хочу побачити як Віктор Ющенко його буде не підписувати, яким чином він продемонструє зневагу до прав, до соціальних прав свого народу, після вступу його в силу важче буде набагато брехати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u100.p4">І ще хочу згадати про дві брехні, які сьогодні йдуть. Ви чули як заявляла Юлія Тимошенко на своєму мітингу на Європейській площі про те, що це тільки їхнім тиском, їхніми зусиллями ми приймаємо сьогодні соціальні законопроекти у зв’язку з наближенням так званих, виборів. Позачергових незаконних виборів не буде і приймаємо ми ті закони виключно внаслідок того, що ми взяли зобов’язання під час виборів і ці зобов’язання ми виконуємо. Є в народі приповідка: коваль кує, а жаба ногу підставляє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u100.p5">І ще один момент, на якому я хочу зосередитися, це звідки беруться кошти. Ми кошти виділили з державного бюджету чесно, коли 9,5 тисяч гривень давали при уряді Юлії Тимошенко на народження дитини, давали соціальних фондів, обкрадаючи тих же ж самих соціально-незахищених громадян. Більше такої брехні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u101.p1">Дякую. Хоча краще, Тарасе, подивитися як буде підписувати Закон „Про Державний бюджет”, це приємніше буде. Так, будь ласка, Калашніков Олег, підготуватися Садовому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T13:06:58">13:06:58</time></note>
            <note type="speaker">КАЛАШНІКОВ О.І.</note>
            <u who="КАЛАШНІКОВ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u102.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! Шановні співгромадяни! Олег Калашніков, Партія регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u102.p2">Шановні співвітчизники, саме напередодні великого свята 62 річниці перемоги у Великій Вітчизняній війні я хочу в першу чергу звернутися з цієї трибуни до офіцерського корпусу нашої незалежної держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u102.p3">Шановні друзі! Шановні колеги! Саме від вас, від офіцерського корпусу завжди залежала і сьогодні залежить незалежність держави, державність України взагалі. Тому звертаюсь до вас, дотримуйтесь норм Конституції України, не виконуйте злочинні накази, ні в якому разі не піддавайтесь на провокації, наклепи, образи і бруд, який сьогодні ви отримуєте від деяких політиканів, які, крім свого особистого желання, бажання щодо реваншу, не мають жодної елементарної людяності та порядності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u102.p4">Саме сьогодні, коли наш народ готується до святкування тієї великої перемоги наших батьків, дідів, прадідів, саме ці реваншистські налаштовані політикани, збуджуючи українське суспільство, хочуть провести ревізію цієї історичної перемоги. І я маю надію, що саме ви, захисники Вітчизни, люди в погонах, які сьогодні отримають безпрецедентну підтримку від фахово-діючого уряду України на чолі з Віктором Федоровичем Януковичем, від Верховної Ради України, яка працює в повному складі порядних, відданих Україні народних депутатів, членів коаліції національної єдності, саме від вас, захисників Вітчизни, сьогодні залежить, якою Україна буде завтра. Мені дуже приємно звертатися до вас. Я переконаний, що саме ви, офіцерський корпус, зробите все, щоб в країні був спокій незалежно від тої силової структури до якої ви сьогодні маєте відношення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u102.p5">Я звертаюсь до вас, як до синів великої перемоги як до людей від яких залежить майбутнє України, бо виховувати свою країну нам треба сьогодні разом, разом на перемогах, на розвитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u102.p6">І мені дуже прикро, що на сьогоднішній день впредчас великої Перемоги радянського народу у Великій Вітчизняній Війні саме ці реваншисти в інших країнах знищують пам’ятники радянським воїнам. Давайте разом об’єднаємося, разом скажемо ні спробам фашистського реваншу, реваншу сил, які не хочуть розвитку України. За Конституцію, за народ, за нашу з вами народну владу яку ми обрали 2006 році. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u103.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u103.p2">Микола Садовий, будь ласка, підготуватись Попеску.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T13:10:11">13:10:11</time></note>
            <note type="speaker">САДОВИЙ М.І.</note>
            <u who="САДОВИЙ М.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u104.p1">Микола Садовий, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u104.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні телерадіослухачі. Останнім часом на мою адресу і напевно на адресу і моїх колег надходить немало листів, які стосуються стилю і методів діяльності Пенсійного фонду України по всій його вертикалі, починаючи від районних управлінь, головних обласних управлінь і завершуючи Пенсійним фондом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u104.p3">Ціль заключається у тому, що у зв’язку із тим , що ліквідовані сільгосппідприємства немало таких сталось, що документи або ж спалили, або ж десь вони зникли і не передані у значній мірі до відповідних архівів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u104.p4">І тоді отримується, наприклад, що все життя дві доярки ходили у одну, на одну ферму, рядом стояли групи корів і одній доярці є пільгова пенсія, а іншій немає. Точно так відбувається із трактористами. Це загальна проблема, яка стосується усієї України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u104.p5">А щодо конкретики, то для прикладу можна привести таке. В Ульяновському районі є управління Пенсійного фонду Кіровоградської області. І там волокита до цього часу продовжується із призначенням пільгової пенсії трактористу-машиністу Блідару Віталію Івановичу і його дружині. Не дивлячись на те, що керівником якраз Пенсійного фонду в Ульяновському району працює бувша економіст цього колгоспу і добре знає і подружжя Блідарів, а її чоловік був головою колгоспу і також добре знає, де працював і скільки працювали дружина дояркою, а сам Блідар Віталій Іванович – трактористом, все ж таки гальмується ця справа, не дивлячись на те, що і в судовому порядку це питання визначено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u104.p6">Що стосується кіровоградського обласного головного управління Пенсійного фонду в Кіровоградській області, там керує Поліщук цим процесом, то там пішли на повну фальсифікацію, підробку документів. І навіть мені як депутату, ну народному депутату, який виїжджав на місце, пропонували підписати сфальшований протокол.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u104.p7">Тому у зв'язку з цим я звертаюся і до Пенсійного фонду України, що досить обманювати людей, і звертаюся одночасно і до Міністерства праці і соціального захисту, по всій Україні склалася ситуація, коли у багатьох селах ліквідовані сільгосппідприємства, а документи не здані в архів. Тому я звертаюся до відповідальних працівників повернутися до цього питання і розробити механізм і технологію для того, щоб можна людям було призначити відповідну пенсію. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u105.p1">Дякую. Іван Васильович Попеску, будь ласка. Підготуватися Мірошниченко замість.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T13:13:27">13:13:27</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106.p1">Дякую. Попеску, фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106.p2">Вельмишановні колеги, вельмишановні співгромадяни. До мене звернулася громадянка Марина-Ганна Нуцівна 60-го року народження, мешканка села Середньоводене Закарпатської області Рахівського району, інвалід першої групи по зору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106.p3">Вона звернулася до нас і написала такі слова: „сьогодні є багато спонсорів, які допомагають в таких випадках, як у мене. Але я у 1996-1997 роках, коли була здоровою і працювала з паном Косюк Юрієм Анатолійовичем, який у даний момент має підприємство „Міронівський хлібопродукт” під рекламою „Наша ряба”, що знаходиться в місті Києві, вулиця Ванда Василевська, 7а. За ним я працювала за довірою. Відтоді він залишився боржником на 20 тисяч доларів. З 1999 року я намагаюся з ним зв’язатися, але він уникає зустрічі зі мною. У 1995 році мені терміново знадобилася операція по врятуванню ока, і наш голова районної адміністрації пан Саік зв’язався з ним і добився того, щоб він мені перерахував з тієї суми 10 тисяч гривень. Але з того часу нічого не сталося. Я прошу мені допомогти зв’язатися з ним для того, щоб він мені вернув гроші для того, щоби зробити операцію”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106.p4">Я як народний депутат України зробив відповідне депутатське звернення , навіть зв’язався по телефону з приймальною, з секретаркою, але до сьогоднішнього дня не маю відповіді. Але ми отримали інформацію, що за ним стоять люди, які дуже близькі до Адміністрації Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106.p5">Тому я звертаюся до пана Косюка і нагадую йому, що згідно статті 90 Конституції України повноваження Верховної Ради припиняється у день відкриття першого засідання Верховної Ради нового скликання, а народні депутати працюють також до того моменту. Тому, якщо ви не будете давати відповідь на депутатське звернення, ми будемо звертатися відповідно до правоохоронних органів, щоб вони дали відповідну оцінку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106.p6">Другий момент, на який я хотів би звернути увагу. У Глибоцькому районі на тому тижні відкрили міст у село Каменка, який ремонтувався після його руйнування в результаті повіню. Депутату обласної ради Божеско Ольгу Василівну, яка є депутатом від Партії регіонів, навіть їй не дали слово, незважаючи на те, що вона першою і неодноразово піднімала це питання. Натомість прочитали телеграму від депутата Скибинецього від БЮТу, які жодного разу з трибуни Верховної Ради не піднімали питання Чернівецької області. Таких прикладів дуже багато.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106.p7">Через пару днів хочуть відкрити остаточно міст у селі Нижні Петрівці, на відбудову яких уряд Віктора Федоровича Януковича за моїм наполяганням дав декілька мільйонів гривень, але, як того разу, я впевнений, що місцева адміністрація зробить все для того, щоби слово про Партію регіонів, про тих, хто дають кошти, не звучала, натомість вони кричать, що вони все роблять без коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u106.p8">Панове, схаменіться, оскільки рано чи пізно вам прийдеться відповідати за брехню! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u107.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u107.p2">Юрій Мірошниченко, будь ласка. Після того буде аплодуючий виступати – Сулковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T13:16:35">13:16:35</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u108.p1">Шановні виборці, шановні колеги! Юрій Мірошниченко, фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u108.p2">Перед своїм виступом я би хотів, користуючись нагодою свого виступу на найвищий трибуні в нашій країні, привітати всіх ветеранів Великої Вітчизняної війни з тим святом, яке буде відзначати весь український народ, вся Європа і весь світ. Ми перемогли фашизм, ми – ваші діти і онуки – вдячні вам за ваш подвиг і будемо намагатися гідно нести ту честь, яку ви дарували нам - жити в Україні. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u108.p3">Тепер повертаючись до свого виступу, я хотів би торкнутися тієї проблеми, яка сьогодні обговорюється всім українським суспільством, а саме: укази Президента України, зокрема укази Президента про звільнення суддів Конституційного Суду і про призначення суддів Конституційного Суду, а сьогодні Президент призначив вже другого суддю Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u108.p4">Висловлюючи свою правову позицію, ми виходимо з двох тез: перша теза полягає в тому, що в українському законодавстві нема протиріч, якщо нема рішень Конституційного Суду про неконституційність якихось правових актів. Друга теза полягає в тому, що правові акти доповнюють правове регулювання суспільних відносин. Тобто не лише Конституція, але і закони, і інші правові акти фактично створюють правове поле, яким повинен користуватися Президент під час прийняття своїх рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u108.p5">Що ж говорить нам в цьому контексті правові норми про звільнення суддів Конституційного Суду, як це відбувається згідно з правовою процедурою? Дійсно, Президент відповідно до пункту 22-го статті 106-ї призначає та звільняє третину суддів Конституційного Суду, але за такою процедурою: перше, якщо у нього є інформація, що суддя порушив присягу, він зобов`язаний передати цю інформацію до самого Конституційного Суду. Конституційний Суд в встановленому в параграфі 63 Регламенту України проводить розслідування своєю постійною комісією і після цього дає висновок, скеровуючи його рішення до Верховної Ради. Верховна Рада, згідно з законом України про Конституційний Суд, припиняє повноваження і лише після цього Президент видає указ про звільнення судді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u108.p6">Аналогічно відбувається і з призначенням суддів. Там теж є процедура. Вона передбачає, крім того, що Президент має право призначити, згідно з Конституцією, ще і необхідність проведення консультацій з Прем'єр-міністром і міністром юсти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u109.p1">Давайте, давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u110.p1">Ця консультація передбачена Законом України про Конституційний Суд в пункті. вибачте, в статті 6. Після чого Президент України видає свій указ. Після цього цей указ скріплюється підписами Прем'єр-міністра і міністра юстиції. Після цього кандидат приймає присягу, вступаючи в повноваження. вступаючи на посаду у Верховній Раді і лише після цього він вважається суддею Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u110.p2">Відповідно до цього, ми бачимо, що укази про звільнення суддів Конституційного Суду Станік і Пшеничного не є такими, які відповідають Конституції і законам України і укази про призначення суддів Конституційного Суду не є такими, які відповідають Конституції і законам України. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u111.p1">Дякую за роз`яснення. Будь ласка, Сулковський вам віддав 2 хвилини, тому у нього трохи буде менше. 3 хвилини. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T13:20:58">13:20:58</time></note>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u112.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Ні, я не свої хвилини колезі своєму передав. Це другого народного депутата передано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u112.p2">Значить,.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u113.p1">Могли б і свої.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u114.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги! Шановний український народе! Ви знаєте, сьогодні я виступаю з цієї трибуни не тільки зі своєю думкою. Мене попросили народні депутати від Західної України. І ми стурбовані разом із народом Західної України про те, що відбувається на сьогоднішній день в нашій прекрасній Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u114.p2">Сьогодні український народ ніколи не міг подумати, що може статися те, що сьогодні сталося в суспільстві з Україною. Ну, не було в українського народу і європейських країнах надії під керівництвом Кучми, якого вони не визнавали, да і практично народ хотів змін в Україні, щось на краще. На краще, щоб дійсно відчути демократію, щоб розбудовувати Україну самими сучасними прекрасними методами, де розбудовуються країни в світі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u114.p3">І ви сьогодні, колеги, ми разом сьогодні спостерігаємо з українським народом. Хто міг подумати, особливо в Західній Україні, коли підтримували Президента Віктора Андрійовича Ющенка, як демократа, що, дійсно, може Україна стати на ту дорогу і розвиватися цивілізовано, як досягли цього багато цивілізованих на сьогодні країн світу. Сьогодні в Західній Україні жителі стурбовані, не знаю, розгубилися ті виборці, які підтримували Віктора Андрійовича Ющенка: що буде далі з Україною? І, дійсно, на сьогоднішній день Україна з кожним днем котиться до дуже серйозної такої кризової ситуації. Але я думаю, що розум переможе. Я думаю, що і Президент, і його оточення побояться одного: того, що вони сьогодні натворили чудес, розсмішили весь світ, де сьогодні і Європейський Союз спостерігає, а не хоче дивитися на цю ситуацію в Україну. Це говорить про те, що вони за свої вчинки рано чи пізно, а відповідати прийдеться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u114.p4">Тому хотілося б закликати і Президента, його оточення зупинитися і думати про прекрасне майбутнє України, а не вести Україну в утопію і непоправні діла. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u115.p1">Дякую, Павло Гнатович. Тільки щось в вас новела появилася. „народ західної України” , це щось ви придумали. Думка в вас чудова, ви закінчили дуже гарно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u115.p2">Будь ласка, Пачесюк Сергій, підготуватися Мордовцю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T13:24:45">13:24:45</time></note>
            <note type="speaker">ПАЧЕСЮК С.Н.</note>
            <u who="ПАЧЕСЮК С.Н." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановний народ України, я депутат від фракції „Регіонів” Пачесюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116.p2">Я хочу звернутися до вас, шановні виборці, із конкретними пропозиціями. На сьогоднішній день та ситуація, яка штучно створена в Україні вигідна перш за все опозиції. На прикладі Черкаської області я хочу сказати, опозиція як робить все для того, щоб відійти від відповідальності, від тої, яку вона повинна нести за прорахунки в роботі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116.p3">Адміністрації області, а ми знаємо, що в Черкаській області адміністрація перш за все єсть помаранчевою, давить на голів адміністрацій і на депутатів обласних рад з тим, щоб ті приймали рішення на користь Указу Президента про розпуск парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116.p4">Мене дивує: чому такі депутати. як Карпук, Черняк, Куляша, Ткаченко і Лук’янець голосують за такі рішення. На прикладі Лук’янця, який єсть головою державного підприємства „Златодар”, який в 2005 році, не переконавшись у тому, що єсть зерно, перерахував міфічній фірмі 3,5, більше 3,5 мільйонів гривень, і які розікрали. І тільки по моєму зверненню в область до СБУ, коли була направлена ревізія, адміністрація СБУ дала відповідь у 2007 році, що знаходиться ця справа на розгляді. А де ж ви були раньше?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116.p5">Так от, для того, щоб піти, відійти від відповідальності з цього приводу, я вважаю, що депутат обласної ради Лукінець якраз і голосує за те, щоб розпустити Верховну Раду для того, щоб піти від відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116.p6">І, дивлячись на ту роботу, яка сьогодні робиться в області, а в області замість 40 мільйонів, які потрібні для того, щоб завершити розриті села по газу, в область направлено всього 1,9 мільйонів гривень. Це говорить про те, що помаранчеві не працювали над цими питаннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116.p7">І замість того, щоб створювати імідж для держави і в суспільстві стабільність, якраз обласні державні адміністрації направляють свої зусилля на дестабілізацію. Тому що розрите село – це одне, а створити умови, щоб газ появився в кожному населеному пункті Черкаського, Смілянського, Уманського районів, для цього потрібно працювати, а не говорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u116.p8">На завершення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u117.p1">Дайте можливість завершити. Говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАЧЕСЮК С.Н.</note>
            <u who="ПАЧЕСЮК С.Н." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u118.p1">Завершення. Я хочу у переддень свята привітати усіх ветеранів Великої Вітчизняної війни, які, не жаліючи свого здоров’я, створили для нас умови, а ми перед у вічному боргу перед вами і будемо робити все для того, щоб життя в Україні було покращено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u118.p2">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u119.p1">Дякую. Будь ласка, Леонід Мордовець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-04T13:28:29">13:28:29</time></note>
            <note type="speaker">МОРДОВЕЦЬ Л.М.</note>
            <u who="МОРДОВЕЦЬ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u120.p1">Леонід Мордовець, фракція Соціалістичної партії України, Сумська область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u120.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги, шановні виборці. Я у своєму виступі хотів би торкнутися проблеми, пов’язаної з політичною відповідальністю тих політичних сил, які себе на загальнодержавному рівні вважають опозиційними, а на регіональному рівні вони мають владу як в органах виконавчої влади, так і в представницьких органах місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u120.p3">Минув рік як пройшли вибори не тільки до Верховної Ради, а і до місцевих органів самоврядування. Які ж результати діяльності помаранчевих політичних сил та їх білосердечних союзників? Можу це навести і на прикладі, зокрема Сумської області, яка є батьківщиною Президента. Слід зазначити, що менш ніж за 2 роки у цій області змінилися 3 керівника обласної державної адміністрації і сьогодні за підсумками роботи, зокрема останнього року діяльності цих політичних сил область знаходиться на останньому місці. Про це говорили депутати обласної ради минулої суботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u120.p4">Звичайно, що представники і БЮТу, і „Нашої України” намагаються усе, усю повноту відповідальності перекласти на ту кризу, яка існує в центрі, забуваючи про і свою солідарну відповідальність разом із Секретаріатом Президента, своїми старшими політичними побратимами, про те, що вони своїми діями створюють цю кризу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u120.p5">Про те, які кадри прийшли за ці два роки до керівництва свідчать такі дані. Зокрема Великописівська районна рада нещодавно дала оцінку діяльності керівників управлінь, відділів районної державної адміністрації, які прийшли до влади після лютнево-березневих подій, точніше, зміни влади 2005 року. Здебільшого цим керівникам після експертної оцінки з боку відповідних управлінь обласної державної адміністрації і сесії районної ради була виставлена оцінка незадовільно і запропоновано звільнити ці посади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u120.p6">Це ще раз говорить про те, які керівники, якого рівня прийшли до влади. І, звичайно, що сьогоднішнє керівництво в області теж не є виключенням із цього.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u121.p1">Дякую, шановні колеги всіх хто записався на виступи в різному мали можливість з цим скористатися, будемо завершувати. Я сподіваюсь, що у нас ще буде можливість привітати наших ветеранів, бо як ми з вами прийняли постанову, ми працюємо в особливому режимі і швидше всього наступний вівторок ми з вами будемо працювати, а найкращим привітанням тим хто нам забезпечив перемогу я думаю було сьогоднішнє наше рішення про суттєве збільшення соціальних виплат. Це наша шана за той затяжний труд і подвиг, який вони здійснили 60 літ тому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u121.p2">На цьому ранкове засідання Верховної Ради завершено, я дякую тим хто залишився на останок і обіцяю, якщо попросите, одержите позачергове слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-04-m0.u121.p3">На все добре, до побачення.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
