<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type:  -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/2664.html</idno>
               <date when="2007-05-29">2007-05-29</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2007-05-29">2007-05-29</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 29 травня 2007</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П’ЯТДЕСЯТ П’ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">29 травня 2007 року, 16.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України МОРОЗ О.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p1">Добрий день, шановні депутати, представники Кабінету Міністрів, журналісти, запрошені, радіослухачі і телеглядачі! Сьогодні 29 травня. Я прошу депутатів підготуватися до реєстрації. Вставте картки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p2">Проводиться поіменна реєстрація. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:01:56">16:01:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p3">В залі зареєстровано 429 народних депутатів. Вечірнє засідання оголошується відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p4">Шановні депутати, сьогодні день народження народного депутата України Головатого Сергія Петровича. Давайте привітаємо його.</seg>
               <note>(О п л е с к и)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p5">Побажаємо йому успіхів в усіх його справах і впливу позитивного на роботу парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p6">Шановні депутати, сьогодні Погоджувальна рада визначилася щодо переліку питань для розгляду Верховною Радою відповідно до спільної заяви Президента України, Голови Верховної Ради і Прем’єр-міністра України щодо невідкладних заходів, спрямованих на розв’язання політичної кризи шляхом проведення позачергових виборів до Верховної Ради України та процедури їх розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p7">Сьогодні до обіду, крім Погоджувальної ради, працювали ще Рада голів фракцій і комітети, які розглядали ті документи, що пропонуються для розгляду на сьогоднішньому вечірньому засіданні, перш за все, та і на завтрашньому засіданні теж. Проте, по другому блоку питань, які передбачаються розглядати завтра, виникли ще деякі неузгодження, які потрібно з’ясувати при доопрацюванні цих документів. Тому сьогодні вам пропонується розглянути три проекти документів, в середині яких є теж чимала низка проектів, але, тим не менше треба їх уважно розглянути. І першим стоїть питання, реєстраційний номер 3580, це проект Постанови про підтвердження результатів голосування щодо законів України, прийнятих Верховною Радою України в період з 3 квітня по 29 травня 2007 року. Я з цього приводу мушу сказати декілька слів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p8">Ви знаєте, що 2 квітня був виданий Указ Президента про дострокове припинення повноважень Верховної Ради, і трапилося так, що більшість парламенту, коаліція не визнавала чинність цього указу, а частина депутатів визнавала його чинність. Тим не менше, парламент працював і підготував, бо 26 квітня повторився такий же. видання такого ж указу, за цей період парламент напрацював близько. не близько, а точно 53 законопроекти, які підлягають підписанню і введення в дію Президентом. Але тут трапилась така колізія, оскільки Президент пропустив термін 15-денний для підписання цих указів. цих законів, а парламент працював над ними все одно, виявилося, створилася колізія, як бути з цими законопроектами: або підписувати їх, відійшовши від норми Конституції, аби створити умови для того, щоб ця норма забезпечувалася і у процедурному відношенні. Тому Погоджувальна рада пропонує проголосувати кожен законопроект іще раз, тим самим підтвердивши його чинність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p9">А з іншого боку, даючи змогу представникам двох фракцій, котрі не брали участі в розгляді цих законопроектів в сесійному залі, я не кажу про комітети, тому що частина з них працювала в комітетах над ними, щоб можна було і їх долучити до підтримки цих законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p10">І Погоджувальна рада так визначилася, і ми, підписуючи заяву, про те говорили: що краще було б проголосувати ці законопроекти один за одним у такій послідовності, щоб можна було їх сьогодні ж підписати і направити на підпис Президенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p11">Тому я ставлю на голосування питання про включення до порядку денного питання реєстраційний номер 3580: проект Постанови про підтвердження результатів голосування щодо законів України, прийнятих Верховною Радою України в період з третього квітня по 29 травня. Я ставлю на голосування це питання. Включення, да, включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:07:55">16:07:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p12">За-410</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p14">Слово для доповіді з цього приводу надається. А, немає потреби доповідати? Ми домовилися, так? Тоді. Тут процедури немає. Процедура визначена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p15">Я прошу! Якщо є запитання до мене, можете задати запитання, по процедурі чи будь-яким чином. Ну, давайте по одній хвилині, якщо є запитання. Хто хоче. Від фракцій по одній хвилині, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u1.p16">Стретович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:09:04">16:09:04</time></note>
            <note type="speaker">СТРЕТОВИЧ В.М.</note>
            <u who="СТРЕТОВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u2.p1">Володимир Стретович, Партія християнсько-демократичний союз, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u2.p2">Шановний Олександр Олександрович, ну, відомо, що ці закони ухвалювалися в більшості парламенту, де не було альтернативної точки зору. Як ви вважаєте, як голова Верховної Ради, що відповідає за законодавчий процес, чи відповідають вони принципу вираження волі всього українського народу, а не тільки її частини, яка в той момент знаходилася в залі?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u3.p1">Я прошу, я прошу уваги. Я вважаю, що думки альтернативні виражалися під час підготовки законопроектів. Сесійний зал тільки виконував одну функцію: він схвалював, або не схвалював ці законопроекти. В даному випадку тут законопроекти, які схвалені. Тому, при тому альтернативна думка врахована. І я думаю, що і Володимир Миколайович, аби додати свій голос до тих проектів, які йому підходять, буде голосувати відповідним чином.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u3.p2">Я можу сказати тільки, що помилки тут не було, бо всі законопроекти саме відповідають потребам суспільства, потребам держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u3.p3">Герман Ганна Миколаївна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:10:27">16:10:27</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u4.p1">Олександр Олександрович, оскільки ми розуміємо, що йдеться насамперед про соціальний пакет, ми готові ще раз проголосувати за те, що ми вже проголосували, але чи даєте ви нам гарантії, що Президент і на цей раз не спізниться з підписаннями законів? Бо так буде без кінця. Ми весь час будемо відповідати за запізнення нашого Президента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u5.p1">Справа в тому, що у заяві, котру підписав Президент, йдеться про узгодження позицій в даному випадку і про необхідність оприлюднення цих законопроектів, власне, це його побажання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u5.p2">Тому ми не сумніваємося, що слово Президента тверде. Будь ласка, Кравченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:11:09">16:11:09</time></note>
            <note type="speaker">КРАВЧЕНКО М.В.</note>
            <u who="КРАВЧЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u6.p1">Кравченко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u6.p2">Александр Александрович, в заявление, которое подписано, первым изначальным моментом было – это конституционность роспуска Верховной Рады. Значит, договорились о том, что сегодня мы начнем с того, что 151 заявление мы сегодня рассмотрим, примем решение и дальше пойдем по законопроектам. Ответьте, пожалуйста, на вопрос: не ставим ли мы лошадь сзади телеги, начиная рассматривать все эти вопросы, которые нам сегодня розданы? Объясните, пожалуйста, что происходит с заявлениями и когда мы их будем рассматривать?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u7.p1">Ну, я хочу сказати, що лошадь тут іде попереду воза, по ці закони прийняті завчасно, починаючи з 2 квітня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u7.p2">По-друге, ми не будемо розглядати жодної заяви депутатів, які хочуть вийти із фракції, бо це не функція парламенту. Парламент розглядає заяви про складання своїх повноважень, якщо депутат звертається з такою ініціативою до парламенту, подаючи заяву до Секретаріату. А коли вони виходять із фракцій, тоді відповідно до 82-ї статті Конституції він втрачає свої повноваження. І тому він кожен, як Регламент передбачає, індивідуально здає заяви свої до Секретаріату, вони там реєструються, і тоді функція головуючого тільки полягає у тому, що він доповідає Верховній Раді, що такий-то такий-то депутат вийшов за своїм бажанням із фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u7.p3">А потім відповідно до теж вимог Конституції і до вимог Регламенту, він відправляє ці пропозиції партійній структурі, котра делегувала сюди депутатів, чи делегатів чи представників списку, які стали депутатами потім. І відповідно до прийнятого там рішення може бути передана інформація Центральній виборчій комісії, яка може ці повноваження визнати такими, що втрачені, а може і не визначити такі повноваження. Але це вже – третє діло. Ми сьогодні розмову ведемо про те, що парламент цих питань не розглядає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u7.p4">Будь ласка, Забзалюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:13:38">16:13:38</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБЗАЛЮК Р.О.</note>
            <u who="ЗАБЗАЛЮК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u8.p1">Роман Забзалюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u8.p2">Слово передаю Юлії Володимирівні Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u9.p1">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:13:46">16:13:46</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u10.p1">Перш за все, я хочу привітати всю демократичну Україну з достроковими виборами! А також хочу подякувати всім політикам, в тому числі і керівникам держави, які домовилися про це питання, яке зняло напругу у суспільстві і яке дало можливість Україні працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u10.p2">І окремо хочу висловити подяку Президенту, який тримався мужньо, чітко, як справжній Президент демократичної України.</seg>
               <note>(О п л е с к и)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u10.p3">Шановні друзі! Я також хотіла б звернутися до Олександра Олександровича з питанням. Ми домовлялися, що першим ми розглянемо якраз проект постанови про визнанням такими, що втратили чинність актів Верховної Ради України, які були прийняті політизовано, і я просила б зараз поміняти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u11.p1">Немає заперечень, поставимо першим таке питання. Я прошу уваги. Справа в тому. Проголосуємо. Включимо до порядку дня і проголосуємо першим, немає заперечень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u11.p2">Які ще? А, Шибко Віталій Якович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:15:02">16:15:02</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u12.p1">Олександре Олександровичу, я хочу не запитання вам поставити, а зазначити, що Рада Європи в особі ван дер Ліндена, Парламентської асамблеї Ради Європи і Террі Девіс в особі як генеральний секретар Ради Європи поздоровив наміри Голови Верховної Ради, Президента і Прем’єр-міністра щодо початку процесу узгодження ситуації, яка виведе країну з кризи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u12.p2">Тому я хочу ще раз підкреслити, що ми на сьогоднішній день у своїй роботі є під таким, знаєте, дуже поглядом таким чи як краще сказати з боку європейської спільноти, прискіпливим поглядом, спільноти. Я думаю, що ми повинні тут продуктивно працювати і виправдати довіру, яка на сьогодні там зазначена. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u13.p1">Спасибі. Стоян.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:16:01">16:16:01</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u14.p1">Я прошу передати слово Александровській. А, якщо дійде до неї черга, вона мені поверне це слово. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u15.p1">Уже не дійде.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:16:07">16:16:07</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u16.p1">Спасибо. Александровская, фракция коммунистов, город Харьков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u16.p2">Уважаемые коллеги, уважаемый Александр Александрович. Я цитирую статью 82, на которую вы ссылаетесь. „Верховна Рада України працює сесійно. Верховна Рада України є повноважною за умови обрання не менш як двох третин від її конституційного складу. Верховна Рада України збирається на першу сесію не пізніше, ніж на 30 день після оголошення результатів виборів”. І останнє. „Перше засідання новообраної Верховної Ради України відкриває найстаріший за віком народний депутат”. Где здесь слова о выходе из фракции, или о вхождении и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u16.p3">И статья 94 цитирую: «Закон підписує Голова Верховної Ради України і невідкладно направляє Президентові. Президент України протягом 15 днів після отримання закону підписує його, беручи до виконання, та офіційно оприлюднює його, або повертає закон зі своїми вмотивованими і сформульованими пропозиціями до Верховної Ради України для повторного розгляду. У разі, якщо Президент України протягом встановленого строку не повернув закон для повторного розгляду, закон вважається схваленим Президентом України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p1">Дякую. Алла Олександрівна, ви знаєте, я оці дні стільки часу перебуваю в переговорах, що я міг уже сплутать статті. Це 81 стаття, а я назвав 82.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p2">Тому подивіться 81 статтю, там чіткіше сказано про те, що я вже згадував. Це перше. А, по-друге, відносно оприлюднення законів. Формально Президент не отримав цих документів, хоч ми їх йому направляли. Видно йому треба передивитися свій секретаріат, щоб поступали до нього ці документи. Але це частини законів стосується, а частини, взагалі, ми, навіть, і не відправляли, дивлячись на таку його позицію. Тому, очевидно, правильно буде і рішення ми таке приймали, а давайте ми проголосуємо ці документи, і Президент їх підпише, маючи конституційну підставу, передбачену тією статтею, яку ви тільки що процитували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p3">І. Це потім. А поки що, давайте ми розглянемо, я справді помилився, не я, а ми давали доручення на Раді голів фракцій першим розглянути проект Постанови про визнання такими, що втратили чинність деякі акти Верховної Ради України. Це реєстраційний номер цього документу 3579. Я прошу включити це питання теж до порядку денного, проголосувавши.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:18:52">16:18:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p4">За-395</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p6">І проект закону про внесення змін до Закону України «Про Центральну виборчу комісію», 3581, теж я прошу включити до порядку дня. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:19:26">16:19:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p7">За-426</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p9">Стосовно постанови про визнання такими, що втратили чинність деяких постанов Верховної Ради України. Я прошу уваги вашої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p10">Тут йдеться про те, що кілька постанов Верховної Ради від 2 квітня про політичну ситуацію в Україні пов’язану з оголошенням Указу Президента від 2 квітня 2007 року „Про дострокове припинення повноважень Верховної Ради України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p11">Від 4 квітня „Про особливості організації роботи Верховної Ради України в період до розв’язання політичного конфлікту в Україні”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p12">Постанова від 26 квітня про Указ Президента „Про дострокове припинення повноважень Верховної Ради України та призначення позачергових виборів 26 квітня”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p13">Постанова від 30 квітня номер 998 „Про вибори Президента України та народних депутатів України <note>(із змінами, внесеними Постановою Верховної Ради України від 4 травня 2007 року)</note> про внесення змін до Постанови Верховної Ради України про вибори Президента України та народних депутатів України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p14">І постанови номер 1018 „Про забезпечення завершення конституційної процедури законотворчого процесу і набрання чинності законами України, прийнятими Верховною Радою України протягом квітня 2007 року”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p15">Особливість цієї постанови, яка торкається згаданих актів, полягає в тому, що ми постановляємо або вирішуємо, що ці акти втрачають чинність, я перелік тільки що прочитав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p16">Але другий пункт свідчить про те, що ця постанова набирає чинності одночасно з набранням чинності Указом Президента України про визнання таким, що втратив чинність Указ Президента від 26 квітня номер 355 „Про дострокове припинення повноважень Верховної Ради України та призначення позачергових виборів”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p17">Ви зрозуміли про що йдеться? Тобто наші постанови будуть не працювати після того, як скасує свій указ про дострокові вибори Президента. Це простіше пояснюю вже. Тому, якщо є запитання. З мотивів? Будь ласка, запишіться. Можете по одному від фракції записатися для обґрунтування мотивів по одній хвилині. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u17.p18">Чубаров від фракції "Наша Україна", будь ласка. Тоді від фракції хто хоче висловитися, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:22:12">16:22:12</time></note>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u18.p1">Якщо немає від фракції, давайте я скажу те, що я хотів сказати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u19.p1">Давайте від фракції, власне, більше ніхто не записався. Давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u20.p1">Я хочу зафіксувати своїм виступом те, що в цій залі коли збиралися народні депутати, члени фракції, які входять в коаліцію та розглядають ті чи інші питання штучно було розділені два однакових питання, які на всіх етапах їх підготовки починаючи з Сімферопольської районної ради та завершуючи комітетом Верховної Ради розглядалося завжди разом. Мова йде про надання найменування новим населеним пунктам Акрополіс та Анаюр. Це було штучно зроблено, навмисно членами коаліції, Олександр Олександрович, я просто цим виступом хочу, щоб наші виборці знали, що в цій залі серед значної частини народних депутатів є проблема ксенофобії. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u21.p1">Я б так не сказав. Принаймні, поки ми приймали ці документи, не було ксенофобії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u21.p2">Сухий, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:23:11">16:23:11</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u22.p1">Олександр Олександрович, шановні колеги, я вважаю, що Україна повинна і була зобов’язана пройти напевно цей не простий шлях політичної кризи. Ми, напевно, все-таки повинні вчитися домовлятися. Я би дуже просив в цій сесійній залі не лунали аплодисменти, крики „ура” чи крики „ганьба”, ми всі поступилися певною мірою десь в чомусь, в своїх якихось інтересах в тому числі, інтересах перед нашим електоральним рейтингом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u22.p2">Тому я просив би ці три законопроекти, ті постанови, які напрацювала робоча група, їх можна голосувати і не роздувати навколо них якесь штучне протистояння. Чому? Тому що ми в кінці кінців приречені на те, аби домовлятися. Ну, не може довго Україна терпіти, спокійно дивитися на те, як політична еліта замість того, щоб домовлятися, постійно стоїть і бодається одна проти іншої. Тому прекрасна пропозиція, Олександр Олександрович, да, вона вступає в дію, коли інша сторона йде нам на зустріч. Якщо ми будемо і дальше йти на зустріч один одному, тоді ми зрушимо з місця і ті законопроекти, які потребує від нас суспільство. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u23.p1">Симоненко замість Кравченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:24:24">16:24:24</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u24.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u24.p2">Шановні колеги, фракція не буде підтримувати цей проект, виходячи з наступного. По-перше, Указ президента щодо конституційності знаходяться на розгляді у Конституційному Суді. Ми, тобто постановою Верховної Ради, ми приймали в конкретних політичних умовах і відповідали на ті виклики часу, які ставив Президент, приймаючи укази перед державою і перед нами, як парламентарями. Президент не відмовився не від своїх оцінок, які він давав парламенту, не від того, що він робив взагалі, видаючи укази. Ця ситуація обговорювалася в Парламентській асамблеї Ради Європи, Верховна Рада офіційно зверталася до Парламентської асамблеї Ради Європи, щоб вона розглянула і дала відповідну оцінку тих подій, які відбуваються в Україні. Ці проекти постанов надруковані в засобах масової інформації, про них повідомлена громадськість і вони вже є історією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u24.p3">Тому я пропоную, що ми не будемо голосувати, я заявляю про це. І пропоную включити 3 пункт цієї постанови, звернутися до ПАРЄ, щоб ПАРЄ відмінило ті рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u25.p1">Дякую. Камчатний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:25:37">16:25:37</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u26.p1">Камчатний, Блок Юлії Тимошенко, Харків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u26.p2">Прошу передати слово Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u27.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:25:45">16:25:45</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u28.p1">Шановні парламентарії України! Блок Юлії Тимошенко з цього приводу міркує приблизно так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u28.p2">Ми прекрасно розуміємо про те, що багато документів приймалося в стані загостреному, психологічному, ми прекрасно розуміємо, що є багато документів, які одним можуть подобатися, а інші можуть їх ненавидіти, ми прекрасно розуміємо, сьогодні можна було б ставити питання і вони всі були б справедливі і щодо того, щоб і відкликати ті листи, які направлялися до міжнародних організацій, але ми знаємо ціну компромісу. Я хочу, щоб всі ми нагадали, в якому стані ми були 4 дні тому, ми були в стані, на грані буквально колосальної національної небезпеки. Ми вийшли сьогодні на зовсім інший рівень, рівень спокою, рівень державної мудрості. Через те ми, маючи дуже багато якихось зауважень, але ми готові одноголосно проголосувати за те, щоб цей документ справді набрав.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u29.p1">Дякую вам і підтримую таку саме лінію. Бо йдеться про деякі постанови. Загалом прийнято 203 постанови Верховної Ради за цей період. А цей документ стосується лише п’яти. І це прийняті постанови як реакція на відповідні укази Президента, і змикаються юридично ці дві площини права тим, що наші постанови про скасування або про припинення їх чинності наступають після того, як скасовує свій указ Президент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u29.p2">Таким чином, тут ніхто не ображений, і ми на паритетних умовах знаходимось. Тому я хотів би на голосування поставити проект із невеличкими змінами відносно того, редакційними уточненнями, які, до речі, дають відповідь на питання, яке ставив Петро Миколайович. Про визнання такими, що втратили чинність деяких постанов Верховної Ради України. І тому і в першому пункті записати: „визнані такими, що втратили чинність постанови Верховної Ради, згідно з переліком, що додається”. Я вже те прочитав. Ось виходячи саме із такої обставини я ставлю на голосування весь проект 3579. Прошу визначитися шляхом голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:28:19">16:28:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u29.p3">За-397</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u29.p4">Рішення прийнято. Спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u29.p5">А тут не записано.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Записана окрема думка, почитайте, будь ласка.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p1">А де вона?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p2">Ну, це треба окремою постановою голосувати. Ми цю проголосували. Ні, ну я ще раз кажу, ми цю проголосували. Доголосувати ще один пункт. Я прошу уваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p3">Вноситься пропозиція до проекту постанови включити пункт 3, яким звернутися до ПАРЄ щодо відміни прийнятої резолюції з цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p4">Я просив би, давайте ми на завтра це питання поставимо на голосування, тільки її форми треба як точно в редакції, як для такого документу, для постанови, тоді я поставлю на голосування. Бо це побажання яке, зрозуміло, має підстави під собою, але його треба голосувати інакше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p5">Тепер проект 3580 щодо законів України прийнятих Верховною Радою в період з 3 квітня по 29 травня. Я послідовно ставлю назву закону прийнятого і реєстраційний номер називаю, а потім визначаємося шляхом голосувань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p6">Закон України про внесення змін до статті 6 Закону України „Про гуманітарну допомогу” прийнятий 3 квітня номер 856-5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p7">Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:30:19">16:30:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p8">За-376</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p10">Закон України про внесення. Ну по фракціях давайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p11">Регіони – 183, „Блок Тимошенко” – 112, „Наша Україна” – 27, СПУ – 29, комуністи – 17, позафракційні – 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p12">Закон України про внесення змін до деяких законів України щодо пенсійного забезпечення осіб звільнених з військової служби та деяких інших осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p13">3 квітня проголосований номер 857 реєстраційний. Будь ласка, визначайтеся. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:31:10">16:31:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p14">За-413</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p15">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p16">Закон України про внесення змін до статті 8 Закону України „Про обов’язковий примірник документів”. 4 квітня голосувався, номер 867. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:31:37">16:31:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p17">За-423</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p18">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p19">Закон України про внесення змін до Закону України про виконавче впровадження. 5 квітня голосувався, номер 874. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:32:02">16:32:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p20">За-411</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p21">Закон України про внесення змін до Кримінального кодексу <note>(щодо встановлення відповідальності за незаконні дії стосовно отруйних чи сильно діючих лікарських засобів)</note>. 5 квітня, реєстраційний номер 875.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:32:31">16:32:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p22">За-415</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p23">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p24">Закону України про внесення змін до деяких законів України щодо збереження дитячих позашкільних навчальних закладів. 5 квітня, реєстраційний номер 876. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:32:59">16:32:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p25">За-424</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p26">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p27">Закон України про основні засади державного нагляду <note>(контролю)</note> у сфері господарської діяльності. 5 квітня, реєстраційний номер 877. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:33:26">16:33:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p28">За-419</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p29">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p30">Закон України про внесення змін до статті 65 Закону України „Про Державний бюджет України на 2007 рік”. 5 квітня, номер 899 реєстраційний. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:33:52">16:33:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p31">За-427</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p32">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p33">Закон України про внесення змін до Закону України „Про Державний бюджет на 2007 рік” теж 5 числа, реєстраційний номер 900. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:34:21">16:34:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p34">За-421</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p35">Закон України про схвалення рішення Президента України про допуск підрозділів Збройних сил інших держав на територію України у 2007 році для участі у багатонаціональних військових навчаннях. 6 квітня, номер 903.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p36">З мотивів, будь ласка. З мотивів хто хоче, може висловитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u30.p37">Симоненко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:34:58">16:34:58</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u31.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u31.p2">Шановні колеги, це той проект закону, який торкається допуску на територію України Збройних сил НАТО і проведення, так званих спільних військових навчань. Я глибоко переконаний що кожний з нас з вами сьогодні розуміє наскільки відповідальне це голосування. І фракція комуністів закликає не голосувати за це. Ми повинні спочатку визначитися щодо своєї позиції і провести всеукраїнський референдум. Так, як ми комуністи запропонували, і в багатьох областях України був проведений громадський референдум, який підтвердив нашу позицію. Люди не хочуть, щоб Україна приєднувалася до НАТО і проти цієї політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u31.p3">Тому я закликаю всіх свідомих народних депутатів, що слід сьогодні визначити ся і з позаблоковим статусом України, як ми і пропонуємо це зробити. І зробити це, спираючись на волю і думку наших громадян, провівши всеукраїнський референдум, а зараз не голосувати. Фракція комуністів проти цього рішення і голосувати не буде. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u32.p1">Я нагадую, що 6 квітня нинішнього року за цей закон проголосували депутаті і він прийнятий. Я ставлю на голосування цей проект, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:36:29">16:36:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u32.p2">За-386</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u32.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u32.p4">По фракціях, будь ласка: 173 – Партія регіонів, 108 – „Блок Тимошенко”, 74 – „Наша Україна”, 24 – СПУ, комуністів – 0, позафракційні – 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u32.p5">Закон України про внесення змін до деяких законів України щодо забезпечення якості імпортної сільськогосподарської продукції, 10 числа йшло голосування, номер 917. Терьохін з мотивів хоче висловитися. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:37:02">16:37:02</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u33.p1">Дякую. Шановні колеги, цей закон є різко антиСОТівським законом, є лобістським законом, і зрозуміло, якою фракцією він був внесений. Можемо проголосувати його, тільки звертаю увагу представників Секретаріату Президента для того, що на нього треба накласти мертве вето.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u33.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p1">Якби ми розглядали це питання під час його першого розгляду, то ми, очевидно, могли б врахувати аргументи і контраргументи, але, голосуючи цей документ, ми виходили з необхідності забезпечення якості імпортної сільськогосподарської продукції, бо якщо ми її не забезпечуємо, то ми тоді халтуру завозимо на територію України, збиваємо ціни для свого виробника і наносимо шкоду населенню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p2">Тому я ставлю на голосування і прошу його підтримати, цей проект.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:38:15">16:38:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p3">За-314</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p5">По фракціях? Будь ласка, по фракціях: 183 – Партія регіонів, 168 – „Блок Тимошенко”, „Наша Україна” – 5, СПУ <note>(соціалісти)</note> – 30, комуністи – 20, позафракційні – 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p6">Закон України про ратифікацію кредитної Угоди (третій проект ремонту автомобільної дороги „Київ-Чоп” між Україною та Європейським банком реконструкції та розвитку. 13 числа голосувався, номер 928 – порядковий номер. Ставлю на голосування цей проект.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:39:05">16:39:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p7">За-405</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p9">Закон України про внесення зміни до статті 5 Закону України про податок на додану вартість щодо оздоровлення дітей. 13 квітня голосувався, порядковий номер 931. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:39:35">16:39:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p10">За-424</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p12">Закон України про внесення зміни до статті 4 Закону України про реабілітацію інвалідів в Україні. 13 квітня голосувався, номер порядковий 932.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:40:03">16:40:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p13">За-421</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p15">Закон України про внесення зміни до статті 1 Закону України про пенсії за особливі заслуги перед Україною. 17-го числа голосувався, номер 936. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:40:32">16:40:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p16">За-375</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p17">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p18">Закон України про ратифікацію Угоди між Кабінетом Міністрів України і Урядом Королівства Данія про технічне і фінансове співробітництво. Голосувався 18-го числа квітня, номер 948. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:41:01">16:41:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p19">За-425</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p20">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p21">Закон України про ратифікацію Стокгольмської конвенції про стійкі органічні забруднювачі. 18-го квітня голосувався, номер 949. Ставлю на голосування. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:41:27">16:41:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p22">За-420</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p23">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p24">Закон України про внесення зміни до статті 72 Закону України „Про судоустрій”. 19 квітня голосувався. Номер 953 реєстраційний. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:41:53">16:41:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p25">За-389</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p26">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p27">Закон України „Про амністію”. 19 числа голосувався. Номер 955.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:42:18">16:42:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p28">За-421</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p29">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p30">Закон України про внесення змін до Кодексу України „Про адміністративні правопорушення” <note>(щодо відповідальності за правопорушення в сфері карантину рослин)</note>. 19 квітня голосувався. Номер 956. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:42:46">16:42:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p31">За-415</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p32">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p33">Закону України про внесення змін до Кодексу України „Про адміністративні правопорушення” <note>(щодо встановлення відповідальності за порушення законодавства про державну реєстрацію нормативно-правових актів)</note>. 19 квітня голосувався, номер 957. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:43:15">16:43:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p34">За-386</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p35">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p36">Закон України про внесення змін до Закону України „Про державну реєстрацію речових прав на нерухоме майно та їх обмежень”. 19 квітня. Номер 958. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:43:41">16:43:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p37">За-355</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p38">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p39">Закон України про внесення змін до статті шість Закону України „Про транзит вантажів”. 19 квітня голосувався, номер 959, ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:44:06">16:44:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p40">За-376</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u34.p41">Рішення прийнято. Закон України про викуп земельних ділянок приватної власності для суспільних потреб та з мотивів суспільної необхідності, 19 квітня, номер 960. Дайте Терьохіну слово, хай виступить.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:44:25">16:44:25</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u35.p1">Шановні колеги, в Конституції України міститься термін, це примусове вилучення права приватної власності з мотивів суспільної необхідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u35.p2">В цьому законі не розкрито, що таке суспільна необхідність, яким чином робиться примусове вилучення прав приватної власності, що стосується землі. Якщо застосовувати цей закон, то будь-який юрист вам скаже, що на завтра будь-який город, будь-яка бабця із своєю хатою буде виселена звідтіля за кошти, які будуть оцінково даватися оцінщиками і після того, там будуть якісь нові царські села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u35.p3">Зрозуміло, що такий закон не буде застосовуватися для царських сіл, які сьогодні навколо мегаполісів вже виникли. Це є закон небезпечний, який забирає право приватної власності на землю від тих, хто його має і на нерухомість. Його підтримувати неможливо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p1">Спасибі. Відносно царських сіл Сергій Анатолійович, очевидно, в курсі. А відносно мотивів прийняття цього закону, вони зводилися до того, щоб не можна було блокувати використання землі для суспільних потреб. Наприклад, дороги, автобани. І ми зараз бачимо багато прикладів, коли наперед знають люди: де, що буде будуватися, займає ділянку і потім не можна вирішити цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p2">Я ще раз пояснюю, так мотивація оголошувався під час розгляду цього закону. Я ставлю на голосування цей проект, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:46:15">16:46:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p3">За-303</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p5">Закон України про внесення змін до Закону України "Про ліцензування певних видів господарської діяльності”, 19 квітня прийнятий закон, номер 961. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:46:40">16:46:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p6">За-334</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p8">Закону України "Про організацію та проведення фінальної частини Чемпіонату Європи 2012 року з футболу в Україні”, ставлю на голосування. Реєстраційний номер 962.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p9">Ніхто не хоче з мотивів виступити проти?</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:47:10">16:47:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p10">За-416</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p11">Рішення прийнято. Я прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p12">Закону України про внесення змін до статей 37, 51, Закону України "Про загальнообов’язкове державне страхування у зв’язку з тимчасовою втратою працездатності та витратами, зумовленими народженням та похованням”, 19 числа у квітні, голосувався, номер 964. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:47:47">16:47:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p13">За-416</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p15">Закону України про внесення змін до статті 112 Кримінально-процесуального кодексу України, 19 квітня голосувався, номер 965. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:48:12">16:48:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p16">За-311</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p17">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p18">Закону України про внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення Кримінального та Кримінально-процесуального кодексів України <note>(щодо відповідальності за порушення правил радіаційної безпеки)</note>. Теж 19 числа голосувався, номер 966.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:48:43">16:48:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p19">За-402</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p20">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p21">Закону України "Про ратифікацію рішень Ради глав уряду Співдружності незалежних держав про внесення змін до Правил визначення країни проходження товарів, затверджених рішенням глав урядів Співдружності незалежних держав від 30 листопада 2000 року. 19 числа йшло голосування, номер 967. Ставлю на голосування. Голосуємо, да.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:49:17">16:49:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p22">За-348</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p23">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p24">Закону України "Про ратифікацію Угоди між урядом України та урядом Республіки Сінгапур про сприяння та взаємний захист інвестицій”. 19 квітня приймався, номер 968.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:49:46">16:49:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p25">За-418</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p26">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p27">Закону України "Про Фонд державного майна”. 19 числа голосувався, номер 971. Ставлю на голосування. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:50:09">16:50:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p28">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p29">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p30">По фракціях, будь ласка. „Регіони” – 184, Блок Тимошенко – 14, „Наша Україна” – 11, соціалісти – 30, комуністи – 20, позафракційні – 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p31">Закону України "Про внесення змін до Закону України "Про Антимонопольний комітет України”. 24 квітня голосувався, номер 985. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:50:44">16:50:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p32">За-274</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p33">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p34">Закону України "Про внесення змін до деяких законів України щодо забезпечення дієвого контролю у сфері цивільного захисту та техногенної безпеки. 27 квітня, номер 993. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:51:12">16:51:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p35">За-404</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p36">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p37">Закону України "Про внесення змін до статті 10 Закону України „Про ліцензування певних видів господарської діяльності” 27 квітня, номер 994 ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:51:38">16:51:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p38">За-291</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p39">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p40">Закон України „Про внесення змін до Закону України „ Про державне регулювання видобутку, виробництва і використання дорогоцінних металів і дорогоцінного каміння та контроль за операціями з ними”. 27 квітня, номер 995. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:52:07">16:52:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p41">За-284</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p42">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p43">Закон України про внесення змін до деяких законів України з питань загальнообов’язкового, державного соціального страхування, 27 квітня, номер 996. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:52:33">16:52:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p44">За-407</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p45">27 квітня номер, 997 реєстраційний, голосувався закон про внесення змін та визнання такими, що втратили чинність деякі законодавчі акти України у зв’язку з прийняттям Цивільного кодексу України. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:53:01">16:53:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p46">За-401</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p47">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p48">Закон України „Про внесення змін до деяких законів України щодо соціального захисту інвалідів”, 3 травня, номер 1000, ставиться на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:53:28">16:53:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p49">За-409</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p50">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p51">Закон України про внесення змін до Закону України „Про державний бюджет України на 2007 рік”, 4 травня, номер 1004. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:53:55">16:53:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p52">За-411</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p53">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u36.p54">Закон України „Про внесення змін до статті 6 Закону України „Про державне регулювання виробництва і реалізації цукру” від 8 травня, номер 1008. Терьохін, будь ласка, з мотивів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:54:15">16:54:15</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u37.p1">Дякую. Новели цього закону грубо суперечать умовам протоколу, укладеного в межах Світової організації торгівлі з Європейським Союзом, Австралією, Сполученими Штатами Америки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u38.p1">Ставлю на голосування цей проект, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:54:48">16:54:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u38.p2">За-280</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u38.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u38.p4">Закон України „Про внесення змін до Господарського процесуального кодексу України”, 11 травня голосувався, номер 1012. Ставлю на голосування, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:55:12">16:55:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u38.p5">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u38.p6">Закон України „Про внесення змін до Закону України про виноград та виноградне вино”, 11 травня, номер 1013. Дайте Терьохіну слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T16:55:25">16:55:25</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u39.p1">Дякую, я сьогодні за чотири місяці наговорюся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u39.p2">Я хотів би звернути увагу, що в цьому Законі, який теж суперечить нормам СОТу, вводяться дві цікавих речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u39.p3">По-перше, з державного регулювання цим Законом виводиться виробництво і розповсюдження такого напою, як „Бренді”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u39.p4">По-друге, вводиться можливість, заборонена раніше, використання порошкових сумішей для створення так званих винних напоїв, напоїв аля-вино. Себто це є абсолютно чітко лобістський Закон, який руйнує систему державного управління цією галуззю. Тому прохання не голосувати за нього і прохання секретаріату готувати вето, якщо буде проголосоване.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p1">Я прошу не давати доручення секретаріату Президента звідси, а ставлю на голосування сам проект. Будь ласка, підтримайте його, він підтримується Кабінетом Міністрів теж, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:56:43">16:56:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p2">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p4">Закон України про внесення змін до деяких законодавчих актів з питань військового обов’язку і військової служби, 11 травня, номер 1014 ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:57:09">16:57:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p5">За-401</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p7">Закон України про внесення змін до статті 29 Закону України про фізичну культуру і спорт, 15 травня, номер 1021 ставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p8">Йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:57:33">16:57:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p9">За-408</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p10">За – 408, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p11">Закон України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо здійснення державного архітектурно-будівельного контролю та сприяння інвестиційної діяльності у будівництві, 16 травня, номер 1026 ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:58:04">16:58:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p12">За-303</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p14">Закон України про внесення змін до статті 10 Закону України про державні нагороди України ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:58:28">16:58:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p15">За-348</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p17">Закон України про внесення змін до статті 14 Закону України про статус народного депутата України щодо участі народного депутата України в роботі тимчасових комісій, 17 травня голосувався закон, номер 1032.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p18">Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:58:57">16:58:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p19">За-395</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p20">Закон України про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо удосконалення застосування методів профілактики, діагностики, лікування, реабілітації та лікарських засобів із заняття народною медициною, цілительством, 17 травня, номер 1033. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:59:33">16:59:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p21">За-380</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p22">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p23">Закон України про внесення змін до статті 14 Закону України „Про лікарські засоби”, 17.05, номер 1034. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T16:59:58">16:59:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p24">За-281</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p25">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p26">Закон України про внесення змін до Кримінального кодексу України щодо боротьби з ядерним тероризмом у зв’язку з ратифікацією Міжнародної конвенції про боротьбу з актом ядерного тероризму, 24 травня голосувався, номер 1071. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:00:29">17:00:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p27">За-411</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p28">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u40.p29">Закон України про внесення змін до Закону Україну „Про металобрухт” <note>(щодо спеціалізованих або спеціалізованих металургійних підприємств, а також форм розрахунків при прийманні металобрухту)</note>, 24 квітня, травня, номер 1072. Королівський дайте слово, будь ласка. Ми вас тут вітали з днем народження, а вас не було в залі тоді якраз. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:00:56">17:00:56</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u41.p1">Мне хочеться обратить внимание всех, что это исключительно лоббистский законопроект, который, в первую очередь лоббирует интересы вторметов Украины, где будет полностью монополизировано сбор металлолома и сегодня этот законопроект рассматривается вроде бы как мы хотим бороться за люки, так вот мне хочется сконцентрировать ваше внимание. После принятия этого законопроекта ни одного люка на Украине не останется вообще. Потому что разрешено этим законопроектом расплачиваться за металлолом за наличные средства на площадке с кассовым аппаратом. И я хочу обратить внимание всех депутатов, что все выборцы наши будут искренне нам благодарны в кавычках, потому что вынесется все со дворов, с кладбищ, с улиц. Абсолютно все будет сдано за наличные деньги в каждом пункте приема. Поэтому мы категорически против этого законопроекта. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p1">Я зараз посталю на голосування, але я зобов’язаний сказати, повторити фразу, яку тут колись Єфим Леонідович сказав на трибуні, будучи виконувачем обов’язків Прем’єр-міністра. Він сказав: „Уже все вынесено”. Справа в тому, що, якби на монополію справді держава заробила, то була б більше користь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p2">Я ставлю на голосування цей проект, прошу його підтримати. Будь ласка, ми розглядали детально цю позицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:02:28">17:02:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p3">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p5">Закон України про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо усиновлення, 24 травня голосувався, номер 1073, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:02:53">17:02:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p6">За-409</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p8">Зараз, хвилиночку почекайте. Підтвердити проект постанови, вам пропонується, хвилиночку почекайте, до тих законів, що ми проголосували, проголосувати проект постанови такого змісту: „Підтвердити результати голосування щодо законів України, прийнятих Верховною Радою України, в період з 3 квітня по 29 травня згідно з переліком, додається. Ця постанова набирає чинності з дня прийняття”. Тому що перший пункт повинен відповідати другому за змістом. Я ставлю за основу цей проект, будь ласка. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:03:59">17:03:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p9">За-412</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u42.p10">В цілому можна ставити?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Так.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u43.p1">Ставлю голосування в цілому. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:04:18">17:04:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u43.p2">За-407</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u43.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u43.p4">З мотивів хто? Запишіться з мотивів, якщо є потреба від фракції по одному. Забзалюк від „Блоку Тимошенко”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:04:48">17:04:48</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБЗАЛЮК Р.О.</note>
            <u who="ЗАБЗАЛЮК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u44.p1">Роман Забзалюк фракція „Блоку Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u44.p2">Слово передаю Юлії Володимирівні Тимошенко</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u45.p1">Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:04:59">17:04:59</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u46.p1">Я від імені нашої фракції хочу подякувати всім, що дуже конструктивно і абсолютно швидко, якісно пройдені ті питання, які напрацювала робоча група, які погодженні всіма фракціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u46.p2">Я хотіла б звернути увагу на те, що наступне питання – це у нас зміни та доповнення до Закону „Про Центральну виборчу комісію”, яка дасть можливість закласти всі законні підвалини для заміни Центральної виборчої комісії, тому що те, що демонструвала Центральна виборча комісія за останні місяці – це говорить про те, що цього органу в нас просто не існувало.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u46.p3">І я просила б нашу фракцію, і всіх, хто хоче чесних виборів, проголосувати за цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u47.p1">Стоян від Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:05:50">17:05:50</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u48.p1">Дуже добре, що від опозиції нам подякували за конструктивну плідну роботу. Дійсно, коаліція ці два місяці часу не гаяла, напрацювала дуже позитивні, конструктивні закони і прийняла їх. І тому, дійсно, голосування показало 300, 400 і більше, що це якісні закони, що ми не гаяли часу, а опозиції прийшлось тільки підтвердити. То давайте дальше, щоб і ви працювали, тому що зарплату ви отримуєте так, як і ми. Але ми тут парилися з ранку до вечора, а ви просто сьогодні кнопки тиснули.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u49.p1">Я прошу, спокійно, давайте не будемо докоряти один одному, та й ще із меркантильних підстав. Не треба цього робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u49.p2">Чубаров від фракції, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:06:29">17:06:29</time></note>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u50.p1">Прошу Кириленко передати слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u51.p1">Кириленко, да. Від фракції по одному.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:06:35">17:06:35</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u52.p1">В’ячеслав Кириленко, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u52.p2">Шановні виборці, шановні колеги. Ми проголосували за більшість законопроектів цього переліку із розуміння того, що політичного компромісу, який досягнутий між Президентом, Прем’єром і Головою Верховної Ради достатньо для того, щоб розв’язати політичну кризу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u52.p3">Ми повідомляємо, що далеко не з усіма текстами, які протягом цього часу проголосовані у цьому залі, фракція "Наша Україна" згодна. І ми будемо висловлювати свою позицію із цих законопроектів. Разом з тим, ми переконані, що сьогодні зроблений правильний крок для легітимізації з мін до Закону про бюджет у частині соціальних виплат. Але на цих соціальних виплатах Президент, "Наша Україна", опозиція більше, ніж півроку наполягали. Крім того, добрим є результат про прийняття рішення про допуск підрозділів Збройних сил інших держав для участі у навчаннях і законопроекти по соціальних питаннях. Ці рішення ми вітаємо і закликаємо всіх до конструктивно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u53.p1">Садовий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:07:41">17:07:41</time></note>
            <note type="speaker">САДОВИЙ М.І.</note>
            <u who="САДОВИЙ М.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u54.p1">Садовий, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u54.p2">Якщо проаналізувати, як голосували ми сьогодні, то абсолютна більшість голосувала за те, щоб прийняти ці законопроекти. Тому коаліція на правильному шляху і потрібно і далі нам так працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u54.p3">Але видно і інше, навіть такий короткий аналіз говорить про те, що от якраз бізнес, який зосереджений у фракції БЮТ, дає прямо у залі Верховної Ради вказівки Президенту, по якому законопроекту потрібно вето накладати, де необхідно щось готувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u54.p4">От що стосується Фонду державного майна, наприклад. Як не було, деякі із них хотіли, щоб якраз не було правил гри і в Фонді державного майна, щоб там безладдя було. Тому сьогоднішнє голосування показало, хто є хто у Верховній Раді. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u55.p1">Спасибі всім за висловлені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u55.p2">Я прошу, ми давали по одному. А від комуністів. Ясно, вибачте, Катерина Семенівна від комуністів. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:08:57">17:08:57</time></note>
            <note type="comment">( Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u56.p1">Спасибі велике. Дійсно, докоряти ніхто не буде. Але дехто два місяці ходив-бродив і відпочивав, а дехто пахав. І тому сьогоднішній день.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u56.p2">.і сьогоднішній день показав, що ми працюємо плідно, якісно, по-державницькі, а ви – кнопкодави, прийшли надавити на кнопочку і не більше.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u56.p3">Друге. Не треба нам зараз ссилок на Конституцію, бо вона розтоптана гарантом, бо вона обпльована і сплюндрована вами. І тому, будь ласка, виправляйте свою позицію, працюйте разом з нами. Сьогодні всі показали, що Верховна Рада два місяці працювала легітимно, бо мені навіть Микола Володимирович 10 листа пише: терміново винесіть на розгляд Верховної Ради України такий-то, такий-то закон. Значить ми з вами були і є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57.p1">Я прошу, спокійно, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57.p2">Ми всі пахали, як говорять. Я прошу, зніміть ці докори один одному, вони нічого не дають абсолютно, по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57.p3">По-друге, те, що закони прийняті хороші, ясна річ. Якщо якісь зауваження будуть у Президента, він має право вето, скористається ним. Хто хоче вплинути на нього, прийде порадить або якось інакше, справа не в тому. Треба працювати над законопроектами, бо вони потрібні для суспільства, а не для того, щоб ми один з одним зводили рахунки. Це нічого не дає. Я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57.p4">Розглядається проект Закону про внесення змін до Закону України „Про Центральну виборчу комісію”. Це складніший дещо закон, він, справді, реагує на політичну ситуацію. Але я хотів би звернути увагу на таку деталь. Ви мені вибачте, що я ніби переймаю право у доповідача тут, бо я брав участь у підготовці цього проекту разом з усіма і можу, власне кажучи, скоротивши час, говорити про те, що тут іде, про що тут ідеться. У нас у статті 31 Закону про Центральну виборчу комісію передбачається перелік підстава для того, щоб склав свої повноваження член Центральної виборчої комісії. Але можуть складатися такі обставини в суспільстві - чи зміна політичної ситуації в цілому, чи представлення в Центральній виборчій комісії представників одного, скажемо, блоку політичних партій через результати виборів відповідних і так далі, бо час роботи комісії, час виборних структур неоднаковий за законами, що потрібно вносити відповідну корекцію. Тому в проекті передбачається стаття 31прим., яка стосується дострокового припинення повноважень всього складу комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57.p5">Вона зводиться до таких позицій. Перша: повноваження всього складу комісії можуть бути достроково припинені Верховною Радою України за вмотивованим поданням Президента України. Друге: рішення про дострокове припинення повноваження всього складу комісії приймається Верховною Радою України не менше, як двома третинами від її конституційного складу. Це замок юридичний, щоб не зробити помилки в цьому відношенні. І третє: депутатські фракції в Верховній Раді України не пізніше наступного дня після дострокового припинення повноважень всього складу комісії подають Президенту України пропозиції щодо персонального складу комісії, на підставі яких Президент України протягом трьох днів вносить до Верховної Ради України подання щодо персонального складу комісії, маючи на увазі, що комісія працює до того часу, поки член комісії не складає присягу на засіданні парламенту. Цей закон набирає чинності з дня опублікування. Ось такого змісту проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57.p6">Є потреба його обговорювати? Є. Запишіться, будь ласка, хто хоче обговорити від фракцій. Тепер індивідуально хто хоче виступити, будь ласка, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57.p7">15 хвилин на все. А ні, не вистачить. 20 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u57.p8">Будь ласка, Григорович від фракції "Наша Україна". Передаєте комусь? Ключковському. Будь ласка, Юрій Богданович. Можете на трибуну вийти. Ну з місця – з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:14:16">17:14:16</time></note>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u58.p1">Дякую. Шановний пане Голово, шановні колеги, цей законопроект, який ініційований нашими колегами з коаліції, передбачає дійсно виняткову ситуацію. Я прошу звернути увагу, що рішення відповідно до цього закону може бути прийнято лише у випадку наявності політичного консенсусу. З одного боку, подання вносить Президент України, з іншого боку, воно має бути прийняте двома третинами складу Верховної Ради. Це означає, що тут виключені зловживання чи з боку Президента, чи з боку коаліції і рішення дійсно може бути прийняте лише за наявності політичного консенсусу. Я щиро сподіваюся, що сьогодні у нас в Україні такий політичний консенсус є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u58.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u59.p1">Баранівський замість Бульби.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:15:19">17:15:19</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u60.p1">Фракція соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u60.p2">Шановний Олександр Олександрович, шановні колеги, ну фракція соціалістів підтримує даний законопроект. Разом з тим, хотілося б ще одне дати таке зауваження. Справа в тому, що ми тут надаємо лише право Президенту внести таке вмотивоване відповідне подання. А якщо, скажімо, є воля 300 депутатів, але Президент в силу різних причин не подає вмотивованого подання, а така необхідність є. чому ми не запишемо одним із пунктів, що за поданням мотивованого Президентом чи, скажімо, фракції парламентської чи там, скажімо, норму передбачити 50 народних депутатів чи іншу кількість, але така норма в законі, яка давала б можливість і також парламенту внести вмотивоване подання і розглянути в 300 голосів, вона необхідно, щоб була. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u61.p1">Добре. Таран.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:16:17">17:16:17</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u62.p1">Юлії Володимирівні Тимошенко передайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u63.p1">Будь ласка, Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:16:25">17:16:25</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u64.p1">Наша фракція цілком і повністю підтримає цей законопроект. Але головний час я хотіла б присвятити поясненню, за які законопроекти ми сьогодні переголосовували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u64.p2">Всі законопроекти діляться на три нерівні частини. Перші законопроекти - це ті, які професійно напрацьовувалися, в тому числі і нашими депутатами, і були проголосовані в нашу відсутність. Ми їх підтвердили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u64.p3">Другий колосальний шмат законопроектів, за які ми і сьогодні не голосували, - це відверто лоббістські законопроекти, які створювали додаткові надприбутки від політики, коаліції, прикриваючись голосуванням в парламенті, поки нас не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u64.p4">І третя частина законопроектів – це соціальні законопроекти, включаючи підняття пенсій і заробітних плат, які проголосовані коаліцією виключно під тиском дострокових виборів. Дострокові вибори народили соціальну політику в державі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u65.p1">Я прошу ще раз всіх: утримуйтеся від уколів взаємних. Наприклад, Закон про зміни до бюджету голосувався на основі Постанови Верховної Ради і за ініціативою Кабінету Міністрів, яка прийнята в грудні, коли ще ніхто не заїкався ні про які вибори. Тому не треба видумувати того, чого немає. Пономаренко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:17:51">17:17:51</time></note>
            <note type="speaker">ПОНОМАРЕНКО Г.Г.</note>
            <u who="ПОНОМАРЕНКО Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u66.p1">Прошу передати Петру Миколайовичу Симоненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:17:55">17:17:55</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u67.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u67.p2">Шановні колеги, мені здається, що особливу увагу ми повинні привернути якраз аргументу, який є у змісті першої статті, щодо подання Президента, яке повинно бути вмотивованим. Це наша пропозиція була - обов’язково в закон сьогодні вписати норми, на підставі яких може Президент скористатися своїм правом. Бо за цей час, буквально за два місяці, ви знаєте, що Президент видавав укази щодо звільнення суддів Конституційного Суду. Якщо уважно почитати ці укази, то там взагалі не пишеться: на підставі чого він звільняє, ось за порушення присяги. Я вибачаюсь, але присяга, це конкретний текст, це конкретні дії. Які були дії у суддів Конституційного Суду, що Президент їх звільняє?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u67.p3">І друга проблема – це проблема юридичного захисту тих, хто звільнений, в даному випадку членів Центральної виборчої комісії. Я вважаю, що це також те питання, яке ми повинні врахувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u68.p1">Лук’янов, „Регіони”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:19:05">17:19:05</time></note>
            <note type="speaker">ЛУК’ЯНОВ В.В.</note>
            <u who="ЛУК’ЯНОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u69.p1">Шановний Олександр Олександрович, прошу передати слово Чечетову Михайлу Васильовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u70.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:19:10">17:19:10</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u71.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые народные депутаты, уважаемые избиратели, принципиальное отличие работы правительства Януковича в том, что оно демонстрирует умение с одной стороны обеспечить высочайшие темпы экономического роста, а с другой – умение конвертировать экономический рост в повышение социальных стандартов жизни людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u71.p2">Впервые за 16 лет, в течение 4 месяцев правительство, в результате экономического роста, дважды обратилось с предложением в парламент скорректировать в сторону его увеличения, изначально на 7,5 миллиардов, потом на 5 миллиардов и с предложением направить эти суммы на повышение социальных стандартов жизни людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u71.p3">В отличие от правительства Тимошенко, которая занималась исключительно популизмом, и, как следствием, было ее только восьмимесячное пребывание на посту премьер-министра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u71.p4">Теперь что конкретно по законопроекту, действительно, законопроект нужно этот принимать, поскольку абсолютно не понятно: как может быть 186 представителей Партии регионов в парламенте, и не одного представителя нет в ЦВК. О какой прозрачности демократичности и честности выборов можно говорить?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u71.p5">Ну, еще один нюанс конкретно, в пункте 3, где записано, что „президент України протягом 3 днів вносить до Верховної Ради подання щодо персонального складу комісії”, чтобы у нас не получилось, как по внесению, по внесению, чтобы не было спокусы у президента руководствоваться как Конституцией по внесению премьера, когда он считал, что эта норма не обязательна, он может еще подумать: вносить или не вносить, хотя есть образованная коалиция, он должен в режиме автомата вносить премьер-министра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u71.p6">Поэтому, на мой взгляд. Чтобы не было спокусы, и не было, не давать, чтобы президент не думал о чем-то другом, здесь более жестче написать, что „президент України протягом 3 днів зобов’язаний внести, и далее по тексту: не вносить і думати, а зобов’язаний внести, щоб не було спокуси у него как-то отыграть в другую сторону, поскольку не понравятся те или иные кандидатуры, которые внесены политическими силами. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u72.p1">Александровська.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:21:24">17:21:24</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u73.p1">Александровская, фракция коммунистов, город Харьков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u73.p2">Я очень сожалею, что не было возможности серьезно познакомиться с этими проектами, поэтому вынуждена прямо сейчас в зале вносить свое предложение по поправке в текст, который нам предложен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u73.p3">Новая статья нас предлагается – «Дострокове припинення всього складу комісії”. Смысл в том, что полномочия всего состава комиссии могут быть досрочно прекращено только по инициативе Президента, фактически. Я считаю, это неправильно. Верховная Рада Украины, которая формирует Центральную избирательную комиссию, она должна иметь равное право с Президентом в этом вопросе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u73.p4">Поэтому я предлагаю в статье 31 прим., которая вносится новая в пункте один добавить слова «а також», чтобы звучало следующим образом: „Повноваження всього складу комісії можуть бути достроково припинені Верховною Радою, а також за вмотивованим поданням Президента України”, потому что получается, что только Президент по нашей редакции имеет право вносить такие вопросы. Я считаю, что это неправильно, и поэтому прошу проголосовать мою поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u74.p1">Хвилиночку, почекайте, не спішіть. Артеменко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:22:40">17:22:40</time></note>
            <note type="speaker">АРТЕМЕНКО Ю.А.</note>
            <u who="АРТЕМЕНКО Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u75.p1">Шановні друзі! Я не знаю, хто писав цю статтю, хто з великих юристів, але я звертаю вашу увагу на фразу, яка є такою, звучить „вмотивоване подання Президента”. Це не є юридична норма. Вибачте мене, указ Президента про припинення повноважень Верховної Ради для когось здається вмотивованим, для когось здається невмотивованим. Якщо те, що пропонує Алла Алексадровська є пропозицією, то тоді взагалі виникає юридична колізія: Верховна Рада може вносити невмотивовано, а Президент тільки вмотивовано. Тому щоб вийти з цієї колізії, я пропоную зняти фразу „вмотивоване подання”</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u76.p1">Артеменко сказав. Попеску.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:23:30">17:23:30</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u77.p1">Дякую. Попеску, фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u77.p2">Вельмишановні колеги, наша фракція підтримує прийняття такої статті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u77.p3">По-перше, коли ми говоримо про вмотивовану, тут були дискусії. Дійсно, Президент вмотивував свої укази. Але чи законною ця мотивація була чи незаконною – от, у чому проблема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u77.p4">І другий момент. Слід подумати над пропозицією Александровської. Звичайно, треба дати таку можливість, у першу чергу Верховній Раді, оскільки у нас парламентсько-президентська республіка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u77.p5">І щодо третього пункту. Третій пункт, дійсно, там треба написати зобов’язання, щоб ця норма була імперативною. А то у нас Президент що хоче, те і робить, особливо коли на нього тиснуть деякі авантюристи з Адміністрації, або з опозиції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u78.p1">Іванов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:24:18">17:24:18</time></note>
            <note type="speaker">ІВАНОВ В.М.</note>
            <u who="ІВАНОВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u79.p1">Шановний Олександре Олександровичу, я теж підтримую цей проект закону. Але є застороги, певні застороги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u79.p2">Я думаю, що нам має сенс дослухатися до тої пропозиції, яку вносить депутат Александровська. Бо, дійсно, на протязі останніх двох місяців ми бачили вмотивованість, коли за відсутністю підстав, передбачених 90 статтею Конституції, видавалися укази, і це було, як кажуть, вищий пілотаж мотивації юридичної і практичної. Тому повинна бути якась противага тому, що добавляються певні права у Президента. Це, по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u79.p3">І, по-друге. Дійсно, імперативність по третьому пункту, бо може виникнути колізія, яка у нас могла виникнути, коли затверджувалися Прем’єр-міністр і склад Кабінету Міністрів. Кандидатури, можна внесені кандидатури можна внести до Верховної Ради, а можна їх і не вносити. Тому тут потрібна імперативна норма. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u80.p1">Дякую. Слово Терьохін має.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:25:31">17:25:31</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u81.p1">Дякую. Ми, коли приймали версію цього закону, говорили про досягнення політичного консенсусу. Якщо це є політичний консенсус, то тоді не може бути такого слова, як вмотивоване або невмотиваний, оскільки незрозуміло, хто його мотивує, і яким чином ця мотивація може бути оцінена як вмотивована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u81.p2">Друге питання. Пропозиція Александрової або Чечетова знову руйнує цей політичний консенсус. Ця конструкція базується на добровільній, нормальній. на добровільному, нормальному, скажімо, контакті між Верховною Радою і Президентом України, і це виключний випадок, чому так може статися з цілим складом ЦВК. Тому треба приймати так, як запропоновано, з виключенням слова „вмотивований”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u81.p3">І на останок, Олександре Олександровичу, буквально, три тези. Пане Чечетов, я вам раджу сьогодні про економіку не говорити. Коли за першим кварталом реальні доходи населення на 13,6 впали, подивіться Держкомстат ваш, коли за минулим місяцем, вперше, з 1998 року середня заробітна плата по Україні впала майже на 1 процент, ніколи такого не було! Коли за перший квартал втікло капіталів більше, ніж прийшло в Україну, то ви б мовчали собі в тряпочку з вашою економічною політикою. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u82.p1">В’язівський, я прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:27:14">17:27:14</time></note>
            <note type="speaker">В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М.</note>
            <u who="В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u83.p1">Володимир В’язнівський "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u83.p2">Прошу передати слово Руслану Князевичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u84.p1">Ви якось визначайте, коли аплодуєте. А то я не розумію, коли аплодують чи за впадіння зарплати, чи за репліку якусь. Чіткіше. Будь ласка, говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:27:21">17:27:21</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u85.p1">Шановні колеги, шановний Олександре Олександровичу! З етичної точки зору, звичайно, мені б не хотілося би давати якісь оцінки політичному рішенню про припинення повноважень комісії, але хочу звернути вашу на як на мене дуже важливий факт. Справа в тому, що в такій редакції, як запропонувала коаліція мова йде про припинення, дострокове припинення повноважень членів комісії, така редакція суперечить Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u85.p2">Справа в тому, що закон України від 30 червня 2004 року який, фактично, базувався на попередній редакції Конституції і саме говорив про припинення дострокових повноважень тому, що запис Конституції в 1996 року був саме про припинення дострокових повноважень. Але в законі про внесення змін до Конституції ми змінили цю редакцію. Зараз в Конституції йдеться про дострокові, читаю дослівно: „Про звільнення з посад”. І я особисто зіткнувся з цією проблемою, коли припиняли мої повноваження, бо тривалий час Верховна Рада не могла визначитися, що робити зі мною чи припиняти мої повноваження, чи звільняти з посади. Нарешті все-таки прийняли рішення про звільнення з посади, оскільки в цій частині це норма Конституції прямої дії, а Закон суперечить Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u85.p3">І таким чином, відповідно до Перехідних положень в законі інші нормативно-правові акти, які суперечать Конституції, не діють в цій частині. І тому не треба в подальшому суперечити Конституції, а треба змінювати якраз 30-ту статтю, про яку ви кажете, тому що вона не відповідає чинній редакції Конституції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u86.p1">Гірник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:29:01">17:29:01</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u87.p1">Євген Гірник, фракція „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u87.p2">Шановні колеги, я дивлюся, що на проекті Закону є п’ять підписів. Я не бачу, хто від комуністів підписався, але є підписи п’ять. Законопроект має збалансований характер тобто він може бути введений в дію тільки при наявності консенсусу, тобто при наявності згоди і Президента, і двох третин Верховної Ради. Інакше він просто не буде діяти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u87.p3">Ми можемо викидати, можемо залишити слово „мотивованим”. Хіба хтось сумнівається, що подання Президента буде мати мотивацію? Звичайно, що буде мати. Якщо ця мотивація буде не дійсна для двох третин Верховної Ради, вони її не приймуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u87.p4">Тому я хочу заспокоїти і депутата Александровську, і інших, які висовують можливість висунення такої ініціативи з боку Верховної Ради. Якщо ми введемо цей пункт 3-а, цей законопроект зробить закон не розбалансованим. Верховна Рада буде мати такі повноваження, якихось інших можливостей Президенту не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u87.p5">Тому така довга підготовка цього законопроекту, яка робилася робочою групою, мені здається, що вони попрацювали досить детально і врахували всі колізії, які можуть виникнути в результаті впровадження цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u87.p6">Тому пропоную нічого не змінювати у цьому законопроекті, тим більше, що процедурою це ніби-то по домовленостях і не було передбачено і прийняти у цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u88.p1">Матвієнков замість Баранівського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:30:48">17:30:48</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u89.p1">Матвиенков, фракция Социалистической партии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u89.p2">Уважаемые коллеги, мы действительно над этим законопроектом работали довольно долго и были позиции, которые долго обсуждались. И хотелось бы на них остановиться. Вмотивована. Действительно, вмотивована и объяснение Президента должно быть, он должен убедить триста человек или хотя бы дать объяснение по поводу чего возникает такая ситуация.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u89.p3">Что касается того, чтобы дать право самой Верховной Раде и Президенту отдельно вносить эти предложения, то мы определялись так, что здесь должны быть весы. Это должна быть система взаимодействия и Президента, и парламента. То есть, если это принимается политическое решение, оно должно быть единым политическое решение как для одной части, будем говорить, так и для второй ветви власти. Поэтому здесь принималось бы, вот такая запись была бы правильная. Но, в последнем пункте части три, о которой говорим, для того, чтобы у Президента действительно не було спокуси, не подавать состав, который наработала коалиция, которая и ему передали с оппозицией совместно, я думаю, что здесь все-таки было бы целесообразно написать, что он зобов’язаний передати. Потому что в таком варианте нет другого варианта и другого механизма у Президента, чтобы блокировать каким-то образом работу ЦВК и наработанные здесь согласованные моменты всех политических сил, которые попадают к нему на стол, не могут быть предметом ревизии и он не может ревизировать уже это мнение, а просто передає, ознакомившись с ним до Верховної Ради, это было бы логично, это было бы правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u89.p4">И последнее. В двух словах хотел бы сказать несколько слов в отношении тех примеров, которые здесь приводятся, кто там за что голосовал и как. Я хочу сказать одну вещь, первое, никогда не стоит дергать цифрами на свое усмотрение, а цифры стоит анализировать, какие бы жесткие, так сказать, они не были для чьих-то выводов, нужно смотреть истине в лицо и видеть эту истину в лицо. И по некоторым законопроектам, если где-то ущемляется чей-то бизнес, то не стоит так болезненно реагировать и говорить в отношении того, что одна часть парламента заинтересована с тем, чтобы узурпировать, будем говорить так, те или иные направления деятельности. Нужно сказать, что по всем законам, которые принимались здесь, 53, не было лоббистских законов, а лоббизм был один, - это интересы народа Украины и интересы государства Украины. Исходя из этого, мы здесь исходили и нечего сегодня обвинять какую-то будем говорить часть, что она что-то пыталась на себя перетянуть. Абсолютно ни в одном законе этого нет. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u90.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u90.p2">Пєхота.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:33:23">17:33:23</time></note>
            <note type="speaker">ПЄХОТА В.Ю.</note>
            <u who="ПЄХОТА В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u91.p1">Дякую, Олександр Олександрович. Пєхота, фракція Регіони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u91.p2">У мене є два зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u91.p3">Перше. Безумовно такий закон прийняти відразу досить складно, бо ми повинні порівняти з тими всіма нормативними актами, які приймались раніше. Але, враховуючи, що всі вже фракції дали згоду, у мене є пропозиція по першому пункту. Мотивованими, дійсно, зняти, бо в кожного можуть мотиви бути зовсім різні і ті мотиви, з якими тяжко погодитись, а написати: „За подання Президента з обгрунтуванням підстав”, обгрунтування підстав - це значно більше, ніж мотивовані чи немотивовані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u91.p4">І по третьому пункту. Третій пункт, він занадто слабий і вже сама поправка до Конституція, самі поправки і реформа показали, що ряд позицій, які були записані, хочу подаю, хочу не подаю, не того подали, не з тим розійшлись і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u91.p5">Тому я хотів би, щоб по третьому пункту підстави були для подання чи не подання пропозицій фракцій, дійсно, обгрунтованими теж, щоб не було такого, що хтось, комусь, з якихось причин не подобається і тому не подається або стримується цей процес. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u92.p1">Тимошенко репліка і Чечетов репліка. А у вас теж, да?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:34:57">17:34:57</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u93.p1">Прошу передати пану Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:35:02">17:35:02</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u94.p1">Шановні колеги, я хочу нагадати вам про те, що бютівці, довідавшись, що будуть дострокові вибори, зайшли сюди з миролюбним настроєм і готові підтримувати його до кінця поки ми не приймемо всі наші рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u94.p2">Одначе, я хотів би нагадати одному чоловікові тут у залі, який виконує роль чи-то флюгера, чи-то, значить, механічний і такий шлагбаум, я не знаю. Хочу йому нагадати, я розумію його по-людські, я розумію його по-людські, що він прокидається навіть усні і з мокрою, холодною судомою при слові „Юлія Тимошенко”. Я маю на увазі, пана Чечетова. Через те я дуже попросив би вас, як мужчина, стримувати все-таки свої нерви, тому що якщо ви будете це продовжувати, у нас є проти вас дуже гарний засіб, ми будемо прилюдно зачитувати протокол вашого допиту, коли ви очолювали Фонд державного майна, там все сказано як ви і кому ви що віддавали. Я ставлю на цю крапку і прошу припинити далі ці інсинуації. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u95.p1">Чечетов, у вас якраз зручно відповісти. Давайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:36:06">17:36:06</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u96.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые коллеги, уважаемые радиослушатели! Есть слова, есть дела. Я еще раз хочу повторить, что ни одному правительству не удавалось сделать то, что сделало правительство Януковича. Не только обеспечить устойчивый темп экономического роста, но за четыре месяца дважды обратиться в Верховную Раду с предложением заработанный дополнительный финансовый ресурс семь с половиной и пять миллиардов конвертировать в повышение социальных стандартов. И, кроме того, решение принято о повышении зарплат и пенсий до конца года. Это факт. А факты – вещь упрямая. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u97.p1">Александровська.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:36:53">17:36:53</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u98.p1">Александровская, фракция коммунистов, город Харьков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u98.p2">Александр Александрович, я действительно вот выслушала все замечания, которые здесь прозвучали, и все-таки настаиваю на своей поправке, и представителям оранжевых фракций хочу напомнить, что депутат обладает правом законодательной инициативы. И это – норма Конституции. Поэтому никто не в праве, так сказать, не прислушаться к моему предложению.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u98.p3">Поэтому мы, я требую, чтобы это было проголосовано. Учитывая те замечания, которые прозвучали, я тоже поддерживаю предложение во второй части статьи 31 прим. «Рішення про дострокове припинення повноважень всього складу комісій” добавить в скобках: „ <note>(дострокове звільнення з посад членів комісії)</note> ”. Чтобы не было противоречий при внесении соответствующих записей в трудовой книжке. То есть, в первой части, еще раз, «Повноваження всього складу комісій можуть бути достроково припинені Верховною Радою України, а також, – я добавляю, - за вмотивованим поданням Президента України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u98.p4">И во вторую часть добавить в скобках – дострокове звільнення з посад членів комісії. Поясняю, что такое достроковэ прыпынэння.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p1">Я прошу уваги, будь ласка, обмінялися думками. І слава Богу, що всі обмінялися. Я хочу сказати, що всі ці думки не підходять для відображення в документі. Поясню чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p2">Ну, по-перше, припинення повноважень і звільнення з роботи або зняття з посади – це зовсім інші речі. Тому не можна у цьому документі такі речі поєднувати. Ми можем, наприклад, припинити повноваження Верховної Ради, але депутат залишається на роботі, якщо він сам не писав заяву про звільнення. І це все нормально, і це не в одному інституті влади практикується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p3">По-друге, коли ми говоримо, що вносить пропозицію, а говорять треба, щоб зобов’язаний був написати. Мова іде, що закон завжди має імперативний характер. І ця норма вносить і є обов’язком Президента. Не можна записувати те, та ще напишемо давайте „обов’язково вносить” і так дальше. Це не коректно. Кожен. Так ми не повинні прив’язуватися до. Так, звичайно, до конкретного Президента. Слухайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p4">Ми пишемо універсальний документ яким користуватимуться і нинішній Президент і нинішні депутати, і майбутні депутати, і майбутні президенти. Тому не можна цього писати. Якщо ми запишемо, „а також”, як говорила Алла Олександрівна, то це означає, що ми втручаємося в Конституцію, бо вона чітко визначає, що Президент вносить, а Верховна Рада призначає. Якщо тільки, „а також” – це означає, що ми відміняємо норму Конституції, яка дає таке зв’язане право Президента і Верховної Ради. Не можна цього робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p5">Відносно вмотивованого, оце треба записати. Або вмотивований або, як сказав Володимир Юлійович, з обґрунтуванням підстав, бо це одне і теж саме. Наприклад,. не може бути такого, наприклад, звільнений за порушення присяги і більш нічого нема. Це не вмотивоване рішення, бо у нас передбачається в Конституції, що діється на основі і з підстав відповідних інститут влади, а Президент це теж інститут влади, він не може поза законом приймати рішення навіть, якщо таке право його передбачено в Конституції. Він може його здійснювати відповідно статті 19 Конституції на основі Конституції і законів України. Тому слово ”вмотивований” необхідно писати, бо це є відсилка на необхідність обґрунтування відповідного рішення. Я можу поставити або „вмотивований”, або за, „з обґрунтування підстав”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p6">І нарешті. Говорять, а яка мотивація, коли фракції подають. Вони мотивують свою позицію. Коли Президент їх узагальнює, він мотивує свою позицію і тоді він виступає з пропозиціями до Верховної ради, пояснюючи своє подання. А якщо воно не переконливе для депутатів, то вони не дають 300 голосів, і рішення не приймається. Таким чином, баланс інтересів тут дотриманий. Я хотів би, щоб ми на це зважили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p7">І ще одне. Тут йшлося про те, що в Конституції, здається Руслан Петрович про це говорив, Конституція не регулює порядок припинення функціонування ЦВК. А кожна структура, яка створюється Верховною Радою, повинна мати і роз’яснення, яким чином вона припиняє своє функціонування. Тому якщо це ми регулюємо законом, хоч здається краще було б, щоб це в Конституції було відображено, з чим я можу погодитися. Але у законі таку норму можна сьогодні передбачити. Це одне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p8">І нарешті там. Я ще раз прошу, не перекидайтеся репліками такими, хто про яку жінку думає в ночі, кому це цікаво, слухайте, чи мокріє він, чи не мокріє, давайте залишимо це не для парламентських дискусій. Це нікому не потрібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p9">Тому я ставлю на голосування за основу проект, який вам розданий у тій редакції, яка вам роздана. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:42:20">17:42:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p10">За-414</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p11">За основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p12">А тепер була по суті одна зміна, яку пропонував депутат Пєхота відносно заміни слова „вмотивованим”. З текстом так: „за поданням Президента з обґрунтуванням підстав”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u99.p13">А ну дайте Пєхоті слово. А можна обидві: з вмотивованим поданням Президента з обґрунтування підстав.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:42:48">17:42:48</time></note>
            <note type="speaker">ПЄХОТА В.Ю.</note>
            <u who="ПЄХОТА В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u100.p1">Олександре Олександровичу, в принципі, ви правильно дали поправку. Давайте так: „вмотивованим поданням Президента з обґрунтуванням підстав”. І все, і будемо. Так що і те, і друге буде. З обґрунтуванням підстав, бо мотивація без обґрунтування, вона нічого не варта. А це практика показала.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u101.p1">Я ставлю на голосування цю пропозицію. Будь ласка, визначайтеся.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:43:32">17:43:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u101.p2">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u101.p3">Ну, така пропозиція підтримується, але мається на увазі, що „з обгрунтуванням підстав” треба ставити тоді в дужки, тому що це тавтологія буде, повторення того, що є. Будь ласка, Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:43:53">17:43:53</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u102.p1">Кириленко, „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u102.p2">Шановний Олександре Олександровичу, Шановні колеги!, я думаю, що ми повинні діяти виходячи із тих багатогодинних консультацій, які провели разом, і які були результативними. Слово „вмотивованим поданням” - це, до речі, Олександре Олександровичу, була саме ваша пропозиція, з якою ми погодилися. Тому зараз, я вважаю, недоцільним примушувати Президента двічі вмотивовувати своє подання. Вмотивувати спочатку, а потім ще і знайти необхідні підстави. Я просив би повернутися до того тексту, який погоджений лідерами п’яти фракцій, який обговорений на засіданням фракцій, і він є більш ніж достатній для того, щоб ми проголосували ці зміни до закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u103.p1">Порошенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:44:42">17:44:42</time></note>
            <note type="speaker">ПОРОШЕНКО П.О.</note>
            <u who="ПОРОШЕНКО П.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u104.p1">Петро Порошенко, „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u104.p2">Шановний Олександре Олександровичу, я хотів би ще раз наголосити на статті 85 щодо повноважень Верховної Ради України. У пункті 21 чітко визначено, це є Конституція України, і закон не може протирічити їй, що до повноважень Верховної Ради відноситься призначення на посади та звільнення з посад членів Центральної виборчої комісії за поданням Президента України. Ніяких додаткових обумовлень, що це має бути внесені Президентом від фракцій чи від будь-якого іншого, Конституція України не містить. Досягнутий компроміс щодо вмотивованого, визначено, що за цю пропозицію мають проголосувати всі п’ять фракцій, є наполегливе прохання не відходити від досягнутого компромісу. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u105.p1">Петре Олексійовичу, зверніть увагу, що ви процитували норму Конституції, яка стосується члена Центральної виборчої комісії, а не всієї Центральної виборчої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u105.p2">Будь ласка, Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:45:54">17:45:54</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u106.p1">Володимир Яворівський, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u106.p2">Шановні колеги, ну повірте мені, якщо ми запишемо, що. Абсолютна тавтологія, ну повірте мені просто як філологу професійному, ну неграмотно це все. Давайте залишити ту версію, яка була і про яку домовлено. Крапка. Не потрібно, неграмотно, просто-на-просто неграмотно, це те саме.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u107.p1">Я прошу, спокійно, спокійно, спокійно. Баранівський, остання ремарка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:46:27">17:46:27</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u108.p1">Дякую, Олександре Олександровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u108.p2">Фракція соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u108.p3">Шановні колеги, по-перше, мені незрозуміло, коли тут намагаються нам, народним депутатам, дехто затхнуть рота тим, що він, бачите, був в переговорній групі якійсь, і вони там рішили, а ви тут, кнопкодави, нажміть і за це проголосуйте. Мабуть, для того і є Верховна Рада, що вона повинна обговорити, що напрацювала група, і потім відповідно і прийняти рішення. І тому я просив би, не треба принижувати депутатів, які не приймали участі у тих чи інших переговорах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u108.p4">І щодо все-таки формування ЦВК. Петро Олексійович Порошенко колись зачитав норму прямої дії закону, то стосується формування ЦВК, коли воно йде у нормальних умовах. А тут же ми приймаємо рішення щодо дострокового їхнього припинення і при достроковому припиненні, як воно буде формуватися. І тому мені здається, що то, що вніс і колега Пєхота, і інші депутати свої пропозиції, вони досить слушні, і ми, тим більше, проголосували сьогодні більшістю за дану пропозицію. Прошу поставити на голосування в цілому і прийняти як рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u109.p1">Я прошу, спокійно! Шановні колеги, я думаю, що ми поліпшили записом „з обґрунтуванням підстав” закон, але поліпшили так, що він трошки став гірший. Але, тим не менше, так проголосовано. Якщо ви бажаєте пере голосувати, щоб зняти цю поправку, я можу поставити, якщо автор наполягатиме зокрема. А якщо ні, то проголосувати так, як ми в першому читанні проголосували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u109.p2">Володимир Юлійович, як ви скажете? Дайте слово Пєхоті.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-05-29T17:48:14">17:48:14</time></note>
            <note type="speaker">ПЄХОТА В.Ю.</note>
            <u who="ПЄХОТА В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u110.p1">Я вибачаюсь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u110.p2">Пєхота, фракція „Регіони України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u110.p3">Це обговорення показало, що практика прийняття рішень без всякого обгрунтування у нас існує. Я розумію, що була досягнута домовленість. Я розумію, що треба іти на компроміс, але, люди добрі, ті хто слухає сьогодні мене і слухають Верховну Раду, приймати рішення тому, що хтось комусь якось не подобається або не так розмовляє, або не так одягнений, або не з тим здоровається, або що не можна! Я знімаю свою поправку, щоб не вносити розлад в нашу домовленість.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u111.p1">Я беру до уваги ваше зауваження, але ця поправка вже не ваша. Це поправка Верховної Ради, тому я прошу за те, щоб зняті цю поправку проголосуйте. Хто за? Прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:49:26">17:49:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u111.p2">За-355</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u111.p3">Ставлю в цілому, так як ми проголосували в першому читанні проект 3581 про внесення змін до Закону України про Центральну виборчу комісію. Ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-05-29T17:49:54">17:49:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u111.p4">За-414</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u111.p5">Рішення прийнято. Спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-05-29-m0.u111.p6">Шановні депутати, питання, винесені на сьогоднішнє вечірнє засідання, розглянуті і прийняте позитивне рішення. Я оголошую закриття вечірнього засідання. Завтра о 10-ій годині сесія розпочне свою роботу.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
