<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1389.html</idno>
               <date when="2007-02-21">2007-02-21</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2007-02-21">2007-02-21</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 21 лютого 2007</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДЕВ’ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">21 лютого 2007 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u1.p1">Так хочеться попрацювати, що навіть на хвилину раніше прийшов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u1.p2">Доброго ранку, шановні колеги, гості, запрошені Верховної Ради та працівники засобів масової інформації!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u1.p3">Прошу колег підготуватися до реєстрації. Будь ласка, увімкніть систему „Рада”, реєструємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-02-21T10:00:00">10:00:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u1.p4">431 народний депутат. Здається вчора точно ж така цифра була.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u1.p5">Шановні колеги, сьогодні відзначає день народження Лук'янов Владислав Валентинович. Давайте його привітаємо. Мені здається, він зараз у відрядженні, але все-таки, можливо, нас почує.</seg>
               <note>(О п л е с к и)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u1.p6">Відповідно до статті 25 Регламенту у середу ми маємо 30 хвилин для виступів народних депутатів з внесенням пропозицій, оголошенням заяв та повідомлень. Будь ласка, прошу записатись. Так, будь ласка, 30 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u1.p7">Прошу, Гусаров. Кому передаєте слово? Кисельов, будь ласка. Василь Кисельов на трибуну. Підготуватись Сергію Курпілю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:01:13">10:01:13</time></note>
            <note type="speaker">КИСЕЛЬОВ В.О.</note>
            <u who="КИСЕЛЬОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u2.p1">Шановні народні депутати, шановні співвітчизники! У будь-якій цивілізованій країні після виборів, якщо вони визнані демократичними, а вибори 2006 року в Україні всім світом визнано саме такими, суспільство мало б заспокоїтися, опозиція дати можливість уряду нормально та конструктивно працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u2.p2">Коли після виборів була сформована помаранчева коаліція ми жодного дня не заважали їй працювати. І не наша вина в тому, що вони не поділили портфелі і розбіглися. Але те, що відбувається в Україні останні півроку свідчать, що пан Ющенко є Президентом тільки однієї частини України, підтримуючи тих, хто намагається створити в державі хаос, безладдя і вибори без кінця. Саме тому ми вимагаємо публічно пояснити діяльність його штатних радників Стецьківа і Луценка, які їздять по Україні і створюють, так звані, загони самооборони. Від кого і хто збирається оборонятися? Чи нападати? На нашу думку, вони виконують доручення Президента України, готуючись до походу на Київ з метою повалення законно обраної влади. Невже Президент не розуміє, що в результаті таких дій поглиблюється розкол України?! А справа в тому, що гарант Конституції і його Секретаріат не дотримується законів України і не хочуть передавати навіть частину владних повноважень, як це передбачено реформою. Але ж ви переконували всіх, що організували Майдан з метою позбавлення Кучми, як ви вважали, диктаторських повноважень. Чи вони вже були не такими й диктаторськими?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u2.p3">Зараз всім потрібно усвідомити, що конституційна реформа незворотньо вступила в силу. І ті, хто намагаються її відмінити, вчиняють антиконституційні дії, за які доведеться відповідати згідно чинного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u2.p4">Проаналізувавши повноваження і реальні дії Секретаріату Президента України, можна зробити висновок, що замість того, щоб займатися кадровою політикою в регіонах, показувати громадянам приклад дотримання законів і таки звільнити керівників обласних і районних державних адміністрацій, яким ради більш як двома третинами і по декілька разів висловили недовіру, Президент України нехтує Конституцією, а його Секретаріат займається в цей час підготовкою державного перевороту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u2.p5">Звертаю увагу, що після вступу в силу з першого січня 2006 року змін до Конституції, в результаті чого Президент уже не формує уряд і органи центральної влади, логічно було б чекати суттєвого скорочення штатів Секретаріату Президента, а також його фінансування. На жаль, цього не сталося. Станом на 10 березня 2005 року кількість штатів становила 595 осіб. На 2007 рік кількість одиниць складає – 596, але фінансування збільшилося на 70 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u2.p6">Враховуючи вищевикладене, ми вимагаємо від Президента України і Кабінету Міністрів внести пропозиції про скорочення кількості і видатків на утримання Секретаріату Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u2.p7">І на завершення. Як же можна не любити свій народ, щоб свідомо провести над ним тарифний експеримент, як це зробила помаранчева влада! І саме тому жіночка в білому з косою мотається по Україні, щоб виправити свої власні помилки, в той час коли уряд працює над вирішенням цієї проблеми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u3.p1">Дякую. Будь ласка, Степан Курпіль. Турчинову? Прошу, Олександр Турчинов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:04:37">10:04:37</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u4.p1">Шановні народні депутати, шановні представники засобів масової інформації! Всі ви були свідками того, як вчора ганебно Антикризова коаліція відмовилася приймати закон, який би забезпечував захист наших громадян від тарифного свавілля уряду. Вчора представники всіх фракцій антикризової коаліції, які публічно постійно заявляють проте, що їх питання це цікавить, відмовились голосувати за закон, який би дав можливість урегулювати протягом тижня цю проблему. Саме тому я хочу звернути увагу на блюзнірство і керівництва Уряду, і депутатів антикризової коаліції, і щодо їх неспроможності вирішувати це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u4.p2">Фракція "Блоку Юлії Тимошенко" вважає, що без прийняття Закон, який би забезпечував захист наших громадян від урядового свавілля в тарифній сфері, Верховна Рада працювати не зможе в нормальному режимі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u4.p3">Наступне питання, без якого Верховна Рада не зможе працювати – це врегулювання зарплат і пенсій наших громадян. Мільярди, які приховані в бюджеті, як ми довели їх наявність, повинні бути скеровані саме на збільшення мінімальних зарплат і пенсій. Це також пріоритетне питання. Яке турбує 99% нашого населення. Саме це питання повинно вирішуватися першочергово і без вирішування цього питання в нормальному режимі Верховна Рада працювати не зможе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u4.p4">Я хочу наголосити на позиції Уряду. Вони постійно пробують ховатись за місцевими радами. Вони постійно пробують ховати свою неспроможність, нездатність працювати за рішеннями місцевих рад, які стали заручниками злочинної політики Уряду. Я хочу нагадати шановним колегам антикризової коаліції, і комуністам, і соціалістам, і регіоналам, відкрийте Конституцію, візьміть 116 статтю, прочитайте. Саме Уряд відповідає за цінову і тарифну політику, це є пряма конституційна відповідальність Уряду. І нехтування Конституцією, нехтування законом призведе до посилення соціально-економічної кризи, призведе до вашого повалення, до вашої неспроможності даже звітувати перед народом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u4.p5">Я хочу, шановні колеги, звернутися до вас. Ми не наполягаємо ні на яких авторствах, ми не наполягаємо на тому. Щоб саме закони приймалися виключно в нашій редакції. Ми наполягаємо на одному, Верховна Рада повинна прийняти рішення щодо зупинення тарифного свавілля, Верховна Рада повинна прийняти рішення щодо підвищення мінімальних зарплати і пенсій, щоб не знищувати наших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u4.p6">Я сподіваюся, що всі, хто зацікавлені в роботі ефективній, результативній роботі у Верховній Раді підуть на це голосування. У протилежному випадку я можу прогнозувати, що найближчим часом Верховна Рада не зможе працювати результативно, Верховна Рада не зможе приймати нормально закони. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u5.p1">Будь ласка, Григорович і Ключковський передають Кириленку 6 хвилин. Прошу. Підготуватися В’язівському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:08:00">10:08:00</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p1">В’ячеслав Кириленко, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p2">Шановні колеги, шановні виборці! Сьогодні ми другий день спостерігаємо, як правляча коаліція, а значить і уряд блокують роботу Верховної Ради України. Це відбувається знову тому, щоб законопроекти, які внесені демократичною опозицією – фракціями "Наша Україна" і БЮТ не були ухвалені. Вчора це блокування з боку правлячої більшості було скеровано на те, щоб проект закону і постанова про зниження тарифів, внесені двома фракціями демократичної опозиції, не були ухвалені. Однак ми домоглися внесення цього питання до порядку денного, але правляча коаліція, а значить, і уряд, не забажали прийняти рішення, яке дозволить місцевим радам зменшити тарифи на житлово-комунальні послуги і унормувати це питання раз і назавжди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p3">Безумовно, це відбулося тому, що фракція "Наша Україна" наполягала на визнанні роботи уряду у сфері надання житлово-комунальних послуг незадовільною і вимагала звіту Кабінету Міністрів за цим питанням. Такий підхід означає, що всі декларації про бажання розв’язати цю ситуацію, є не більше, ніж деклараціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p4">Сьогодні правляча коаліція продовжує блокувати трибуну з тим, щоб не були внесені до порядку денного законопроекти, які передбачають і забезпечують підвищення мінімальної заробітної плати, прожиткового мінімуму та пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p5">Президент України Віктор Ющенко вніс як невідкладний для першочергового розгляду законопроект про внесення змін до Державного бюджету щодо збільшення мінімальних заробітних плат та пенсій. Однак, правляча коаліція і уряд блокують розгляд цього законопроекту, розуміючи, що таке підвищення буде іти в розріз із деклараціями прем’єр-міністра Януковича про те, що підстав для збільшення мінімальної заробітної плати станом на сьогодні нема, однак при цьому нас турбують ті декларовані темпи зростання промисловості, валового внутрішнього продукту, які оприлюднюються урядом. При нібито зростанні темпів промислового виробництва і ВВП уряд Януковича відмовляється підвищити і мінімальну заробітну плату, і пенсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p6">У нас виникають питання, куди ідуть додаткові прибутки від діяльності економіки, якщо вони не йдуть пенсіонерам і тим, хто працює в бюджетній сері? Крім того нас дивує, що при цьому правлячою коаліцією вносяться на порядок денний ті питання, які значно погіршують соціальне забезпечення. Наприклад, підтверджено розгляд на цьому тижні законопроектів про мінімальну погодинну заробітну плату. Це новий соціальний стандарт, який не ухвалений і дотепер в Україні, однак без підвищення мінімальної місячної заробітної плати, правляча коаліція хоче затвердити мінімальну погодинну заробітну плату, прив’язавши її до теперішньої невеликої мінімальної місячної зарплати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p7">Таким чином після ухвалення цих законопроектів, внесених правлячою більшість, мінімальна погодинна заробітна плата для кожного із наших співвітчизників буде становити всього-на-всього 2 гривні 27 копійок. Це буде черговий „подарунок” з боку уряду Януковича всім простим людям, особливо прикрим це буде подарунком для тих, хто має неповний робочий тиждень, неповну зайнятість і в своїх оплаті праці практично виходить від мінімальної погодинної оплати праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p8">Для нас прикро, що аналогічний законопроект від іншої фракції демократичної опозиції, БЮТ, також правляча коаліція блокує для сьогоднішнього розгляду. Ми наполягаємо, щоб зараз ці питання були внесені до порядку денного. Ми вважаємо, що інших, більш важливих питань, окрім питання зниження тарифів на житлово-комунальні послуги і збільшення мінімальної заробітної плати та пенсії, зараз в Україні не існує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p9">Нас дивує, чому два уряди, сформовані Президентом Ющенком, уряд Тимошенко і уряд Єханурова, спромоглися за 2 роки підняти мінімальну заробітну плату на 69 відсотків, від 237 до 400 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p10">Теперішній Кабінет Міністрів з трудом, з боєм, під тиском Президента Ющенка підняв мінімальну заробітну плату всього лише на 12,5 відсотків. І тепер правляча коаліція блокує трибуну з тим, аби не допустити підвищення мінімальних, а значить і середніх по всій економіці, заробітних плат, хоча б трохи більше ніж той відсоток, який передбачений в бюджеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p11">Ми ще раз наполягаємо, що якщо темпи зростання економіки декларуються, збільшення мінімальної заробітної плати і пенсій повинно бути внесено урядом уже зараз. Якщо він відмовляється робити це, то нехай надасть таку можливість демократичній опозиції і Президенту країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p12">Ми вважаємо, що статус невідкладного і позачергового у своєму розгляді, який має законопроект внесений Президентом щодо збільшення мінімальних заробітних плат повинен розглядатися сьогодні. Якщо такої згоди з боку правлячої коаліції немає ми наполягаємо на перерві, зібранні Погоджувальної ради і розв’язання цього питання у першочерговий спосіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p13">Загалом ми вже другий день, а насправді восьмий місяць переконуємося, що правляча коаліція із антисоціальної політики у редакції першого уряду Януковича не зробила жодних висновків. І антисоціальні законопроекти та небажання підвищувати зарплати і пенсії стає традицією для соціальної політики правлячої коаліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u6.p14">Однак опозиція не змириться з цим, ми будемо наполягати на розгляді цих питань, в цьому є наша послідовна позиція, переконані, що якщо не робить цього уряд, будемо робити ми. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u7.p1">Князівський, будь ласка, підготуватись Мордовець, передає слово Барановському. Григорович, прошу. Лілія Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:14:18">10:14:18</time></note>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u8.p1">Лілія Григорович, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u8.p2">Шановні виборці, шановні громадяни, шановні народні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u8.p3">Безумовно, об’єктивною реальністю є той факт, що і в місті Харкові і в Харківській області переважна більшість виборців, наших громадян, віддала свої голоси за Партію регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u8.p4">Але, після подій, які сталися 16 грудня у місті Харкові, коли за участі очільників мера і секретаря харківської міськради було побито громадян, ми виголошуємо, що об’єктивною реальністю є той факт, що об’єднана опозиція не дозволить бити наших співвітчизників, громадян, бо не для того, ви, Партія регіонів і антикризова коаліція приходила до влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u8.p5">Тому я уповноважена виголосити заяву від фракції „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u8.p6">9 лютого представники „Нашої України” та БЮТу, Лещенко і Камчатний, внесли проект постанови про утворення слідчої комісії з розслідування обставин побиття людей на вулиці Клочківській в місті Харкові 16 грудня. Йдеться про масове побиття громадян, що відбулися за бездіяльності та прямої участі керівників міста і бездіяльності міліції. На так званий мітинг, на автобусах прибуло близько 300 молодиків спортивної фігури під керівництвом секретаря Харківської міськради, раніше судимого, Геннадія Кернеса. Молодики організували побиття харків’ян при чому 5 з них в тяжкому стані потрапили до лікарні, працівники МВС були бездіяльні. Після цього, до молодиків приєднався колега Кернеса, мер Харкова Михайло Добкін. Ось із-за чого, шановні колеги з Партії регіонів, треба пікетувати трибуну не тут, а їхати до Харкова пікетувати засідання міськради і знімати того, хто ганьбить вас, діючу владу, не нам про це підказувати сьогодні вам. Хіба ви цього не розумієте! Масштабність побоїща, нахабство і безкарність злочинців – є сьогодні безпрецедентними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u8.p7">23 грудня Служба Безпеки України порушила кримінальну справу за фактом побиття і масових порушень порядку у Харкові. Кримінальні справи відкриті також у Міністерстві Внутрішніх справ, а також Прокуратурою Харківської області. Службою безпеки встановлено, що побоїще в Харкові було попередньо організоване і сплановане, про що на брифінгу 17 січня заявило керівництво прес-служби СБУ. Діюча злочинна група, безпосередньо, керувало три-чотири учасників, один з них 10 січня затриманий в Києві, інші перебувають в розшуку, але чомусь карну справу Генпрокуратурою призупинено. Верховна Рада має дати належну оцінку, проголосувати за Тимчасову слідчу комісію, фракція „Наша Україна” закликає підтримати створення Тимчасової слідчої комісії і наголошує, посадовці, які керуються у своїх діях не законом, а бандитськими методами, мають відповідати перед чинним законом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u9.p1">Олександр Баранівський, фракція соціалістів, підготуватися Тарану.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:17:25">10:17:25</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10.p1">Дякую, Адаме Івановичу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10.p2">Фракція Соціалістів, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10.p3">Шановні народні депутати! Шановні співвітчизники! Я хочу зупинитися на ініціативі конституційного подання народного депутата Миколи Катеринчука відносно 13 неконституційних положень бюджету 2007 року, які пролунали 19 лютого на його прес-конференції відносно антисоціальної природи бюджету 2007 року. І хочу сказати, що це все, що було наведено в цифрах не відповідає дійсності, а названі цифри не співпадають із передбаченими показниками в бюджеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10.p4">За словами Катеринчука інваліди війни замість 3 тисячі 870 гривень, які вони, буцімто, отримували в минулому році, в цьому році отримають лише 450. Звідки взялися ці цифри? Адже інваліди першої групи в минулому році отримували одноразову допомогу 400 гривень, а в цьому році передбачено 450. Інваліди другої групи отримували 330, в цьому році – 360. Інваліди третьої групи в минулому році отримували 270 гривень, то в цьому році передбачено – 300. Можливо, приснилося – це був сон якийсь. Але, коли сон виноситься в суспільство, щоб заробити якісь політичні дивіденди, то це вже, мабуть, не зовсім і здоровий сон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10.p5">Політик стверджує, що зменшення прожиткового мінімуму пройшло в цьому році. Хочу зазначити, що з 1 січня, нагадати, в 2007 році прожитковий мінімум на одну особу складає – 492 гривні, коли в минулому році він був 453. З 1 квітня передбачено – 501, коли в минулому році – 465. А з 1 жовтня – 510, коли було передбачено – 472 в минулому році. І ви добре знаєте, закон, який ми приймали, що в цьому році після 1 кварталу буде збільшено як прожитковий мінімум, так і мінімальні пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10.p6">Не можу не обійти, що було сказано про Закон про соціальний захист дітей війни. Я являюся автором цього закону. І хочу нагадати, що в минулому році практично всі статті цього закону були призупинені і вони не виконувалися. Але в статті 111 Закону про державний бюджет на 2007 рік передбачає надбавку до пенсій всім дітям-війни, інвалідам, а це складає в межах 48 гривень на одну особу, передбачений пільговий проїзд, передбачено 25 відсоткове зменшення сплати комунальних платежів. Закон ще працює не на повну силу, але перші кроки зроблені і це зроблено антикризової коаліцією і антикризовим урядом. Неправдива заява відносно скасування пільгових пенсій для вчених і педагогів. У бюджеті 2007 року такого не передбачено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10.p7">Опираючись на аналіз положень Закону „Про Державний бюджет 2007 року” на предмет його відповідності Конституції України незрозумілим залишається факт, де взялися ці 13 конституційних положень. Чи можна сьогодні такі поважний орган, як Конституційний Суд, завалювати подібними такими недоречностями, м’яко кажучи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u10.p8">Мені здається, що у даному випадку даний політик шукає свою політичну нішу, адже вже вони сьогодні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u11.p1">Вас не називали, репліку будете потім мати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u11.p2">Віктор Таран, будь ласка. Де Таран, є Таран? Кому? Яворівському? Будь ласка, прошу, Володимире Олександровичу. Підготуватися, Калетник Червонопиському передає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:20:59">10:20:59</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p1">Шановні наші виборці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p2">Володимир Яворівський, Блок Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p3">Перше. Я хотів би привітати сьогодні наших співвітчизників із прекрасним святом, яке називається „День рідної мови”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p4">Друге. Я хотів би дуже подякувати нашим колегам із антикризової коаліції за ту колосальну допомогу, яку вони надали і Блоку Юлії Тимошенко, і Блокові „Наша Україна”, бо вони займаються саме блокуванням трибуни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p5">Ми будемо ставитися до вас з повагою. Я вчора приносив вам пиріжки із снотворним правда, але принесу і сьогодні. Так що, будь ласка, блокуйте на здоров’я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p6">Третє питання. Давайте опустимося на той середній рівень сьогоднішнього українця, який слухає нас і думає: „Щоденно ми чуємо реляції від уряду Януковича про те, що ВВП виростає, буквально, на очах, зупинити його ніхто не може, постійно росте рівень життя українського народу”. То, якщо це справді так, то проста людина собі ставить елементарне запитання: ”Ну то чого ж ви, хлопці, такі скупі, що ж ви такі прижимісті, що ви знаєте про те, що колосально вискочили догори сьогодні ціни на тарифи, сьогодні піднялася ціна на житло, ну то дайте ж цьому простому українцеві ці жалюгідні копійки, які вимагає сьогодні і Президент!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p7">Ви ж говорите про те, що бюджет виростає. То куди ж підуть ці гроші, які ви не хочете віддати людям? Через те замість того, щоб ми оце тут терлувалися і стояли, ну то будь ласка, давайте поставимо ці законопроекти і проголосуємо, і хай уряд ці гроші знаходить, тим більше, що вони у нього є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p8">Друге питання. Вже набридло слухати про те, що отам, значить, „Блок Юлії Тимошенко” в регіонах, вони підняли ціни і таке інше. Хлопці, шановні наші! То якби ми були при владі, то ці ваші депутати з місцевих лав ішли б і руки догори один день здаватися. А ви ж наших силою заганяли, грішми заганяли! А зараз все стає на свої місця. Є імперативний мандат і, будь ласка, вони вертаються, як військовополонені, вертаються назад і голосують так, як потрібно. То що ж ви ще хочете?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p9">Не лукавте, ще раз кажу, і не вигадуйте, тому що в Донбасі, у Луганську ціни підняті в 2-3 рази, займіться, ви ж там маєте абсолютний вплив. Через те я звертаюся до представників регіонів, хлопці, сідаймо всі на місця і давайте працювати, але починаємо працювати із того, що ми сьогодні розглядаємо два ключові закони, які піднімуть ваш рейтинг, який вже сьогодні котиться донизу, і піднімає рейтинг взагалі і України. Давайте проголосуємо за той законопроект, який внесла сюди Юлія Тимошенко, давайте проголосуємо за той законопроект про підвищення заробітних плат, який вніс сюди Президент, і все стане на місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u12.p10">Ще раз дякую „Регіонам”, стійте на здоров'я, хлопці!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u13.p1">Будь ласка, Сергій Червонописький. Ввімкніть мікрофон з місця. За ним Алексєєв передає Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:24:02">10:24:02</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14.p1">Спасибо. Сергей Червонописький, фракция Социалистической партии Украины, Союз ветеранов Афганистана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14.p2">Фракция Социалистической партии возмущена тем откровенным вызовом общественной морали, которую продемонстрировал Президент Виктор Ющенко, проведя награждение бывшего Генерального прокурора Украины Михаила Потебенька Орденом Ярослава Мудрого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14.p3">Михаил Потебенько широко известен как человек, который сделал все для фальсификации и расследования убийства Георгия Гонгадзе. Потебенько отличился тем, что под его руководством уничтожались улики, запугивались свидетели, а следствие откровенно вводило всю общественность и семью погибшего журналиста в заблуждение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14.p4">В деле Гонгадзе Потебенько, к сожалению, для преступников стал не прокурором, а адвокатом. Награждать екс-Генерального прокурора президентским орденом, когда до сих пор дело Гонгадзе не доведено до суда, верх политического и человеческого цинизма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14.p5">И еще. Глава государства своими бездумными немотивированными награждениями полностью девальвирует статус государственных наград в Украине. Это подрывает авторитет власти и государства. Президент, который клялся в своей демократичности и открытости перед народом на Майдане, не удосуживается объяснить общественности почему он раздает налево и направо официальные знаки различия, бездумно присваивая сотнями и тысячами ордена и медали, звания заслуженных и народных.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14.p6">Президент унижает тех, кого якобы хочет отличить. Ющенко демонстративно не явился на вручение наград воинам-афганцам, несмотря на заявленное участие. Он заставил себя ждать людей, которые, выполняя долг перед Родиной, получили тяжелые ранения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14.p7">Фракция Социалистической партии обращается к Верховной Раде Украины с предложением принять постановление, которое запретило бы главе государства, ставшую анекдотичной практику различия раздачи в чрезмерных масштабах орденов и других знаков различия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u14.p8">Социалисты требуют ввести мораторий на награждение всех государственных деятелей и служащих государственными орденами и знаками различия на неограниченный срок. Награды должны получать только те граждане, которые прославляют нашу державу и совершают настоящие подвиги! Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u15.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u15.p2">Петро Цибенко. Будь ласка. І там залишиться 2 хвилини Боднар.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:27:04">10:27:04</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u16.p1">Фракція комуністів, Цибенко, голова Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u16.p2">Шановні колеги, шановні громадяни України! Найперше, що я хотів сказати з цієї трибуни, взявши слово, то це висловити ставлення фракції, ставлення моїх колег до заяви про нібито блокування коаліцією трибуни Верховної Ради України. Насправді, це має зовсім інший підтекст, оскільки мої колеги по коаліції, вони не блокують, а фактично деблокують трибуну, даючи можливість виступати представникам всіх політичних сил Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u16.p3">По-друге, чого добивається так звана опозиція. Я ще раз наголошую: так звана опозиція, - оскільки юридично статус її не закріплений, вони поки що між собою не розібралися, хто із них більш опозиційний. Так от, в понеділок Верховної Ради України, Погоджувальна рада зібралась на нараду щодо затвердження порядку денного на цей тиждень. В порядку денному понад півсотні важливих соціальних програм. На превеликий жаль, робота Верховної Ради певною мірою паралізована саме через намагання так званої опозиції діяти за принципом: „або те, що ми хочемо, або нічого”. Ну, це, звичайно, не підхід в діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u16.p4">Велика біда полягає в тому, що насправді найгостріша соціальна проблема, якою є проблема тарифів, сьогодні перетворена в розмінну монету у великій політичній грі. Бо насправді сьогодні ми є свідками дещо інших процесів, бо сьогодні вчорашній Прем'єр-міністр України, які ввійде в історію новітньої України як людина, яка в декілька десятків разів підняла заробітну плату і доходи найвищих чиновників, запам’яталася як творець найгостріших соціальних і інших криз, яка, користуючись службовим становищем, списала із власної комерційної структури сім з половиною мільярдів гривень, сьогодні, одягнувши овечу шкуру, розказує про те, що вона є найпалкішим захисником народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u16.p5">Те ж саме стосується і людини, яка донедавна була віце-прем’єром, і сьогодні ллє крокодилові сльози з цієї трибуни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u16.p6">Я хочу сказати про те, що наші опоненти сьогодні затіяли ніби-то безпрограшну гру. З одного боку, вони силами своїх політичних прибічників у радах різних рівнів прийняли рішення про підвищення тарифів, а сьогодні та ж сама політична сила заявляє про те що вони є найпалкішими друзями народу. І тому роблять все для того, щоб його захистити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u16.p7">Шановні колеги, давайте будемо послідовними і чесними перед своїми виборцями. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u17.p1">Дякую. Так 2 хвилини ще є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u17.p2">Ольга Боднар, будь ласка. Мікрофон, з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:30:17">10:30:17</time></note>
            <note type="speaker">БОДНАР О.Б.</note>
            <u who="БОДНАР О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u18.p1">Дякую. Дуже дивують чоловіки, які так страшно лякаються жінок, які вміють щось робити в цьому світі. Я прошу на їх підтримку передати голос Олегу Ляшку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u19.p1">Ляшко, мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T10:30:35">10:30:35</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u20.p1">Олег Ляшко, "Блок Юлії Тимошенко".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u20.p2">Ну, які все-такі брехливі ці комуністи. Стоїть на найвищій державній трибуні і нагло бреше, перекручуючи очевидні факти. Я хочу нагадати, хто, насправді, підняв ці зарплати і пенсії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u20.p3">У жовтні 2005 року Конституційний суд України за поданням депутатів від фракції регіонів і комуністів визнав не конституційними відповідні положення закону. Внесені за ініціативою Уряду Тимошенко про обмеження зарплат і пенсій державних службовців. А судді попереднього складу суду йшли "Наша Україна" пенсію. І само собою, звичайно, прийняли потрібне рішення. І після почали отримувати по 20-30 тисяч гривень пенсії. І сьогодні він виходить на трибуну і бреше, що це зробила Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u20.p4">Да фракція Тимошенко тут два дні кістьми лягає, щоб знизити тарифи на комунальні послуги. А ви заважаєте нам у цьому. І замість того, щоб думати про людей, брешете на своїх опонентів. Побійтесь Бога, безбожники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u20.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21.p1">Так, шановні колеги, ми використали 30 хвилин, обмінялися думками. Буквально декілька слів, ніхто роботи Верховної Ради не блокує, ніхто. Я дякую тим, хто допомагає, щоб Верховна Рада працювала, і робота Верховної Ради вчора продемонструвала, до Верховна Рада виконала повністю той порядок денний, який був вчора запланований. Те саме ми зробимо сьогодні, завтра і після завтра. Тому ніякого блокування немає. Хочеться людям постояти, розім’ятися – будь ласка, спорт тільки на користь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21.p2">Друге, я можу сказати, що уряд антикризової коаліції виконає всі свої зобов’язання і ті постанови, які прийняла Верховна Рада. Ми прийняли постанову, якою зобов’язалися за результатами роботи у першому кварталі переглянути базові соціальні показники Державного бюджету, і це буде зроблено обов’язково. Нічого поспішати. Я не знаю, не зручно, коли одна сила вносить проект, Президент як альтернативу вносить проект такий же самий і так далі. Я не знаю, як голосувати, за який із проектів – чи політичної сили, чи Президента, хоча вони на 50% повторюють один одного. Побачимо, як будемо голосувати, коли будемо розглядати Державний бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21.p3">І третє полягає у тому, що шановні колеги, давайте, дійсно, говорити правду. А правда полягає у тому, що звинувачення діяльності попереднього уряду Януковича, що це був найбільш антисоціальний уряд, не відповідає дійсності, бо саме цей антисоціальний уряд. бо саме цей, як ви кажете, антисоціальний уряд вдвічі підвищив пенсію, і люди про це знають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21.p4">А те, що ви кажете, що зробили якісь уряди потім, не відповідає дійсності, бо в кінці 2004 року більшість з тих, хто сьогодні тут знаходяться в парламенті, колеги. Я роблю зауваження Сасу, який веде себе неетично на засіданні Верховної Ради. Почитайте Регламент, там є у Головуючого „підвести підсумки”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21.p5">І тому саме Верховна Рада попереднього скликання у грудні 2004 року прийняла і законодавчо закріпила те, що потім попередні уряди виконували. І добре, що вони їх виконували – це відповідає дійсності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21.p6">Тепер, шановні колеги, будете перерву чи 4 хвилини для оголошення?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21.p7">Я звертаюсь. Перерва. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u21.p8">Оголошується перерва на 30 хвилин, до 11 години 05 хвилин на вимогу фракції БЮТ і „Нашої України”.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u22.p1">Шановні колеги, приношу вибачення, правда, на цей раз ми не на довго ніби запізнились, але на 7 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u22.p2">Продовжуємо засідання Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u22.p3">Будь ласка від фракцій, які брали перерву, Олександр Турчинов. Три хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-02-21T11:12:45">11:12:45</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u23.p1">Шановні колеги! Ви знаєте, на жаль, ми з вами втратили добу і ще вчора Верховна Рада могла працювати в нормальному режимі. Тому що найбільш важливі питання, які турбують наших громадян, це питання тарифів, це питання пенсій і зарплат, тобто це питання виживання. І Верховна Рада, яка б політична сила не виступала, про що б не говорила, не може обійти ці проблеми, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u23.p2">Саме тому ми погодились зараз створити робочу групу, яка б доопрацьовувала законопроект пов'язаний з контролем над тарифною політикою в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u23.p3">Ми, на жаль, не змогли домовитись про законопроект, який стосується змін до бюджету щодо збільшення пенсій і зарплат. А наша політична сила і саме „Блок Юлії Тимошенко” і "Наша Україна", які також підтримують законопроект щодо змін до бюджету, вважають, що є всі фінансові можливості це робити не колись завтра, а вже сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u23.p4">І коли є така можливість, нам не зрозуміло, чому ми повинні відволікатись на дрібні законодавчі акти, не вирішуючи стратегічних питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u23.p5">Тому, шановні колеги, ми звертаємося до вас з проханням, не зволікати часу, тому що поки ці законодавчі акти не будуть прийняті, поки наші громадяни не почують чіткої позиції щодо свого соціального захисту, щодо можливості існувати, нормально існувати в нашій державі, ми вважаємо, що Верховна Рада буде працювати не ефективно і її діяльність нікому не потрібна. Тому ми говоримо, що Верховна Рада зможе повернутись до нормальної роботи, коли біля трибуни ніхто не буде стояти, коли будуть нормально працювати всі технічні заклади, саме тоді, коли будуть розглянуті ці законодавчі акти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u23.p6">Дякуємо і сподіваємось на розуміння нашої опозиції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p1">Дякую. Шановні колеги, на засіданні Погоджувальної ради ми дійшли таких висновків і добре, що зараз про це підтвердив Олександр Валентинович, що вони готові і на Погоджувальній раді про це було підтверджено, що вони готові до такого алгоритму. Є в нас декілька законопроектів, що стосуються змін до законів, якими встановлюються ціни і тарифи на житлово-комунальні послуги. Є законопроект, колеги, Сухого 2197, ще там у цьому законопроекті співавтор є, законопроект, який ми вчора розглядали, 3069.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p2">І тому ми попросили, і звернулись до наших колег. Ну світло, я зараз вам скажу, в чому справа світла. Я звертаюсь до тих, якщо вони чують мене, ті, хто зараз 15 членів БЮТу захопили електрощитову. Я хотів би нагадати цим 15 учасникам, що їхні дії підпадають під кримінальну відповідальність, а дачу згоди на притягнення до кримінальної відповідальності дає Верховна Рада. Якщо вони хочуть одержати таку згоду, то вони одержать. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p3">Друге, шановні друзі з БЮТ, які зараз у електрощитовій, ви менше слухайте своїх вождів, бо вожді, як завжди, залишаться в стороні, вожді, як завжди, умиють руки, а вам може бути не зовсім солодко. Не варто робити такі дрибязкові речі, за які прийдеться нести кримінальну відповідальність, це приміщення Верховної Ради і стратегічний об’єкт і я б вам не рекомендував жартувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p4">Так ось ми домовились про те, що буде робоча група, робоча група від зацікавлених сторін, які протягом сьогоднішнього дня підготують нам узагальнений спільний законопроект про зміни до цін і тарифів і ми попробуємо, якщо ми дійдемо згоди, то, звичайно, завтра ми могли б його розглянути. Якщо не буде зауважень і буде, а проведемо обов’язково консультації з урядом, розрахунки всі, відповідати тому, що треба, і ми зможемо завтра в цілому прийнятий цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p5">Друге – те, що стосується змін до Закону про державний бюджет. Ще раз нагадую і сьогодні мені сказали, що відкриваючи засідання Кабінету Міністрів, Прем’єр-міністр ще раз сказав, що уряд обов’язково виконає Постанову Верховної Ради „Про перегляд базових соціальних параметрів державного бюджету”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p6">Наші колеги з опозиції вимагають, щоб була названа конкретна дата, коли це буде. Тому ми домовилися, оскільки зараз йде засідання Кабінету Міністрів, я десь приблизно ближче до завершення засідання проведу консультацію з керівництвом Кабінету Міністрів. І, якщо не сьогодні, то завтра обов’язково вас проінформую про те, коли Кабінет Міністрів внесе зміни до Закону про державний бюджет і ми спільно з іншими законодавчими ініціативами будемо розглядати ці зміни. Ось такий алгоритм нашої подальшої роботи. І я пропонував би, що зараз ще раз звертаюся, і до Ярослава Сухого, і до представників "Блоку Юлії Тимошенко" сісти зараз і працювати над узгодженим законопроектом. А ми з вами давайте продовжимо роботу до 14 години, розглядаючи ті законопроекти, які у нас сьогодні є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p7">Розглядається законопроект за номером 0052. Проект Закону „Про ратифікацію протоколу про біорізноманіття та ландшафтів Чорного моря до Конвенції про захист Чорного моря від забруднення – доповідає перший заступник міністра охорони навколишнього природного середовища Куруленко Святослав Сергійович. Підготуватися Шибку, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p8">Не працюють карточки, нехай не працюють, ми обговоримо, проголосуємо тоді, коли вони будуть працювати, я не бачу в цьому проблеми. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u24.p9">Скільки вам треба, 3 хвилини вистачить? Будь ласка, три хвилин</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРУЛЕНКО С.С.</note>
            <u who="КУРУЛЕНКО С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u25.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u25.p2">З 1994 року Україна є стороною Конвенції про захист Чорного моря від забруднення, ратифікованої Постановою Верховної Ради України 4 лютого 1994 року. Конвенція є міжнародним документом, який окреслює рамки для спільних регіональних принципів з питань охорони, відновлення та невиснажливого використання природних ресурсів Чорного моря.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u25.p3">Метою запропонованого для розгляду законопроекту є ратифікація одного з протоколів до Конвенції про захист Чорного моря від забруднення, Протоколу про збереження біорізноманіття та ландшафтів Чорного моря. Протокол спрямований на забезпечення координації зусиль на міжнародному рівні щодо охорони відновлення та невиснажливого використання біо. ландшафтного різноманіття Чорного моря, збереження природної і культурної спадщини чорноморських країн.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u25.p4">Протокол був схвалений всіма причорноморськими країнами і підписаний Україною 14 червня 2002 року у місті Софії під час конференції міністрів довкілля країн чорноморського регіону, у тому числі і Україною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u25.p5">Ратифікація протоколу стане закономірним і послідовним кроком, спрямованим на виконання міжнародних зобов’язань України в рамках Конвенції про захист Чорного моря від забруднення та свідчитиме про прагнення України брати активну участь у процесах збереження природної і культурної спадщини Чорного моря.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u25.p6">Прошу народних депутатів підтримати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u25.p7">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u26.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u26.p2">Шановні колеги! Система „Рада” не працює і вимкнули ті, хто зараз руки піднімає, тому що я вже говорив про що.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u26.p3">Будь ласка, є запитання? Підніміть руки, я попробую таким чином надати по хвилині. От якраз ті піднімають, хто не хоче працювати. Хто ще? Бачу дві руки. Хто ще? Будь ласка, тоді три. Я надам можливість тільки тим фракціям, які не увірвалися в електрощитову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u26.p4">Будь ласка, Гигорович, Князевич і Александровська. Але у вас не має можливості, тоді, будь ласка, виходьте на трибуну до мікрофона. А ви рядом стійте, потім будете відповідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u26.p5">Будь ласка, Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u27.p1">Адаме Івановичу!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u28.p1">Александровська, я вам слова не давав. Григорович. Ви одержите, але я назвав, в якому порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u28.p2">Будь ласка, Григорович, Князевич, потім Александровська.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u29.p1">Добрий день! Лілія Григорович, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u29.p2">Я хочу подякувати за представлену доповідь нашому шановному доповідачу, але хочу задати таке запитання, яке, безумовно, кореспондується із зобов'язаннями України, яка ратифікує таку поважну конвенцію. Прошу мені сказати, як стосовно біорізноманіття і ландшафту Чорного моря позначилося будівництво оцього Дунайського рукава, Дунайського каналу, який, безумовно, порушив і біорізноманнітя, і ландшафт, і наніс великі збитки бюджету України, оскільки по суті він є не функціональний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u29.p3">Дякую за відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРУЛЕНКО С.С.</note>
            <u who="КУРУЛЕНКО С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u30.p1">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u30.p2">Канал Дунай Чорного моря – це ніяк не позначилось на забрудненні Чорного моря. І моніторинг, який здійснює наше міністерство і Міністерство транспорту, він показує, що ніякого там питання великого забруднення нема. Скоріше, це – політичне питання. Ну, його можна розглядати в економічній площині, екологічних питань тут немає, що стосується Чорного моря. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u31.p1">Будь ласка, Князевич. Князевич, прошу до мікрофона.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u32.p1">Наша фракція підтримуватиме зазначену ратифікацію протоколу, але у мене таке питання. Як ми знаємо, найбільшим забруднювачем екваторії Чорного моря є Чорноморський флот Російської Федерації. Чи не вважаєте ви, що ратифікація буде додатковим аргументом України на користь необхідності виведення Чорноморського флоту в 2017 році з Криму?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u32.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРУЛЕНКО С.С.</note>
            <u who="КУРУЛЕНКО С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u33.p1">Ми не вважаємо так, тому що Росія – це країна, яка теж ратифікували все – і конвенцію, і протоколи, вона в ряді тих шести країн, яка працює згідно цієї конвенції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u34.p1">Будь ласка, Александровська Алла.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u35.p1">У меня вопрос очень простой. Черное море – это зона, которая не разделяет, а объединяет очень многие страны. И я знаю состояние воды в Черном море и состояние биосферы это является очень важным фактором и для Европы, и для Азии, и для Африки даже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u35.p2">Скажите, пожалуйста, является ли вот эта Конвенция объединяющей. То есть, другие страны, которые являются приграничными, они поддерживают Конвенцию? Это будет позитив в наших отношениях международных?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРУЛЕНКО С.С.</note>
            <u who="КУРУЛЕНКО С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u36.p1">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u36.p2">Действительно, это Конвенция, это позитив, и она объединяет те страны и не только страны Черноморского бассейна, поэтому это только позитив в плане объединения наших усилий для сохранения природных.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u37.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u37.p2">Шановні колеги! Будьте уважні! Не переживайте за голосування. По-перше, я вам зачитаю відповідну статтю Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u37.p3">Глава 7. Стаття 37. Види та способи голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u37.p4">На 36-й сторінці написано: „відкрите голосування здійснюється шляхом підняття руки у разі відсутності технічної можливості голосування за допомогою електронної системи”. Тобто, треба буде і ми проголосуємо шляхом підняття руки. І проголосуєм, і приймем рішення. Не переживайте! Це один момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u37.p5">Другий момент. Я нагадаю тим, хто зараз вирубає рубильник, що вони вже в 2000 році бігали до Українського Дому і прийняли рішення, що ми ти тижнями обговорюємо питання, а один раз на тиждень голосуємо. Тобто, ми можемо тоді, коли запрацює система „Рада” проголосувати. Проблем я не бачу. Сесійне засідання сьогодні буде продовжуватися і ми обговорюватимемо питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u37.p6">Будь ласка, Віталій Шибко. Чи хто від комітету? І обговорення буде навіть. Прошу, Віталій Якович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u38.p1">Шибко, Комітет у закордонних справах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u38.p2">Як профільний комітет в таких умовах хочу тільки зазначити, що комітет повністю підтримає необхідність ратифікації цієї Конвенції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u38.p3">Можливо будуть якісь запитання, тоді вже можна буде на них відповісти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u39.p1">Є запитання? Немає. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u39.p2">Хто хоче взяти участь в обговоренні? Так, один записався. Хто ще хоче взяти участь в обговоренні? Немає. Так, два.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u39.p3">Значить, будь ласка, Беспалий. А потім Юрій Болдирєв. По три хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u40.p1">Борис Беспалий, „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u40.p2">Ну, по суті цього документу, я думаю, тут суперечок багато не буде. І наша фракція його також підтримує, хоча дуже серйозну рацію мав колега Князевич, коли говорив, що треба додатково вивчити обставини, які забруднюють дійсно Чорноморський флот і не дає допуску. Але, я думаю, не мав рації головуючий на засіданні, коли пропонував голосувати руками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u40.p3">Ми дуже добре пам’ятаємо, як в 2003 році тут руками голосувалася конституційна реформа – і з того нічого путнього не вийшло. Хоча б для того, щоб не повторювати такий ганебний і дуже поганий приклад, я думаю, не треба нам знову смішити, принаймні, всю Україну, бо нас, ну, якщо не бачать, то чують, і вдаватися до такого голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u40.p4">А оскільки не зміг головуючий забезпечити нормальні умови для голосування, то я думаю, що ми зараз повинні припинити засідання до того, поки будуть нормальні умови, тому що в таких умовах, я думаю, парламент не може і не повинен працювати. І цей документ, якщо він буде ратифікований в таких умовах, це теж поставить його сумнів, як і всі наступні документи. Тому що ми всі бачили, як голосування руками, там, дві руки піднімали, в полон здавалися, потім оголосили 490 голосів, щось таке, тому давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u41.p1">Дякую. Борис Якович, дякую за підказку. Головуючий забезпечить умови голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u41.p2">Перше. Я ще раз наголошу: ми скористуємося Регламентом і будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u41.p3">Друге. Я звертаюся до Регламентного комітету: розібратися з цією ситуацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u41.p4">І третє: я даю доручення Апарату Верховної Ради, Службі охорони Державного управління охорони викликати зараз представників Генеральної прокуратури, зафіксувати порушення, які є, і подати на розгляд Верховної Ради до притягнення до відповідальності тих народних депутатів, які підлягають під карну справу. А ми такий дозвіл потім дамо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u42.p1">Так, будь ласка, Юрій Болдирєв, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОЛДИРЄВ Ю.О.</note>
            <u who="БОЛДИРЄВ Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u43.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u43.p2">Я думаю, что мы должны сейчас проявить полную консолидацию усилий при голосовании этого законопроекта. Поскольку вопрос отстаивания национальных интересов Украины в Черном море – это вопрос нашего выживания. Ни в коем случае нельзя идти на поводу тех политических сил, которые являются, фактически, агентами иностранных государств и пытаются привести нас к уничтожению наших экономических преиимуществ в связи со строительством канала Дунай – черное море.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u43.p3">За этой темой брезжит другая тема, тема газовых месторождений на шельфе Черного моря. Поэтому я надеюсь, что сейчас мы все проявим полную консолидацию, все политические силы при голосовании по этому вопросу. Он не, он, он это будет голосование не только по биоресурсам. Это будет голосование на консолидацию политических усилий всех наших фракций. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u44.p1">Так, будь ласка, зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u45.p1">Уважаемые коллеги, депутат Колесниченко, фракция Партии регионов, город Севастополь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u45.p2">Безусловно, конвенция, о которой сегодня идет речь, требует того, чтобы мы ее подписали и, безусловно, ратифицировали, потому что она несет большой позитив для Украины. Однако хотел бы обратить внимание, что даже в этом важном документе, представители, так называемой, оппозиции пытаются спекулировать на вопросах, в которых они, не бельмеса, не разбираются. Разговоры о том, что Черноморский флот приносит колоссальный вред, это разговоры не стоящие выеденного яйца.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u45.p3">Я представляю Севастополь, могу одно сказать, что Черноморский флот дает сегодня 20% бюджета города, 21 тысяча рабочих мест. Если эти, так называемые, радетели за интересы народа желают уничтожить рабочие места, дайте, пожалуйста, 1,5 миллиарда долларов для создания новых рабочих мест в Севастополе. По стандартам создание рабочего места стоит от 50 до 100 тысяч долларов. Поэтому, пожалуйста, перед тем как ляпать, не понимая темы вопроса, подумайте о тех людях, которые живут в городе Севастополе, Крыму и Украине. Потому что ваша политика сегодня напоминает ту политику «парня с чубом», который 5-7 лет назад здесь же выступал за экологию и говорил, что «і дерева повсихали, і річки повсихали, і немає де „известного нам человека” ні повісити, ні втопити”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u45.p4">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u46.p1">Катерина Самойлик.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u47.p1">Катерина Самойлик, фракція Комуністичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u47.p2">Ті люди, які виступали абсолютно проти цього проекту закону, вони не володіють предметом, вони на знають, про що вони говорили, і переводять навіть таке питання, яке дуже важливе для міждержавних наших відносин в політичне питання. Ну, при чому тут Чорноморський флот? Ну, при чому тут Чорноморський флот?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u47.p3">Ми ось. колега, який стоїть поряд зі мною, буквально два дні назад вернулися із Словацької Республіки. І ми зустрічалися з парламентарями із причорноморських держав, які, між іншим, дали свою оцінку щодо каналу „Дунай-Чорне море” зовсім іншу, ніж перший виступаючий говорив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u47.p4">І тому я вважаю, що цей проект закону треба ратифікувати, тим більше, що він узгоджує позицію між державами між усіма. Тим більше, що це передбачає також фінансову підтримку. І, дійсно, це буде сприяти тому, щоб ті території, які знаходяться поруч, вони одержали новий розвиток.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u47.p5">Я думаю, що сьогодні у так званій „демократичній опозиції”, бо демократична опозиція світло б не виключала, у неї була б головна зброя – це правда і справедливість. Їх правда і справедливість одержала оцінку на виборах у березні місяці минулого року. І тому треба сидіти і мовчати і не підводити свого Президента, бо ви все зробили для того, щоб він був в опозиції до держави України, до українського народу і до стабілізації в нашій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u47.p6">То ж я пропоную всім, Адаме Івановичу, проблем не буде, проголосувати так чи інакше за ратифікацію даного документа, а народ України нехай знає про те, що демократична опозиція робить все, щоб дестабілізувати ситуацію в Україні. Оце так вони вболівають за життя кожного з вас. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p1">Дякую. Обговорення питання завершено. Обговорення питання завершено. Будемо визначатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p2">Я просив би, якщо є бажання в опозиції порахувати підняті руки, а керуючись 37 статтею Регламенту, ще раз наголошую її, ще раз наголошую, 37 статтею Регламенту, яка говорить, що відкрите голосування здійснюється шляхом підняття руки у рази відсутності технічної можливості голосування за допомогою електронної системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p3">Хто за те, щоб ратифікувати Протокол про збереження біорозмаїття та ландшафтів Чорного моря до Конвенції про захист Чорного моря від забруднення, реєстраційний номер 0052, прошу підняти руки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p4">Так, у кого є бажання порахувати голоси? Так, прошу опустити. Де Ярослав Сухий? А, Ярослав Сухий працює. Значить, шановні колеги, шановні колеги, і по фракціях порахуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p5">Шановні колеги, а хто проти закону? Хто проти? Один Таран проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p6">Так, хто утримався? Один утримався.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p7">Таким чином, якщо в нас було зареєстровано 431 народний депутат, 431 народний депутат, значить 429 проголосували за, 1 проти, один утримався. Але для того, щоб ми були, убезпечили себе, я ще раз повторюю, тоді, коли буде працювати система „Рада”, ми повернемося до голосування цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p8">Переходимо до обговорення проекту Закону про ратифікацію Угоди між Кабінетом Міністрів України та Урядом Словацької Рреспубліки про економічне, промислове та науково-технічне співробітництво. Реєстраційний номер 0056.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u48.p9">Доповідає перший заступник міністра економіки Максюта Анатолій Аркадійович. Підготуватись Плотнікову. Будь ласка, три хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАКСЮТА А.А.</note>
            <u who="МАКСЮТА А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p1">Шановний Головуючий! Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p2">З метою розширення взаємовідносин між Україною та Словацькою Республікою і розвитку двохсторонньої договірно-правової бази у сфері економічного співробітництва після вступу Словацької Республіки до Європейського Союзу 24 листопада 2005 року в місті Братислава була підписана Угода між Кабінетом Міністрів України та Урядом Словацької Республіки про економічне, промислове та науково-технічне співробітництво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p3">Підписання зазначеної угоди викликане необхідністю приведення двосторонньої договірно-правової бази до нових умов співробітництва і вимог ЄС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p4">Прийняття проекту закону створить умови для збереження договірно-правової бази у сфері двостороннього торгівельно-економічного співробітництва, що сприятиме подальшому розвитку економічних відносин між двома державами, забезпечить необхідні умови для двостороннього економічного співробітництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p5">Зазначеною угодою договірні сторони заохочують контакти між діловими колами своїх держав, сприяють розвитку малого та середнього підприємництва, проведення міжнародних виставок та ярмарків. Угода закріплює прагнення договірних сторін розвивати, зміцнювати і диверсифікувати торгівельно-економічне співробітництво на взаємовигідній основі в усіх галузях, що становлять спільний інтерес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p6">З метою реалізації зазначених завдань створюється змішана Комісія з питань економічно-промислового, науково-технічного співробітництва, що складається з представників компетентних урядових установ, організацій, ділових структур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p7">Основними завданнями зазначеної змішаної комісії є обговорення Програми економічного співробітництва в галузях, що становлять взаємний інтерес, сприяння створенню відповідних умов для надання кредитів та забезпечення фінансування економічного, промислового, науково-технічного співробітництва та ряд інших завдань, які викладені в тексті угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p8">Реалізація положень зазначеної угоди сприятиме розвитку двосторонніх відносин у пріоритетних галузях та активізація ділових кіл обох країн, шляхом реалізації завдань, покладених на змішану комісію, зазначену змішану комісію. А також сприятиме налагодженню взаємовигідного торгівельно-економічного співробітництва між Україною та Словацькою республікою на новому етапі співробітництва, а саме після набуття Словацькою республікою членства в ЄС. Дякую за увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u49.p9">Хочу зазначити, що питання підтримано комітетом з економічної політики. Будь-яких зауважень, заперечень висловлено не було.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u50.p1">Дякую, Анатолій Аркадійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u50.p2">Комітет скаже за себе, ви сказали за себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u50.p3">Так, є запитання? Ні, БЮТ не одержить слова сьогодні ні жодного. Вибачте, але проти лома є прийом. Так, будь ласка, хто ще хоче поставити запитання, крім БЮТу? „Наша Україна” через одного буде одержувати. Немає запитань? Нема. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u50.p4">Я запрошую тоді Олексія Віталійовича Плотнікова від комітету, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОТНІКОВ О.В.</note>
            <u who="ПЛОТНІКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u51.p1">Шановний Головуючий, шановні народні депутати, Комітет Верховної Ради України з економічної політики на засіданні 13 лютого розглянув проект Закону про ратифікацію Угоди між Кабінетом Міністрів України та Урядом Словацької Республіки про економічно-промислове та науково-технічне співробітництво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u51.p2">На засіданні констатували, що це дуже важлива угода, яка сприятиме розвитку двосторонніх відносин між Україною та Словацькою Республікою саме в сфері економічного, науково-технічного та інших сфер співробітництва, які передбачені цією угодою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u51.p3">Ратифікація цієї угоди буде сприяти поглибленню стосунків між Україною і Словацькою Республікою, як у згаданих напрямках, так і в цілому на двосторонньому міждержавному рівні. Враховуючи те, що Головне експертне аналітичне управління Верховної Ради надало позитивний висновок та враховуючи обговорення на проведенні комітету, комітет Верховної Ради пропонує підтримати ратифікацію цієї угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u51.p4">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u52.p1">Дякую. Є запитання? Немає. Сідайте. Хто хоче взяти участь в обговоренні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u52.p2">Ні. Легітимно ми голосуємо, ви не говоріть, що не легітимно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u52.p3">Так, хто хоче взяти участь в обговоренні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u52.p4">Самойлик, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u53.p1">Ми недавно з двома представникам БЮТу якраз були в Словацькій Республіці, і я думаю сьогодні і посольство цієї країни слухає про те, що ми такий важливий документ розглядаємо. Думаю, що вони не радіють з того, що саме сьогодні не буде проголосований цей документ. Тому що ми, перебуваючи в Словацькій Республіці, підкреслюю, якраз з представниками фракції БЮТу, ми впевнилися в тому, що ця країна прагне до співпраці з нами в науково-технічному, економічному і в гуманітарному плані. Тим більше, що ми зустрічалися в парламенті Словацької Республіки в Комітеті з питань науки і освіти і молодіжної політики і нам, дійсно, висловили ряд пропозицій щодо спільної нашої роботи і щодо прискорення ратифікації наших угод.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u53.p2">Тому не знаю, кому - чи коаліції, чи нашим міжнародним відносинам сьогодні роблять таку ведмежу послугу, опозиція не приймаючи участь в голосуванні і заблокувавши доступ електроенергії до сесійної зали України, думаю треба подумати. Якщо ви вважаєте себе патріотами України, то не на таких прикладах треба подавати, як треба відноситися до міждержавних відносин. Тим більше, що ми знаємо, що на Сході Словацької Республіки проживає дуже багато наших співвітчизників – українців, які, дійсно, прагнуть до нашої спільної співпраці. Які, дійсно, намагаються зробити все, щоб наблизити наші економічні стосунки, наші стосунки в науково-технічній сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u53.p3">І тому фракція Комуністичної партії України, і я більш ніж впевнена, що антикризова коаліція буде голосувати за ратифікацію цієї угоди. І вона обов’язково у нас буде діяти. А що стосується державного підходу до вирішення питання, то нехай народ України, наші виборці знають, сьогодні робиться все для того, щоби паралізувати діяльність у нашій державі. Але, передусім, відчуєте ви ці дії, так званої, опозиції, на собі, шановні наші співвітчизники. Запрою всіх проголосувати за ратифікацію угоди.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u54.p1">Будь ласка, Степан Бульба, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУЛЬБА С.С.</note>
            <u who="БУЛЬБА С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u55.p1">Я звертаюся, перш за все, до опозиції. Мені соромно за те, що ви робите. Звісно, можна, розуміючи, що певною мірою ви захищені мандатами депутатськими, можна ось такою групою екстрималів чи радикалів, чи, Бог зна, як ви себе називаєте, паралізувати роботу органу влади. Ви це показали, як ви робите на рівні міської ради є Київської. Зараз ці спроби переносите у вищий орган законодавчої влади. Я думаю, що Україна, народ повинні знати своїх героїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u55.p2">Вчора гора народила мишу у Хмельницькому. Ну, яка гора, така, звісно, і миша з’явилася. Але у 2,5 рази ви там підняли тарифи, зараз знизили на 15 відсотків і уявляєте це, як перемогу, і показуєте, демонструєте, говорите про якусь перемогу і про якусь боротьбу за благо народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u55.p3">Люди добрі, схаменіться. Ви розумієте, що кожний день роботи уряду коаліційного зменшує абсолютно ваші шанси на здобуття влади, яку ви так бездарно прогавили, так бездарно втратили. Я повторюю, мені соромно за вас, соромно, тому що врешті-решт ми зараз розглядаємо надзвичайно важливе питання, яке стосується авторитету України не на рівні навіть Європи, у міжнародному середовищі. Як ви можете управляти державою, якщо ми не здатні управляти своїми емоціями? У вас є всі права і можливості і виступити, і голосувати, і робити все в межах закону, в межах Регламенту Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u55.p4">Я звертаюся до керівництва Верховної Ради, до всіх народних депутатів, давайте дамо принципову оцінку тому, що нині відбувається в Верховній Раді. І давайте нехай люди зрозуміють, що ті, хто нездатні керувати, ті заважають працювати нормально і створюють хаос. Хаосу не буде і безпорядків не буде! І прийде весна, але не завдяки вам, а прийде весна, бо такий хід природи, так закони природи визначили, і люди будуть і орати, і сіяти, і збирати урожай, але не завдяки вам. Ганьба вам, шановні представники опозиції!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u55.p5">Ми, звичайно, будемо голосувати за цю угоду, бо вона в інтересах України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u56.p1">Дякую. Обговорення питання завершено. Визначатися будемо тоді, коли будуть у нас для цього технічні можливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u56.p2">Так, переходимо до розгляду питань за скороченою процедурою. Але нам для цього треба прийняти рішення. Я прошу піднести руки, хто за те, щоб наступні питання, які перераховані у нас далі, проводити за скороченою процедурою? Будь ласка, прошу підняти руки. Так, будь ласка, опустіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u56.p3">Розглядається проект Закону про особливості передачі в концесії об'єктів водопостачання та водовідведення, що перебувають у комунальній власності. Реєстраційний номер законопроекту 2750. Доповідає перший заступник голови Комітету з питань будівництва, містобудування і житлово-комунального господарства Берташ Василь Михайлович. Будь ласка, 10 хвилин часу, бо не знаємо, скорочена чи ні процедура. І 2751, давайте, будь ласка, по двох. Скільки вам часу треба?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u56.p4">Добре, по двох 10 хвилин. Прошу. 2750 і 2751.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕРТАШ В.М.</note>
            <u who="БЕРТАШ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p1">Шановний головуючий! Шановні народні депутати! Я як один з авторів представляю законопроекти про особливості передачі в концесію об`єктів водопостачання та водовідведення, що перебувають у комунальній власності, та про особливості передачі в концесію об`єктів теплопостачання, що перебувають у комунальній власності, які розглянуті профільним комітетом та рекомендовані прийняти за основу з подальшим доопрацюванням до другого читання і з урахуванням суб`єктів законодавчої ініціативи в тому числі зауважень Головного науково-експертного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p2">Законопроекти спрямовані на реалізацію загальнодержавної програми реформування житлово-комунального господарства із застосуванням ефективних форм господарювання за рахунок залучення додаткових коштів приватного сектору економіки. Вони передбачають партнерство суб`єктів економічної діяльності на концесійній основі, що дасть можливість залучити інвестиції, використати новий досвід, знання та ноу-хау. Системи тепло-, водопостачання та водовідведення є об`єктами стратегічного призначення, які виконують свої функції в тому числі в умовах надзвичайних ситуацій, забезпечують здоров`я нації, розвиток народного господарства та соціальних відносин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p3">У зв`язку з цим, ці законопроекти визначають особливості передачі таких об`єктів в концесію з метою недопущення техногенних катастроф, виключення можливості вторгнення в управління випадкових підприємницьких структур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p4">На підставі концесійного договору визначаються обов`язки концесіонера здійснювати інвестиції, які необхідні для забезпечення надійного та ефективного функціонування об`єкта інфраструктури. Проведення реконструкції і модернізації за його рахунок та власний ризик з метою створення умов для постійного підвищення якості і зниження собівартості і послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p5">Концесіонеру передаються права володіння та користування комунальним майном, об’єктів тепло- , водопостачання та водовідведення, але під контролем громадськості та держави. Дія пропонованих законів не розповсюджується на комунальне майно об’єктів теплопостачання, які було надано в концесію до моменту набуття чинності цим законом. Об’єктів водопостачання та водовідведення сьогодні в концесії немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p6">Ці законопроекти розроблені з метою залучення інвестицій до економіки України, оскільки критичне становище підприємств житлово-комунального господарства, зношеність основних фондів, які становлять 60 відсотків, тільки на реконструкцію потребує 50 мільярдів гривень капіталовкладень. При таких обставинах концесія є найбільш ефективною формою господарювання у цій галузі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p7">У сфері комунальної теплоенергетики працює майже три з половиною тисячі підприємств, з них третина є потенційними банкрутами, які потребують ефективного управління. Сорок підприємств перебувають в оренді термінами від 20 до 49 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p8">В галузі централізованого водопостачання та водовідведення порівняно з показниками 2004 року протяжність аварійних та ветхих водоводів збільшилась на сім відсотків, вуличних мереж - дев’ять відсотків, протяжність аварійних колекторів збільшилась на чотири відсотки, вуличних мереж - дев’ять відсотків. Комунальна інфраструктура зношена більш на 60 відсотків, внаслідок чого кількість аварій за останні 10 років зросла майже у п’ять разів. У ветхому та аварійному стані знаходяться 33 відсотки мереж водопостачання, 29 відсотків водовідведення, майже 18 відсотків тепломереж, 37 відсотків котлів, що забезпечують тепловою енергією житловий фонд. І тому сьогодні ці проблеми, як ви бачите, є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p9">Однією з умов запровадження схем делегованого управління у сфері водопровідної, каналізаційного господарства та укладання договорів оренди та концесії має стати наявність бізнес-планів стратегічного розвитку підприємств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p10">Сьогодні лише 5% водоканалів мають комплексну інвестиційну програму. За розрахунками експертів потреба в інвестиціях для відновлення модернізації основних фондів в галузі складає понад 34 мільярди гривень. Крім того, житлово-комунальне господарство посідає третє місце після металургійної та хімічної промисловості за обсягами споживання електроенергії і перше місце - за споживанням тепла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p11">За оцінками експертів у галузі споживається до 40% енергоресурсів, значна частина яких через зношеність основних фондів втрачається. Через втрати у системі тепло- та водопостачання рівень споживання води та тепла у 2-3 рази перевищує відповідні показники в європейських країнах. Щороку втрачається 20 % виробленої теплової енергії. Найбільш ефективною є галузь водопровідно-каналізаційного господарства, де втрачається, майже, половина енергетичних і природних ресурсів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p12">У більшості регіонів втрати води у мережах становлять 40-60% майже на всіх підприємствах водопровідно-каналізаційне господарство, за виключення Автономної Республіки Крим, Донецької, Луганської, Львівської, Рівненської областях та місто Києва. Робота з проведення водогосподарського та енергетичного аудитів не проводяться, або проводяться даже повільними темпами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p13">За даними Міністерства надзвичайних ситуацій, внаслідок вкрай незадовільного технічного стану об’єктів водопостачання та водовідведення, порушення вимог технологічного процесу протягом 2005 року сталися 28 аварій на системах життєзабезпечення, їх кількість зросла порівняно з попереднім роком в 3,5 рази. Найбільшу кількість аварій зареєстровано в Дніпропетровській, Вінницькій, Львівській, Миколаївській, Луганській областях та Автономній Республіці Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p14">Всі вище перераховані обставини викликають необхідність прийняття законопроектів, які, з одного боку, закріплюють особливості передачі в концесію об’єктів тепловодопостачання та водовідведення, достатньо жорстко закріпляють вимоги до концесіонера щодо управління майном в якості послуг, а з іншого боку, захищає інтереси територіальної громади, яка є власником майна, що надається у концесію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u57.p15">Прошу підтримати рішення профільного комітету та прийняти законопроекти у першому читанні за основу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u58.p1">Дякую, Василь Михайлович. Я продовжую засідання о завершення розгляду цього питання. Чи є запитання до доповідача? Я не бачу піднятих рук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u58.p2">Так, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u58.p3">Хто хоче взяти участь у обговоренні питань?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u58.p4">Александровська – раз, Кучеренко – два, Бондарчук – три. Ні, один від фракції. Уже у вас Козаченко є. А? Кучеренко є вже. Так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u58.p5">Значить, зголосилися три фракції. Будь ласка, Олексій Кучеренко, прошу. За ним Александровська, потім Іван Бондарчук.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p1">Шановний Головуючий, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p2">Ми розуміємо, що в таких фронтових умовах дуже важко працювати, але все ж таки, на мою думку, на думку „Нашої України” це дуже важливий закон. І тому я вдячний за можливість виступити і висловити думку фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p3">Ну, по-перше, хочу, одразу сказати, що ми прийняли рішення підтримати в першому читанні цей закон, не заважаючи на те, що він, на наш погляд має достатньо недоліків, але я думаю, на друге читання ми їх будемо виправляти разом з авторами, разом з усіма вами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p4">Але, з іншого боку, я хотів би звернути вашу увагу, що, на жаль, учора завдяки зусиллям наших колег, в першу чергу, з Партії регіонів і партії і фракції соціалістів, було провалено внесення змін до Законів України „Про оренду державного та комунального майна” та „Про концесію”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p5">Про що йде мова? Тим, що учора було провалено голосування по цих двох законах, ми фактично відкрили ворота для того, щоб за 2-3 місяці фактично всі громади по всій території України, мова йде про Київ, про Дніпропетровськ, про Харків, про Донецьк, про Луганськ, щоб вони позбавилися своїх підприємств водо- і теплопостачання. Бо на сьогодні схемами укладання угод про оренду, про концесію, наприклад, тої схеми, яка була в 2003 році відпрацьована в Одесі, відпрацьований юридичний механізм виведення цих підприємств життєзабезпечуючих із власності громад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p6">Саме тому ми сьогодні будемо підтримувати цей закон в першому читанні і наполягати на якомога швидшому прийняття його остаточно, бо цей закон, тільки прийняття цього закону може дійсно обмеження на управління тими підприємствами життєзабезпечення, про які говориться, ввести в дію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p7">Також хочу звернути вашу увагу і на ще один факт. Це саме те, що цей закон розробили мої колеги, наші з вами колеги, народні депутати, а, нажаль, не Міністерство житлово-комунального господарства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p8">Вчора ми були свідками виступу віце-прем’єр-міністра, Міністра житлово-комунального господарства, який розповідав, в якому поганому стані прийняв уряд житлово-комунальне господарство, про 8 мільярдів боргів. Я можу зазначити, що ці борги були і в 2003, і в 2004 році, і уряд Тимошенко приймав з такими ж самими боргами. Тому давайте будемо об’єктивними. Проблема не в тому, що сьогодні ми говоримо про підвищення тарифів, на це є об’єктивні підстави. Проблема в тому, що за 7 місяців роботи цього уряду нами з вами було прийнято тільки 1 законопроект, який складався з однієї строчки про реструктуризацію заборгованості підприємств. Проблема в тому, що за 7 місяців ми з вами не почули нічого, жодної нової концепції реформування, ані концепції регулювання. І саме в цей законодавчий вакуум на сьогодні ринулися всі сили місцевого рівня, національного рівня і саме завдяки цьому сьогодні ми з вами знаходимося в клінчі. Ось в чому проблема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p9">Тому ми бажаємо урядові все таки більш фахово працювати над створенням законодавчого поля. Ми сподіваємося, що завтра на засіданні колегії буде оголошено про створення міністерства, що з’явиться міністр житлово-комунального господарства і ми готові разом з урядом все ж таки конструктивно працювати над удосконаленням законодавчого поля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u59.p10">Ще раз: "Наша Україна" буде підтримувати цей закон в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u60.p1">Дякую. Алла Александровська, фракція комуністів, за нею - Бондарчук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u60.p2">Будь ласка, орієнтуйтесь, я то дивлюсь на годинник, але і ви орієнтуйтесь, щоб три хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u61.p1">Уважаемые коллеги! Я хочу обратить внимание, что вот этот законопроект и отношение к нему очень хорошо демонстрирует двуличие фракции Блока Юлии Тимошенко. Почему?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u61.p2">Концессия на теплоснабжение, на водоотведение и водоснабжение неизбежно ведут к увеличению тарифов. И сегодня белая пушистая ездит по Украине и создает видимость борьбы за народ Украины, вместе с тем она и ее фракция вносит законопроект, среди авторов есть представители этой фракции и поддерживают, как сейчас Кучеренко сказал, этот законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u61.p3">Я хочу вам сказать в чем суть концессии, я вчера уже об этом говорила. Тот, кто берет в концессию теплоснабжение или водоснабжение, он вкладывает свои деньги и он их должен вернуть. Откуда он возьмет эти деньги? Только за счет продажи своей услуги, то есть за счет тепла, за счет поставки воды населению или за счет работы канализации. Кто оплатить ему эту прибыль? Только население.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u61.p4">Ко всему еще двуличие в том, что и городские власти на этом деле будут зарабатывать, потому что концессия дается за деньги. В этом законе напрямую говорится о том, что в тариф будут вложены средства на инвестиции. То есть сегодня мы, коммунисты поддерживаем правительство, которое напрямую из бюджета выделяет капитальные вложения для того, чтобы модернизировать и ремонтировать теплосеть и коммунальное хозяйство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u61.p5">А в этом законе модернизация и капитальные ремонты закладываются в тариф. Как же Блок Тимошенко, который якобы борется за народ Украины, поддерживает такую подлую норму, я бы хотела, чтобы на это вы ответили. Я хочу сказать еще более того, по этому закону в тариф закладываются и кредиты, и проценты по кредитам. Зачем же вы, белые и пушистые, раздеваете народ Украины, издеваетесь над ним и вообще-то вешаете лапшу ему на уши.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u61.p6">Я хочу сказать, фракция коммунистов выступала против концессии, передачи в концессии, объектов жилищно-коммунального хозяйства и мы будем стоять на этой позиции. И обвиняем Блок Юлии Тимошенко в двуличии, извините, и в подлости.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u62.p1">Іван Бондарчук, фракція Соціалістів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u63.p1">Шановні колеги, наша фракція сумнівається у доцільності прийняття цього закону поки що, але на превеликий жаль, тут немає якраз авторів, які могли б відповісти детально на ті запитання, які можуть виникати у зв’язку із прийняттям або голосуванням за цей закон. Тому ми будемо визначатись пізніше, коли зможемо поспілкуватись із авторами цього законопроекту. Бо, в принципі, це добре, коли Верховна Рада намагається активніше втручатись у питання, які регламентують або регулюють діяльність житлово-комунального господарства, яке сьогодні перебуває по суті в катастрофічному стані. І варто лише підтримувати зусилля коаліційного уряду, який намагається щось конкретно робити в плані реформування ЖКХ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u63.p2">Але в другій частині свого виступу, я хотів би сказати наступне, формальним приводом для вчинення групою наших колег екстремістів, по суті, бандитських дій по захопленню електрощитової і дій, які підпадають під юрисдикцію Кримінального кодексу – є начебто відмова депутатів від більшості розглядати законопроект, внесений Президентом України. Але я хотів би сказати, як голова комітету Верховної Ради з питань соціальної політики і праці. Оскільки наш комітет визначений головним при розгляді цього законопроекту, що ми обов’язково його розглянемо і як першочерговий, і як невідкладний, враховуючи конституційні права і повноваження Глави нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u63.p3">Однак, ми не будемо відхилятися від Регламенту в тому розумінні, що поки не одержимо висновків - експертних висновків, висновків відповідних міністерств і відомств ми цього робити не будемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u63.p4">Тому закон буде розглянутий обов’язково як невідкладний і першочерговий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u63.p5">Я хотів би друге сказати ще стосовно того, я подивився на законопроект внесений, ознайомився з законопроектом внесеним Президентом України і побачив, що, власне, там іде співпадіння тих параметрів щодо мінімальної зарплати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u64.p1">Іване Миколайовичу, це вже не по темі. Про електрощитову це було по темі, бо це енергетика, а тут уже трохи не концесія, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u65.p1">Я завершу свою думку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u66.p1">Добре, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК І.М.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u67.p1">Я хочу сказати, що там же розбіжності у законопроекті, внесеному Президентом України, і з тим, які затверджені Законом про держбюджет починаються тільки з 1 грудня і стосується 10 гривень. Тому це буря в стакані води і це є спроба просто зірвати роботу Верховної Ради. Тому що ми можемо 20 разів ще розглянути це питання і прийняти, погодитися з тим, що вже, фактично, зафіксовано в Законі про державний бюджет. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u68.p1">Дякую. Шановні колеги! Обговорення проектів законів за номером 2750 і 2751 „Про особливості передачі в концесію об’єктів водопостачання та водовідведення і теплопостачання, що перебувають у комунальній власності” завершено. Приймати рішення будемо тоді, коли появляться технічні можливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u68.p2">Оголошується перерва до 12.40 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u69.p1">Шановні колеги! Будемо продовжувати наше засідання. От зараз у залі може і є 120, тільки 120 депутатів. Це я прочитав, наші колеги із засобів масової інформації сказали, що нас було перед тим, як вимкнули систему, лише 120, і що я нагло поставив на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u69.p2">Шановні колеги! Все було відповідно до Регламенту, не пересмикуйте, будь ласка. Від того, що ви вислуговуєтеся перед тими чи іншими політичними силами, це ваше право, але у всякому разі хоч червонійте тоді, коли пишете неправду. Це одне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u69.p3">А друге. Я сказав, що рішення не прийнято. Рішення буде прийнято тоді, коли буде працювати система „Рада”. Або слухайте уважно, або не пишіть, вибачте, того, чого не варто писати, бо воно не відповідає дійсності. Але це хай буде на вашій совісті, бо два чоботи пара.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u69.p4">Продовжуємо далі розгляд. Ми зараз розглядаємо проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України <note>(щодо вдосконалення законодавства України щодо протидії насильству у сім’ї)</note>. Проект Катерини Левченко, реєстраційний номер 2539. Будь ласка, є? Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u69.p5">Катерино Борисівно, скільки вам часу треба? 4? Добре, будь ласка, 4 хвилини. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u69.p6">Катерино Борисівно, вибачте. Тим, хто кричить, я пояснюю, ні у Конституції, ні у Регламенті немає норми, скільки повинно бути присутніх депутатів, щоб йшло засідання Верховної Ради. Є лише одна норма, що рішення приймається мінімум 226 народних депутатів. А скільки вас у залі, це Конституцію не цікавить. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО К.Б.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО К.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u70.p1">Шановні колеги! І перш за все, шановні радіослухачі, бо вас сьогодні більше, ніж нас сьогодні у залі! Я хочу звернути вашу увагу на те, що мова йде про обговорення буде важливого законопроекту, який має підсилити відповідальність за скоєння фактів насильства в сім'ї, і вносяться зміни до Закону України „Про попередження насильства в сім'ї”, а також до Кодексу України про адміністративні порушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u70.p2">За даними Міністерства внутрішніх справ України на профілактичному обліку перебуває сьогодні більше 85 тис. осіб, які вчинили насильство в сім'ї. Тільки в 2006 році винесено 76 тис. офіційних попереджень проти насильства в сім'ї. Слухайте, якщо ви будете розмовляти біля мене, я тоді буду скаржитись на вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u71.p1">І правильно зробите.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u71.p2">Шановні хлопці, будь ласка, не заважайте гарній жінці доповідати закон. Тим більше, про насильство в сім'ї.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО К.Б.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО К.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u72.p1">Складено майже 90 тис. протоколів. Я хочу зауважити, що в 80 відсотках випадків саме чоловіки стають тими суб'єктами, які скоюють насильство. І тому шість тисяч захисних приписів було виписано в минулому році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u72.p2">Проект закону, який розглядається, отримав позитивне схвалення на Комітеті з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності, з питань молодіжної політики, сім'ї, спорту та туризму, і він взагалі створювався спільно з фахівцями-експертами Департаменту громадської безпеки Міністерства внутрішніх справ України, Міністерством України у справах сім'ї, молоді, спорту, громадськими організаціями, зокрема з центром „Ластрада-Україна” і пройшов громадські обговорення майже в половині міст України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u72.p3">Більшість запропонованих в ньому змін назріла вже давно. Це і відмова від такої санкції, як штраф, яка наказує не насильника, а родину, вилучення статті 11 про офіційне попередження про неприпустимість віктимної поведінки, введення адміністративного арешту в якості санкцій припинення насильства, завдяки чому відбувається вилучення насильника з сім'ї, а не жертви. Такі зміни пропонувались і вітчизняними науковцями, і експертами міжнародних організацій, які здійснювали аналіз законодавства у цій сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u72.p4">Новелою законопроекту є включення в систему попередження насильства в сім'ї не тільки потерпілих осіб, але й осіб, які вчиняють насильство, здійснення з ними корекційної роботи. Саме такий підхід визнається ефективним в багатьох країнах Європи, які досягли певних успіхів в боротьбі з цим явищем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u72.p5">Для здійснення таких корекційних програм пропонується переорієнтувати роботу кризових центрів з роботи лише з потерпілими на роботи з сім`ями в цілому, що також відображено в законопроекті. А для цього потрібно відпрацювати спільно з Міністерством у справах сім`ї, молоді та спорту перед другим читанням механізм здійснення таких програм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u72.p6">В цілому законопроект відповідає духу міжнародних документів тим зобов`язанням в галузі прав людини, які взяла на себе Україна. Запропоновані зміни скорелюються в ньому з рекомендаціями парламентських слухань про стан гендерного насильства в Україні, які відбулися в листопаді 2006 року з документами Ради Європи, яка проголосила цей рік Роком боротьби з насильством. Тому, враховуючи актуальність цієї проблеми, термінову необхідність покращання законодавства в цій сфері, прошу прийняти цей закон за основу, проголосувавши його в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u73.p1">Дякую вам. Є запитання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u73.p2">Ні, ми не проголосували за скорочену процедуру, на жаль, тому запитання є. Ляшко міг би запитати, якби вони не робили вчинків, які не красять депутатів. Так, значить, немає запитань. Дякую. Сідайте, будь ласка. Ви висьупите потім, да. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u73.p3">Від комітету Борщевський Віктор Валентинович, секретар Комітет з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності. Прошу. Три хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОРЩЕВСЬКИЙ В.В.</note>
            <u who="БОРЩЕВСЬКИЙ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u74.p1">Законопроектом пропонується внести зміни до Кодексу України про адміністративні порушення, якими доповнити положення Кодексу адміністративними стягненнями у вигляді зобов`язання проходження курсу лікування від алкоголізму, посилити відповідальність за вчинення насильства в сім`ї або невиконання захисту припису штрафу до адмінарешту на 3 доби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u74.p2">Крім того, пропонується внести зміни про попередження насильства в сім`ї, яким передбачається створити притулки для жертв цього насилення, а також проведення корекційної роботи з особами, схильними до насильства в сім`ї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u74.p3">Комітет розглянув цей проект і пропонує Верховній Раді прийняти його у першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u75.p1">Дякую. Запитання є до представника комітету. Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u75.p2">Так, будь ласка, хто хоче виступити? Сідайте, будь ласка. Так, так, так. Будь ласка, Геннадій Йосипович від „Нашої України”. Ні, ні, Ляшко не матиме слова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u75.p3">Будь ласка, три хвилини, Геннадій Йосипович. Прошу. Будь ласка, Геннадій Йосипович, три хвилини. Говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УДОВЕНКО Г.Й.</note>
            <u who="УДОВЕНКО Г.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u76.p1">Шановне панство, шановні колеги, Україна може пишатися тим, що ми останні роки прийняли два дуже важливих закони: про гендерну рівність чоловіка і жінки і про запобігання насильства в сім’ї. Я в грудні-місяці був на Міжнародній конференції, яку скликав Міжпарламентський союх в Женеві. Там була досить представницька конференція, більше півсотні держав було в парламенті, вірніше, представлено. І я вам скажу: я з гордістю говорив про ці закони, які прийняла Україна. Не багато навіть держав так званої передової демократії можуть похвалитися такими законопроектами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u76.p2">От пані Самойлик, вона особисто дуже багато внесла, зробила для того, щоб був прийнятий Закон „Про гендерну рівність”. Ганьба нам з вами, і вам, в першу чергу, Партії регіонів, за те, що відхили законопроект про введення однієї посади в п’ятірку на виборчих списках. Як це можна так? Ви знаєте, це позор для всіх нас з вами. Буду закликати всіх ваших дружин вам оголошувати недільний пост в постєлі, там, і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u76.p3">Далі. Шановне товариство, у нас проблема з Законом про запобігання насильства в сім’ї. Дві проблеми: перша – коли чоловік побив дружину чи дитину, сім’я не хоче виносити сміття своєї сім’ї, не хоче інформувати правоохоронні органи. І друге, коли інформують правоохоронні органи, вони не хочуть реєструвати ці факти насильства в сім’ї, тому що це погіршує статистику. О це наша біда взагалі з цією міліцейською статистикою нам треба боротися, боротися і боротися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u76.p4">І о цей закон, що пропонує Катерина Борисівна, це хороший закон. Тут Чернівецький у нас завжди з трибуни виступав і каже: „Это хороший закон, его надо поддержать”. Над ним треба працювати над законопроектом. Але треба, треба внести нові поняття в цей законопроект. Ну. Наприклад, ювенальна юстиція, у нас сьогодні немає юстиції, яка захищає дітей, дитину. Нема, нам треба ювенальну юстицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u76.p5">Фракція "Наша Україна" підтримує цей законопроект, треба над ним працювати. Треба разом з Міністерством в справах сім’ї і молоді, вони як раз прихильно, здається, ставляться до цього законопроекту. Треба над ним працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u76.p6">Я дякую за слово і дякую, що ви мене вислухали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u77.p1">Дякую. Будь ласка, Малишев. Малишев Володимир, потім Малиновський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u77.p2">Фракція БЮТ сьогодні не матиме ніякого слова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u77.p3">Підстави? На ті підстави, що ви, ваші колеги вчиняють кримінальний злочин зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u78.p1">передбачено, що ви позбавляєте мене слова. Я нікого. з приводу законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u79.p1">Малишев, будь ласка.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Ляшко, систему включи.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u80.p1">Та почекайте, я її не виключав.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u81.p1">Так, будь ласка, говорить. Ви його не це.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u82.p1">ви не маєте права позбавляти нас слова.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАЛИШЕВ В.С.</note>
            <u who="МАЛИШЕВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u83.p1">Шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u84.p1">Вибачте, вибачте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u84.p2">Я Ляшку надам слово тоді, коли він залишиться за допомогою системи „Рада”. Кожному з БЮТ я надам тільки тоді слово, інакше ви слово не одержите. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАЛИШЕВ В.С.</note>
            <u who="МАЛИШЕВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u85.p1">Шановні колеги, Ну, дайте слово сказати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u86.p1">Говоріть, вас чує країна</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАЛИШЕВ В.С.</note>
            <u who="МАЛИШЕВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u87.p1">Демократы, дайте слово сказать!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Кажіть!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">МАЛИШЕВ В.С.</note>
            <u who="МАЛИШЕВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88.p1">Слава Богу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88.p2">Шановні колеги! Метою поданого законопроекту є удосконалення чинного законодавства України про попередження насильства в сім’ї. Враховуючи той факт, що насильство в сім’ях у більшості випадків вчиняється у стані алкогольного сп’яніння, постає потреба у внесенні змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення у частині застосування до кривдників додаткового адміністративного стягнення у вигляді зобов’язання проходження курсу лікування від алкоголізму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88.p3">Прийняття запропонованих змін до статті 262 і 263 Кодексу України позитивно вплине на стан профілактики правопорушень, що вчиняються у сімейному середовищі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88.p4">Також закон пропонується доповнити новими термінами такими, як корекційна робота та корекційна програма, притулок для жертв насильства в сім’ї. На сьогодні існують спеціалізовані установи для жертв насильства в сім’ї, якими є кризові центри та центри медико-соціальної реабілітації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88.p5">Таким чином, проводиться робота виключно з особами, які постраждали від насильства в сім’ї, але немає жодної установи, де проводилась би робота з особою, яка вчинила насильство в сім’ї з метою зміни її поведінки та формування ненасильницької моделі поведінки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88.p6">Закон України „Про попередження насильства в сім’ї” діє тоді, коли немає ознак кримінального злочину. Всі запропоновані зміни сприятимуть покращанню захисту українських громадян від насильства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88.p7">Тому законопроект є суспільно важливим і його необхідно підтримати у першому читанні. Деякі положення законопроекту потребують редакційних змін та уточнень, які можуть бути зроблені при підготовці до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u88.p8">Спасибо. А теперь вот мой комментарий. Я вот и господину Люшко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u89.p1">Ляшко!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАЛИШЕВ В.С.</note>
            <u who="МАЛИШЕВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u90.p1">Ляшко и всей этой компании: если вы так любите народ, давайте работать. Мне стыдно за вас!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Дайте слово опозиції!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u91.p1">Опозиція мала. Першим виступав сьогодні від опозиції. Малиновський, будь ласка. Виступав Удовенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u92.p1">А репліку?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u93.p1">Удовенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u93.p2">Реплік також у вас. Запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u93.p3">________________. Шановні колеги, я не знаю, чи слухають нас сьогодні виборці, але хочу вам сказати, хочу вам сказати, я як людина, яка працювала в освітянській сфері, в системі ПТУ, в школах, знаю із середини проблему насильства в сім’ї. Слава Богу, що в нас такий закон є, але він дійсно терміново потребує доповнень і такі доповнення сьогодні Катерина Борисівна вносить цим законопроектом і його треба підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u93.p4">Соціалісти його підтримують повністю і пропонують. в першому читанні. Я хотів би ще сказати, що сьогодні накладання штрафу на насильника фактично є ушкодження інтересів сім’ї. Тому і дружини, якщо вони страждають, або діти, це їхня проблема матеріальна. Тому пропонується ввести такий адмінарешт до 3 діб. Це правильно. Це проблема насильства в сім’ї не особиста сімейна, це проблема державна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u93.p5">Я звертаюся до всіх, хто мене чує, що треба цей закон підтримати. І я думаю, що хто нас слухає з виборців, вони абсолютно погоджуються з цим рішенням. Перш за все, щоб внести цей законопроект було абсолютно широкий загал людей опитані і вивчена ця тема. Треба підтримувати цей закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u94.p1">Дякую. Будь ласка, Катерина Самойлик.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p1">Дякую. Шановні наші радіослухачі, хочу передусім звернутись до фракції БЮТу, сідайте, ви вже, картинка уже єсть, ви завтра відзвітуєте перед Юлією, що ви стояли біля трибуни, так що, будь ласка, сідайте і відпочивайте на здоров’я собі. А ті, хто стоять тут від Антикризової коаліції, вони дійсно захищають конституційний лад в нашій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p2">І ще хочу сказати, ті, хто виступав, неправдиво виступав, більше 400 чоловік, народних депутатів зареєстровано, тобто сесійні засідання проходять цілком законно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p3">Що стосується даного законопроекту. Його треба приймати. Фракція Комуністичної партії України, як і Антикризова коаліція, буде голосувати за нього в першому читанні, хоча в нас є до цього законопроекту, звичайно, ряд зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p4">Ми знаємо, що незважаючи на те, що в минулому скликанні дуже було багато зроблено щодо правового врегулювання цього питання, протидії насильству в сім’ї, але проблема не вирішена. І правильно сказав пан Удовенко про те, що на превеликий жаль наші органи внутрішніх справ практично на все це закривають очі. Це ж не хабарі. Це ж не йти, ось там, із своєю, яка там УНА УНСО, чи як там названо знову ця партія, яка під знаменам Президента України робить розкол в нашій державі і розколює народ України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p5">А це сім’я! І тому на неї просто не треба звертати увагу. І тому я звертаюсь до своїх колег і хочу сказати, що нам треба до другого читання значно посилити саме відповідальність. І відповідальність не стільки ті, хто чинить насильство в сім’ї, відповідальність, тих державних органів влади, які одержують заробітною платню за рахунок платників податку, в тому числі і ми за рахунок платників податків одержуємо заробітну платню, розписались всі, але все робимо для того, щоб Верховна Рада України не працювала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p6">Тому, звичайно, цей закон треба створювати, але у мене до колег також є пропозиція. Треба, все-таки, врегулювати даний закон з уже чинним законодавством, у нас же є кризові центри. Так, вони не всюди є, але є кризові центри, де жінки, дійсно, знаходять собі притулок від насильства, де вони одержують консультації, де вони одержують допомогу і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p7">Бо ми зараз з вам понастворюємо тисячу паралельних структур, які будуть виконувати одні і ті ж функції. Ми хіба сьогодні не бачимо, що як була Адміністрація Президента при Кучмі, яка дублювала функції Кабінету Міністрів України, так і сьогодні. Хто такий Яценюк, який їде на міжнародні форуми і представляє там державу? Кого він, канцелярію Президента представляє?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p8">Тож треба дуже уважно віднестись до того, щоб ми не створювали додаткові структури, які будуть нам тільки заважати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u95.p9">І завершуючи свій виступ, я хочу сказати, це вкрай необхідний законопроект, але шановні радіослухачі, ми б могли вже сьогодні в першому читанні за нього проголосувати, захистивши жінку матір, берегиню нашого суспільства. Але напривеликий жаль, як у 2000 році БЮТ, „Наша Україна”, по-різному тоді вони займались, під проводом СДПУ(о), під проводом Медведчука робили те ж саме у Верховній Раді України. Нічого вони по суті не змінили, вони також діють, вони заважають працювати і парламенту України, і нормально жити українському народу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u96.p1">Обговорення питання завершено. Будемо визначатись, коли будуть технічні можливості, після ввімкнення системи „Рада”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u96.p2">Розглядається проект Закону про внесення змін до Закону України „Про застосування реєстраторів розрахункових операцій у сфері торгівлі, громадського харчування та послуг” <note>(щодо спрощення, надання та оплати послуг зв’язку)</note>. Реєстраційний № 2575. Доповідає</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u96.p3">Тарасов Володимир Володимирович. Підготуватись Ляпіній Ксенії. Будь ласка, Володимир Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТАРАСОВ В.В.</note>
            <u who="ТАРАСОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u97.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u97.p2">Даним законопроектом пропонується внести зміни до пункту 10 статті 9 Закону України „Про застосування реєстраторів розрахункових операцій у сфері торгівлі, громадського харчування та послуг”, які дозволять телефонним автоматам, таксофонам виконувати свою основну функцію, надавати послуги зв’язку з використанням готівкою форми оплати монети без значних затрат на їх доопрацювання. Доопрацювання таксофонів з метою надання непритаманної їм функції реєстратора рахункових операцій, збільшує їх вартість, значно ускладнює їх експлуатацію, збільшує дороговизну і обслуговування, і ставить їх у дискримінаційні умови у порівнянні з іншими типами таксофонів, які не використовують готівкову форму оплати монет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u97.p3">В разі підтримання законопроекту значно розширюється виробництво таксофонів, знижується їх вартість, експлуатація та обслуговування, значно спрощується. Окрім того, населення має можливість вибору і форма оплати за надані послуги зв’язку. Реалізація норм законопроекту не потребує додаткових матеріальних та інших витрат, а навпаки, дозволить зекономити значні кошти, які необхідно видати сьогодні на доробку парку таксофонів – понад 1тисячу 900 штук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u97.p4">Населення України звикає до оплати на сьогодні послуг з телефонних автоматів-таксофонів за допомогою готівкових коштів – монетами. Частка монет в загальній сумі складає на сьогоднішній день біля 75 відсотків. І ця цифра зростає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u97.p5">Експлуатуючі організації на сьогодні відмовляються від монетних таксофонів так, як надання їм фіскальних функцій значно ускладнює та здорожчує їх обслуговування. Тому впровадження цього законопроекту дозволить значно збільшити додаткові надходження до бюджету. Населення буде мати досить зручну форму оплати для надання послуг зв’язку, відповідні контролюючі організації зможуть завжди отримати вичерпну інформацію про обсяг наданих послуг та кількість отриманих грошей за будь-який період тому що всі таксофони працюють під наглядом системи керування, яка зберігає всю інформацію про надані послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u97.p6">Прошу підтримати даний законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u98.p1">Дякую. Чи є запитання? Є запитання, але не в тих хто має право задати його.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u98.p2">Так, немає запитань. Сідайте, будь ласка. Він співавтор закону так, що потім запитаєте. Будь ласка, Ксеня Ляпіна від комітету, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u99.p1">Дякую. Шановні колеги! Комітет підтримує цей законопроект. Наголошуємо на тому, що цей законопроект дозволить, дійсно, зекономити гроші державного підприємства Укрпошта. Не переобладнувати більше ніж 1 тисячу 900 апаратів телефонного зв’язку, гроші на переобладнання яких, фактично, просто зменшать прибуток державного підприємства і зменшать надходження до державного бюджету. А з іншого боку ми не бачимо жодних проблем з точки зору обслуговування тих апаратів телефонного зв’язку і яких би то не було проблем з оподаткуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u99.p2">Тому ми вважаємо, що цей закон є своєчасним, корисним його варто приймати, навіть, приймати в цілому, хоча рішення комітету було прийняття за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u100.p1">Чи є запитання? І є, і немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u100.p2">Хто бажає взяти участь в обговоренні? Запишіться, хто хоче. Ні, Ляшко не одержить слова. Згідно Регламенту треба, щоб працювала система „Рада”.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u101.p1">А згідно чого ви тут розглядаєте законопроекти?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u102.p1">Згідно того, що є воля більшості. Думка опозиції нас не цікавить сьогодні. Цікавить, але не від вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u102.p2">Хто хоче взяти участь в обговоренні? Немає. Значить обговорення законопроекту завершено, будемо визначатися, коли дасть таку можливість фракція Блоку Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u102.p3">Розглядається проект Закону про внесення змін до Законів України „Про електроенергетику” та „Про альтернативні джерела” <note>(щодо встановлення спеціальних тарифів на електричну та теплову енергію – „зелені тарифи”)</note>, реєстраційний номер 1223.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u102.p4">Доповідає Бронніков Володимир Костянтинович. Він як і співавтор, і від комітету. Будь ласка, Володимире Костянтиновичу, 3 хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p1">Уважаемый Адам Иванович! Уважаемые коллеги! Вашему вниманию предлагается законопроект номер 1223, получивший сленговое название «О зеленом тарифе».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p2">Каждый житель Украины уже почувствовал кризис в энергетике и уже готов использовать энергоэффективные технологии в личных и предпринимательских целях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p3">Однако, инвесторы еще не спешат вкладывать деньги в энергосбережения, поскольку не уверены в возврате инвестиций, а, значит, промышленность продолжает использовать технологии позавчерашнего дня, когда казалось, что нефти и газа всегда будет немеряно, и продолжает выбрасывать огромное количество тепла. Биомасса, наработана нашими черноземами и нашим солнцем без толку сжигается на полях, заражая природу парниковыми газами. В результате на единицу национального валового продукта мы тратим энергии вчетверо больше, чем страны европейского сообщества, которые намерены не менее, чем 10-15 процентов энергии вырабатывать из возобновляемых источников. Намерены полностью исключить высокотемпературные сбросы энергии в промышленности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p4">Предлагаемый вашему вниманию законопроект призван создать систему стимулов для использования альтернативных источников энергии, а это и возобновляемые виды энергии, как то энергия биомассы, солнца, ветра, это – геотермальная энергия, это – энергия волн и приливов, это – вторичные сбросные энергоресурсы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p5">Законопроект также предоставляет право правительству для стимулирования процессов энергосбережения относить к альтернативным иные вторичные энергетические ресурсы. Электроэнергия, вырабатываемая из таких альтернативных источников, отпускается по зеленому тарифу. Величина зеленого тарифа устанавливается Национальной комиссией урегулирования энергетики, как удвоенный тариф для небытовых, это понятный международный термин, розничных потребителей электроэнергии, что соответствует европейской практике.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p6">Зеленый тариф устанавливается сроком на пять лет, что дает инвестору уверенность в возврате вложенных инвестиций. При этом в связи с малой долей альтернативной энергии изменения розничной цены электроэнергии ожидается не более, чем на один процент. Вместе с тем, потребителю дается право инициативно закупать чистую электроэнергию по зеленому тарифу, о чем ему выдается соответствующий сертификат, который дат преференции про продаже своей продукции, особенно на западных рынках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p7">Авторы законопроекта, члены Комитета по вопросам ТЭК, научно-экспертное управление Верховной Рады Украины, Министерство топлива и энергетики, НКРЭ уверены, что принятие закона будут реальным шагом к переводу на энергосбережение всей промышленности Украины, повышению устойчивости экономики быта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p8">Мы просим уважаемых коллег принять законопроект в первом чтении и принять активное участие в его подготовке ко второму чтению.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u103.p9">Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u104.p1">Дякую. Чи є запитання? Сухий хоче поставити. Будь ласка, тільки ідіть до мікрофона сюди. Ви відстали від життя трохи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u105.p1">Я питаю: які козли електроенергію виключили?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u105.p2">Владимир Константинович, у меня вопрос от Комитета социальной политики и труда. Какие социальные последствия – положительные, не положительные в перспективе, в ближайшее будущее – ожидает наш электорат, народ Украины в случае принятия этого законопроекта?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u105.p3">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u106.p1">Спасибо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u106.p2">Первое. В случае принятия этого законопроекта у нас не будет сжигаться тепло, не будет выбрасывать тепло в шахт. газах, не будет тепло, сбросное тепло на металлургических комбинатах. У нас задействуется в широком плане использование биомассы. Это растительная, это рапс, это другие технологии. У нас задействуется широкое использование гидроэнергетики, придут энергосберегающие технологии в каждый дом и наш человек способен будет обеспечивать свое энергопотребление меньшим количеством энергии, которое мы должны производить, а значит Украина приобретет устойчивость.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u106.p3">Что же касается цены на электроэнергию, то в связи с тем, что это очень малая доля абсолютной цене, то цена существенно не изменится. Но зато потребители этой чистой энергии, как ее называют на Западе, будут иметь сертификат, что их продукция получена из чистой энергии, а это имеет. это право на повышенную цену. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u107.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка. Хто бажає взяти участь у обговоренні? Не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u107.p2">Опозиція знаходиться в іншому місці, на жаль, а не в сесійній залі. Так, обговорення питання завершено. Будемо визначатися. Будемо визначаться з появою технічних можливостей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u107.p3">Розглядається проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо здійснення державного архітектурно-будівельного контролю та сприяння інвестиційній діяльності у будівництві. Реєстраційний номер 2451.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u107.p4">Берташ Василь Михайлович, будь ласка. Підготуватися Дарченку Юрію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕРТАШ В.М.</note>
            <u who="БЕРТАШ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p1">Шановний головуючий! Шановні колеги! Нещодавно прийнятими Верховною Радою України зміни до Закону України „Про архітектурну діяльність”, держава взяла на себе додаткові зобов’язання щодо забезпечення безпеки будівництва та довговічності будинків та споруд. Виконання цих зобов’язань вимагає суттєвого посилення державного архітектурно-будівельного контролю, що потребує певної законодавчої підтримки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p2">Необхідність змін у системі державного архітектурно-будівельного контролю настільки очевидна, що наводити якісь додаткові аргументи видається зайвим. Фактично цей контроль тільки за назвою вважається державним, оскільки у переважній своїй більшості він здійснюється інспекціями, які входять до складу місцевих органів влади та виконавчих органів місцевого самоврядування і їм підпорядковуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p3">Зрозуміло, що за таких обставин об’єктивність прийнятих інспекціями рішень завжди буде викликати питання, і прикладів тому достатньо, і не тільки в місті Київ. Місцеві інспекції нерідко піддаються адміністративного тиску, змушуються до прийняття рішень з порушенням діючого порядку, залучаються до виконання не властивих їм функцій. Як наслідок: дієвість місцевих інспекцій державного архітектурно-будівельного контролю є вкрай низькою. Про це свідчить хоча б такий факт: якщо інспекція „Мінбуду” у складі сім осіб протягом 2005 року наклала штрафів за правопорушення у сфері будівництва на шість мільйонів гривень, то місцеві інспекції – 2,5 мільйона гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p4">Причина такої ситуації полягає, насамперед, у недосконалій структурній організації системи державного архітектурно-будівельного контролю. Фактично вона лишилася незмінною ще з радянських часів і такою зафіксована діючим законодавством у 1992 році. Головним недоліком такої системи є організаційна, структурна, методична і методологічна роз’єднаність інспекції „Держархбудконтролю” різного рівня, а відтак, відсутність можливості проводити єдину, скоординовану політику у питаннях здійснення держархбудконтролю, забезпечити належний контроль за роботою місцевих інспекцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p5">З іншого боку недосконала організаційна структура системи держархбудконтролю, а відповідно до законодавства інспекції держархбудконтролю повинні бути у всіх адміністративно-територіальних одиницях, включаючи район.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p6">На практиці призводить до того, що через брак коштів, інспекції відсутні у багатьох районах. В той же час, виходячи з реальних обсягів будівництва, цілком достатньо мати одну інспекцію на декілька районів. Однак це сьогодні суперечить законодавству.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p7">Підсумовуючи наведене, можна однозначно стверджувати, що механізм і важелі кардинального посилення держбудконтролю знаходяться насамперед у сфері його структурної і організаційної реформи. Таку реформу пропонується здійснити шляхом перетворення діючи багаторівневої системи державного архітектурно-будівельного контролю у єдину вертикальну структуру з подальшою її трансформацією відповідно до європейських стандартів у систему державного нагляду за будівництвом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p8">Така система вже тривалий час працює у Польщі, сьогодні від контролю до нагляду перейшла і Росія. Представленим на розгляд законопроектом пропонується внести зміни до 8-ми законів України. Відповідно до деяких в Україні буде створена єдина державна система органів держархбудконтролю у складі Мінбуду. Утримання інспекції державного архітектурно-будівельного контролю здійснюється за рахунок коштів замовників, забудовників у порядку та розмірах, встановлених Кабінетом Міністрів України, шляхом зарахування їх на спеціальний рахунок державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p9">Зазначені кошти мають акумулюватися на спеціальному рахунку бюджету і витрачатися згідно із затвердженими кошторисами на утримання органів держархбудконтролю. Проведені підрахунки показують, що ця величина коливається в межах 0,1-0,3% вартості монтажних робіт. Мабуть, це не дуже висока ціна за якість і безпеку продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p10">Що стосується запропонованих змін у частині удосконалення державної експертизи інвестиційних програм і проектів будівництва, діючий порядок проведення комплексної державної експертизи передбачає виконання шести незалежних експертиз, підпорядкованих різним центральним органам виконавчої влади. Така система є громіздкою та витратною. Терміни проведення складових експертизи в багатьох випадках необґрунтовано завищені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p11">З метою удосконалення діючого порядку проведення державної експертизи пропонується на законодавчому рівні встановити, перше, це перелік об’єктів для затвердження проектів будівництва, яких висновки державної експертизи не є обов’язковими. Зміни до статті 8 Закону України "Про інвестиційну діяльність”. Здійснення державної експертизи за принципом організаційної єдності єдиного вікна при здійсненні державної експертизи, зміни до статті 15 зазначеного Закону України. Підпорядкування всіх служб і інвестекспертизи Мінбуду, зміни до статті 15 зазначеного Закону України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p12">Відповідні зміни також вносяться в Закони України „Про пожежну безпеку”, „Про охорону навколишнього природного середовища”, „Про екологічну експертизу”, „Про охорону праці”, „Про енергозбереження” та „Про забезпечення санітарного та епідемічного благополуччя населення”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p13">Прийняття цього закону дасть можливість реформувати систему держархбудконтролю та встановити удосконалений порядок проведення комплексної державної експертизи, інвестиційних програм і проектів будівництва, спрямований на скорочення термінів і здешевлення вартості її проведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u108.p14">Дякую за увагу та прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u109.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u109.p2">Чи є запитання? Є. Матвєєв, будь ласка, йдіть до трибуни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u109.p3">Кажіть в мікрофон, щоб вся країна чула, що опозицію слова ви позбавили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u110.p1">Я і кажу в мікрофон, що фракція комуністів, Матвєєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u110.p2">Значить, шановний доповідач, ви у своїй доповіді підкреслили, що це ще буде один державний дійсно орган, який дасть можливість посилити державний архітектурний контроль. Дійсно, мабуть так, але поясніть, будь ласка, ту тезу, про яку ви тільки що сказали, що інспекція Державного архітектурного контролю буде працювати за рахунок коштів, фінансуватися, вірніше, за рахунок коштів замовників у порядку і розмірах, які будуть встановлені Кабінетом Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u110.p3">Ну, по-перше, ви мабуть добре знаєте, що це суперечить Закону України „Про джерела фінансування органів державної влади”, так як це не може були іншим фінансування, а тільки із Державного бюджету. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u110.p4">По-друге, а цим самим, якщо буде це фінансування здійснюватися за рахунок замовників, приведе, мабуть, чи ні, от дайте відповідь, на, по підвищенню ціни на будівництво, в цілому на житло, на квартири, які і так зараз становляться або уже стали такими, що вони не під силу нашій більшості громадян. Як же бути з цим? Це продумано тими, хто вносив цей законопроект на розгляд Верховної Ради? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕРТАШ В.М.</note>
            <u who="БЕРТАШ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u111.p1">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u111.p2">Сьогодні, ви знаєте, немає вертикалі Держархбудконтролю і сьогодні в регіонах, ви знаєте, що в деяких районах зовсім немає людей, які б виконували цю функцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u111.p3">І сьогодні дуже багато є порушень у будівельної галузі. Це і об’єкти, які будуються без дозволів, це об’єкти, які неякісно побудовані. Питання стояло, чи цих 0,1 відсотка вплине на вартість в цілому будівництва, це і житлового і цивільного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u111.p4">Якщо сьогодні будівельна організація-замовник платить 20 відсотків місцевому самоврядуванню, то якщо взяти 0,1 відсотка від вартості будівництва, це не великі кошти. І це не буде подорожчання загальнобудівельних монтажних робіт. І тому, щоб навести порядок в будівельній галузі, повинна бути вертикаль. І сьогодні цієї вертикалі немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u111.p5">І слідуюче також питання, щоб сьогодні отримати дозвіл на будівництво, треба пройти шість незалежних експертиз. Для того, щоб їх пройти, замовник витрачає приблизно від 45 до 120 днів. І тому сьогодні в цьому законі також для того, щоб інвестор міг скоріше свій проект будувати, у цьому проекті вже зменшується термін від 15 до 45 днів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u111.p6">І тому цей законопроект, шановні колеги, я пропоную підтримати в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u112.p1">Василь Макарович, у вас просто питали трохи про інше: чи не буде це підвищувати ціну?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u112.p2">Добре. Немає більше запитань? Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u112.p3">Ні, ні, якщо є представник комітету Одарченко Юрій Віталійович є? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u112.p4">Хто хоче взяти участь в обговоренні? Один я бачу, а другого не бачу. Країна давно не чули Сулковського. Будь ласка, Павло Гнатович, три хвилини у вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u113.p1">Дякую. Шановний Адам Іванович! Шановні колеги! На жаль, сьогодні, дійсно, надзвичайно важливі проекти закону обговорюються, які вкрай потрібні Україні. Але дуже прикро, коли народ України не бачить, мабуть, не відчуває, в якій ситуації ми обговорюємо ці найважливіші закони на сьогоднішній день. І тому, Адаме Івановичу, я просив би, щоб таких випадків більше не допускати в парламенті в майбутньому, треба, на мою думку, створити комісію негайно, прямо сьогодні, яка б розслідувала цей негативний вчинок, який сьогодні є в парламенті, де повноцінно неможливо обговорювати проекти закону, які вкрай потрібні Україні. І, дійсно, прямо завтра або післязавтра обговорити висновки цих вчинків і притягти до відповідальності тих, хто вчинив цей негативний вчинок сьогодні в парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u113.p2">А тепер конкретно з приводу проекту закону. Дійсно, сьогодні турбує багатьох і народних депутатів, і структур, і підприємців, якщо дійсно за рахунок відрахувань їх будуть робитись певні там дії цих органів. Я думаю, що в першому читанні нам треба обов’язково його підтримати сьогодні. І я закликаю всіх народних депутатів, при голосуванні, я думаю, що завтра чи післязавтра ми будемо за нього голосувати. І до другого читання, дійсно, треба серйозно обговорити цей проект закону. І я вважаю, що буде багато ряд поправок, які дійсно його поправлять цей проект закону до другого читання і дійсно він буде повноцінним вже до прийняття його в цілому. І який дійсно принесе користь в цілому Україні. Дякую за увагу. Дякую за працю своєму колезі Василю Бердишу, який сьогодні дійсно доповідає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u113.p3">А ви знаєте, Адаме Івановичу, я також із Західної України, від Рівненщини. А від Рівненщини хто доповідає, завжди на користь Україні всі проекти закону. Ви проаналізуйте, будь ласка, за всі попередні 15 років. Один Василь Червоній, який працював чотири скликання в парламенті, він жодного проекту не зробив на користь Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114.p1">Ваш час вичерпано. Шановні колеги, питання завершено. Обговорення з приводу того, щоб ми створили якусь комісію чи групу, не треба. Працює оперативно-слідча група Генеральної прокуратури, вона зробить свою справу, внесе висновки до сесійного залу, треба буде - ми дамо згоду на притягнення до кримінальної відповідальності, арешт тих хто сьогодні там знаходиться. Так що хай працюють ті, кому потрібно працювати. Наше завдання з вами – творити закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114.p2">Будемо голосувати тоді, коли появиться технічна можливість – завтра чи післязавтра, а може і сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114.p3">Проект закону про внесення змін до деяких законів України щодо повернення в Україну культурних цінностей. Реєстраційний номер 2054. Губський Богдан Володимирович. Немає Губського?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114.p4">Знімаємо з розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114.p5">Проект постанови про посилення захисту майна творчих спілок України. Реєстраційний номер 3000. Народний депутат Яворівський Володимир Олександрович. Просив поставити на Погоджувальній раді, ми пішли йому на зустріч, зробили це. Не бачу я, був?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114.p6">Я не думаю, що він там?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114.p7">Знімається з розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u114.p8">Проект постанови про відзначення на державному рівні 200-ої річниці курортів Автономної Республіки Крим. Реєстраційний номер 2774. Грач Леонід Іванович, будь ласка, підготуватися Дейч.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРАЧ Л.І.</note>
            <u who="ГРАЧ Л.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u115.p1">Уважаемые отдыхающие! Ой! Прощу прощенья, народные депутаты!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u115.p2">Но, я специально оговорился, потому что мы должны с вами посмотреть на то бесценное достояние очень серьезно, с точки зрения политической и правовой, и этим бесценным достоянием являются наши курорты все на Украине. Но я сегодня буду говорить только о курорте Крыма, который имеет свою отдельную историю и которому в 2007 году в апреле месяце исполняется 200 лет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u115.p3">Данный проект постановления направлен на то, чтобы обратить внимание, поднять имидж курорта, в данному случае Крымского, создать благоприятные условия тому, чтобы те, кто работают на курорте, почувствовали себя теми людьми, которые заслужат достойного внимания. И естественно обратить внимание тех инвесторов, которые то ли в приобретении путевок, то ли в других инвестиционныхпроектах могли бы достаточно серьезно участвовать в развитии самого курорта Крыма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u115.p4">Поэтому просил бы вас поддержать этот проект решения, в котором предусмотрено целый ряд мер и мер такого, я бы сказал, организационно-праздничного характера не требующих, во-первых, дополнительных каких-то финансирований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u115.p5">И, во-вторых. С учетом того, что у нас с целом в курортах Украины работает свыше 200 тысяч человек, это огромнейшая отрасль, как по численности, так по формированию всех уровней бюджета. Поэтому вношу предложение, чтобы мы в этом постановлении обратились к Президенту с тем, чтобы он издал Указ об учреждении Дня работников курортов Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u115.p6">Благодарю вас за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u116.p1">Дякую, Леоніде Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u116.p2">Чи є запитання? Є. Чубаров запитає. Будь ласка, підійдіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u116.p3">А, виступити хочете? Так, запитань, я так зрозумів, немає поки що. Запитань в обговоренні зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРАЧ Л.І.</note>
            <u who="ГРАЧ Л.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u117.p1">Одну реплику, прошу прощения.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u118.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРАЧ Л.І.</note>
            <u who="ГРАЧ Л.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u119.p1">Так получилось, что потом в последствии самое большое деятельное участие в прохождении этого проекта принимал мой коллега народный депутат Дейч Борис Давыдович, поэтому я, для стенограммы, прошу считать его соавтором данного законопроекта.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u120.p1">Немає питань. Тим більше, він зараз має слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u120.p2">Будь ласка, від комітету голова підкомітету Комітету з питань сім’ї, молодіжної політики, спорту та туризму Борис Давидович Дейч. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕЙЧ Б.Д.</note>
            <u who="ДЕЙЧ Б.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u121.p1">Уважаемые коллеги! Представляя предложенный проект Постановления Верховной Раде Украины о 200-летии курортов в Автономной Республике Крым, хочу обратить внимание депутатов на то, что речь идет не о помпезном праздновании очередной юбилейной даты, а о привлечении внимания к данной отрасли, являющейся одной из важных в социальной и экономической сферах общества.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u121.p2">Выполняя наряду со здравоохранением и туризмом серьезнейшую функцию в сохранении здоровья народа нашей страны и восстановления ее генофонда, курортная отрасль в современных экономических условиях становится все более значимой, ведущей и стимулирующей развитие других отраслей экономики в курортных регионах нашей страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u121.p3">Сегодня надо признать: Украина – государство со сформировавшимся и действующим мощным природным, научным и кадровым курортным потенциалом, что обеспечивает ей передовые позиции в развитии курортного дела в мире. Многим известны украинские курорты – Трускавец, Моршин, Миргород, Закарпатье. Хмельник, Бердянск, Одесса. Крым же во многом является законодателем мод в лечении, а апробированные лечебные методики широко востребованы на украинских и европейских курортах и привлекательны для тысяч иностранных граждан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u121.p4">Предлагая отметить эту дату, мы стремимся не только и не столько продемонстрировать достигнутые результаты, но и привлечь внимание государственных структур, органов местного самоуправления и общественность к проблемам развития курорта в Автономной Республике Крым и Украины в целом. Необходим новый толчок в дальнейшем совершенствовании материально-технической базы предприятий отрасли и инфраструктуры курортных территорий, лечебно-диагностической базы здравниц, принятие конкретных мер для сохранения и развития научного и кадрового потенциала, создание условий для привлечения отечественных и иностранных инвестиций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u121.p5">Сегодня мы наблюдаем своеобразный ренессанс в курортном строительстве современной России, когда свыше 10 млрд. долларов направляется на развитие большого Сочи. На этом фоне потеря крымскими курортами в последние годы, ежегодно сто тысяч отдыхающих из России становится особо опасной тенденцией. Поэтому желание отметить 200-летие крымских курортов для нас должно стать не самоцелью, а комплексной, имиджевой акцией, которая сумеет привлечь дополнительное внимание к тому, что многовековая история Крымской Ривьеры продолжится в нашей стране и в настоящее время.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u121.p6">Прошу народных депутатов поддержать данный законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u122.p1">Дякую, Борис Давидович. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u122.p2">Так, хто хоче взяти участь в обговоренні? Так, бачу. Добре. Ладно, дамо Чубарову. Будь ласка, Чубаров. Підготуватися Ляшку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u123.p1">Шановні колеги! Я не знаю чи чують нас радіослухачі. Хочу сказати про те, що кліматичні, природні якості Криму, що мають лікувальний характер, відомі набагато здавна чим та дата, яка визначена автором законопроекту – 200 років. Ну треба просто читати трошечки хоча б ті відомі джерела про історію Криму. Якщо комусь хотілося б зазначити через документ дату коли і хто використовував Крим як таку територію або окремі природні об`єкти для лікування, то я думаю, що ця дата була би набагато більшою, ніж і тисяча і півтора років. Це перше таке зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u123.p2">По-друге. Знаєте, я тут вбачаю якийсь такий ідеологічний підтекст як ті. деякі чиновники кримські, які святкують 200 з чимось років з дня заснування Сімферополя, хоча зрозуміло, що Сімферополь заснований на місці і на території того міста, який називався Ахмечет і таке інше. Я зараз не про це. Я про те, що як на мене, то здавалося б для того, щоб привабити курортників, треба просто. просто елементарно наводити порядок: збирати сміття в наших курортних містах. Для того треба вводити економічну отут постановами, законами економічні преференції, умови для того, щоб ті міста, міста як населені пункти, як. щоб рекреаційні об`єкти мали можливість отримати економічну підтримку. Отже, шановні народні депутати, це просто пшик, а не буде документ, який буде працювати на залучення курортників. 10 мільярдів доларів на розвиток Сочі і прилеглих територій – це є міра. Якщо б ми зараз направили хоча би 10 мільйонів гривень на розвиток курортів, це була би конкретна дія. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u124.p1">Дякую. Будь ласка, Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u125.p1">Олег Ляшко, Блок Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u125.p2">Шалений розгул демократії сьогодні в нас у залі, і впродовж трьох годин я добивався слова отримати від фракції опозиційної хоча б по якомусь із законопроектів, які сьогодні тут розглядалися. Головуючий цього слова не давав. Нарешті під закінчення сесійного засідання демократичне єство взяло в ньому гору над диктаторським – і він надав слово. Дуже вам дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u125.p3">І хотів би сказати таке, що ті законопроекти, які сьогодні розглядалися у порушення Регламенту Верховної Ради, вони просто не матимуть юридичної сили. Тобто ми приносимо вибачення, Адаме Івановичу, за те, що, можливо, у вас емоції беруть гору і ви висловлюєте певне невдоволення нашими рішучими діями на захист інтересів громадян України, але ми вимушені так діяти, оскільки іншого способу змусити так звану Антикризову парламентську більшість прислухатися до гласу народу немає. І надалі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u125.p4">І надалі я хотів би сказати. Адаме Івановичу, як би ви не ставилися до дій Блоку Юлії Тимошенко, за Конституцією народний депутат України має право, і за Регламентом, брати участь в обговоренні будь-яких питань, що розглядаються у Верховній Раді. Тому я прошу вас надалі пам’ятати про це і не позбавляти опозицію можливості висловлюватися з тих чи інших питань. І все-таки сподіваюся, що, оскільки порядок денний майже вичерпаний, а ще 20 хвилин до закінчення сесійного засідання, поставити прямо зараз законопроекти: про обмеження цін на житлово-комунальні послуги і про внесення змін – це 3069, нагадую вам, - і про внесення змін до бюджету на нинішній рік про підвищення мінімальної заробітної плати і прожиткового мінімуму. Якщо ви це зробите, то люди нам усім будуть вдячні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u125.p5">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u126.p1">Шановні колеги, заспокойтеся! Я вам даю обіцянку, що я Ляшка пам’ятав, пам’ятаю і буду пам’ятати. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u126.p2">Друге. Ніякого порушення немає. Ми обговорюємо законопроекти, прийматимо рішення тоді, коли буде можливість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u126.p3">Третє. Я поставив би на голосування вашу пропозицію, але не працює система „Рада”. Тобто ви самі не хочете, щоб вона була проголосована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u126.p4">Так, будь ласка, Сулковський.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p2">Дійсно, сьогодні цікавий проект постанови, щоб відзначити 200-річчя курортів Автономної Республіки Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p3">Я тільки що підходив до доповідача, він, дійсно, підтримує в тому, що багато санаторіїв є по Україні, які також в період підготовки цієї постанови, я вважаю, що треба буде серйозно, щоб не образились інші санаторії, як Трускавець і ряд інших, також, мені здається, треба серйозно попрацювати, щоб вони не залишилися поза увагою. Що в одній території одні санаторії можуть підпасти про відзначення, інші – повипадають, тільки ми з таким підходом можемо, в деякій мірі, одним зробити зацікавлення, а другим нашкодити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p4">Я думаю, що це можна підправити. Я думаю, що це буде Уряд видавати постанову з нагоди цієї, постанови Верховної Ради ще. І думаю, що там буде все враховано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p5">Я сьогодні хотів би, користуючись нагодою, закликати народних депутатів підтримати цей проект постанови і особливо нас цікавить сьогодні, я хотів звернутися від усіх своїх колег з західної України, і Рівненської області, Волинської, Хмельницької, Тернопільської, Житомирської, Київської, центральних областей також, що по всій Україні сьогодні надзвичайно, треба не тільки на 24 дні відправляти, бо яку сьогодні шкоду нанесла екологія українському народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p6">Зрозуміло, що і на Донбасі не краща екологія, але так, як потерпіли наші дітки і наше населення в західній Україні після аварії на Чорнобильській АЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p7">Тому сьогодні оті путівки, які надзвичайно мало надають допомогу нашим діткам, а дітки наші – це майбутнє, сьогодні потреба по 2-3 місяці проводити оздоровлення, особливо тоді, коли наближається 30-річчя, коли буде, дійсно, розпад стронцію і цезію, от тоді ще, говорять, що ще більше до цього нам треба готуватися. І тому, коли ми сьогодні відправляємо на 12-24 дні діток, це недостатньо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p8">І тому я, користуючись нагодою, сьогодні слухають усі керівники будь-якої власності санаторіїв і курортів, є таке прохання від імені народних депутатів України, я думаю, що всі 450 народних депутатів також підтримають, що все-таки ціни на сьогоднішній день – не під силу проводити лікування багатьом і більшій мірі батькам своїх діток, не говорячи сам за себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p9">Тому я прошу, Адам Іванович, також це дати доручення, щоб до цього проекту постанови доопрацювати таке типу якийсь пункт прохання, щоб все-таки ціни були понижені для такої категорії, як третя, друга, не говорячи вже за першу що стосовно Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u127.p10">І закликаю на завершення, дійсно, цей проект треба підтримати і побажати всім працівникам, обслуговуючим ці санаторії і курорти, їм і їх родинам всього самого найкращого - здоров’я, добра і щасливої їм долі. І дякую за обслуговування наших хворих і відпочиваючих. Хай вам щастить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u128.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u128.p2">Будь ласка, для заключення доповідач Грач, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРАЧ Л.І.</note>
            <u who="ГРАЧ Л.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u129.p1">Я благодарю своего коллегу Сулковского за то, что он поддержал проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u129.p2">Но, видимо, он его не совсем внимательно прочел. Речь не идет о том, что какой-то отдельно взятый санаторий празднует какое-то «летие», речь идет о 200-летии курорта. Это очень разные вещи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u129.p3">А поэтому 200-летие курорта Крым мы не можем чохом подогнать то ли Миргородский, то ли Трускавецкий. Может, они моложе, может они старше, я лично не знаю, но что касается двухсотлетия крымского курорта, это подтверждено все наукой, историками, есть соответствующие экспертизы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u129.p4">И второе. Он очень правильно затронул проблему того, что очень дорогие сегодня, недоступны путевки. Здесь я с ним солидарен и, пользуясь моментом, хочу тоже призвать и сказать. Сегодня подогнали под общий тендер, как когда-то у Мюллера под колпаком все было, так и сегодня тендерный комитет, в том числе и подогнал в данном случае курортную всю сферу. Курортники все, у меня есть письма от миргородских, трускавецких, уже не говоря за крымских и так далее, все, что называют, стонут и просят, дайте нам, чтоб мы торговали своим товаром сами. Оно значительно будет удешевление.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u129.p5">Но мой законопроект на эту тему и поддержанный Борисом Давыдовичем, уже несколько месяцев не расматривается в комитете Порошенка или, по-другому, саботируется. Более того, отказывает на заседании комитета рассмотреть этот законопроект. И это я говорю о том, что сфера санаторно-курортная, она еще особо, окружена особым слоем, если хотите, коррупции с точки зрения того, чтобы не дать ей развиваться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u129.p6">Давайте мы примем это решение и проголосуем, когда будет возможность, чтобы показать действительно на поднятие имиджа курорта Крыма. А с другой стороны я думаю, что следующая Погоджувальна рада я потребую от своего коллеги Порошенка объяснить, почему он, если хотите, нахально не хочет рассматривать законопроект. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u130.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорення питання завершено. Будемо визначатись так як і за попередніми законами. Ми повністю з вами виконали той порядок денний, який на сьогодні планували, який на сьогодні планували. Тому перед тим як оголосити про закриття ранкового засідання, ще раз просив би, просив би і звертаюся до вас, зараз ми працюємо з 15 години в фракціях і комітетах, просив би провести засідання комітетів, особливо ще раз звертаюсь до комітетів, які мають розглянути кадрові питання, щоб ми завтра дали можливість розглянути пропозиції Президента щодо призначення і міністра закордонних справ, і голови Служби безпеки України. Тому комітети сьогодні повинні розглянути, аби ми завтра прийняли це рішення. Рішення таке, як належить прийняти Верховній Раді. І бажано, щоб до того часу працювала система „Рада”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-02-21-m0.u130.p2">На цьому ранкове засідання Верховної Ради оголошую закритим. Ще раз вибачаюсь за тимчасові незручності в роботі. На все добре.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
