<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1414.html</idno>
               <date when="2007-04-17">2007-04-17</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2007-04-17">2007-04-17</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 17 квітня 2007</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ТРЕТЄ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">17 квітня 2007 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України МОРОЗ О.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u1.p1">Доброго ранку шановні депутат, гості Верховної Ради, представники Кабінету Міністрів, журналісти, радіослухачі, телеглядачі! Сьогодні 17 квітня. Відповідно до календарного плану проходять пленарні засідання Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u1.p2">Я прошу депутатів підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему „Рада”, проводиться поіменна реєстрація.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T10:00:05">10:00:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u1.p3">Готові працювати у сесійному залі 262 народних депутати. Ранкове засідання оголошується відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u1.p4">Хочу також сказати, що сьогодні проходить засідання Конституційного Суду, який розглядає подання 53 народних депутатів стосовно указу Президента від 2 квітня. Там зараз присутні 18 суддів Конституційного Суду. Суд почав роботу. В цьому засіданні беруть участь більше 30 народних депутатів України, і тому ви розумієте, що це певним чином відбувається, скажімо, на активності у сесійному залі, але це деталь, яка менш має значення. Ми вихід із такої ситуації можемо знайти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u1.p5">Тим не менше зараз я хотів би скористатися можливістю і від вашого імені поздоровити з днем народження народного депутата України Ісаєва Леоніда Олексійовича. Привітаємо. <note>(О п л е с к и)</note> У якого сьогодні ювілей. Давайте привітаємо йому довголіття, творчого, законотворчого і просто здоров’я. Людина користується колосальним авторитетом не тільки серед депутатів, всіх, хто з ним працював, працює, спілкується. А також поздоровимо з днем народження Триндюка Юрія Григоровича, він, правда, вдвічі молодший, але, тим не менше, достойна людина. Привітаємо його.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u1.p6">Відповідно до Регламенту вівторок розпочинається з виступів повноважних представників фракцій із внесенням пропозицій, оголошень, заяв, повідомлень тощо. Я прошу записатися представників. Я прошу записатися представників. Від фракцій записалися. А тепер просто депутати самостійно, бо у нас виходить 15 і 15 хвилин. Прошу запишіться. Від фракцій по п’ять хвилин, а депутати по три хвилини. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u1.p7">Слово має Мельничук Михайло Васильович від фракції соціалістів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:03:14">10:03:14</time></note>
            <note type="comment">(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u2.p1">Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u2.p2">Шановний Олександре Олександровичу, шановні колеги, радіослухачі, телеглядачі, шановні представники засобів масової інформації! 11 квітня на засіданні уряду була прийнята постанова про встановлення розмірів підвищених посадових окладів, ставок заробітної плати та додаткової оплати за окремі види педагогічної діяльності у співвідношенні до тарифної ставки. Це все зроблено з метою вдосконалення системи праці в галузі освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u2.p3">Я сьогодні звертаюся до освітян України. Вслухайтесь в ті цифри і в ті кроки, які зробив уряд у відношенні до вас. І це робиться тільки тому, що професійно працює уряд, що Міністерство освіти дбає про освітян і не тільки. Я вважаю, що суттєві кроки назустріч людям – це є той стиль і та метода роботи сьогоднішнього уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u2.p4">Коментуючи постанову, аргументував би необхідність такого рішення кількома прикладами. До сьогодні вчитель, викладач, методист, майстер виробничого навчання 1 категорії, педагог-організатор отримав за ці звання від 1 до 17 гривень. Одна гривня або 17 гривень. Тепер вони будуть отримувати 10-30 відсотків від базової ставки. В середньому це складатиме від 70 до 160 гривень. Це збільшення приблизно в 6 разів. Керівнику гуртка доплачували 3 гривні за його роботу. Скажімо, ми розуміємо наскільки це важка робота, яка потребує зусиль, часу. Три гривні отримував за це викладач. Тепер доплата збільшена в 31,5 рази або становитиме 15 відсотків від базової ставки, це складатиме по суті біля 100 гривнів, тобто 99 гривнів. За керівництво стрілецьким тиром або кімнатою зберігання зброї вчитель раніше отримував 76 копійок. Вдумайтесь, 76 копійок! І це при тому, що вони мало того, що створили хаос у країні, не працюють в цьому залі, різними заявами штурмують виборців про те, що треба негайно вибори проводити і так далі, вони не звертали у свій час, коли мали на це підстави, коли міністр освіти Станіслав Ніколаєнко своїми законодавчими ініціативами, своїми зверненнями до уряду, говорив про таке становище в освіті, він мало в чому мав підтримку. 76 гривнів. В той же час, на сьогоднішній день доплата становитиме 10 відсотків від базової ставки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u3.p1">Копійок. Михайло Васильович, копійок, а не гривень. 76 копійок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u4.p1">76 копійок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u4.p2">Становитиме, скажімо, 66 гривень. Керівники спортивних секцій отримують доплату приблизно в п’ять-десять разів більше від тієї, яка була. Якщо раніше педагоги за роботу у спортивних гуртках отримували не більше вісім-дев’ять гривень, то тепер доплата становитиме до 200 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u4.p3">Дуже важливим є те, що для вчителів фізичної культури, які мають сьогодні спортзал, гімнастичний чи атлетичний зал, доплата становитиме не одну-дві гривні, як це було раніше, а 10-15 відсотків від базового окладу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u4.p4">Майстрам виробничого навчання профтехзакладу за керівництво майстернею раніше платили гривню 60 копійок, тепер доплата становитиме 99 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u4.p5">За звання та використання в роботі іноземної мови керівникам та педагогічним працівникам профтехосвіти та дошкільних навчальних закладів ставка збільшена в чотири рази і становитиме від 40 до 70 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u4.p6">По лінії освіти чимало можливо й привести позитивних прикладів. Ця постанова уряду вступає в дію з першого травня на 50 відсотків, з першого січня 2008 року – повністю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u4.p7">Зростає ВВП, поступово економічні показники покращуються. То скажіть мені, будь ласка, кому потрібний цей хаос? Кому потрібні дострокові вибори? До яких виборів сьогодні готуються ті, які провели, скажімо, свої з’їзди і так далі? Ми вважаємо, що вибори.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u5.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u5.p2">Слово має Болдирєв від фракції „Регіонів”, так записано. Хто, хто? Сергій Васильович Ківалов, прошу. Замість Болдирєва.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:08:45">10:08:45</time></note>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые народные депутаты, уважаемые представители средств массовой информации, присутствующие!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p2">Сегодня я написал заявление на имя Президента Украины о сложении полномочий председателя и члена Центральной избирательной комиссии. Вот это заявление.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p3">Этот документ буквально после моего выступления будет представлен в Администрацию Президента, и Президент в соответствии с действующим законодательством должен будет представить Верховной Раде, и окончательное решение об отставке любого члена Центральной избирательной комиссии будет решаться именно в этом зале.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p4">Вы знаете, в 2004 году весь состав Центральной избирательной комиссии был отправлен незаконно в отставку. И Слава Богу, что 2 апреля этого года весь состав Центральной избирательной комиссии восстановлен и сегодня он действует.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p5">Я хочу сказать, что делаю я это во многом для того, чтобы не давать ни малейшего повода оппозиции, против готовящихся различных таких провокаций, различных моментов вокруг Центральной избирательной комиссии и членов Центральной избирательной комиссии. Это я делаю в интересах нашей политической силы и в интересах всего нашего государства, в интересах спокойствия в стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p6">Помните формулировку, с которой была отправлена Центральная избирательная комиссия в отставку: «политической недоверие»? Так я вам хочу сказать со всей ответственностью: ни в одном кодексе, ни в одном законе не существует такого понятия, как «политическое недоверие». В отличие от наших оппонентов, мы всегда поступили и поступаем исключительно по закону, и надеюсь, будем поступать именно так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p7">Вы знаете, Президент Украины после этого вошел во вкус и уволил уже не 15 членов Центральной избирательной комиссии, а 450 – весь состав Верховной Рады отправил в отставку. Естественно, что это сделал он незаконно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p8">Уважаемые коллеги, я думаю, что оппозиции не очень ловко слушать и видеть, как с ее рядов уходят депутаты. Но это наверное, действительно, может быть это наверное и плохо. Но это не дает повод распускать Верховную Раду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p9">Как мы можем требовать соблюдение и уважение Конституции, когда сам гарант этой Конституции, Президент Украины, стал на путь систематического нарушения действующего законодательства. Причем, это делается почти ежедневно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p10">Пример. Грубое и бесцеремонное вторжение в судебную систему, в независимую судебную систему. Эта система у нас действительно независимая и, может быть, станет независимой. И, наверное, от нее практически ничего сегодня не зависит, потому что Президент сам, я подчеркиваю, систематически нарушает закон, и сам решает вопросы, связанные с судоустройством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p11">Президент постоянно издает свои указы по судебной системы в нарушение всех действующих нормативных актов. То есть он сегодня сам переводит судью с одного суда в другой суд, сегодня он сам увольняет одного судью, второго судью. Сегодня дошло до того, что появился новый институт исполняющих обязанности руководителей судебных органов. Вы знаете, это очень опасно. Это очень опасно. Мы знаем, к чему это идет. Мы знаем, к чему может привести, если дойдет дело до того, что Президент сам будет со временем возбуждать уголовные дела.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u6.p12">Есть Конституция, есть определенное законодательство, которое необходимо исполнять. Я вам хочу сказать, что из уст Президента очень опасно стала исходить неправдивая информация, которая опрылюднюется в целом на все государство. Вот буквально недавно, несколько дней назад, Президент оповестил, что председатель парламентского Комитета по вопросам правосудия зашел в суд, забрал печать, забрал ключи от сейфа. Да я вам хочу сказать, что во время этого инцидента меня там вообще в суде не было.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u7.p1">10 секунд дайте ще, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u8.p1">Больше того, я вам хочу сказать, что издаются вот такие незаконные нормативные акты и Президент идет на поводу тех, кто готовит. 4 апреля этого года состоялось заседание Высшего совета юстиции. И когда у председателя Верховного Суда Украины Василя Онопенка спросили, давал ли он представление на увольнение председателя Печерского суда, во время заседания Василий Онопенко сказал, никакого представления он не давал, хотя в указе, в этом знаменитом указе есть ссылка на представление председателя Верховного Суда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u8.p2">Я думаю, что Верховная Рада способна остановить тот правовой беспредел, который сегодня у нас есть в нашем государстве.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u9.p1">Дякую. Матвєєв від фракції комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:14:55">10:14:55</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10.p1">Фракція комуністів, Матвєєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10.p2">Шановні колеги, шановні співвітчизники, сьогодні у нас, на превеликий жаль, є всі підстави заявити з парламентської трибуни, що політична ситуація в країні після антиконституційного указу Ющенка про дострокове припинення повноважень Верховної Ради досягла свого апогею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10.p3">Україна з лихої волі глави держави та його любих друзів перетворилася на величезний мітингуючий табір, в арену політичного протистояння, розборок та зведення рахунків. Помаранчева пропаганда методично зомбує суспільну свідомість, намагається переконати всіх і вся, що буцімто єдиний шлях до порятунку країни, до збереження її цілісності та єдності – це дострокові парламентські вибори. За зчиненим навколо цього лементом, за намаганням будь-що поставити країну дибки заводії цієї невдячної кампанії забули про економіку, про весняну посівну, про відродження села, про нагальні соціальні проблеми, котрі необхідно розв’язувати в інтересах переважної більшості народу. І коли Президент заявляє, що, мовляв, не бачить підстав для погіршення соціально-економічної ситуації, то він, м’яко кажучи, лукавить. Не бажає усвідомити, що політична нестабільність неминуче призводить до соціальних і економічних потрясінь. Назву лише кілька цифр і фактів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10.p4">За два останні тижні, відколи оприлюднено горезвісний Ющенків указ, надходження до державного бюджету скоротилося щонайменше на 700 мільйонів гривень. В ряді регіонів поповзли в гору ціни на хлібобулочні вироби, а також на нафтопродукти, сировину, для яких, зверніть увагу, які були завезені ще в листопаді минулого року. На очах у всієї країни в обхід Конституції та діючих законів Президент брутально викручує руки урядові добиваючись від нього фінансування незаконно оголошених дострокових парламентських виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10.p5">Сьогодні з цієї парламентської трибуни з інформацією Кабінету Міністрів виступить Микола Янович Азаров. Мабуть, він назве ще немало, на превеликий жаль, невтішної статистики, яка безперечно на совісті тих, хто провокує соціальну-економічну нестабільність, намагається втягнути Україну в авантюру під назвою дострокові парламентські вибори. І це все робиться під орудую Президента, котрий давно забув про свої 10 кроків на зустріч людям, підмінюючи їх, 17 кроками на зустріч пані Ю. з її невдоволеними ладними амбіціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10.p6">Глава держави замість пошуку компромісу та шляхів примирення взяв курс на дальше загострення протистояння та беззаконня. Про це свідчить і його вчорашня, зокрема, нарада з керівниками силових структур, виявляється, в нашій країні саме функція СБУ, Генеральної прокуратури, на думку Ющенка, продемонструвати 48 мільйонам громадян, а їх, до речі, сьогодні всього лише 46, що в Україні працює закон і фундаментальне право громадян на вибори має бути реалізоване.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10.p7">Чи можна бути більше лицемірним ще. чим цинічно розтоптавши Конституцію робити такі заяви, робити виклик міжнародній спільноті? А ще публічно демонструє необізнаність із станом справ у власній країні. Та якби не намагався гарант беззаконня і хаосу грати м’язами, як би він не потурав амбіційним примхам Тимошенко, тимошенків, кириленків та луценків, якби всі разом вони не шаленіли, суспільство вже переконалося бліц-кригу, іншими словами блискавичного антиконституційного усунення найвищого законодавчого органу державної влади не вийшло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u10.p8">Ми впевнені, що антиконституційний переворот у державі не пройде. І на заваді цьому твердо стали і будуть стояти всі здорові політичні сили, свідомі і чесні громадяни України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u11.p1">Спасибі. Слово має Чечетов замість Берташа, так вони домовилися. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:20:14">10:20:14</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u12.p1">Михайло Чечетов, фракція Партії регіонів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u12.p2">Шановний Олександре Олександровичу, шановні співвітчизники, шановні колеги! Ми разом з усіма вами належимо до великого народу. На нас лежить відповідальність за єдність країни. Мовчати сьогодні – злочин. Мовчазно виконувати усі забаганки Президента – злочин подвійний. Адже сьогодні у людей не просто відбирають вибір 2006 року – той вибір, який країна зробила на чесних парламентських виборах, – сьогодні у людей намагаються відібрати право самостійно вирішувати власну долю, долю власної держави, захищати свій добробут та своє майбутнє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u12.p3">Політичне противостояння, спровоковане безпідставним Указом Президента України про дострокове припинення повноважень Верховної Ради України викликало серйозну напругу в суспільстві. Сьогодні ця напруга досягла апогею і ось-ось може перерости у неконтрольоване сповзання України до суспільного протистояння та економічної прірви. Ми виступаємо проти цього, ми хочемо постійних перевиборів на догоду окремим політикам, ми хочемо жити і працювати, працювати на себе, на свою родину, на Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u12.p4">Сьогодні Президент ще міг би змінити логіку розвитку політичного процесу у державі. Ми сподіваємося, що він все-таки виконає свою місію гаранта та спокою і відкличе власний указ. І ми переконані, що саме цього кроку чекає від нього суспільство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u12.p5">Верховна Рада продовжує свою роботу у нормальному режимі, ми працюємо і чекаємо чесного, справедливого та неупередженого рішення Конституційного Суду. Ми всі розуміємо, якщо сьогодні не зупинити правовий хаос, якщо дозволити діяти у рамках революційної доцільності, то завтра хаос і безлад увійдуть до кожної оселі. У країні не залишиться ані правових, ані моральних авторитетів, а сама Україна перетвориться на чорну діру у самому центрі Європи і все тільки через те, що окремі політичні сили не бачать іншого способу дістатися влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u12.p6">Ми звертаємося до них: „Шановні, у вас був історичний шанс, у вас було два роки. И чим ви запам’яталися народу? Кризами, зрадами, звинуваченнями один одного. Тому сьогодні зупиніться і не заважайте працювати. Ми не віддамо вам Україну і майбутнє українського народу. Ми говоримо „ні” позаправовому реваншу, „ні” попранню Конституції, „ні” поділу України та українців”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u12.p7">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u13.p1">Спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u13.p2">Слово має Калетнік Григорій Миколайович. За ним Кузьменко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:23:11">10:23:11</time></note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u14.p1">Григорій Калетнік, фракція Партії регіонів, Вінниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u14.p2">Шановні співвітчизники! Шановна президія! Заява Коаліції національної єдності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u14.p3">„Сьогодні, 17 квітня цього року Конституційний Суд України розглядатиме справу щодо конституційності Указу Президента України „Про припинення повноважень Верховної Ради України та призначення дострокових парламентських виборів”. Не випадково, що саме напередодні цієї важливої події посилюється тиск на суддів Конституційного Суду України з метою не допустити прийняття законного рішення. Тиждень тому судді Конституційного Суду, призначені на ці посади за квотою Президента, та ті, що обрані за рекомендацією пропрезидентського блоку "Наша Україна", одночасно через засоби масової інформації звернулися із заявою про те, що на них чиниться політичний тиск. При цьому не було наведено жодного конкретного факту, не послідували відповідні звернення до правоохоронних органів. Але саме це стало однією з головних підстав для перенесення розгляду справи на 7 днів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u14.p4">У той же час у понеділок 16 квітня, у переддень засідання Конституційного Суду прозвучали звинувачення на адресу судді-доповідача Станік з вуст виконуючого обов’язки голови Служби безпеки України Наливайченка. Це свідчить, що зазначена спецслужба вдається до будь-яких кроків, аби реалізувати давно розроблений сценарій зриву Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u14.p5">Між тим, усі ці так звані факти спростовані Генеральною прокуратурою України. Невипадково саме сьогодні Президент України прийняв ряд кадрових рішень стосовно заміни керівників деяких провідних департаментів Служби безпеки України, які ще більше посилять його вплив на цю структуру, зроблять її надійним знаряддям у досягненні незаконних цілей. Подібні спроби впливу на суд помаранчева команда вже випробувала у 2004 році щодо Верховного Суду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u14.p6">Коаліція національної єдності наголошує на недопустимості подібних дій по відношенню до суддів Конституційного Суду і вимагає створити всі необхідні умови для його безперешкодної роботи і прийняття об’єктивного рішення по справі, адже йдеться не тільки про дотримання законності та внутрішній спокій у державі, а й про міжнародний авторитет України та повагу до неї з боку світової спільноти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u15.p1">Дякую. Слово має Кузьменко. За ним виступатиме Кисельов замість Майбороди.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:26:13">10:26:13</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМЕНКО С.Л.</note>
            <u who="КУЗЬМЕНКО С.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u16.p1">Сергій Кузьменко, Запоріжжя, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u16.p2">Шановні громадяни України, шановні колеги, шановна президія! Я хотів би зупинитись на подовженні, так би мовити, теми, яку дуже часто озвучує в останній час особливо Президент України. Він говорить про те, що указ обов’язковий до виконання, що всі, хто його не виконують, будуть нести відповідальність. Але скажіть мені, будь ласка, чому Президент або його оточення ніколи не говорять про інше: а яку відповідальність будуть нести ті люди, які зараз почнуть виконувати указ Президента, в тому числі витрачати якісь кошти на виконання цього указу, а потім Конституційний Суд визнає указ таким, що не відповідає Конституції? Хто і яким чином буде відповідати за ті дії, які будуть вчинені на виконання неконституційного указу? Чому Президент про це не говорить? Тому що він вважає, що такі дії залишаться безкарними? Для нього, поки він Президент, можливо, він має недоторканість. Але для всіх інших ні в якому разі. І я хотів би, щоб всі, хто пробує виконувати указ без рішення Конституційного Суду, мали це на увазі – на них недоторканість не розповсюджується, прийдеться відповідати. Це перше, що я хотів би сказати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u16.p3">Хотів би також наголосити на наступному. Одна з останніх заяв Президента – це піарівське, я по-іншому не можу сказати, звернення до всіх партій, яким він пропонує відмовитись від недоторканості депутатів на якийсь період. Я хотів би сказати, що Президент, ну мабуть тому, що у нього освіта не дозволяє бухгалтерська, погано знає право: ніяка відмова від депутатської недоторканості, навіть якщо ми всі напишемо заяви і кров’ю розпишемось на цих заявах, не дозволить жодному правоохоронцю вичинити будь-які дії без рішення Верховної Ради про надання згоди на притягнення до відповідальності народного депутата, ніякому прокурору будь-які дії вчинити без рішення Верховної Ради без надання згоди. Тобто це – чисто піарівський крок, який не тягне за собою правових підстав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u16.p4">І останнє. Президент дуже часто говорить про те, що. і його оточення про те, що треба пройти випробування народною довірою і пройти через дострокові вибори. Я тільки не розумію чому Президент себе ставить вище такого випробування. На мій погляд, сьогоднішня соціологія говорить про те, що перший кому треба пройти випробування народною довірою – це Президент України. І немає ніяких підстав відмовлятися від проведення дострокових президентських виборів. Хай народ скаже довіряє він Президенту Ющенку чи ні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u17.p1">Спасибі. Слово має Кисельов замість Майбороди. За ним виступатиме. Малишев замість Корсакова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:29:36">10:29:36</time></note>
            <note type="speaker">КИСЕЛЬОВ В.О.</note>
            <u who="КИСЕЛЬОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u18.p1">Шановні співвітчизники! На цю трибуну мене змусила піднятися відповідь Генеральної прокуратури, що надійшла на депутатське звернення 5 депутатів і на Постанову Верховної Ради України, в якій Верховна Рада просила переглянути постанову Генеральної прокуратури про припинення кримінальної справи відносно українського газоресурсного консорціуму та посадовців, через яку відмивалися Єдиною енергетичною системою України <note>(це корпорація Тимошенко)</note> відмивалися мільярдні кошти. І я міг би вам зачитати цю відповідь. Тут ведеться про те, що об’єм роботи дуже великий і вимагає багато часу на вивчення, тому просять ще подовжити термін на вивчення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u18.p2">У зв’язку з цим у мене виникає питання - чому Генеральна прокуратура України покриває розкрадачів бюджетних коштів? Чому сьогодні, згідно матеріалів, отриманих нашою Генеральною прокуратурою від Мінюсту США по справі Лазаренка, в якій Тимошенко визнана співучасницею, нічого Генеральна прокуратура не робить з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u18.p3">Я переконаний, що Указ Президента України „Про дострокове припинення повноважень Верховної Ради” спрямований саме на те, щоб не дати покарати „воров в законе” і відволікти суспільство, увагу суспільства від цих резонансних справ. А ви. з бюджету держави украдено мільярди гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u18.p4">І на завершення. Коли ми хотіли створити комісію, тимчасову слідчу комісію Верховної Ради, яка б мала розібратися, що ж було, що відбулося з Президентом Ющенко, з кандидатом в Президенти Ющенко напередодні голосування: чи то було отруєння, чи щось інше, - ви пам’ятаєте, що виконуючий обов’язки керівника СБУ України Наливайченко на прес-конференції заявив: ось є матеріали. Він сказав, що найближчим часом, читаю дослівно: „СБУ в ближайшее время проинформирует общество о реальном ходе расследования».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u18.p5">Тому я пропоную, Олександре Олександровичу, викликати сюди представників Генеральної прокуратури і самого Наливайченка, і нехай вони дадуть нам відповідь, чому вони сьогодні покривають злочинців, і чому сьогодні Наливайченко не доповів суспільству, як він обіцяв, що відбулося з кандидатом в Президенти Ющенко. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u19.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u19.p2">Ну, власне, щоб я не робив потім підсумки стосовно цього фрагменту вашого виступу, давайте протокольне доручення дамо щодо підготовки звернення до Генеральної прокуратури і керівництва СБУ, щоб вони зробили таку інформацію для парламенту. Я думаю, що це буде цілком слушно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u19.p3">Слово має Малишев. І потім останній Чорновіл, уже використовуючи потребу депутата і те, що він останній записався.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:32:47">10:32:47</time></note>
            <note type="speaker">МАЛИШЕВ В.С.</note>
            <u who="МАЛИШЕВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u20.p1">Владимир Малышев. Партия регионов, Донецк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u20.p2">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые коллеги, уважаемые соотечественники! Впервые с этой трибуны я выступаю не как юрист, а как политик. В моей жизни навсегда останутся события 1989 года, когда я, будучи слушателем Академии МВД СССР, имел возможность слушать и видеть великого человека двадцатого столетия – Андрея Дмитриевича Сахарова, который жил, как назначила ему природу: по уму, чести и без страха. Многие его высказывания заставили задуматься, как, например, это: «Демократия по своей сути положительное явление, но она вольна пониматься по-разному, ее нельзя приносит извне, а нужно растить внутри страны». Сегодня эти слова как никогда актуальны. В ситуации, сложившейся в Украине в результате неконституционного указа, не могу не только я, а и большая часть населения оставаться равнодушным.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u20.p3">Уважаемый господин Президент, вы везде и всегда называете себя демократом, но ваши действия говорят об обратном. Не только парламентской коалиции, но и большинству народа не понятен ваш указ о роспуске парламента. Прислушайтесь к своей совести и отмените свой неконституционный указ. Этим вы покажете не только стране, а и миру, что вы демократ не на словах, а на деле. Создается впечатление, что вы отдаете предпочтение не прогрессивным идеям Вольтера, Монтескье, Бердяева, а являетесь приверженцем Макиавелли и используете принцип «разделяй и властвуй», изложенный в его книге «Государь».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u20.p4">Прошу всех нас осмыслить слова французского философа, который сказал: «Законы даны, чтобы сильный не мог делать всего, что ему хочется, чтобы справедливость стала сильней оружия и чтобы стыдно было сражаться со своими согражданами». Для наших политиков этот постулат должен стать философией жизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u20.p5">Кому нужна сегодня сильная Украина, независимая, отказывающаяся от импорта, равная по территории многим развитым странам Европы? Отвечаю: никому, кроме нас самих. Мы за это с вами должны ежедневно, ежечасно бороться и не сдаваться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u20.p6">Я обращаюсь к вам, уважаемые политики, дорогие соотечественники: строить нашу красавицу Украину мы должны сегодня, завтра будет поздно. Потомки нам этого не простят. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p2">Тарас Чорновіл, ви наполягаєте на слові? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p3">Давайте підведемо підсумок короткий нашої розмови. Вчора ви, очевидно, спостерігали дискусію по телеканалу „1+1”, коли два колишніх судді Конституційного Суду – Олександр Миколайович Мартиненко. Мироненко і Микола Іванович Корнієнко вели дискусію з приводу нинішньої політичної ситуації і її причин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p4">Ну, по-перше, блискучі конституціоналісти, я знаю їх обох більше 20-ти років, мені здається, були зразком і для тих, хто сьогодні претендує на суддівство в Конституційному Суді, та і взагалі для тих, хто займається правом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p5">Дуже цікавий був. було висловлювання Олександра Миколайовича Мироненка, коли він говорив про ієрархію законодавчих актів в контексті 8 і 150 статей Конституції. Він говорив про ієрархію: Основний закон, тобто право взагалі, потім Основний закон – Конституція, потім закони, потім постанови Верховної Ради, потім укази Президента і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p6">Ви помічаєте, що сьогодні весь час вкидається в суспільну свідомість думка про те, що указ Президента вище всього, і мовляв не повинні діяти інші нормативні акти. Так ви маєте на увазі, що постанови Верховної Ради мають нормоутворюючу суть, а не виконавчу. А указ Президента діє якраз у межах закону і постанов, і інших, і Конституції у визначених повноважень. Це відмінність суттєва, і треба на це звертати увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p7">Тобто ми з повагою ставимося до указів Президента, ми зобов’язані їх виконувати всі, якщо вони відповідно до 19 статті Конституції і 60 статті Конституції відповідають чинній Конституції. А якщо ні, то вони є необов’язкові до виконання. Так говорить Основний закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p8">Ще раз після учорашньої дискусії і всіх тих дискусій, які відбувалися останніми днями, учора я проводив засідання громадської ради при Голові Верховної Ради, де були представники усіх громадських, найвідоміших в Україні громадських організацій. Всі зводяться до того, до висновку власне такого, що ніхто не боїться виборів, ми не проти виборів і дострокових у тому числі. Ми проти незаконних виборів, які організовуються в порушення Конституції. Цього допускати не можна, бо ми далеко зайдемо, ми зруйнуємо тим самим державу і розведемо суспільство за політичними і іншими ознаками. Цього допускати не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p9">Ми спостерігаємо, що втручання в роботу Конституційного Суду стало явним. І вже сьогодні зрозуміло, хто втручається. Як може Служба безпеки України напередодні розгляду питання у Конституційному Суді іти у засоби масової інформації із звинуваченнями щодо одного із суддів – судді доповідача. Навіть, якщо було щось там те, що достойне уваги Служби безпеки, то треба робити розслідування і за Кримінальним кодексом, за принципами судочинства не можна викидати в засоби масової інформації суть справи, котра не завершена розслідуванням і є по суті таємницею слідства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p10">А з іншого боку, є ще один елемент. Якщо мова йде про хабарництво абощо, то це – не підсудність Служби безпеки, це підсудність прокуратури. Це повинні знати елементарно юристи, зокрема ті, що працюють в Службі безпеки. Я це розцінюю, я думаю, що маю підстави так говорити я, бо в даному випадку як громадянин, як тиск на Конституційний Суд. Це неприпустима річ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p11">Я хотів доповісти, що післязавтра як Голова Верховної Ради я запрошуюсь на засідання Парламентської асамблеї Ради Європи. І те, що поспішно засоби масової інформації, не знаю звідки, опублікували заяву про те, що це не можливо абощо, це не так. Я вчора одержав запрошення від президента Парламентської асамблеї Вандерліндена з цього приводу. І я гадаю, що, виступаючи там чи спілкуючись, якщо не на сесійному засіданні, а спілкуючись з керівництвом Парламентської асамблеї, я підтверджу ще раз, що ненормально, що в сесійному залі немає сьогодні представників від опозиції. Ненормально, що таким чином розвиваються події і вулиця втягується у розборки політичні. Це недобре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p12">Але ми все будемо робити так, щоб на основі рішення Конституційного Суду і на основі консультацій і знаходження компромісів ми повернулися до нормальної роботи парламенту. І представники опозиції повернуться у зал, ніхто не буде злорадствовать з приводу того, що вони десь займалися іншими видами діяльності. В кінці-кінців, їм корисно було з’ясувати стосунки поміж собою і сьогодні, проводячи з’їзди, певним чином демонструючи, що й вони не вірять у можливість дострокових виборів. В будь-якому разі рішення „Нашої України” про те, що вони публікують сьогодні списки в алфавітному порядку, включивши всіх депутатів туди, а тільки через 10 днів там будуть розглядати питання про рейтингове розміщення у списках, свідчить про те, що вони знають прекрасно, Конституційний Суд прийме рішення про неконституційність указу Президента, скоріше за все, а це означає, що їм тоді не доведеться свариться поміж собою, бо всі же хотіли включить. І тим самим все-таки лідер „Нашої України”, віддамо йому належне, мудро вчинив зберігши єдність у фракції, принаймні, на певний період.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p13">Отже, ми ще раз за пошук компроміс, ми за використання в основі цього компромісу або знаходження компромісу в Конституції і іншого бути не може, і інакше не буде, я хотів, щоб всі це знали. Спасибі за доброзичливу і коректну оцінку всього того, що відбувається сьогодні.</seg>
               <note>(О п л е с к и)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p14">Вчора на засіданні Погоджувальної ради депутати висловилися з приводу заслуховування інформації Кабінету Міністрів про наслідки соціально-економічні нинішньої політичної ситуації. У зв’язку з тим, ми запросили на засідання першого віце-прем’єр-міністра Миколу Яновича Азарова для такої інформації. Я думаю, що ми побудуємо з невеличким відхиленням від Регламентом, якщо ви не будете заперечувати. Він робить інформацію на час, він просив 10-15 хвилин, зробить інформацію, а потім може відповісти хвилин 5-10 на запитання, якщо такі будуть від депутатів. Немає заперечень? Тоді я не ставлю цю процедуру на особливість на голосування, вважаємо, що вона погоджена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u21.p15">Микола Янович Азаров запрошується на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p1">Уважаемый Александр Александрович! Уважаемые народные депутаты! К сожалению, в который раз наша страна переживает сложный период в своем развитии, и я в полной мере отдаю себе ответственность, отчет в той ответственности за каждое сказанное мной слово и за каждый сделанный мной вывод. Однако задача правительства, дать парламенту объективное изложение ситуации в стране. Я ответственно заявляю, правительство полностью контролирует экономическую ситуацию в стане и имеет достаточно средств и возможностей для решения самых сложных вопросов, возникающих на этом этапе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p2">Наше правительство во главе с Виктором Федоровичем Януковичем работает восемь месяцев. Первые несколько месяцев ушли на стабилизацию социально-экономической ситуации. Мы приняли страну, в которой казна была пуста и разворована. В газохранилищах и на угольных складах не было необходимых запасов угля и газа на зиму. Финансовое положение страны, особенно наших крупных предприятий было неудовлетворительное. Из страны полным ходом вывозилось продовольствие, продовольственная пшеница, и это при недостаточном урожае 2006 года. Перед своим уходом наши предшественники резко подняли тарифы на электроэнергию и газ, не приведя в соответствие тарифы на жилищно-коммунальные услуги, не обеспечив ни население, ни бюджеты необходимыми средствами и компенсациями. Во многих городах и областях продолжали кипеть предвыборные страсти и практически не проводилась никакая организационная работа. Исполнительная дисциплина была в стране на нуле.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p3">С самых первых дней так называемая оппозиция устроила обструкцию и максимально препятствовала правительству в реализации антикризисной программы. С самого первого дня на страну обрушились потоки клеветы, лживых обвинений. Еще с осени хорошо оплаченные политтехнологи стали готовить страну к идее разгона парламента и отстранения от власти законно избранного правительства. То есть по сути готовили страну к ревизии выборов 2006 года. Почему я употребил термин так называемая оппозиция. Да потому что практически все члены, все руководители районных, областных администраций, то есть вся вертикаль исполнительной власти на местах находится в руках так званой оппозиции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p4">К сожалению, к целенаправленным действиям против правительства присоединился Президент и его окружение. Двадцать восемь законов ветировано за этот небольшой промежуток времени. Двадцать одна постанова правительства была приостановлена. Впервые в истории Украины вето было наложено на закон о государственном бюджете. На полтора месяца задержалась работа по разработке нормативных документов, связанных с внедрением и реализацией закона про государственный бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p5">И тем не менее, правительству удалось не только выправить ситуацию, но и экономику на траекторию устойчивого развития. Особенно показательными являются результаты первого квартала. По итогам 2006 года мы вышли на положительную динамику, как по экономическим показателям, так и по бюджетным. Политика правительства, направленная на ускоренные темпы экономического роста, дала положительные результаты и первый квартал показателен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p6">Коротко остановлюсь на итогах. Реальный валовый внутренний продукт за январь-март 2007 года вырос на 8 процентов. Основными факторами роста стало увеличение валовой добавленной стоимости в обрабатывающей промышленности, на 14 процентов, в строительстве – на 14, в торговле – на 14 процентов. Темпы роста промышленного производства, посмотрите внимательно на слайд и обратите внимание, более чем в 12 раз выше, чем за аналогичный квартал 2006 года. Объем производства промышленной продукции увеличился на 12,5 процентов. Особенно показательны темпы прироста объемов продукции в перерабатывающей отрасли, в деревообработке увеличились почти на 40 процентов, в химии – на 6 процентов, в металлургии - на 17 процентов, в машиностроении - на 24 процента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p7">Прирост наблюдается, как по товарам, которые потребляются населением, так и по изделиям, используемым в сфере производства и предоставления услуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p8">Объем розничного товарооборота за январь-март 2007 года увеличился на 26 процентов. Крайне трудно было устранять негативные последствия 2005 года в области импортной политики. Практически 12 миллиардов за первый квартал долларов мы вложили в развитие чужих экономик. 59 миллиардов гривен составил объем импорта в первом квартале. Негативное сальдо по товаром составил минус 5 миллиардов или практически 1 миллиард долларов. Но это уже меньше, чем за аналогичный период прошлого года. Напомню, что 2006 год мы закончили с негативным сальдо по товарам почти минус 7 миллиардов. То есть мы имеем позитивную динамику сокращения отрицательного сальдо по товарам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p9">Правительству удалось сохранить ценовую стабильность и это при таком росте тарифов на электроэнергию и газ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p10">На слайде вы видите, что январь-март 2007 года было получено один из самых низких показателей индекса потребительских цен – 1,3 процента, что в 2 раза ниже, чем в январе-марте 2006 года. Динамика темпов роста ВВП, это особенно важно для развития экономики, существенно опережает инфляцию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p11">В первом квартале текущего года превышение динамики валового внутреннего продукта над инфляцией составил 6,7 процента, то есть, прирост конечных совокупных доходов значительно превышает рост цен. Поэтому можно говорить об удачной политике правительства, которая сочетает высокие темпы роста экономики и низкую инфляцию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p12">За первые три месяца 2007 года ускорился рост депозитов населения, их объем в национальной валюте вырос на 11 процентов. Это свидетельство об укреплении доверия граждан и бизнеса к политике правительства. Значительно увеличились поступления в сводный бюджет. Они превысили прошлогодний уровень <note>(вдумайтесь только в эту цифру)</note> при уменьшении налоговой базы на 37 процентов. И это без всяких истерик 2005 года, которые мы наблюдали с вами на всех телевизионных каналах, когда боролись с, так называемой, теневой экономикой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p13">В общий фонд государственного бюджета за январь-март 2007 года сверх плана поступило более полутора миллиардов гривен. За счет этого мы в марте приняли решение о повышении уровня социальной защиты населения. И вместе с вами приняли решение еще дважды повысить социальные стандарты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p14">В бюджете для населения предусмотрены существенные компенсаторы повышения тарифов за жилищно-коммунальные услуги, спровоцированные нашими предшественниками. С целью повышения эффективности расходования и минимизации злоупотреблений в бюджетной сфере мы максимально проинвентаризировали порядки использования бюджетных средств и уже утвердили 252 новых порядка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p15">Расходы в первом квартале осуществлялись в строгом соответствии с бюджетной росписью. 100 процентов выделено ассигнований из общего фонда Государственного бюджета на защищенные статьи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p16">За три месяца текущего года из Государственного бюджета местным бюджетам перечислено в 1, 3 раза больше средств, чем за аналогичный период прошлого года. Правительство разработало среднесрочную программу реформ, которую собирается в ближайшее время презентовать в Верховном Совете. Уже завтра на заседании правительства мы планируем рассмотреть проект Налогового кодекса, который предусматривает значительное уменьшение налогового давления и улучшение инвестиционной привлекательности Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p17">На этапе завершения разработка концепции реформирования местных бюджетов, программа повышения конкурентоспособности национальной экономики и других необходимых для государства реформ. И вот эта серьезная созидательная работа Верховного Совета и правительства сорвана, практически сорвана известными событиями начала апреля этого года.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p18">Обострение политической ситуации не могло не привести к формированию отрицательных признаков и отрицательных тенденций, представляющих значительные риски для экономической, финансовой стабильности государства. Прежде всего, я вынужден констатировать, что с начала апреля сократились поступления в бюджет. Это – обычная характеристика обострения политической ситуации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p19">На слайде вы может видеть, что загальный фонд за девять банковских дней на 16 апреля недополучил более 500 млн. гривен. На следующим слайде, на котором вы видите динамику средств – остатков на едином казначейском счете, то есть, средства правительства в казначействе, вы можете видеть провал, который нам оставили наши предшественники, когда казна была пустой в объеме один миллиард всего-навсего. Мы вышли на устойчивый уровень – 12 млрд. К сожалению, мы начали срабатывать свои запасы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p20">Я не открою никакого секрета, если скажу, что международное рейтинговое агентство «Стандартен-пурс» ухудшило прогноз рейтинга Украины со стабильного на негативное. Кредитные аналитики опасаются, что Украина может прийти к полномасштабному конституционному кризису, который парализует принятие политических решений, остановит реализацию крайне необходимых государству реформ, экономических решений и значительно ухудшат перспективы экономического роста.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p21">На ситуацию, политическую ситуацию в Украине мгновенно отреагировали международные инвесторы. Замораживаются инвестиции, есть сигналы об этом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p22">К сожалению, я должен констатировать и на слайде вы можете видеть, как изменилась спред украинских ценных бумаг. Всего за несколько дней котировка наших ценных бумаг упала на 12 базисных пунктов. Также, к сожалению, должен констатировать, что на фондовых рынках мы наблюдали беспрецедентное снижение курса акций отечественных предприятий. И когда некоторые так званые горе-теоретики-экономисты говорят, что 7 процентов – это не много, 7 процентов – это средняя температура по больнице, потому что акции ликвидных предприятий упали более, чем на 20 процентов. Акции соответственно малоликвидных предприятий уменьшились на немного и 7 процентов – это очень много.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p23">На следующем слайде вы можете видеть изменения в структуре депозитных и кредитных ресурсов в наших отечественных банках. К сожалению, мы вынуждены констатировать то, что обычно происходит в таких случаях, это движение средств на счетах предприятий приостанавливаются и деньги прекращают работать в экономику, уходя в более тихие гавани. С начала месяца депозиты юридических лиц увеличились почти на миллиард гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p24">За 15 дней апреля по сравнению с соответствующим периодом марта уменьшился, к сожалению, экспорт. Это только некоторые признаки, которые определяют реакцию экономки на ситуацию политической неопределенности. Поэтому правительство, зная хорошо нрав нашей оппозиции, которая во всех абсолютно грехах будет винить правительство, уже сейчас заявляет, что авторы сегодняшних тревожных явлений в экономике – это не правительство и не Верховный Совет. Это те самые политические силы, которые с самого начала мешали правительству работать и делали все, чтобы сделать ситуацию в экономике как можно более худшей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p25">С целью недопущения распространения негативных явлений в реальном секторе экономике, обеспечения стабильной ситуации в бюджетной сфере, усиления ответственности на всех уровнях исполнительной власти. процессов экономической и социальной сферах правительством разработано и внедряется целый ряд мероприятий. Было принято специальное постановление правительства, которое направлено на обеспечение бесперебойного функционирования стратегически важных для экономики и безопасности государства объектов предприятий, недопущение дестабилизации ситуации на товарных рынках, необоснованного повышения цен, поддержку стабильности валютного курса, недопущение снижения золотовалютных резервов страны и полное согласование политики правительства с политикой Национального банка, целевое использование бюджетных средств, подготовку законопроектов, принятие которых имеет стратегическое значение для экономики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p26">Предусмотрено усиление контроля за своевременностью выплаты заработной платы, социальных пособий и пенсий, обеспечение социальной защиты наиболее уязвимых слоев населения, расчета за потребленные энергоносители, полнотой и своевременностью начисления уплаты налогов, сборов, обязательных платежей бюджетов всех уровней.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p27">Эффективная организация работы по выполнению Государственного бюджета должна сочетаться с жестким контролем качества и полноты предоставленных услуг, а также мероприятиями по экономии бюджетных средств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u22.p28">В связи с риском недопоступления в апреле плановых платежей мы были вынуждены сократить финансирование инфраструктурных проектов, программ развития, других несоциальных расходов, в первую очередь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u23.p1">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u24.p1">В первую очередь средства будут направлены на выплату заработной платы, пенсий, социальных выплат и государственных пособий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u24.p2">В завершение отмечу, что общая задача всех партий, блоков, всех ветвей власти – не допустить перегрева политического напряжения, формирования негативных тенденций, которые составляют угрозу экономической и финансовой безопасности государства, ухудшение имиджа нашей страны и отечественных товаропроизводителей на международной арене. Мы абсолютно ответственно заявляем, что сейчас еще не поздно, еще есть время для того, чтобы мы сохранили те тенденции и те траектории экономического развития, которые достигнуты экономикой в первом квартале. Экономика развивается динамично только в стабильных политических условиях, и это – аксиома. Только имея уверенность в завтрашнем дне, расширяется производство, внедряются новые технологии, повышается оплата труда, а соответственно, и благосостояние людей. Вот что формирует фундамент экономического роста.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u24.p3">Благодарю вас за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u25.p1">Дякую вам і дякую депутатам за увагу, яку вони виявили до цієї інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u25.p2">Може, в когось запитання виникли якісь? Тоді запишіться, будь ласка. І ми так, як домовлялися з вами, виділимо десь хвилин 10 на запитання і відповіді. Нагадую, запитання – не більше хвилини, відповідь – не більше хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u25.p3">Ілляшов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T10:59:45">10:59:45</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЯШОВ Г.О.</note>
            <u who="ІЛЛЯШОВ Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u26.p1">Ілляшов, Партія регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u26.p2">Передаю слово Пеклушенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u27.p1">Пеклушенко слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:00:07">11:00:07</time></note>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u28.p1">Николай Янович, прежде всего, я хочу поблагодарить от имени Запорожской области, я встречался с аграриями, за полностью выданные деньги по компенсациям, за возможность удержать цены на энергоносители, удобрения, это очень позитивно отмечается. В то же время, людей сейчас волнует самое главное: первое – кредиты, их объемы и процентная ставка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u28.p2">Второй вопрос – вопрос цены на продовольствие. Но здесь есть обратная сторона: неумышленное регулирование и непродуманная остановка рыночных механизмов, чтобы здесь не было крайностей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u28.p3">И самое главное: скажите, когда заканчивается тот возможный.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u29.p1">Будь ласка, відповідайте. А тоді третє питання підійдете окремо візьмете.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u30.p1">Как вы понимаете, мое выступление на таком вот уважаемом собрании не позволяет полностью и детально характеризовать те тенденции, которые правительство сейчас наблюдает.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u30.p2">Вчера состоялась встреча у Президента с присутствием председателя Национального банка. И мы проинформировали Президента в гораздо более полном объеме, гораздо более откровенно о ситуации, которая складывается в стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u30.p3">Еще раз повторяю, мы считаем, что на сегодняшний день ситуация.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u31.p1">Дайтеможливість закінчити думку. Прошу, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u32.p1">Ситуация находится полностью под контролем правительства и Национального банка. Нет никаких оснований для того, чтобы цена кредита увеличилась, чтобы количество кредитных вложений, объем кредитных вложений в экономику уменьшился. Мы в этом твердо убеждены, и мы готовы вместе с Национальным банком сделать все возможное для реализации вот такой тактики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u32.p2">Вместе с тем я хотел бы подчеркнуть, что давать стопроцентные гарантии в результате непредсказуемого развития политической ситуации невозможно. И поэтому мы абсолютно четко сказали Президенту, что необходимо восстановление стабильности как можно в более короткие сроки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u32.p3">Теперь, что касается формирования цен на продовольствие. У нас достаточные запасы по всем товарным позициям. Абсолютно достаточные, и нет никаких оснований для роста цен, объективных оснований нет сейчас. И поэтому в тех местах, где имеется повышение цен – это типичное поведение субъектов рыночного хозяйства, которые ориентируются на вот такой ситуации политической неопределенности. Поэтому правительство в своем постановлении предусмотрело использование всех необходимых рычагов, в первую очередь рыночных, но мы не исключаем и применения административных рычагов в тех случаях, где ситуация может выйти за пределы тех параметров цен на продовольствие, которые мы для себя обозначили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u33.p1">Дякую. Постарайтеся чуть-чуть коротше відповідати. Гуреєв просив слова. Немає. Чичков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:04:27">11:04:27</time></note>
            <note type="speaker">ЧИЧКОВ В.М.</note>
            <u who="ЧИЧКОВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u34.p1">Прошу передать слово Пеклушенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u35.p1">Пеклушенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:04:32">11:04:32</time></note>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u36.p1">Партия регионов, Пеклушенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u36.p2">Николай Янович, я думаю, что все понимают, насколько сбалансировано ваше выступление, все понимают, что экономика вещь хрупкая и нельзя непродуманными высказываниями подталкивать те процессы. Поэтому мы вас благодарим за емкое четкое выступление, и я уверен, что сам бизнес, само производство, торговля не сделают глупостей, которые приведут к необратимым процессам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u36.p3">В этой связи вы как специалист, скажите, сколько вы видите возможностей во времени и пространстве для того, чтобы политики договорились и чтобы в экономике, нее дай Бог, не начались необратимые процессы?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u37.p1">Александр Николаевич, трудно сказать, трудно гадать. Мы с вами имеем опыт и я вчера об этом Президенту говорил. У нас есть опыт. Умные люди, к сожалению, учатся на чужих ошибках, а мы даже на своих собственных не можем научиться. Так вот, у нас есть опыт 2004 года, когда мы видели как по дням изменялась ситуация в экономике, по дням. Я ему сказал: «Пожалуйста, возьмите 2004 год, конец ноября, декабрь, и посмотрите, что происходило в экономике буквально по дням». В экономике и вфинансовой сфере, составьте себе прогноз. Я не хочу сравнивать ситуацию 2004 года с 2007 годом, они абсолютно разные, но вместе с тем сделать вполне определенные выводы, если ты хочешь эти выводы сделать, труда никакого не представляет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u38.p1">Дякую. Я думаю, що, як ви сказали, во времени и пространстве, во времени треба закінчити всю цю катавасію днів за 5-7 і приступити до нормальної роботи, а в пространстве - по всій території України і за її межами. Будь ласка, Петрик задає слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:06:40">11:06:40</time></note>
            <note type="speaker">ПЕТРИК П.П.</note>
            <u who="ПЕТРИК П.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u39.p1">Прошу передати Чечетову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u40.p1">Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:06:45">11:06:45</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u41.p1">Уважаемый Николай Янович, за полуторагодичное пребывание помаранчевой команды у власти все мы убедились в их дилетантстве, полном отсутствии профессионализма. Все мы помним как после 7 месяц после назначения Тимошенко Премьером Президент был вынужден отправить ее в отставку, понимая, что еще пару дней и пребывание ее у власти, и она не то, что развалит экономику, она развалит все страну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u41.p2">Сегодня мы являемся свидетельством очередной элементарной безграмотности госпожи Тимошенко, когда она цинично заявляет, что деньги на выборную компанию можно взять из Святая Святых - резервного фонда Кабмина. Слава Богу, что хоть хватило ума ей, чтобы не предложить эти деньги в казино проиграть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u41.p3">Уважаемый Николай Янович, я вас убедительно прошу, проведите ликбез во всю страну для дилетантов из помаранчевой команды и лично госпожи Тимошенко в части того, куда, на какие цели по закону, я акцентирую внимание, по закону должен использоваться резервный фонд Кабмина, и кто должен принимать решение о создании финансового источника для проведения выборной компании.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u42.p1">Законодательство Украины совершенно однозначно определяет, что средства на проведения избирательной компании выделяются отдельным рядком в Законе «О государственном бюджете», все. Інших джерел для фінансування виборів немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u42.p2">Резервный фонд расходуется только на чрезвычайные ситуации. И у нас есть богатый опыт, когда нам средств резервного фонда не хватало на ликвидацию последствий стихийных бедствий, наликвидацию такой крупной аварии, которая была в селе Новобогдановка Мелитопольского района. Когда мы были вынуждены из резервного фонда потратить более 70 миллионов гривен. Поэтому ни одно ответственное правительство никогда не израсходует резервный фонд на цели, не связанные с ситуациями.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u43.p1">Чрезвычайными.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u44.p1">Чрезвычайными.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u45.p1">Дякую. Матвієнков замість Кузьменко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:09:00">11:09:00</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u46.p1">Матвиенков, фракция Социалистической партии. Уважаемый Николай Янович, мы все прекрасно помним те моменты, когда в одночасье, буквально в течение месяца или двух, наша страна из экспортноориентированной превратилась в импортноориентированное государство. И те три миллиарда долларов отрицательного баланса, которые возникли в результате торгового баланса, они, естественно, говорят в отношении того, что мы начинаем интенсивно финансировать чужую экономику. За последнее время нам удалось сократить этот объем где-то, я так понял из ваших цифр, до одного миллиарда. Но тем не менее, те тенденции, которые есть, те планы, которые сегодня ставит правительство, как вы видите развитие ситуации в этом направлении? Что будет предприниматься для того, чтобы нам все-таки исправить ту роковую ошибку, которая была допущена в 2005 году? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u47.p1">Вы знаете, ошибку легко сделать, но чрезвычайно сложно исправить. Поэтому, если мы снизили таможенные тарифы, открыли свои границы, теперь закрыть их без ущерба для населения, без ущерба для ценовой ситуации практически невозможно. Поэтому правительство приняло решение поддержки прежде всего экспортных отраслей экономики. Мы приняли решение обеспечить такую поддержку, при которой рост темпов экспорта превысит импорт. Максимально мы будем внедрять импорто. продукты и развивать свою собственную экономику. Ну, достаточно сказать, что по, предположим, легкая промышленность в структуре валового внутреннего продукта занимает всего один процент. Поэтому правительство разработало большую серьезную поддержки нашей отечественной легкой промышленности с тем, чтобы она заменила турецкие, китайские, таиландские, малоазийские и прочие товары на нашем внутреннем рынке. Но все это может быть реализовано только в условиях стабильности политической, только в условиях, когда мы имеем по крайней мере трех-четырехлетние серьезные.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u48.p1">Спасибі. Матвєєв, останнє запитання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:11:05">11:11:05</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u49.p1">Прошу передати слово колезі Мармазову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u50.p1">Мармазов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:11:12">11:11:12</time></note>
            <note type="speaker">МАРМАЗОВ Є.В.</note>
            <u who="МАРМАЗОВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u51.p1">Николай Янович, ну вы нарисовали мрачную, конечно, картину такую, что.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u52.p1">Объективную картину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРМАЗОВ Є.В.</note>
            <u who="МАРМАЗОВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u53.p1">Что?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u54.p1">Объективную картину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРМАЗОВ Є.В.</note>
            <u who="МАРМАЗОВ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u55.p1">Да, и объективную.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u55.p2">И действительно, так, мы ж видим ситуацию на местах, мы ж видим, чем занимается Кабмин, Премьер не вылазит из кабинета от Президента, все убеждает его пойти на какие-то, значит, уступки. Значит, мы видим ситуацию в сельском хозяйстве, мы знаем, что шахтеры уже вообще собираются бастовать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u55.p3">Ну, вот как понимать, Президент проводил пресс-конференцию и заявляет, вот его слова: «Безответственны и бессмысленны заявления о возможном ухудшении экономических показателей в случае продолжения политического кризиса».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u55.p4">Вот вы встретились с Президентом, вот какое у вас впечатление: или его обманывают вот это окружении, или он умышленно вводит в заблуждение народ Украины?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u56.p1">Я уже. мне приходилось объяснять эту ситуацию. И я в очередной раз только могу повторить то, что сказал, что те, кто утверждает, что политический кризис и политическая нестабильность способствует развитию экономики, ну те, мягко скажем, в экономике мало что понимают. Экономика требует стабильности, политической прежде всего. И политические риски при оценке инвестиций стоят на первом месте, кстати сказать, на первом месте. Прибыль и все остальное – это уже вторые факторы, а на первом месте стоят политические риски.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u56.p2">Я рисовал, еще раз подчеркиваю, не мрачную картину, напротив я старался избегать оценок и мрачных прогнозов. Я напротив говорил о том, что у нас есть все возможности вернуться на ту траекторию экономического развития, на которую страна вышла в первом квартале. Есть все возможности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u56.p3">Мне представляется, что в результате вот вчерашних, ну, почти двухчасовых бесед такое понимание у Президента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u57.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u57.p2">Я думаю, що Євген Васильович зрозумів, Президент в курсі і дбає про добробут людей, так як і належить Президенту. Але я би хотів попросити Миколу Яновича і представників Кабінету Міністрів уже в тій інформації, котра прозвучала стосовно складнощів нинішньої, скажемо так, кризової ситуації цілком проглядається лінія уряду на реформи і розвиток економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u57.p3">Було би корисно, якби ми скоріше підготували програму дій уряду з таким розрахунком, щоб можна було всі ці новацій щодо, наприклад, розвитку легкої промисловості, створення робочих місць, поліпшення інвестиційного клімату тощо, щоб покласти в один документ. І тим самим дати відповідь суспільству і особливо критикам, які говорять про те, що коаліція і створений нею уряд працюють без перспективного плану, щоб вони переконалися – є хороша перспектива, є хороші перспективи для України в цілому, просто треба забезпечити нормальну роботу всіх структур влади, аби не було так, як до сьогоднішнього дня, коли уряд змушений весь час відтанцьовувати, бо йому на пальці наступають і заважають працювати і відразу притому вимагають переконливих результатів. Вони будуть, якщо ми спільно забезпечимо нормальну роботу уряду і всіх структур влади. Я сподіваюся на це, що уряд це врахує і ми, локалізувавши політичну кризу, приступимо до зваженої і планової роботи Кабінету Міністрів і всієї влади в Україні. Спасибі, Микола Янович, за те, що ви час знайшли для цієї інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u57.p4">Ми приступаємо до розгляду питання 2863, реєстраційний номер, це - проект Закону про територіальну організацію виборів і референдумів в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u57.p5">Доповідає секретар Комітету з питань державного будівництва, регіональної політики та місцевого самоврядування Григорій Григорович Пономаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:15:36">11:15:36</time></note>
            <note type="speaker">ПОНОМАРЕНКО Г.Г.</note>
            <u who="ПОНОМАРЕНКО Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p1">Шановні колеги, я хотів, щоб ви зрозуміли, що закон цей підв’язується не під дострокові вибори. Я думаю, що сьогодні і ежу понятно, що виборів 27 травня не буде і дострокових виборів взагалі не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p2">Я думаю, що є час, щоб цей закон в повній мірі можна було примінити на виборах 2011 года. року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p3">Крім мене, авторами цього закону є також Віктор Тихонов, Наталія Богачева і Юрій Ключковський, і основним завданням законопроекту є створення правових передумов для формування постійної мережі територіальних виборчих утворень, тобто виборчих комісій, виборчих дільниць і територіальних виборчих округів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p4">Ви знаєте, що в усіх законах – і в Законі про вибори Президента, народних депутатів, депутатів АРК і місцевих рад, про всеукраїнські місцеві референдуми – різняться строки утворення цих дільниць і округів. І от мета цього закону – об’єднати, утворити замість тимчасового статусу, тому що зараз ці і дільниці, і округи мають тимчасовий статус, щоб вони мали постійний статус. Ви знаєте, що на виборах. на останніх виборах в 2006 році взагалі окремі спеціальні дільниці в частині лікарень із-за того, що місцеві органи вчасно не звернулися до цього питання, не були утворені в окремих лікарнях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p5">Інша група проблем, викликаних тимчасовим характером виборчих територіальних одиниць пов’язана із складанням списків виборців. Слава Богу, що ми 22 лютого цього року вже прийняли реєстр. Закон про Державний реєстр виборців. Він вступає в силу з 1 жовтня, але окремі положення його діють уже з 22 лютого, тобто мова йде про те, що ЦВК набула повноважень розпорядника реєстру. Кабінет Міністрів готує відповідно цього закону положення і фінансове. фінансову базу для підрозділів, які будуть створюватися. Я думаю, що оці два законопроекти, які я сьогодні презентую, і Закон про Державний реєстр виборців, - це запорука того, що, ну, ми ж знаємо, що привид ходить Україною - привид виборчого кодексу. Так от, ці два законопроекти будуть першими цеглинами в виборчому кодексі, який, я думаю, до кінця року, цього року Верховна Рада цього скликання повинна буде прийняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p6">Передбачається, щоб звичайні комісії, а ви знаєте, що є звичайні, спеціальні, закордонні дільниці, були частина спеціальних комісій були постійними. По-перше, це дозволило б уважно і без поспіху підійти до підготовки пропозицій щодо мережі і меж виборчих дільниць, по-друге, заздалегідь віднести абсолютну більшість виборців в якісь окремі дільниці, і по-третє, це дозволить зважено, без перекосів формувати виборчі округи. До речі, вперше функції створення дільниць, первинне створення постійних виборчих дільниць покладається на Центральну виборчу комісію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p7">Законопроект також пропонує встановити верхню межу кількості виборців, віднесених до однієї дільниці, у 2 500 осіб без права перевищення цієї межі. Ви знаєте, що в різних законах, виборчих законах, в тому числі про референдуми і про вибори Президента, там різні цифри: до 3000 осіб, до двох з половиною тисяч осіб. І я думаю, що формування. Законопроект пропонує утворити 250 округів. Я думаю, що це цифра для другого читання, тому що можна 219, 220, 240, 450, 180, 27 округів. Це технологічні округи, і зараз вони функції технологічних округів виконують, щоб не везти з Кадими в Одесу з дільниць протоколи або з середини Бугу і в Суми створюється кількість округів. Скільки їх буде, я думаю, що до другого читання ми з цією цифрою визначимося. Я думаю, що їх не повинно бути більше двохсот.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p8">В „Прикінцевих положеннях” передбачено, що узгодження цих положень із Законом про вибори Президента, народних депутатів і вибори місцевих рад, але окремі дії Закону про місцеві ради будуть регулюватися законом, який діє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p9">Це я як автор проекту доповів, а я як секретар комітету, мені доручено позицію Комітету з питань державного будівництва, місцевого самоврядування, який розглянув даний законопроект 14 березня цього року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p10">Крім того, свої висновки нам надіслали Комітет з питань правової політики, Комітет бюджетний і Головне науково-експертне управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p11">Я думаю, що ті зауваження які висловив Комітет з питань державної політики, можна було б врахувати окремі з них при підготовці до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p12">Комітет з бюджету, як завжди, посилається на висновки або зауваження Міністерства фінансів, а Міністерство фінансів зауважує, що 200. добавка 25-ти округів викличе додаткове фінансування 4 мільйони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p13">Ну, я сказав перед цим, що ніхто сьогодні. я не впевнений, що на другому читанні залишиться 250 округів. І я думаю, можна заспокоїти Міністерство фінансів і самим заспокоїтися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p14">Ці два комітети пропонуються підтримати. взяти за основу і підтримати у першому читанні. Не зрозумілі висновки Головного науково-експертного управління, яке пропонує відхилити даний законопроект, тобто пропонує, щоб все це врегульовувалося окремими виборчими законами і законами про референдуми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u58.p15">Я доповів вам пропозиції нашого комітету і прошу підтримати, тобто прийняти за основу в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u59.p1">Дякую, Георгію Григоровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u59.p2">Чи будуть запитання? Немає? Є, запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u59.p3">Так. Вісім хвилин, щоб кожен встиг задати запитання. Герасимов, я не бачу. Матвієнков, будь ласка, Сергій. За ним – Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:24:02">11:24:02</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u60.p1">Уважаемый докладчик. Матвиенков, фракция Социалистической партии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u60.p2">Скажите, пожалуйста, мы говорим в отношение формирования участка, мы говорим в отношение формирования округов. Это действительно один из серьезнейших вопросов. Но вы коснулись этой темы. И мы понимаем о том, что без создания реестра избирателей, без создания четкой, строенной системы реестра выборцив невозможно справедливо провести ни одни выборы. И мы это прекрасно понимаем и отдаем себе отчет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u60.p3">В этом плане как вы планируете эту работу, как будет трансформироваться этот закон с созданием именно реестра избирателей, это первый момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u60.p4">И второй момент. Не кажется ли вам, что слишком уже революционное движение в плане перекраивания участков, перекраивания округов могут привести к тому, что есть какая-то отлаженная модель, какая-то отлаженная схема и алгоритм работы уже на сегодняшний день. Есть, конечно, негативы определенные, но он есть, он выработан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u60.p5">Не кажется ли вам, что вот это кроение может привести к тому, что мы можем внести определенную сумятицу, что может только усугубить процесс проведения выборов? То примерно, о чем мы говорили вот при принятии того закона, который действует сегодня. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОНОМАРЕНКО Г.Г.</note>
            <u who="ПОНОМАРЕНКО Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u61.p1">Мы наблюдали на выборах 2006 года, что власти заинтересованы в том, чтобы участки были не приспособлены для голосования.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u61.p2">Вот здесь предусматривается: в течение двух месяцев со дня опубликования этого закона ЦВК дается два месяца на то, чтобы местные органы подали предложения по участкам. И ЦВК в течение трех месяцев будет изучать, приспособлены ли они для пропуска вот этих 2,5 тысяч человек. Если не приспособлены, будет отвергаться. То есть пять месяцев дается на создание Центральной избирательной комиссией участков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u61.p3">Примерно полгода надо на то, чтобы ЦВК на основании избирательных участков сформировала избирательные округа. Я говорю, что перекраивания может вообще не быть, мы можем вложиться, если вы ко второму чтению заявите, что надо 225, мы вложимся в эту цифру, 225, и вообще границы можем не перекраивать. Задача в том, что надо исходить из количества, определяя границы.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u62.p1">Ярослав Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:26:50">11:26:50</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u63.p1">Дякую. Георгій Григорович, я згоден з вашою тезою про те, що єдину систему виборчих округів, виборчих дільниць потрібно уніфікувати хоча би для того, щоб не повторити сумний досвід 2006 року, а особливо сумний досвід 2004 року, коли багато хто з наших виборців були позбавлені виборчого права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u63.p2">Але скажіть, будь ласка, от колега Матвієнков задавав вам питання стосовно державного реєстру виборців. Впродовж цього питання. Чи передбачається запровадження такої уніфікованої єдиної системи виборчих округів і дільниць, внесення змін до виборчого законодавства в частині інших положень, в тому числі, безумовно, і в частині списку виборців? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОНОМАРЕНКО Г.Г.</note>
            <u who="ПОНОМАРЕНКО Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u64.p1">Ну, ви, я ще раз кажу, що закон про реєстр діє з 1 жовтня, але вже є статті, які діють сьогоднішнього дня, тобто ЦВК вже набула повноважень розпорядника реєстру. Кабінет Міністрів, там записано на протязі місяця, тобто до 27 квітня цього року, повинен затвердити положення про оті органи, які ми будемо створювати на місцях, районні і районні в адміністраціях, обласні адміністрації до набрання чинності повинні створити оці органи, нові органи і, якщо ви пам’ятаєте, Закон „Про реєстр” передбачає, що реєстри відносно цього закону на кожну дільницю буде даватись окремий з реєстра, окремий перелік осіб, які будуть приймати, які будуть приписані до цієї дільниці. Тобто тут ці два законопроекти діють в межах в.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u65.p1">Матвєєв Валентин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:28:56">11:28:56</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u66.p1">Дякую. Георгію Григоровичу, те, що необхідно удосконалювати в цілому виборче законодавство ні в кого викликає сумнівів, про це ми уже давно говоримо. Тому і необхідно, мабуть, прискорити роботу над розробкою виборчого кодексу, це вирішить тоді проблему, я так думаю, а латати законодавство, це взагалі, на мій погляд, зовсім не той шлях, який би повинен обрати сьогодні парламент. Тому питання до вас. Навіщо все-таки окремим законом сьогодні врегульовувати питання територіальної організації виборів і референдумів в Україні, якщо ми повинні йти більш досконалим раціональним шляхом?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОНОМАРЕНКО Г.Г.</note>
            <u who="ПОНОМАРЕНКО Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u67.p1">Валентин Григорович, ми могли б внести зміни до цих виборчих законів, в тому числі до дуже недосконалого Закону „Про всеукраїнські і місцеві референдуми”. Але я ще раз кажу, цей закон дає статус постійних виборчим комісіям. Тобто, я сьогодні вже буду знати, де я буду голосувати в 2011 році, до якої дільниці я прикріплений. Я, в принципі, за те, щоб вносити, можна внести зміни, але тоді не зміниться статус виборчих дільниць і я кажу, ми відведено нам 45 днів і ми похапцем створюємо, да, виділяємо приміщення і створюємо дільниці і дільничні комісії. Я думаю, що треба приймати закон, тим паче, це одна із частин виборчого кодексу. Одна із частин виборчого кодексу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u68.p1">Дякую. Сідайте будь ласка. Так, чи є бажаючі взяти участь в обговоренні? Немає? Ні, є. Так, Чечетов, будь ласка. Мікрофон, з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:31:12">11:31:12</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u69.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые народные депутаты! Действительно, мы рассматриваем довольно серьезный и довольно непростой, и сложный законопроект. И от того, в какой редакции, в какой концепции он будет принят, как он будет выписан, во многом будет зависеть процедура, прозрачность, демократичность проведения следующих выборов или невыборы, повторят выборы 2006 года, которые были, по признанию всех европейских наблюдателей и наблюдателей СНГ, были признаны как наиболее прозрачные, демократические, свободные, честные выборы, или наоборот, будет дана другая оценка. При более глубоком изучении данного законопроекта на уровне специалистов возникли очень серьезные вопросы в части того, что вот именно эта концепция закона как раз будет способствовать тому, что выборы выйдут на более высокий уровень прозрачности и демократичности, и честности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u69.p2">Поэтому у меня есть предложение все-таки отправить этот законопроект на доопрацювання для того, чтобы более детально и серьезно проработать данный закон. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u70.p1">Дякую. І так, будь ласка, яка думка міністерства юстиції? Заступник міністра Лутковська Валерія Володимирівана.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУТКОВСЬКА В.В.</note>
            <u who="ЛУТКОВСЬКА В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u71.p1">Дякую. Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати! Міністерство юстиції не підтримує цей проект закону в зв’язку з тим, що проект закону має на меті врегулювати територіальну організацію виборів та референдумів в Україні як упорядковану сукупність спеціальних територіальних одиниць. А разом з тим проект уніфікує лише територіальну організацію виборів Президента України і виборів народних депутатів України та всеукраїнського референдуму. Отже, система територіальної організації місцевих виборів всіх рівнів та місцевих референдумів залишається поза межами регулювання запропонованого проекту закону. Її організацію пропонується визначити відповідним законом. Таким чином, прийняття цього проекту може суттєво ускладнити одночасне проведення загальноукраїнських та місцевих виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u71.p2">Крім того, відповідно до частини восьмої статті 85 Регламенту Верховної Ради України, якщо для реалізації положень поданого законопроекту після його прийняття необхідні зміни до інших законів, такі зміни мають викладатися у розділі „Перехідні положення” цього законопроекту або у одночасно внесеному його ініціатором в окремому законопроекті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u71.p3">Разом з тим у пункті 2 „Прикінцевих положень” зазначено, що після набрання чинності цим законом багато інших законів України будуть діяти в частині, що не суперечить цьому закону. Зазначена норма засвідчує відсутність у проектів комплексного підходу до питань, що пропонується врегулювати. У зв’язку із цим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u71.p4">Тому ми вважаємо, що прийняття проекту у запропонованому вигляді замість розвантаження норм існуючих виборчих законів може невмотивовано ускладнити виборчий процес в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u71.p5">Крім того, у проекті потребують уточнення визначення термінів „територіальний виборчий округ”, „закордонний виборчий округ”, „виборча дільниця”, оскільки запропоновані визначення не в повній мірі відображають зміст цих понять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u71.p6">Крім того, є певні невідповідності проекту правилам і нормам проектувальної техніки. У зв’язку із цим Міністерство юстиції не підтримує цей проект закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p2">Шановні колеги, обговорення питання завершено. Дійсно, ті хто. і в своїх запитаннях, і в обговоренні, і ми почули думку Міністерства юстиції. Мабуть, ми поступимо таким чином. Подякуємо авторам за спробу удосконалити виборче законодавство про те, що вони привернули увагу і Верховної Ради і суспільства на необхідності його удосконалення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p3">І, дійсно, користуючись нагодою, я хотів би заручитися вашою підтримкою щодо того, аби ми самі собі дали зобов’язання перш передусім і профільному Комітету з питань державного будівництва, що нам потрібно створити єдиний виборчий кодекс. Ми кожного разу, підходячи до тих чи інших виборів, обов’язково приймаємо нові закони і латаємо виборче законодавство. Це нам не робить честі. Я думаю, ми абсолютно цілком дозріли для того, щоб мати єдиний виборчий кодекс і не приймати законів, які от зараз пропонуються. Це лише одна з латочок, які можуть, так би мовити, удосконалити законодавство. Але якщо уважно прочитати, то цей законопроект не стільки удосконалює законодавство, скільки його ще більше ускладнює, бо замість низки законів ще один додатковий, який, так би мовити, тільки буде вносити певну плутанину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p4">Тому ще раз і ще раз наголошую. Наш обов’язок, і я сподіваюся, що Верховна Рада п’ятого скликання до наступних виборів, а перші вибори будуть не у 2011 році, а першими будуть вибори президентські, раніше – у 2009 чи 2010 році, це ще будуть суперечки, коли вони будуть, але, принаймні, раніше, ніж парламентські вибори. Ми з вами зробимо все для того, щоби, дійсно, створити єдиний виборчий кодекс, адаптувати вже в ході одних, наступних виборів, і тоді, щоб у нас було менше претензій, щоби не виникало ніяких колізій про те, щоби нас ніхто не звинувачував, тим більше справедливо, що указ Президента не можна виконати навіть тому, що законодавство не дає можливості його виконати, і, слава Богу, з одного боку, всі прийшли до висновку, включаючи ініціатора указу про те, що 27 травня при всьому бажанні вибори провести не можна. Але, оскільки ініціатива була, то я у такому порядку поставлю їх на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p5">Комітет пропонує прийняти законопроект за номером 2863 – проект Закону про територіальну організацію виборів і референдумів в України за основу у першому читанні. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T11:37:32">11:37:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p6">За-3</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p7">Ця пропозиція одержала три голоси на підтримку. Не приймається така пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p8">Давайте направимо авторам законопроекту на доопрацювання цей законопроект, нехай працюють. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T11:38:03">11:38:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p9">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p10">Дякую, прийнято. Законопроект направлено на доопрацювання авторам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p11">Шановні колеги! Ми з вами зараз маємо розглядати проект Закону про загальні засади парламентського контролю в Україні, законопроект за номером 2779. Проте наш колега, який є автором ініціативи, Ківалов Сергій Васильович, просить перенести розгляд цього питання в зв’язку з необхідністю узгодження позицій по даному законопроекту. Прошу підтримати цю пропозицію – про перенесення розгляду питання. Голосуємо. Працює, тисніть добре.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T11:38:58">11:38:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p12">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p13">Рішення прийнято. Розгляд законопроекту переноситься.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p14">Нам потрібно включити до порядку денного і сьогодні розглянути законопроект за номером 3174 – урядовий проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо уточнення завдань Міністерства оборони України і Генерального штабу Збройних Сил України. Прошу проголосувати про включення питання до порядку денного і розгляд сьогодні. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T11:39:43">11:39:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p15">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p16">Включено питання до порядку денного. Приступаємо до його розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u72.p17">Ну, тут доповідачем визначений міністр оборони Грищенко Анатолій Степанович, але ви знаєте позицію міністра до Верховної Ради. Я думаю буде адекватна позиція і Верховної Ради до міністра. Так, я надаю слово голові підкомітету Комітету з питань національної безпеки і оборони Гнатенку Льву Миколайовичу. Будь ласка, яка позиція комітету?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:40:21">11:40:21</time></note>
            <note type="speaker">ГНАТЕНКО Л.М.</note>
            <u who="ГНАТЕНКО Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73.p1">Народный депутат Украины Лев Гнатенко, Комитет з питань національної оборони і безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73.p2">Значит, данный законопроект внесен Кабинетом Министром Украины в лице Премьер-министра Украины Виктора Федоровича Януковича. Предлагаемый законопроект вносит изменения в пять основных законов Украины з питань обороны и безопасности. Предлагаемый законопроект призван уточнить функции Министерства обороны Украины, Генерального штаба Вооруженных Сил, вопрос об обеспечении государственной политики в сфере обороны, а также осуществление военно-политического и административного управления Вооруженными Силами Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73.p3">Авторами законопроекта предлагается уточнение на законодательном уровне полномочия Президента Украины как Верховного Главнокомандующего, согласование терминологии во всех законодательных актах. В учетом своего профессионального опыта могу подтвердить, что необходимость данного законопроекта и уточнение заданий Министерства обороны Генерального штаба созрели давно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73.p4">Вместе с тем, положение законопроекта нуждается в тщательной доработке с учетом заключения Главного научно-экспертного управления Аппарата Верховной Рады Украины и предложений членов комитета по вопросам национальной безопасности и обороны. В частности, предлагаемые изменения во многим подлежат конкретизации и исключения взаимопротиворечий в трактовке отдельных положений действующих законов и Конституции Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73.p5">На заседании Комитета Верховной Рады по вопросам национальной безопасности и обороны 23 марта 2007 года было принято решение о внесении данного законопроекта на рассмотрение парламента с рекомендацией принять его за основу как законопроект, который крайне необходим для нашего государства. С учетом замечаний и предложений субъектов законодательной инициативы привести его в соответствие с Конституцией Украины и законами Украины при подготовке ко второму чтению. Это решение также было поддержано представителями Министерства обороны и Кабинета Министров Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73.p6">Члены парламентского комитета по вопросам национальной безопасности и обороны открыты для плодотворного сотрудничества и ждут предложений от своих коллег, независимо от политической принадлежности. Это оборона государства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73.p7">Прошу поддержать решение комитета о принятии проекта закона за основу с поручением подготовить его ко второму чтению.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u73.p8">Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u74.p1">Дякую, Лев Миколайович. Чи є запитання? Немає? Сідайте, будь ласка. Хто бажає взяти участь у обговоренні? Запишіться від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u74.p2">Так, хто від депутатів ще бажає? Так, будь ласка, Михайло Васильовч Чечетов, прошу, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:43:49">11:43:49</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u75.p1">Михайло Чечетов, фракція Партії регіонів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u75.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, це, дійсно, дуже важливий законопроект урядовий, і його потрібно приймати в першому читанні. Але в нас є окремі зауваження до цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u75.p3">Перше. Проектом пропонується врегулювати більш широке коло питань, ніж це випливає з його назви. Зокрема, крім уточнення завдань Міністерства оборони, Генерального штабу України, передбачено уточнення повноважень Президента України як Верховного головнокомандувача, узгодження термінології деяких законодавчих актів з Законом України „Про правові засади цивільного захисту” та інші доповнення до чинних законодавчих актів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u75.p4">Друге. З огляду на пропозицію внесення ряду змін до Закону України „Про оборону України”, з метою його узгодження із Законом „Про правові засади цивільного захисту” необхідно було б включити до даного законопроекту приписи про визнання законів України „Про цивільну оборону України” і „Про війська цивільної оборони України” такими, що втратили чинність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u75.p5">І третє. Також потребує уточнення термінологічний апарат проекту, зокрема визначення поняття „особливий період”. Але ці зауваження не знижують значимість законопроекту. І думка одна: прийняти цей законопроект в першому читанні, а в процесі доопрацювання до другого читання врахувати вказані пропозиції. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p1">Дякую, Михайло Васильович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p2">Шановні колеги, обговорення питання завершено. Будемо визначатися. Дійсно, Кабінет Міністрів як суб’єкт законодавчої ініціативи правий у тому, що треба врегулювати деякі положення. Але я звертаю увагу профільного комітету про те, щоб ми не писали закони або не вносили зміни в закони на один день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p3">Зараз ситуація така, що Головнокомандувачем Збройних сил є начальник Генерального штабу. Але це сьогодні така ситуація, коли міністр оборони – невійськова людина, тоді начальник Генерального штабу є відповідно Головнокомандувачем. А якщо завтра чи післязавтра міністр оборони буде військовим, він тоді стає головнокомандувачем Збройний сил, а ми в законі запишемо про те, що начальник Генерального штабу Головнокомандувач. Це тому, що міністр сьогодні – невійськова людина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p4">Тому я просив би при підготовці до другого читання врахувати ці нюанси і виписати. Добавити, напевно, якщо міністр оборони є невійськовою людиною, тоді начальник Генерального штабу – Головнокомандувач Збройний сил. Щоб врахувати, щоб потім знову нам через день-два, три, чи місяць, чи рік не змінювати закони залежно від тієї ситуації, хто буде міністром оборони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p5">І подивитися на інші формулювання, які пропонується внести до цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p6">Да. Прийде чи не прийде, ну, це вже – інша ситуація. Це більше наша внутрішня регламентна норма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p7">Я ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу у першому читанні Закону про внесення змін до деяких законів України щодо уточнення завдань Міністерства оборони України і Генерального штабу Збройних сил України, реєстраційний номер 3174.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p8">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T11:47:22">11:47:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p9">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p10">Законопроект прийнято у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p11">Нам, шановні колеги, потрібно включити до порядку денного і розглянути сьогодні проект Закону про внесення зміни до статті 1 Закону України "Про пенсії за особливі заслуги перед Україною", реєстраційний номер 3257.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p12">Прошу проголосувати про включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T11:48:03">11:48:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p13">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p14">Законопроект включено до порядку денного. Приступаємо до його обговорення. Законопроект урядовий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u76.p15">Доповідає заступник міністра праці та соціальної політики Молчанов Борис Якович. Підготуватися від комітету Червонопиському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОЛЧАНОВ Б.Я.</note>
            <u who="МОЛЧАНОВ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u77.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати. Відповідно до Закону України "Про пенсії за особливі заслуги перед Україною” учасники бойових дій, Великої Вітчизняної війни, нагороджені за бойові дії орденом, медаллю „За відвагу” або медаллю Ушакова, не залежно від часу нагородження мають право на пенсію за особливі заслуги у розмірі від 25 до 35 відсотків прожиткового мінімуму, визначеному для осіб, які втратили працездатність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u77.p2">Особам, які брали участь у бойових діях на території інших держав і які нагороджені одним із орденів України або колишнього Радянського Союзу, пенсія за особливі заслуги встановлюється у розмірі від 25 до 25 відсотків прожиткового мінімуму, визначеного для осіб, які втратили працездатність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u77.p3">Питання надання учасникам бойових дій на території інших держав однакових прав у частині одержання пенсій за особливі заслуги із учасників Великої Вітчизняної війни два роки поспіль вирішується законами про Державний бюджет 2006 і 2007 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u77.p4">Поданим законопроектом пропонується внести зазначену норму до Закону України "Про пенсії за особливі заслуги перед Україною” як постійно діючу норму. Прийняття та реалізація законопроекту не потребує додаткових видатків з Державного бюджету України. Просимо прийняти зазначений законопроект за основу та в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u78.p1">Дякую, Борисе Яковичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u78.p2">Чи будуть запитання? Немає? Ні, це не скорочена процедура. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u78.p3">Сергій Васильович Червонописький, будь ласка, від профільного комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:50:26">11:50:26</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u79.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати. Комітетом у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів розглянуто і підтримано проект Закону України про внесення зміни до статті 1 Закону України "Про пенсії за особливі заслуги перед Україною", який розроблено Кабінетом Міністрів України у зв’язку з необхідністю приведення у відповідність до Закону України „Про Державний бюджет на 2006 рік” і Державний бюджет на 2007 рік щодо надання однакових прав ветеранам війни, які брали участь у бойових діях на території інших держав із учасниками бойових дій під час Великої Вітчизняної Війни в частині призначення пенсій за особливі заслуги перед України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u79.p2">Підпунктом другим статті першої Закону України "Про пенсії за особливі заслуги перед Україною" передбачено, що пенсії за особливі заслуги встановлюються ветеранам Великої Вітчизняної Війни, учасникам бойових дій проти Японії у 38-39 і 45 роках, в тому числі на території Монголії, нагородженим за бойові дії орденом, медаллю „За відвагу” або медаллю Ушакова, партизанам Великої Вітчизняної Війни, нагородженим медаллю „За відвагу” незалежно від часу нагородження. Участь громадян в бойових діях на території інших держав, а також міжнародних миротворчих операціях була і залишається виконанням військового обов’язку, пов’язаного з особливим ризиком для життя. Громадяни України в складних умовах у складах контингентів військ з честю і гідністю виконували свій військовий обов’язок у різних регіонах земної кулі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u79.p3">Метою законопроекту є законодавче підтвердження заслуг захисників Вітчизни всіх поколінь перед державою, забезпечення соціальної справедливості в питаннях їх пенсійного забезпечення. Така ж норма передбачена в Законах України „Про Державний бюджет” на 2006, 2007 рік. Оскільки зазначена норма є постійною, пропонується внести зміни до Закону України „Про пенсії за особливі заслуги перед Україною”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u79.p4">Просимо підтримати і прийняти закон в першому і другому читанні і в цілому як закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u80.p1">Дякую, Сергій Васильович. Чи будуть запитання? є одне маленьке. Ну, Сухий хай поставить.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:53:12">11:53:12</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u81.p1">Ні, ну, Сухий хай поставить, а, слава Богу, що Сухий поставить це запитання, бо його потрібно було задати заступнику міністра, ми чомусь його не задали. Скажіть, будь ласка, чи на комітеті розглядалося питання про додаткові бюджетні кошти? Розумієте, про що я кажу, аби ми зараз в угарі бажання сподобатися електорату не наробили біди з нашим бюджетом, бо ми таке вже мали колись. Чи ми не розбалансуємо саме бюджет Пенсійного фонду! Чи ви розглядали, просто сьогодні це не звучало. Яка сума додаткових надходжень, які джерела покриття? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u82.p1">Шановний мій колего, я відповідаю, ви трошки, мабуть, неуважно почули. В законах „Про Державний бюджет 2006-2007” ці кошти вже передбачені. І тому зараз просто треба це зробити постійно діючою нормою. Тому ні копійки дисбалансу не буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u83.p1">Так. І я, шановні колеги, шановні колеги, я нагадую, що це урядовий законопроект, якщо уряд вносить законопроект, то він уже все порахував, а тим більше, ще раз підкреслюю, підтверджую слова Сергія Васильовича, що такі норми є уже закладені у бюджеті на 2007 рік. Тобто додаткових витрат не потребує, бо ці норми ми з вами вже передбачили. От. Ярослав Михайлович цілком вдоволений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u83.p2">Сідайте, будь ласка, Сергій Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ЧЕРВОНОПИСЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u84.p1">Да. В першому і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u85.p1">Так, хто бажає взяти участь у обговоренні, прошу записатись від фракцій. Так від депутатів, якщо є бажаючі, прошу записатись. Так, тоді, будь ласка, 8 хвилин, вибачте, 6 хвилин Михайло Васильович Чечетов, підготуватись Матвієнкову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:55:23">11:55:23</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u86.p1">Михайло Чечетов, фракція Партії регіонів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u86.p2">Уважаемый Адам Иванович! Уважаемые народные депутаты! Уважаемые избиратели! Действительно мы сегодня рассматриваем важнейший социально значащий законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u86.p3">И очень жаль, что сегодня в зале нет ни фракции БЮТ, ни фракции «Наша Украина», которые ратуют и на митингах рубашки рвут, и в средствах массовой информации, какими они являются защитниками народа и что они всегда выступают за решение, прежде всего социальных вопросов повышения жизни уровня людей. Хотя жизнь показала, что когда принимался бюджет, в который были заложены повышение социальных стандартов, они делали все возможное для того, чтобы страна вошла в новый год без бюджета, для того, чтобы не было ни получения ни пенсии, ни зарплат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u86.p4">И сегодня, еще раз повторяю, важнейший социальный законопроект, и ни БЮТа, ни «Нашей Украины» нет. Вот политика двойных стандартов, когда говорят одно, а когда коснулось дела, - совершенно другое. Ну, это почерк оппозиции, чем хуже для людей, тем для них лучше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u86.p5">Теперь что касается конкретно законопроекта. Законопроектом пропонується з 1 січня 2008 року поширити право на отримання пенсії за особливі заслуги перед Україною на всіх ветеранів війни, нагороджених а бойові дії орденом, медаллю „За відвагу” або Медаллю Ушакова, не залежно від часу нагородження. Право на отримання зазначених пенсій цією категорією осіб набуло постійного характеру, оскільки було передбачено законами України про державний бюджет України на 2006 рік та про державний бюджет України на 2007 рік. Я прошу вас всіх підтримати урядовий законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u86.p6">Я ще раз повторююся, дуже важливий, соціальнозначущий законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u87.p1">Дякую. Будь ласка, Матвієнков передає Зубку, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T11:57:35">11:57:35</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБКО Ю.Г.</note>
            <u who="ЗУБКО Ю.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u88.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, шановні телеглядачі, учасники бойових дій, ветерани Великої Вітчизняної війни, родини загиблих! Сьогодні розглядається дуже важливий законопроект, який буде сприяти підвищенню рівня соціального захисту учасників бойових дій, тих людей, які віддавали своє життя, служіння і захисту Батьківщини, ті люди, які сьогодні являються елітою нації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u88.p2">Я хотів би висловити слова вдячності Кабінету Міністрів за те, що він вніс цей дуже важливий законопроект напередодні Великої перемоги у Великій Вітчизняній війні, що дасть можливість підвищити рівень соціального захисту ветеранів, тих людей, які нагороджені солдатськими нагородами, медаллю „За відвагу” і медаллю Ушакова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u88.p3">Я прошу народних депутатів проголосувати і підтримати цей законопроект. І я думаю, що це буде до Великої перемоги у Великій Вітчизняній війні добрий подарунок громадянам нашої України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u88.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u89.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u89.p2">Яка думка Пенсійного фонду? Перший заступник голови Пенсійного фонду Новак, будь ласка. Молчанов не збивайте Новака, йому слово надали. Яка думка Пенсійного фонду по цьому законопроекту?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НОВАК В.М.</note>
            <u who="НОВАК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u90.p1">Шановні народні депутати, Пенсійний фонд не заперечує проти прийняття такого законопроекту у зв’язку з тим, що додаткових видатків із бюджету не потрібно. І зауважень у нас немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u91.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u91.p2">Обговорення питання завершено. Всі ті, хто брав участь, і доповідачі, і співдоповідачі, і ті, хто виступав, підтримують цей законопроект. Тим більше, ще раз наголошую, що це вже по суті ми наздоганяємо Закон про Державний бюджет, в якому це враховано. Але це враховано на один рік, 2007 рік. Є можливість зробити це постійною нормою, тим більше, що це пропозиція Кабінету Міністрів. Я думаю, у нас є всі підстави прийняти цей законопроект в цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u91.p3">Я ставлю на голосування про прийняття в цілому як закону Закону про внесення зміни до статті 1 Закону України „Про пенсії за особливі заслуги перед Україною”. Законопроект за номером 3257.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u91.p4">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:00:34">12:00:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u91.p5">За-253</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u91.p6">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u91.p7">Оголошується перерва до 12 години 30 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України МОРОЗ О.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p1">Продовжується засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p2">Нам треба розглянути проект постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради "Про застосування соціальних стипендій Верховної Ради України для студентів вищих навчальних закладів з числа дітей-сиріт та дітей з малозабезпечених сімей". Але перед тим його треба включити до порядку дня, це питання. Тому я вас прошу визначитися щодо включення проекту <note>(реєстраційний номер 3425)</note>. Я ставлю на голосування цю пропозицію – щодо включення цього проекту до розгляду.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:33:38">12:33:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p3">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p4">Попросіть депутатів, щоб зайшли до залу. Не встигли перекурить. Ну давайте ми. Розпочалося засідання трохи раніше, ніж оголошували на півгодини перерву. Хто за те, щоб повернутися до розгляду цього питання? Хто за те, щоб повернутися до голосування з цього приводу? Будь ласка, іде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:34:27">12:34:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p5">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p6">Ну природно, сідайте будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p7">Я ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку дня проекту постанови реєстраційний номер 3425. Іде голосування, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:34:57">12:34:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p8">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p9">Приймається рішення, „за” – 243.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p10">Слово має голова. заступник голови Комітету з питань сім’ї, молодіжної політики і спорту Сафіуллін Равіль Ісафович. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u92.p11">Спокійно, будь ласка, спокійно. Не нервуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T12:35:15">12:35:15</time></note>
            <note type="speaker">САФІУЛЛІН Р.С.</note>
            <u who="САФІУЛЛІН Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u93.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые народные депутаты! Профильный комитет принял решение поддержать данный проект Постановления Верховной Рады о передаче вопросов распределения социальных стипендий Верховной Рады Украины студентам высших учебных заведений из числа детей-сирот и детей из малообеспеченных семей из предмета ведения Комитета по вопросам физической культуры, спорта, молодежной политики и туризма Комитету по вопросам науки и образования.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u93.p2">Дело в том, что это полностью отвечает тем изменениям, которые приняты были в соответствии с Постановой Верховной Рады Украины „Про перелік, кількісний склад і предмети відання комітетів Верховної Ради України 5-го скликання”, в соответствии с которым как предметом видения Комитету с пытань науки и освиты относятся вопросы образования, а соответственно и вопросы, которые включают стипендиальное обеспечение студентов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u93.p3">У меня просьба к народным депутатам поддержать данный проект постановления. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p1">Я прошу. У нас це не за скороченою процедурою. так, запитання до доповідача є якісь?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p2">Нема запитань. Тоді сідайте, будь ласка. Нема заперечень про те, щоб поставити на голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p3">Я ставлю цей проект на голосування 3425 "Про застосування соціальних стипендій Верховної Ради України для студентів вищих навчальних закладів з числа дітей-сиріт та дітей з малозабезпечених сімей". Це зміни до існуючої постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p4">Ставлю на голосування. Іде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:37:24">12:37:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p5">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p7">Далі. Погоджувальна рада рекомендує наступні проекти: від 3188 до 3177, до 2778 включно, - у плані, який у вас є, розглянути за скороченою процедурою. Якщо ви підтримуєте цю пропозицію. Я ставлю на голосування цю пропозицію про пропозицію розгляду питання.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:38:09">12:38:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p8">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p9">Приймається рішення таке, процедурне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p10">За скороченою процедурою розглядаються питання. І перше серед них – 3188 реєстраційний номер. Проект Закону про внесення змін до статті 77 Основ законодавства України про охорону здоров’я <note>(щодо встановлення працівникам сімейної медицини додаткової відпустки)</note>. Доповідає голова Комітету з питань охорони здоров’я Бахтеєва Тетяна Дмитрівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u94.p11">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T12:38:37">12:38:37</time></note>
            <note type="speaker">БАХТЕЄВА Т.Д.</note>
            <u who="БАХТЕЄВА Т.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u95.p1">Шановний Олександре Олександровичу, шановні народні депутати! Вношу на ваш розгляд поданий мною законопроект про внесення змін до статті 77 Основ законодавства України про охорону здоров’я, яким пропонується надати медичним сестрам загальної практики сімейної медицини, завідуючим відділеннями сімейної медицини та середньому медичному персоналу виїзних бригад, які безперервно працюють понад три роки, право на додаткову оплачувану щорічну відпуску тривалістю три календарних дні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u95.p2">Слід зазначити, що такі категорії медичних працівників, як дільничні лікарі, у тому числі сімейні, а також фахівці відділень швидкої невідкладної допомоги – санітарна авіація, екстреної консультативної допомоги вже користуються правом на триденну додаткову відпустку. Медична сестра сімейної медицини працює спільно з лікарем сімейної медицини, виконує ті ж самі обов’язки, що дільнична сестра, заслуговує також на додаткову триденну відпустку. Щоб надати своєчасну допомогу хворому на селі, медсестрі часто доводиться пішки долати великі дороги. На початок цього року в Україні нараховується більш ніж дев’ять тисяч сімейних медсестер, у тому числі шість тисяч працює в сільській місцевості, а додаткова потреба цієї категорії працівників в цілому по країні є 11 тисяч.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u95.p3">Пропонується також надати право на додаткову триденну відпустку завідувачам відділень сімейної медицини, які виконують обов’язки аналогічно завідувачам терапевтичних та педіатричних відділень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u95.p4">Прийняття законопроекту буде сприяти розвитку первинної допомоги на засадах сімейної медицини, що є оптимальним засобом підвищення ефективності роботи галузі охорони здоров’я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u95.p5">За розрахунками Міністерства охорони здоров’я впровадження законопроекту не потребує додаткових коштів із Державного бюджету України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u96.p1">Дайте закінчити, тим паче, вона так блискуче на українській мові говорить. Давайте послухаємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАХТЕЄВА Т.Д.</note>
            <u who="БАХТЕЄВА Т.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u97.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u97.p2">Оскільки середній медичний персонал загальної практики сімейної медицини та виїзних бригад на практиці поки що прирівнюється до терапевтичної служби та швидкої допомоги відповідно і вже отримують триденну додаткову відпустку. Однак ці положення потребують відповідного законодавчого врегулювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u97.p3">Не заперечує проти прийняття законопроектів Міністерство фінансів та бюджетний комітет Верховної Ради. Комітет з питань охорони здоров’я пропонує прийняти законопроект за основу в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u97.p4">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u98.p1">Дякую і вам. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u98.p2">Ще раз відзначу, що у Тетяни Дмитрівни абсолютно Черкаський акцент. Ви помітили, очевидно. Так же?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u98.p3">Хто хоче висловитися чи „за” чи „проти”, запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u98.p4">Пеклушенко і Матвієнков хочуть висловитися. Будь ласка, Олександр Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T12:42:05">12:42:05</time></note>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u99.p1">Уважаемая Татьяна Дмитриевна, мы от имени всех коллег хотим поблагодарить вас за этот закон, хотя мы прекрасно понимаем, что это – тот минимум, который мы должны дать этой категории работников. К сожалению, уважаемые наши радиослушатели, этот минимум нам не позволяет ситуация усилить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u99.p2">Конечно же, если бы сегодня Верховный Совет работал в полном формате, если бы сегодня Кабинет Министров мог полностью реализовывать свои полномочия, то ситуация шла бы не о трех днях, а ситуация бы шла, конечно, о самом главном – о вашей зарплате. Мы знаем ваши проблемы, мы знаем эти проблемы на селе. И мы вам гарантируем, что парламент в этом составе выйдет из политического кризиса. Наши оппоненты должны понимать, что вы воюете не против парламента, не против Партии регионов, не против коалиции, вы воюете против собственного народа.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u100.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u100.p2">Олександре Миколайовичу, парламент не в політичній кризі. У кризі частина депутатів, які її ініціювали. Парламент працює і відповідно до Конституції має право приймати рішення і приймає. Тобто функціонує законодавчий орган. Це факт, який не потребує навіть якогось коментаря.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u100.p3">Матвієнков Сергій Анатолійович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T12:43:24">12:43:24</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u101.p1">Матвиенко, фракция Социалистической партии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u101.p2">Уважаемые коллеги, мы сегодня на фракции рассматривали этот законопроект и приняли однозначное решение поддерживать его, потому что, мы считаем, что это даже не те, не то, что сегодня нужно делать, это те долги, которые сегодня действительно накопычились перед этой категорией людей. Перед той категорией людей, которая своим трудом, своей жизнью спасает здоровье нашего населения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u101.p3">Особенно это касается сельской местности, тех людей, которые работают в селе, тех людей, которые вынуждены, извините за такую прозу, наматывать километры для того, чтобы добраться до того или иного помешкання для того, чтобы оказать первую необходимую медицинскую помощь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u101.p4">И, как правило, эти люди вынуждены иногда и свои деньги лично тратить для того, чтобы каким-то образом обеспечить нормальную работоспособность. Они вынуждены тратить и не считаться абсолютно не со своими семьями, не со своим личным временем, не со своим здоровьем. Они в любой момент готовы прийти на выручку, они в любой момент готовы идти на помощь и выполнить свою клятву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u101.p5">Поэтому мы за то, чтобы принять этот законопроект. Еще раз подчеркиваю, считаем это не авансом, считаем это долгом, который мы хоть как-то частично разрешим для того, чтобы в дальнейшем при стабилизации экономической политики мы могли сделать более весомый вклад в решение проблем для этой категории населения. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u102.p1">Я маю право ставити на голосування цей проект. Спочатку у першому читанні я ставлю на голосування. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:45:07">12:45:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u102.p2">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u102.p3">Рішення прийнято. Ну, такої ініціативи не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u102.p4">3221 – законопроект про внесення змін до Закону України "Про Службу безпеки України" (щодо удосконалення процедури призначення керівних кадрів). Це проект народного депутата Самойленка. І він і як автор, і від комітету просить 4 хвилини разом. За цією процедурою це передбачається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u102.p5">Будь ласка, ви можете виступати. Самойленко Юрій Павлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T12:45:49">12:45:49</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛЕНКО Ю.П.</note>
            <u who="САМОЙЛЕНКО Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u103.p1">Уважаемые коллеги, нет необходимости говорить о роли и месте специальной службы любой страны в различные периоды строительства государственности. Но если проанализировать сегодня деятельность спецслужбы Украины за последние 5 лет, то можно констатировать, что нарушается основной принцип закона «О Службе безопасности Украины», это принцип деполитизации службы, невмешательство службы в различные политические процессы, которые проходят внутри страны. И основная причина этого – это отсутствие законодательного механизма кадровой политики, которая предусматривала бы высокий профессиональный уровень назначаемых руководителей, преемственность и стабильность кадров предотвращала бы политическую заангажированность и разбалансированность работы службы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u103.p2">Это является следствием и недостаточного парламентского контроля за деятельностью специальных органов государства и предотвращением субъективизма в кадровой политике. Для иллюстрации можно начать с назначения председателем службы кадрового военного, я подчеркиваю, разведчика Смешко, положившего началу процессы реформирования службы на основе лозунгов декагебизации, демилитаризации. Реформа свелась безосновательно к замене опытных контрразведчиков коллегами Смешко по острову из военной контрразведки, раздуванием центрального аппарата, муссированием разговоров о сокращении количественного состава СБУ. Апофеозом кадровой политики было назначение на должность первого зампреда коммерсанта Сацюка с последующим присвоением ему генеральского звания. Как результат – всем известные материалы участия СБУ в избирательном процессе, долгоиграющее уголовное дело по отравлению одного из кандидатов в Президенты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u103.p3">На волне победы помаранчевой революции в результате дележа должностей и портфелей место председателя СБУ занял представитель политической силы БЮТ господин Турчинов, за 7 месяцев правления которого четко просматривалась линия политизации СБУ. Свидетельством этому являются возбужденные уголовные дела в отношении политических лидеров Партии регионов Колесникова, Тихонова, Ефремова, других, процесса, так называемой, люстрации. То есть мы были свидетелями попытки возрождения пресловутого политического сыска, процветавшего во времена всесильного КГБ. Я уже не говорю о кадровой чехарде, когда опять безосновательно была заменена значительная часть членов коллегии службы, начальников региональных органов СБУ, их заместителей. Основным критерием при этом являлся вклад каждого в победу помаранчевых.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u103.p4">Смена премьера Тимошенко повлекла заменою председателя СБУ, им становится кадровый сотрудник органов прокуратуры Дрижчаный. И опять кадровая лихорадка путем назначения на руководящего должности надежных соратников, в том числе и сотрудников прокуратуры, и других ведомств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u103.p5">Вывод: в резерв под предлогов реформирования опытных профессионалов и продолжение реформ без четкого видения конечных целей на основе рекомендации ПАРЕ и других импортных советчиков. Ну, а потом процесс, вернее, попытка гаранта Конституции назначить на должность председателя СБУ кадрового сотрудника органов внутренних дел и затянувшиеся исполнение обязанностей председателя спецслужбы кадровым дипломатом господином Наливайченко. Как результат, назначение на должности двух зампредов сотрудников внутренних дел, профессионалов, но в области работы милиции, 12 заместителей руководителей региональных органов СБУ из числа этой же категории. А самое неприемлемое – продолжение процесса политизации СБУ, подтверждением этого является: назначение временной следственной комиссии; беспрецедентное заявление господина Наливайченко о готовности СБУ обеспечить охраны функционирования ЦВК как в Киеве, так и на местах, в регионах; вмешательство сотрудников СБУ под предлогом охраны в процессы, происходившие вокруг Печерского суда, а самое опасное – это попрание принципа презумпции невиновности и выступление в СМИ непроверенной, явно заказной информации в отношении родственных связей судьи Конституционного СудаСюзанны Станик, об этом уже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u104.p1">Закінчуйте будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САМОЙЛЕНКО Ю.П.</note>
            <u who="САМОЙЛЕНКО Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u105.p1">А мое мнение, что за подобные решения рано или поздно надо будет отвечать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u105.p2">Поверьте мне, что обнародованная информация господином Наливайченко в отношении многомиллионных приобретений родственников судьи Конституционного Суда требует значительных временных затрат для добычи соответствующих материалов. То есть налицо факт подготовки акции, финальное заключение которой выбрано именно перед решающим заседанием Конституционного Суда. Это, если хотите, и давление на других судей. Смотрите, мол, такое и с вами может случится. И мне как бывшему сотруднику СБУ обидно, что руководство службы втянуто в эту правовую вакханалию. А потом возникает вопрос почему материалы не были переданы своевременно в Генеральную прокуратуру, в ведении которой находятся эти вопросы?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u105.p3">Исходя из этого я вынужден с этой трибуны сегодня обнародовать поступившую в Комитет по национальной безопасности и обороны информацию – я подчеркиваю – подлежащую проверке, о попытках втянуть Службу безопасности в еще одну провокацию, дискредитацию Головы Верховной Рады Александра Александровича Мороза, членов правительства Азарова, Клюева и других, в том числе путем «получения» <note>(в кавычках)</note> Службой безопасности информации о их связях с гражданами России, придание ей соответствующей контрразведовательной окраски и вброса в СМИ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u105.p4">Теперь на этом фоне, уважаемые депутаты, представьте состояние оперативного состава и сотрудников СБУ. Расплывчатость задач, которые меняются с каждым приходом нового руководителя, неуверенность в будущем, социальная незащищенность. Народная мудрость гласит: «Рыба гниет с головы». Поэтому вашему вниманию предлагается данный законопроект, целью которого является усовершенствование процедуры назначения руководящих кадров СБУ путем повышения профессиональных требований к кандидатам и конкретизации критериев их отбора.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u106.p1">Дякую, сідайте будь ласка. Хто хоче висловитися з приводу змісту цього проекту, ставлю на голосування. Прошу записатися на виступ. Катерина Семенівна хоче. Будь ласка. Йдіть на трибуну. На трибуну, вас видніше буде на трибуні.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T12:52:30">12:52:30</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u107.p1">Шановні колеги, шановні радіослухачі! Я хочу звернутися до всіх. І я думаю, абсолютно слушні були аргументи нашого доповідача, який запропонував цей законопроект. І фракція Комуністичної партії України буде голосувати у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u107.p2">Ми, звичайно, пам’ятаємо ще часи, коли Службу безпеки України очолювали Маліков, Радченко, які, дійсно, стояли на охороні національних інтересів нашої держави. І ніяка позиція, ані Президента України, ані інших політиків не могла їх похитати, дійсно, оцю їх позицію абсолютно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u107.p3">Ми знаємо інше, що стандарти сект переносилися на роботу Служби безпеки. Ми знаємо далі, що почали дійсно призначати керівників Служби безпеки саме людей, яких просто находили або на вулицях, або на майданах і таке інше. Такого не можна допустити. Я хочу, щоб ми згадали слова відомого класика, він абсолютно правильно сказав: „Кадри вирішують все”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u107.p4">А Україну вже протягом 16 років трясе. Постійно трясе від того, що немає у нас кадрової продуманої політики, тому що ми не займаємося резервом кадрів і чому абсолютно випадкових людей, особливо на провідні такі, будемо говорити, посади просто підбираємо за якимись іншими мотивами, лише не за мотивами професійної готовності цих людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u107.p5">І тому я думаю, що цей саме законопроект буде слугувати тому, щоб ми переглянули кадрову політику і не тільки Служби безпеки України, я думаю, це повинно стосуватися всіх силових структур, і Міністерства оборони, щоб випадкові люди там не були, і Генеральна прокуратура, зрозуміло, і всі інші силові структури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u107.p6">І тому я думаю, що ми підтримаємо, тим самим покладемо початок суто професійному відбору кадрів і на ці посади, і на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u108.p1">Олег Антіпов, будь ласка, з місця. Олег Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T12:54:50">12:54:50</time></note>
            <note type="speaker">АНТІПОВ О.М.</note>
            <u who="АНТІПОВ О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u109.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые народные депутаты!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u109.p2">Антипов Олег Николаевич, секретарь Комитета по вопросам национальной безопасности и обороны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u109.p3">Очень своевременно и правильно подняли вопрос о том, что надо заняться серьезно подготовкой и контролировать призначение головы Службы безопасности Украины. И в тоже время обращалось внимание Юрия Павловича на профессионализм этой службы. Вы посмотрите, что происходит в нашей сейчас стране. Максимально силовые структуры пытаются заполитизировать, превратить в орудие, инструмент, который бы влиял на политическую ситуацию в нашей стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u109.p4">Поэтому я предлагаю депутатам поддержать этот законопроект. Верховная Рада должна в условиях демократического контроля контролировать назначение на должность. И голова Службы безопасности в будущем должен проходить собеседование в Верховной Раде, в Комитете национальной безопасности. И мы должны внимательно и тщательно отслеживать тот факт, кто и на каких условиях назначается на эту службу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u109.p5">Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p2">Я хотів би звернутися до авторів законопроекту і до всіх депутатів. Зауваження Науково-експертного управлення Верховної Ради цілком слушне з приводу того, що в таких формулюваннях, як тут записано, ми можемо самі себе підставити під неточне виконання норм Конституції щодо розподілу функцій влади. Але у одній із статей Конституції, я зараз не пригадую, здається 89 стаття, мова йде про функції контролю з боку комітетів Верховної Ради і Верховної Ради взагалі. Цього запису не було у попередньому тексті, він з’явився при внесенні поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p3">Таким чином нам треба прискорити підготовку законопроекту про забезпечення парламентського контролю за діями всіх структур, у тому числі і Служби безпеки. І, очевидно, там тоді виписати ті можливості, які дають підстави контролювати і штатний розпис, і порядок призначення на посади відповідних людей, і їхню професійну підготовку, і багато інших речей, чим стурбовані сьогодні автори законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p4">Іншими словами, ми можемо зараз прийняти цей документ за основу, і треба працювати над ним, але, прискоривши той, можливо, ми ці норми включимо потім у інші закони, бо тут є багато речей, які стосуються порядку розгляду цих питань на сесії, тобто може зміни до Регламенту і так далі. Тобто працювати у цьому напрямку потрібно, але зараз є пропозиція, я просив би підтримати в першому читанні цей проект. Ставлю на голосування цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:57:44">12:57:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p5">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p7">Ну і відносно репліки щодо там зв’язків окремих представників політикуму України з громадянами Росії і з росіянами взагалі, то у мене хороші зв’язки були із Олександром Сергійовичем Пушкіним, правда, покійним, на жаль. І сьогодні я знайомий і з Президентом Росії, і з деякими провідними політиками там. Вважаю, що це цілком корисно для України і думаю, що в такому руслі ці зв’язки будуть і продовжуватися. А те, що афери там розробляються деким із спеціалістів, спасибі за інформація. Я думаю, що вони будуть тепер ретельніше трохи думати про те, як це все робити, бо бувало вже не один раз, коли спецслужби намагаються компрометувати тих чи інших політиків, а потім виявляються великі ляпсуси з того діла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p8">Розглядається проект Закону про внесення змін до Цивільного кодексу України та Господарського кодексу України щодо державної реєстрації договорів комерційної концесії <note>(реєстраційний номер 2609)</note>, і доповідає з цього приводу Воропаєв Юрій Миколайович. Є присутній? Я щось не бачу його. І Фельдмана я не бачу Олександра Борисовича. Ну Фельдман, той революцією займається, а. Тоді я пропоную перенести цей розгляд на пленарне засідання наступного тижня. Я ставлю на голосування цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T12:59:41">12:59:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p9">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p10">Приймається така пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p11">Проект Закону про внесення змін до Закону "Про соціальну роботу з дітьми та молоддю". Проект доповідає народний депутат України, голова комітету Самойлик Катерина Семенівна. А, як автор доповідає, народний депутат. Вибачте. Але це, я думаю, вас не образило, що ви – голова комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u110.p12">2479 реєстраційний номер, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:00:15">13:00:15</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u111.p1">Ні, ні. Абсолютно. Бо від комітету Равіль Сафович буде виступати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u111.p2">Шановний Олександр Олександрович! Шановні колеги! Ми. я як автор законопроекту прошу вас прийняти за основу, саме за основу цей законопроект, бо він потребує ще доопрацювання, бо висунено ряд пропозицій Науково-експертного управління нашого. Правда, ряд із них вони навіть не стосуються, тому що ми, наприклад, не міняли структури. Ми не можемо говорити у кожному законі діти до якого віку, до якого віку молодь і таке інше. Це врегульовано іншим законодавством. А в принципі, на що саме закон наш спрямований?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u111.p3">Перше. Після прийняття першої редакції законопроект пройшло дуже багато часу і реалії дійсно змінилися. Наприклад, раніше так не стояло питання щодо виховання дітей в сім’ї, воно завжди стояло, але, на превеликий жаль, сьогодні ця проблема дуже загострена в нашій державі. Наприклад, не займалися питаннями раніше ми і з питаннями, пов’язаними з нароманіями, СНІДом і таке інше. Тобто, сьогодні ми пропонуємо внести ряд таких пропозицій, які повинні відобразити реалії сьогодення нашого і робота повинна все-таки зосередитися на вихованні в сім’ї наших дітей. І тому не міняючи структури цього законопроекту ми вносим туда нові реальні потреби нашого суспільства щодо соціальної роботи з дітьми та молоддю і добавляємо також із сім’єю, тому що без сім’ї не може існувати абсолютно ніяке суспільство, в тому числі і наше українське суспільство, бо саме ази виховання і любьві до нашої землі і здорового способу життя і до нашої Батьківщини і таке інше вони зароджуються в сім’ї. все це потребує сьогодні підтримки з боку нашої держави і я думаю, що законопроект якраз і націлений на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u112.p1">Дякую, дякую, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u112.p2">Співдоповідь. Сафіуллін Равіль доповідає від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:02:38">13:02:38</time></note>
            <note type="speaker">САФІУЛЛІН Р.С.</note>
            <u who="САФІУЛЛІН Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u113.p1">Уважаемый Александр Александрович, уважаемые народные депутаты! Закон про соціальну роботу з дітьми та молоддю был принят еще в 2001 году. Бесспорно, что за время, которое прошло с этого момента, в сере организации социальной работы с детьми и молодежью произошло значительное количество серьезных изменений. В соответствии с положениями изменился и целый ряд предметов ведения, отнесенных к компетенции министерства по поводу обеспечения и реализации государственной политики в отношении семей, детей и молодежи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u113.p2">Понятно, что все эти изменения требуют и определенного, достаточно серьезного усовершенствования законодательной базы, и правового урегулирования осуществления социальной работы с семьями, детьми и молодежью. По сути, законопроектом предлагается принять новую редакцию существующего закона и привести ряд других законов в соответствие с законодательством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u113.p3">Что касается финансового обеспечения, в Государственном и местных бюджетах ежегодно предусматриваются соответствующие средства на осуществление этой работы, поэтому дополнительных расходов бюджет нести не будет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u113.p4">Комитет профильный на своем заседании поддержал законодательную инициативу по поводу усовершенствования правовых отношений в сфере социальной работы с семьями, детьми и молодежью и предлагает Верховной Раде принять его за основу. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u114.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u114.p2">Хто хоче висловитися з цього приводу, запишіться. Сухий просив.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u114.p3">По-перше, не „нажимав”, а натискував, тиснув на кнопки. Ярослав Михайлович, будь ласка. Сухий Ярослав говорить.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:04:37">13:04:37</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u115.p1">Шановні колеги, я, слухаючи цей законопроект і попередні законопроекти, і ми з вами нещодавно прийняти рішення, яким звільнили від необдуманого податку на оздоровлення наших дітей, все більше переконуюсь, що тільки та політична сила, яка думає про майбутнє, тільки та політична сила, яка вірить в майбутнє, зрештою, тільки та політична сила, яка має це майбутнє, може виходити з законодавчими ініціативами щодо вдосконалення організаційних та правових засад соціальної роботи з сім’ями, дітьми та молоддю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u115.p2">Тому не випадково, що цей законопроект, як попередній, вносять народні депутати коаліції національної єдності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u115.p3">Я як представник індустріального регіону техногенно перенавантаженого – Запорізького краю – хотів би звернути авторів законопроекту, що при доопрацюванні до другого читання необхідно більше уваги приділити такій проблематиці соціальної роботи, як оздоровлення дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u115.p4">Справа у тому, що сьогодні ми маємо чи не єдиний засіб відволікти людей від вулиці, від підвалів та від наркотиків шляхом залучення їх до фізкультурно-масової роботи. І не випадково, ми пам’ятаємо, у 2005 році, намагаючись реалізувати якісь плани Майдану, було припинено фінансування дитячо-юнацьких спортивних шкіл на Україні. Це – той засіб, який дає нам можливість виховувати людину, бо не може бути людина фізично хворою і духовно багатою, коли ми не будемо займатися створенням належної матеріальної бази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u115.p5">І особливо я хотів би звернути увагу розробників законопроекту до такої обставини: ми в кінці кінців повинні продумати про якісь нехай тимчасові маленькі преференції для тих індустріальних промислових центрів і підприємств, які своїм коштом утримували і утримують фізкультурно-масову спортивно-оздоровчу базу. Їм потрібно зробити хоча б атмосферу зацікавленості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u115.p6">В цілому цей законопроект, безумовно, потрібно приймати в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u116.p1">Дякую і вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u116.p2">У інших. У вас є? Александровська теж тисла не на ту кнопку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u116.p3">Ви майте на увазі, за скороченою процедурою або „за”, або „проти” тиснуться кнопки. А ви тисли просто на „слово з місця”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:07:06">13:07:06</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u117.p1">Уважаемые коллеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u117.p2">Я хочу обратить внимание не один нюанс. Вообще-то закон действует, и здесь правильно депутат Самойлик вносит некоторые коррективы, потому что нужно выйти за рамки того закона и внести новые положения, которые касаются уже помощи семьям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u117.p3">Не может быть счастливым ребенок вне семьи. И невозможно помочь отдельному ребенку, если мы не сможем решить проблемы семей. И мы с вами понимаем, что эти проблемы должны решаться не только в плоскости оказания психологической или даже может материальной помощи, а эти проблемы будут решены в плоскости решения всех экономических проблем Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u117.p4">И очень важным вопросом является вопрос финансирования деятельности этих социальных служб. В Харьковской области созданы такие приюты для детей. Созданы при местных органах самоуправления. Они эти все структуры имеют свой юридический статус. И сегодня в местных бюджетах нет денег для обеспечения их деятельности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u117.p5">Поэтому важным вопросом, который мы должны будем урегулировать при доработке законопроекта, - это решение вопроса финансирования этой деятельности. Это очень серьезный вопрос. Поэтому я предлагаю поддержать в первом чтении этот законопроект и доработать его в плане финансирования. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p1">Добре. Можна ставити на голосування? Я просив би тільки авторів законопроекту дуже серйозно поставитися до доопрацювання проекту, бо фактично ви пропонуєте нову редакцію закону. Він складний і такий за обсягом чималий. Треба ретельно відпрацювати всі норми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p2">Іде голосування. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T13:08:52">13:08:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p3">За-259</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p5">Є пропозиція автора проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вищу освіту”, реєстраційний номер 2093, перенести, зняти з розгляду. Бо він вважає, що норми, які ним пропонувалися, власне врегульовані у законодавстві, і доповнення ці нічого не додадуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p6">Тому я ставлю на голосування пропозицію про зняття з розгляду цього законопроекту. Це пропозиція комітету. Я прошу підтримати. Треба голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T13:09:45">13:09:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p7">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u118.p9">Розглядається Проект Закону про внесення змін до Закону "Про рекламу" <note>(щодо маркетингових комунікацій)</note>. Заступник міністра економіки Слюсаренко Оксана Олександрівна доповідає цей проект, реєстраційний номер 2829. Прошу уваги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЛЮСАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="СЛЮСАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u119.p1">Шановний Олександр Олександрович, шановні народні депутати, основна мета законопроекту полягає у вдосконаленні правового регулювання реклами і підвищення рівня захисту прав споживачів реклами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u119.p2">На сьогодні реклама здійснюється не лише традиційними засобами: шляхом розміщення внутрішньої та зовнішньої реклами, реклами на транспорті, реклами на телебаченні та радіо, а і новими засобами, а саме з використанням телекомунікаційних мереж, при реалізації товарів і за договорами з використанням телекомунікаційної мережі та поштового зв’язку, шляхом здійснення стимулюючих маркетингових заходів, таких як лотерея, конкурси, видовищні заходи, здійснення продажу товарів зі знижками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u119.p3">Нові засоби реклами законодавчо неврегульовані. Крім того, через відсутність у чинному законодавстві визначення термінів „заходи рекламного характеру” та „спеціальні виставкові заходи” фактично не діє норма чинного законодавства про рекламу щодо заборони реклами тютюнових виробів та алкогольних напоїв за допомогою заходів рекламного характеру крім спеціальних виставкових заходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u119.p4">Відсутність чіткого розмежування понять реклама на місцях реалізації товарів та надання інформації про товар, право на одержання якої мають споживачі відповідно до законодавства про захист прав споживачів, дозволяє здійснювати рекламу під виглядом надання інформації про товар.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u119.p5">Запропонований законопроект усуває означені прогалини законодавства. Для цього в законопроекті дається визначення новим термінам „заходи рекламного характеру”, „спеціальні виставкові заходи”, „стимулюючі маркетингові заходи” і „реклама у місцях реалізації товарів”. Також закон „Про рекламу” доповнюється новими статтями щодо порядку здійснення реклами у місцях реалізації товарів, реклами з використанням телекомунікаційної мережі, реклами товарів, що реалізуються за договором з використанням телекомунікаційної мережі та поштового зв’язку, реклами стимулюючих маркетингових заходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u119.p6">Згідно запропонованих норм, по-перше, реклама у місцях реалізації товарів повинно бути відокремлене від інформації, права на одержання якої мають споживачі відповідно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u120.p1">Будь ласка, дайте завершити, її думка, вона скоріше буде говорить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЛЮСАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="СЛЮСАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u121.p1">Прийняттям проекту закону дасть можливість правові норми розповсюдження реклами у місцях реалізації товарів з використанням телекомунікаційної мережі та при здійсненні стимулюючих маркетингових заходів з метою недопущення порушення прав споживачів та забезпечити право споживачів на одержання об’єктивної інформації щодо продукції і її виробників. Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u122.p1">Дякую вам. Сідайте, будь ласка. Тут передбачалося ще і співдоповідь заступника голови Комітету з питань свободи слова Олени Бондаренко. А, вона ж є, я дивлюся, де вона звичайно сидить і згадав, вона тут спереду. Тому, будь ласка, вона, Олена Анатоліївна виступає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:13:10">13:13:10</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО О.А.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u123.p1">Шановні депутати! Шановний Олександре Олександровичу! Проект, дійсно, передбачає введення у законодавче поле України таких понять як стимулюючі маркетингові заходи, спеціальні виставкові заходи, заходи рекламного характеру, реклама у місцях реалізації товарів. Також проект регулює рекламування товарів з використанням засобів зв’язку, встановлення обмежень щодо розповсюдження непрямої реклами та реклами товарів при дистанційному способі їх реалізації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u123.p2">Однак, ще 20 жовтня було прийнято законопроект 1044 об’єднаний з 1044-1 і вже підготовлено до другого читання порівняльну таблицю, яка роздана депутатам. Законопроект 1044 прийнятий в першому читанні регулює переважну більшість питань, які є у законопроекті 2829, зокрема, питання внутрішньої реклами, заходів рекламного характеру, спеціальних виставкових заходів, спонсорства, реклами алкоголю та тютюну тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u123.p3">Відповідно до статей 89, 90 та 95 Регламенту Верховної Ради України законопроект можна зняти з розгляду, однак низка проблем піднятих у законопроекті, зокрема, рекламування товарів з використанням засобів зв’язку, встановлення обмежень щодо розповсюдження непрямої реклами, реклами товарів при дистанційному способі їх реалізації є актуальними і цікавими. Тому пропонуємо доопрацювати законопроект, вилучити „альтернативні положення”, залишивши „корисні напрацювання”. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u124.p1">Дякую вам за лаконічну доповідь, переконливу. Хто хоче висловитися з цього приводу? Запишіться. Алла Олександрівна Александровська хоче висловитися. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:15:16">13:15:16</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u125.p1">Спасибо. Но я поддерживаю законопроект, но я прошу прощения, у меня не работала система и поэтому мы попробовали сейчас нажать кнопку зеленую, чтобы получить «за» все-таки. Так что прошу прощения, мне слова не нужно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u126.p1">Ну ви побачили, підтвердження одержали, що система працює бездоганно. Так що все гаразд, ми можемо і дальше розглядати питання. Так, ну, оскільки немає бажаючих вступати в дискусію з цього приводу, а пропозиція комітету така, щоб за основу прийняти, я так розумію, то у зв’язку з новими обставинами у використанні реклами, от я так собі думаю, що, якби я, наприклад, сказав, назвав марку, наприклад, там шампуні, або що, якою користується Олена Анатоліївна, щоб демонструвати блискуче і прекрасне волосся, то це була б реклама, очевидно. Так же? Я не маю права цього робити. І, очевидно, ці застереження є вже у самому законі. Тому я ставлю на голосування цей проект. Будь ласка, подивимось, підтримайте будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T13:16:29">13:16:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u126.p2">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u126.p3">Підтримується таке, така пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u126.p4">Зараз розглядається проект Закону про внесення змін до деяких законів України <note>(щодо коштів державних соціальних страхових фондів)</note>. Готував цей проект Семинога Анатолій Іванович. Я, його немає в залі. Але є Василь Георгійович Хара від комітету, яка думка комітету стосовно цього закону? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:17:08">13:17:08</time></note>
            <note type="speaker">ХАРА В.Г.</note>
            <u who="ХАРА В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127.p1">Уважаемые коллеги, комитет еще в декабре рассматривал законопроект нашего коллеги Семиноги и предложил ему взять доработать и на замену представить совершенно другой проект, потому что там чрезмерно много было замечаний. Он очень многие замечания учел, в том числе нашего Главного научно-экспертного управления, в частности относительно норм размещения временных свободных средств на депозитных счетах коммерческих банков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127.p2">Однако, целый ряд замечаний остались без внимания. Например, он предлагает фонды социального страхования, которые управляются тремя сторонами социального партнерства и являются самоуправляемыми, сделать их целевыми государственными фондами. То есть вместо социального страхования предлагает социальное обеспечение, как это было у нас в прошлой жизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127.p3">Второе. Остались такие достаточно большие проблемы нормотворческой техники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127.p4">И третье. Он предлагает обслуживание этих фондов государственного казначейства на правах бюджетных государственных средств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127.p5">Мы знаем с вами, что сегодня Фонд социального страхования обслуживается казначейством. Но если перевести на всю полную процедуру обслуживания государственных средств, ну, во-первых, это в 5 раз увеличить объем казначейства. Значит, нужно будет увеличивать количество штатного расписания и соответственно финансовые расходы. И самое главное, что плохо в связи с этим будет, значительно ухудшится процедура выплаты социальных пособий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127.p6">Но наиболее важным на наш взгляд является и то, а комитет предлагает отклонить этот законопроект в связи с тем, что мы с вами рассмотрели и приняли в первом чтении законопроект о едином социальном взносе, то процедура обслуживания средств уже там прописана через Пенсионный фонд и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127.p7">Поэтому данный законопроект, он и не теоретически, не практически сегодня не нужен в нашем государстве, поскольку, я так думаю, что в мае месяце комитет наш представит ко второму чтению Закон о едином социальном взносе, который упорядочит все вопросы социального страхования, в том числе и обслуживания финансов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u127.p8">Поэтому комитет принял решение предложить сессионному залу отклонить законопроект Семиноги. Прошу поддержать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u128.p1">Будь ласка, сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u128.p2">Може інші думки або такі ж на підтвердження є у депутатів, тому я прошу записатися, хто хотів би висловити своє бачення розгляду цього питання. Матвієнков Сергій Анатолійович, будь ласка, з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:19:51">13:19:51</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u129.p1">Матвиенков, фракция Социалистической партии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u129.p2">Уважаемые коллеги! Вопрос, действительно, один из самых сложных и непростых, которые в последнее время рассматриваются, в последнее время вокруг которого ведутся дискуссии. Самым главным предметом рассмотрения этого вопроса должны стать социальные выплаты. При принятии любых законов, какие бы не принимали, мы константой должны оставить те социальные выплаты, которые получают граждане Украины, они должны остаться неизменными и, в первую очередь, не должны пострадать граждане Украины, трудящиеся, которые получают эти социальные выплаты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u129.p3">И мы, когда принимали Закон про единую систему взносов, когда мы говорили в отношении создания единой прозрачной системы, мы сделали уже первый шаг для того, чтобы заложить как бы основу, фундамент, камень-фундамент для решения этой проблемы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u129.p4">Действительно, на сегодняшний день есть очень много проблем: и использование на депозитариях этих денег, и непрозрачное использование этих средств, и использование этих средств не по назначению. И мы зачастую сталкиваемся с ситуацией, когда чиновничий аппарат, так сказать, растет, как на дрожжах в этих фондах. И мы не имеем механизмов регулирования этих структур и сталкиваемся с проблемой, когда человек приходит получить какие-то крохи, копейки для решения своих социальных проблем, но он видит армию чиновников, которая пихает его из кабинета в кабинет, загроможденная система решения этого вопроса, и понятно возмущение этих людей, которые не могут решить или получит те копейки, а они вынуждены ходить, толкаться по кабинетам тех людей, чиновников, которые получают заработную плату в этой системе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u129.p5">Поэтому мы за то, чтобы, действительно, отклонить этот законопроект, вернуться и сосредоточиться, сконцентрироваться на системе единый социальных внескив, создать нормальную прозрачную систему контроля на них, создать нормальную систему учета средств, которые там используются, в первую очередь, взяв то, что я говорил, именно выплаты нашего населения с тем, чтобы никто из существующих систем, которые получают деньги на сегодняшний день, чтобы в этом вопросе не пострадал. Это самая главная проблема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u129.p6">Поэтому мы предлагаем данный законопроект отклонить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u129.p7">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u130.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u130.p2">Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:22:02">13:22:02</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u131.p1">Уважаемый Александр Александрович! Уважаемые народные депутаты! Я заметил, что законопроекты, которые подают БЮТ, «Наша Украина», они сейчас очень сырые. Это связано с тем, что людей же в зале нет, они уже забыли, что такое законотворческая работа. И от таких законопроектов только вред для страны. Я думаю, принимать нельзя. Но тем не менее, проблема есть, и я хочу озвучить то, на чем нужно остановиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u131.p2">Законопроектом пропонується з першого січня 2007 року законодавчо закріпити порядок обслуговування коштів державних цільових фондів органами Державного казначейства, а також уточнити деякі норми щодо формування та використання зазначених коштів. Автор законопроекту вносить пропозицію перетворити фонди у державні цільові страхові фонди. Проте відповідно до статті 14 основ законодавства про загальнообов’язкове державне соціальне страхування здійснення керівництва та управління окремими видами загальнообов’язкового державного соціального страхування покладено на страхові фонди, які є некомерційними самоврядними організаціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u131.p3">Що ж стосується пропозиції обслуговування коштів страхових фондів в органах Державного казначейства, то слід зазначити, що сьогодні в органах Державного казначейства відкриті рахунки для фондів соціального страхування. Проте обслуговування коштів цих фондів здійснюється без застосування функцій контролю за їх цільовим спрямуванням, як це здійснюється за певними правилами для бюджетних коштів. У разі застосування процедури обслуговування коштів фондів за повною процедурою навантаження на органи Держказначейства, зросте більш ніж у п’ять разів <note>(ну о какой серьезной проработке законопроекта господином Семиногой речь идет? Сырой законопроект)</note>, що потребуватиме значного збільшення ресурсів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u131.p4">Тому на наш погляд, цей законопроект потрібно відхилити, а проблема є, її дійсно потрібно розробити законопроект, від якого була дійсно користь і державі, і людям. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u132.p1">Шановні депутати, перед тим, як ставити на голосування це питання, я зобов’язаний просто зробити заперечення Михайлу Васильовичу. Справа в тому, що не відсутність депутатів в залі є причиною неякісної підготовки законопроекту, неврахування важливих положень, а те, що певні політичні сили змушували депутатів, аби продемонструвати, що вони дають на розгляд парламенту нові і багато законопроектів, що стосуються проблем людей, примушували їх готувати в спішному порядку ці законопроекти. Очевидний результат ви маєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u132.p2">Якості немає в роботі. Всі ж розуміють, що депутат Семинога – спеціаліст хороший, і він міг би підготувати цей законопроект, враховуючи всі нюанси, але от оцей пожежний порядок дає от такі результати. Тому я гадаю, що, відхиливши цей законопроект, ми тим самим будемо спонукати його до якісної роботи над цим, над цією темою, оскільки вона справді важлива.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u132.p3">Я ставлю на голосування пропозицію профільного комітету про відхилення цього законопроекту.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T13:25:25">13:25:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u132.p4">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u132.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u132.p6">Доповідається проект Закону про внесення змін до Закону України "Про основи соціальної захищеності інвалідів в Україні" <note>(щодо участі благодійних та громадських організацій)</note>. Реєстраційний номер цього проекту 2563, доповідає голова підкомітету Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів Олексій Васильович Радзієвський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:26:11">13:26:11</time></note>
            <note type="speaker">РАДЗІЄВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="РАДЗІЄВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u133.p1">Фракція Партії регіонів, Львівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u133.p2">Шановний Олександр Санич! Шановні колеги! Цей законопроект, який підготовлений народним депутатом Фельдманом передбачає залучення благодійних і громадських організацій до участі в реалізації державної політики у сфері соціальної захищеності інвалідів і встановлення для них з цією метою певних преференцій в базовому законі України „Про основи соціальної захищеності інвалідів в Україні”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u133.p3">Я зразу ж хочу сказати про те, що цей проект закону дуже уважно був розглянутий і на нашому профільному комітеті, і в інших комітетах, і всі прийшли до єдиної пропозиції – відхилити його. Відхилення його пов’язано з тим, що дуже багато цих норм проекту цього закону передбачено вже в діючому законодавстві, що стосується проблем інвалідів. І я думаю, що немає навіть потреби зупинятися конкретно на тих положеннях даного законопроекту. Висновок напрошується і вноситься на ваш розгляд один: даний законопроект відхилити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u134.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u134.p2">Хто хотів би висловитися з цього приводу, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u134.p3">Алексєєв. І Матвієнко. Самойлик Катерина Семенівна, будь ласка, я бачу, ви спеціально готувалися до обговорення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:28:01">13:28:01</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u135.p1">Шановні колеги, ми присутні з вами при надзвичайній ситуації. Верховна Рада України завжди приймає законопроекти, які направлені на соціальний захист людей, і особливо тих, хто має обмежені можливості. І це перший раз в житті, і за все існування парламенту член фракції Блоку Юлії Володимирівни Тимошенко робить все для того, щоб звузити права інвалідів. Це при тому, що в цій фракції є люди, які дійсно героїчно переживають те, що вони мають обмежені можливості, не мають таких можливостей, які маємо ми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u135.p2">І тому я вважаю, і фракція Комуністичної партії України, ми будемо підтримувати рішення профільного комітету: будемо відхиляти його. По-перше, ви ще, колега, не сказали про те, що цей законопроект суперечить Основному Закону України – Конституції України, яка забороняє обмежувати права нашим людям. І ще раз підкреслюю: вперше фракція, яка себе пропагує як борець за соціальні права, яка критикує коаліцію і критикує Кабінет Міністрів України, виставляє якраз такі умови, щоб практично неможливо було інвалідам використати свої обмежені можливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u135.p3">І тому ми пропонуємо його відхилити, і хочемо сказати всім інвалідським організаціям: дивіться, будь ласка, хто на словах, а хто насправді вас підтримує. Урядова коаліція, коаліція національної єдності не дасть можливості Фельдману і його фракції те реалізувати, що вони запропонували.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u136.p1">Будь ласка, Сергій Кузьменко замість Матвієнкова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u136.p2">Юрій Олексійович, тихіше трошки розмовляйте. Юрій Олексійович. Трошки тихіше. Ви про інший закон говорите зараз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:30:39">13:30:39</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМЕНКО С.Л.</note>
            <u who="КУЗЬМЕНКО С.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u137.p1">Спасибі велике. Шановний Олександр Олександрович, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u137.p2">Я хотів би висловитися проти прийняття цього законопроекту з наступних причин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u137.p3">Насправді, якщо читати його уважно, цей законопроект має основну спрямованість тільки одну: дозволити ухилятися від адміністративних стягнень, які можуть накладатися на будь-які організації в разі порушення ними діючого законодавства. Тобто пан Фельдман і ті люди, які ініціювали крім нього цей законопроект, хочуть самі собі зменшувати адміністративні економічні санкції, спрямовані на них в разі порушення ними законодавства. На мій погляд, це ні що інше, як „щуку кинути у річку”, і тому в такій редакції цей законопроект приймати абсолютно не можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u138.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u138.p2">Я думаю, що аргументація достатня, хоча мені здається, причина та ж: поспішно готувався проект для того, щоб показати кількість цих проектів і замість турботи про людей виявилася нетурбота.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u138.p3">Тому логічною є пропозиція комітету відхилити цей законопроект. Я ставлю його на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T13:32:19">13:32:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u138.p4">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u138.p5">Дякую. 251 – „за”, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u138.p6">Розглядається проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо реабілітації інвалідів. Доповідає також Радзієвський Олексій Васильович, народний депутат України. І співдоповідач – Юрій Зубко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:32:49">13:32:49</time></note>
            <note type="speaker">РАДЗІЄВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="РАДЗІЄВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u139.p1">Олексій Радзієвський, фракція Партії регіонів, Львівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u139.p2">Шановний Олександре Олександровичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u139.p3">У діючому законі про реабілітацію інвалідів в Україні, який визначає основні засади функціонування системи підтримання інвалідами фізичного, психічного, соціального благополуччя, на превеликий жаль, не була врахована така важлива складова всього комплексу заходів і законів, яка би була спрямована на підвищення духовності і загальної культури, інтелектуальних здібностей, розкриття талантів, розвинення особистої творчості, соціальної активності. І це сприяло би адаптації інвалідів у суспільстві і відповідало би основним засадам стандартних правил забезпечення рівних можливостей для інвалідів, які прийняті Генеральною асамблеєю Організації Об’єднаних Націй.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u139.p4">Так от з метою сприяння інвалідам у їх самореалізації, утвердженні самостійності і суспільної адаптації і підготовлено Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо реабілітації інвалідів”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u139.p5">Враховуючи вимоги загальної Декларації прав людини, Декларації по правах інвалідів, стандартних правил забезпечення рівних можливостей для інвалідів, проектом цього закону пропонується доповнити діючі закони України положеннями, що дозволяють розширити реалізацію державної політики у сфері реабілітації інвалідів шляхом здійснення соціально-культурної і творчої реабілітації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u139.p6">Це, безумовно, забезпечить інвалідам додаткові можливості використовувати свій творчий, художній, інтелектуальний потенціал для гармонійного розвиненні особистості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u139.p7">Комітет у справах пенсіонерів, ветеранів і інвалідів розглянув даний проект Закону України і рекомендує прийняти його за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u140.p1">Будь ласка, Слово має Юрій Зубко від комітету. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:35:12">13:35:12</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБКО Ю.Г.</note>
            <u who="ЗУБКО Ю.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u141.p1">Шановний Олександре Олександровичу, шановні народні депутати, Закон України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо реабілітації інвалідів стосовно соціально-культурної та творчої реабілітації пропонує доповнити існуючу законодавчу базу у сфері соціального захисту та реабілітації інвалідів такою важливою складовою комплексу реабілітаційних заходів як соціально-культурна та творча реабілітація, що має за мету підвищення духовності, загальної культури, інтелектуальних здібностей, талантів, розвитку особистої творчості, соціальної активності і самореалізації, а зрештою і адаптації інвалідів у суспільстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u141.p2">Крім цього законопроект також передбачає розширенні напрямів використання сум адміністративно-санкцій і пені, що надходять з Державного бюджету України до Фонду соціального захисту інвалідів, а саме фінансування заходів щодо соціально-культурної та творчої реабілітації інвалідів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u141.p3">Кабінет Міністрів має свої зауваження до цього законопроекту, але я хотів би сказати, що соціально-культурна та творча реабілітація є важливою складовою комплексного реабілітаційного процесу саме для талановитих, але неповносправних наших співгромадян, адже радість творчості дає їм величезне натхнення, особливо в непростих умовах сьогодення. Варто лише забезпечити у підвідомчій сфері в контексті галузевих проблем доступність інвалідів до української і світової культури та заохочення їх до творчості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u141.p4">На підставі викладеного прошу підтримати проект постанови про прийняття проекту за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u142.p1">Дякую вам. Сідайте, будь ласка. Хто хоче висловитися з цього приводу? Шенцев, будь ласка, і Кілінкаров.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:37:36">13:37:36</time></note>
            <note type="speaker">ШЕНЦЕВ Д.О.</note>
            <u who="ШЕНЦЕВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u143.p1">Прошу передати слово народному депутату Самойлик Катерині.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u144.p1">Катерині Семенівна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2007-04-17T13:37:47">13:37:47</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u145.p1">Он тоже выступит. Я довго дуже говорити не буду. Я ось хочу звернутись до радіослухачів і сказати, зараз розглядаємо два закони: один обмежує права інвалідів, а інший підтримує інвалідів. І це все наша урядова коаліція – це наша коаліція національної єдності, справжня, патріотична, державницька.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u145.p2">Я хочу вам сказати, що справа в законі йде про людей, які є обмежені в своїх фізичних можливостях, але вони завжди своєю працею і своїм прагненням бути потрібним суспільству і бути такими як всі ми з вами, вони, дійсно, компенсують цю свою обмеженість тим, що Господь Бог їх обдарував, когось малювати картини, комусь робити прекрасні вироби з дерева, комусь іще щось робити. І я вам хочу сказати, незважаючи на те, що уряд висловив ряд зауважень, ми можемо перенести термін введення в дію цього законопроекту, але цих людей наша коаліція національної єдності підтримує для того, щоб розквітали наші таланти, для того, щоб розквітали наші ремесла та врешті-решт ми виконуємо цим самим і ту обіцянку Президента, який говорив щодо створення додаткових робочих місць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u145.p3">Оце вам будуть додаткові робочі місця і оце вам буде почуття оцих людей, що вони відчуватимуть себе справжніми громадянами нашої держави, корисними для наших людей, потрібними для наших людей. Я думаю, що ми зараз всі разом підтримаємо цей законопроект. І думаю, що ми такий чудовий подарунок подаруємо напередодні першого травня нашим інвалідам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p1">Дякую, і за підтримку Президента вам вдячний. Тому я хотів би на що звернуть увагу. Катерина Семенівна правильно говорить про те, що люди з такими ознаками по-іншому реагують на світ. Гостріше, глибше. І їхня реакція, особливо в творчості, може бути показовою і зразком для нас, для всіх інших людей. Тому обов’язок суспільства – створювати умови для того, щоб вони себе могли реалізувати. У мене переписка з багатьма творчими людьми-інвалідами із різних міст, причому вони не жаліються на свій стан, вони дають свої твори, збірки поезії, художні твори, тощо. Вони тим самим підтверджують, що вони однаково сприймають життя, тільки, ще раз кажу, вище, благородніше, гостріше. І це повинно бути уроком для всіх, аби ми цінували миттєвості життя. Тому що природа така людська того вимагає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p2">Я думаю, що пропозиція і авторів законопроекту, і Катерини Семенівни, яка переконлива була у своєму виступі, спонукає нас за цей проект. Я ставлю його на голосування. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T13:41:50">13:41:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p3">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p5">Шановні колеги, депутати! Кабінет Міністрів вже після того, як був сформований порядок денний на нинішню сесію запропонував включити до порядку денного проект Закону про акціонерні товариства. Проект складний хочу сказати, бо торкається дуже важливої сфери діяльності наших людей, особливо тих, що займаються підприємницькою діяльністю. Тому є пропозиція, щоб ми його включили, ви вивчите його окремо і ми його тоді розглянемо на Погоджувальній раді і домовимося про те, коли ми його поставимо на розгляд. Але сьогодні я просив би підтримати пропозицію Кабінету Міністрів і включити його у порядок денний сьогоднішньої сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p6">Ставлю на голосування цю пропозицію. Реєстраційний номер 3177.</seg>
               <note type="time"><time when="2007-04-17T13:42:53">13:42:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p7">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p9">Шановні депутати, хочу зробити оголошення, навіть два оголошення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p10">По-перше. Через буквально 15 хвилин розпочнеться засідання Консультативної ради при Голові Верховної Ради з питань місцевого самоврядування, регіональної політики за участю голів обласних рад, мерів цілої низки міст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p11">Основне питання, яке там буде розглядатися, це забезпечення інтересів регіонів місцевих рад при складанні Бюджетної резолюції і бюджету на наступний рік. Я роблю це оголошення для того, щоб, по-перше, для суспільства продемонструвати, що всі нормальні люди розуміють, що парламент працює відповідно до своїх функцій і до статусу свого, по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p12">А по-друге, я звертаюся до депутатів з тим, що тут будуть голови обласних рад. Якщо у вас є спільні питання, які ви хотіли з ними розглянути, то ви можете з ними. скористатися нагодою, зустрітися і обговорити ті питання, що хвилюють сьогодні ваших виборців у відповідних регіонах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p13">А тим часом ми розглянули питання, винесені на сьогоднішній день. Після обіду засідання будуть проведені у комітетах. І я просив би ретельніше підійти до підготовки законопроектів, особливо тих, доповідачі яких не присутні на засіданні, щоб ми не пропустили розумні думки, які ідуть від наших колег, котрі сьогодні змушені не брати участь у засіданні, але підготували відповідні законопроекти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2007-04-17-m0.u146.p14">Спасибі. Ранкове засідання оголошується закритим. Завтра о 10 годині ранку сесія продовжить свою роботу.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
