<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1911.html</idno>
               <date when="2005-07-06">2005-07-06</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2005-07-06">2005-07-06</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 06 липня 2005</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ШІСТДЕСЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">6 липня 2005 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради</note>
            <note type="narrative">України МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p1">Доброго дня, шановні народні депутати, гості, запрошені та журналісти. Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада", реєструємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T10:02:42">10:02:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p2">У залі зареєструвалося 411 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p3">Шановні колеги, сьогодні ми маємо дні народження Бойка Віктора Олексійовича, Галієва Ернеста Едуардовича і Франчука Ігоря Анатолійовича. Всі дуже молоді і перспективні. Давайте привітаємо їх із цим днем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p4">Дозвольте проінформувати про результати роботи Верховної Ради на пленарних засіданнях 5 липня. Розглянуто сім питань порядку денного. За результатами розгляду прийнято: один закон в цілому та чотири постанови. Будемо сподіватися, що ми сьогодні з вами будемо працювати на багато продуктивніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p5">Відповідно до статті 2.5.2 Регламенту у середу ми маємо 45 хвилин для виступів уповноважених представників фракцій і груп з внесенням пропозицій, оголошенням запитів, заяв, повідомлень. Прошу представників депутатських фракцій і груп подати заявки на виступи. А я зараз, перейдемо ми до депутатських запитів. Але перед тим послухайте, будь ласка, оголошення. Відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата" та статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України інформую про входження народного депутата України Резніка Ігоря Йосиповича до складу фракції Народної партії. (Оплески)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p6">І відповідно до статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України" та статті 4.2.2 Регламенту інформую про входження народного депутата України Діденка Юрія Володимировича до складу фракції "Наша Україна". (Оплески)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p7">Надійшли запити народних депутатів: Володимира ЛЕЩЕНКА до Президента України щодо заходів виконавчої гілки влади по забезпеченню масового створення додаткових робочих місць в Україні. Прошу підтримати депутатський запит до Президента.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T10:05:43">10:05:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p8">За-126</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p9">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p10">Віктора АНТЕМЮКА до Президента України з приводу ліквідації Вінницького факультету заочного навчання при Національній академії державної податкової служби. Прошу проголосувати щодо підтримки запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T10:06:12">10:06:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p11">За-20</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p12">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p13">Групи народних депутатів (КОЛОНІАРІ, МИРИМСЬКИЙ, ПОЛІЩУК та інші) до Президента України з приводу загострення міжконфесійних конфліктів на Україні та дій правоохоронних органів і органів місцевої влади щодо релігійних громад села Рохманів Шумського району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p14">Прошу проголосувати щодо підтримки депутатського запиту групи народних депутатів. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T10:06:52">10:06:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p15">За-194</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p17">Ще рано по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p18">Будь ласка, голосуємо щодо направлення депутатського запиту до Президента. Тут треба 226 голосів. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T10:07:18">10:07:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p19">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p20">Рішення не прийнято. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p21">"Наша Україна" - 1, Фракція комуністів - 56, "Регіони України" - 42, Народна партія - 18, Блок Юлії Тимошенко - 0, СПУ - 22, УНП - 0, "Єдина Україна" - 6, СДПУ(о) - 19, "Демократична Україна" - 16, ПППУ - 12, "Демократичні ініціативи" - 4, Позафракційні - 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p22">Ігоря КАЛЬНІЧЕНКА до Голови Верховної Ради України з приводу ліквідації Вінницького факультету Національної академії державної податкової служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p23">Зареми КАТУШЕВОЇ до Голови Верховної Ради України щодо порушення Головою Верховної Ради України Конституції у зв’язку з нездійсненням повноважень, передбачених Конституцією, щодо дотримання народним депутатом Василем Онопенком Конституції, законів та етики державного службовця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p24">Анатолія ОРЖАХОВСЬКОГО до Голови Верховної Ради України, Прем’єр-міністра, Голови Херсонської обласної ради стосовно заходів по збереженню та реставрації пам’ятки національного значення – комплексу “Легендарна тачанка” в місті Каховка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p25">Ігоря ШУРМИ до Голови Верховної Ради України щодо надання інформації на підтвердження факту подання до Верховної Ради особистої заяви народного депутата Євгена Жовтяка про дострокове припинення депутатських повноважень відразу після призначення його на посаду Голови Київської обласної державної адміністрації про що ним було заявлено в ефірі телеканалу “Інтер” 30 червня 2005 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p26">Володимира НЕЧИПОРУКА до Голови Верховної Ради щодо проведення депутатського розслідування обставин передчасної смерті народного депутата Плужникова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p27">Михайла РАТУШНОГО до Голови Верховної Ради, Генерального прокурора з приводу обрання народного депутата Олександра Морозова Головою правління ВАТ “Державний ощадний банк”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p28">Ігоря КАЛЬНІЧЕНКА до Голови Верховної Ради стосовно цькування головою Тростянецької районної ради головного лікаря районної лікарні. Михайла ПОЖИВАНОВА до Голови Верховної Ради щодо надання інформації про отримання народними депутатами Верховної Ради України ІV скликання квартир або одноразової грошової компенсації для створення належних житлових умов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p29">Миколи СОЛОШЕНКА до Прем’єр-міністра, міністра оборони щодо забезпечення житлом звільнених в запас військовослужбовців Збройних сил України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p30">Андрія ДЕРКАЧА до Прем’єр-міністра з приводу неналежного виконання Кабінетом Міністрів рішення суду по справі щодо бездіяльності Кабінету Міністрів у сфері забезпечення безпечного для життя і здоров’я людини довкілля та екологічної безпеки навколишнього природного середовища та забезпечення ядерної і радіаційної безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p31">Дмитра РУДКОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра, міністра соціальної політики та праці, міністра фінансів щодо проблем соціального захисту громадян, постраждалих внаслідок Чорнобильської катастрофи. Олександра КЕМЕНЯША до Прем’єр-міністра щодо врахування особливостей Закарпатського регіону при розробці адміністративно-територіальної реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p32">Миколи КОМАРА до Прем’єр-міністра щодо створення Державного Східного центру медичної, професійної та соціальної реабілітації інвалідів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p33">Євгена КИРИЛЬЧУКА до Прем’єр-міністра з приводу колективного звернення громадських об’єднань хворих на цукровий діабет щодо збільшення виробництва вітчизняних апаратів “Глюкофот-ІІ” та обмеження ввезення імпортних, які набагато дорожчі у використанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p34">Сергія ДОРОГУНЦОВА до Прем’єр-міністра щодо намірів об’єднання Науково-дослідного економічного інституту та Української академії зовнішньої торгівлі Міністерства економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p35">Богдана ГУБСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо передачі майнового комплексу профілакторію “Будівельник” Черкаському обласному госпіталю інвалідів Великої Вітчизняної війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p36">Павла СУЛКОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо виділення коштів, передбачених в Державному бюджеті для завершення будівництва загальноосвітньої школи села Калинівка Корецького району, Рівненської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p37">Тетяни ЗАСУХИ до Прем’єр-міністра щодо фінансування ліквідації наслідків підтоплення населених пунктів у Запорізькій області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p38">Юрія СОЛОМАТІНА до Прем’єр-міністра з приводу ненадання Київським міським головою інформації щодо наявності або відсутності екологічної експертизи будівництва торгівельно-розважального комплексу на території природного урочища Совські ставки у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p39">Миколи НОЩЕНКА до Прем’єр-міністра щодо ситуації, що склалася з підготовкою до роботи в осінньо-зимовий період селища міського типу Свеса Ямпільського району Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p40">Валентина МАТВЄЄВА до Прем’єр-міністра з приводу необґрунтованого зниження закупівельних цін на молоко для виробників Кролевецького району Глуховським, Коропським та Шосткінським молокопереробними підприємствами Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p41">Олександра ГОЛУБА до Прем’єр-міністра щодо газифікації помешкань пенсіонерів селища Верхній Нагальчик Антрацитівського району Луганської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p42">Богдана КОСТИНЮКА до Прем’єр-міністра, Секретаря Ради національної безпеки і оборони щодо легалізації незаконних розробок вугільних шарів, що виходять на поверхню у Донецькій та Луганській областях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p43">Володимира ПУЗАКОВА до Прем’єр-міністра щодо ситуації, що склалася на Заваллівському графітному комбінаті Гайворонського району Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p44">Алли АЛЕКСАНДРОВСЬКОЇ до Прем’єр-міністра у зв’язку з неотриманням відповіді по суті на запит стосовно погашення заборгованості по заробітній платі працівникам державного підприємства “Завод імені Малишева”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p45">Володимира ЄЩЕНКА до Прем’єр-міністра щодо порушень законодавства при закупівлі молока в населення Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p46">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Прем’єр-міністра з приводу відсутності фінансування субвенцій на інвестиційні проекти, які передбачені державним бюджетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p47">Віктора ПЕТРОВА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ щодо відбудови знищеної внаслідок підпалу школи в селі Грабівці Немирівського району Вінницької області та встановлення і притягнення до відповідальності осіб, які вчинили цей злочин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p48">Андрія ПОЛІІТА до Прем’єр-міністра щодо газифікації західних районів Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p49">Анатолія НАЛИВАЙКА до Прем’єр-міністра стосовно необґрунтованого підвищення тарифів за квартплату в місті Єнакієве.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p50">Володимира ПЕТРЕНКА до Прем’єр-міністра з приводу затримки виплати заробітної плати колективу автотранспортної компанії “Мустанг” міста Суми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p51">Петра КУЗЬМЕНКА та Сергія ПРАВДЕНКА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ, Голови СБУ, Голови правління Національної акціонерної компанії “Нафтогаз України”, Голови Державної комісії із цінних паперів та фондового ринку щодо притягнення до відповідальності посадових осіб, чиї дії перешкоджають нормальній діяльності ВАТ “Черкасигаз” та завдали цьому підприємству і державі збитки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p52">Володимира ПУЗАКОВА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора, Голови Фонду державного майна щодо ситуації, що склалася на Перегонівському цукровому заводі Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p53">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Прем’єр-міністра з приводу ненадання відповіді на депутатський запит щодо порядку видання, введення в обіг та організації розповсюдження поштових марок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p54">групи народних депутатів (РАТУШНИЙ, МАНЧУЛЕНКО, ДЖОДЖИК та інші) до Прем'єр-міністра стосовно поліпшення житлових умов сімей, постраждалих внаслідок Чорнобильської катастрофи, відповідно до законодавства та чисельних доручень Президента України, Прем’єр-міністра і членів Уряду, щодо них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p55">Віктора ПЕТРОВА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора щодо збереження цілісності майнового комплексу Деребчинського цукрового заводу Шаргородського району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p56">Вячеслава КОВАЛЯ до Прем’єр-міністра з приводу ліквідації Управління державної комісії з цінних паперів та фондового ринку в місті Києві та Київській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p57">Геннадія РУДЕНКА до Прем’єр-міністра з приводу потрапляння невідомих отрутохімікатів на присадибні ділянки мешканців села Артелярщина Зіньківського району Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p58">Анатолія ОРЖАХОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо правомірності намірів закриття Хорлівського сільського професійно-технічного училища на Херсонщині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p59">Миколи НОСЕНКА до Прем’єр-міністра щодо фінансової ситуації та подальшої долі заводу “Нафтового та газового машинобудування” в місті Бахмач Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p60">Андрія ПОЛІІТА до Прем’єр-міністра, Голови Запорізької обласної державної адміністрації щодо перешкод у роботі Запорізького обласного центру молоді та студентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p61">Ігоря АЛЕКСЄЄВА до Прем’єр-міністра щодо матеріальної допомоги на дітей багатодітній матері, мешканці Середино – Будського району Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p62">Петра СИМОНЕНКА до Прем’єр-міністра щодо посилення соціального захисту сімей загиблих військовослужбовців, учасників бойових дій в Афганістані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p63">Юрія КАРМАЗІНА до Прем’єр-міністра, Міністра аграрної політики, Генерального прокурора щодо припинення знищення унікального Державного дослідного господарства “Садове” Артемівського району Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p64">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо повернення до практичного виконання Розпорядження Кабінету Міністрів “Про відзначення 100-річчя Бориса Гмирі”, яке було свідомо зірвано колишнім Віце-прем’єр-міністром з гуманітарних питань Дмитром Табачником.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p65">Анатолія КОЗЛОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо ремонту багатоповерхових житлових будинків в Первомайському районі Миколаївської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p66">Віктора РАЗВАДОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо надання переліку об’єктів, фінансування яких передбачається у 2005 році за рахунок субвенцій з державного бюджету місцевим бюджетам на соціально-економічний розвиток регіонів по 69 виборчому округу Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p67">Геннадія РУДЕНКА до Прем’єр-міністра, Голови СБУ стосовно порушень законодавства при проведенні Державної реєстрації ВАТ “Санаторій “Псьол”, що розташований у селищі міського типу Велика Багачка Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p68">Станіслава ПХИДЕНКА до Прем’єр-міністра стосовно надання статусу інваліда Великої Вітчизняної війни мешканцю міста Луцька.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p69">Олега ТЯГНИБОКА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора з приводу екологічно небезпечної діяльності підприємства “Полісинтез” акціонерного товариства “Органіка” Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p70">групи народних депутатів (КАРМАЗІН, БИЧКОВ, СОКИРКО та інші) до Прем’єр-міністра, Міністра охорони здоров’я щодо виконання Державних програм по боротьбі з хворобами масового поширення та забезпечення належного фінансування реалізації вказаних програм у місті Одесі та Одеському регіоні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p71">Миколи СОКИРКО до Прем’єр-міністра з приводу неотримання відповіді на звернення щодо розслідування конфліктної ситуації за участю заступника керівника Департаменту кадрового забезпечення та персоналу Секретаріату Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p72">Віктора АНТЕМЮКА до Прем’єр-міністра щодо газифікації сіл Якушинці та Зарванці Вінницького району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p73">Валерія ЛЕБЕДІВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо незадоволення відповіддю СБУ на депутатське звернення до Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p74">Тамари ПРОШКУРАТОВОЇ до Прем’єр-міністра щодо виділення коштів на ремонт і придбання обладнання для дошкільного навчального закладу №5 міста Тернополя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p75">Петра ТОЛОЧКА до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка щодо недоцільності відбудови середньовічного замку у місті Львові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p76">Володимира ЗАЙЦЯ та Ігоря ШУРМИ до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка, Міністра юстиції щодо надання правової оцінки положень “Меморандуму про співпрацю між телекомпаніями та Національною радою з питань телебачення і радіомовлення, спрямованої на розбудову національного інформаційного простору”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p77">Олега БІЛОРУСА до Генерального прокурора з приводу невжиття дієвих заходів та ненадання вмотивованої відповіді на депутатське звернення по справі Дубовікової та інших питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p78">Бориса БЕСПАЛОГО до Генерального прокурора з приводу порушення прав та інтересів мешканців Києва при землевідводі для будівництва нових будинків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p79">Дмитра РУДКОВСЬКОГО до Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ стосовно дій посадових осіб відкритого акціонерного товариства Київський будівельно-монтажний поїзд “Шляхбуд", що містять ознаки злочину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p80">Олега ПЕТРОВА до Генерального прокурора стосовно ознак корупційних дій та зловживання владою при видачі наказу головного управління праці та соціального захисту Житомирської обласної державної адміністрації від 4 грудня 2005 року №62.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p81">Андрія ШКІЛЯ до Генерального прокурора, Голови СБУ з приводу масового зникнення документів з фондів Центрального державного історичного архіву у місті Львові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p82">Василя ГОРБАЛЯ до Генерального прокурора щодо правомірності включення до квитанції за оплату комунальних послуг суми списаного судом боргу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p83">Валерія ЄВДОКИМОВА до Генерального прокурора щодо зловживання генеральним директором – головним лікарем санаторного комплексу “Курпати” службовим становищем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p84">Олега ПЕТРОВА до Генерального прокурора з приводу порушення законодавства при звільненні головного редактора Брусилівської районної газети Житомирської області Філоненко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p85">Юрія БОЙКА до Генерального прокурора з приводу переслідування священика Української Автокефальної Православної церкви міста Цюрупинська та відновлення його конституційних прав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p86">Василя ГАВРИЛЮКА до Генерального прокурора щодо протиправних дій судді Голосіївського районного суду міста Києва Воліка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p87">Володимира ШЕПЕТІНА до Генерального прокурора щодо взяття під контроль провадження по кримінальній справі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p88">Ярослава СУХОГО до Генерального прокурора щодо неналежного розгляду депутатського запиту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p89">Василя ГАВРИЛЮКА до Генерального прокурора щодо протиправних дій групи осіб з метою незаконного заволодіння підприємством ВАТ “Мода”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p90">Юрія ОРОБЦЯ до Генерального прокурора щодо відсутності реакції на доручення Президента України про вжиття заходів для захисту інтересів держави та співробітників Українського науково-дослідного інституту паперу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p91">Валерія АСАДЧЕВА до Генерального прокурора, міністра екології та природних ресурсів щодо законності відведення земельної ділянки та знесення зелених насаджень по вулиці Чорнобильській і діяльності товариства з обмеженою відповідальністю “Екобуд”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p92">Валентина МАТВЄЄВА до Генерального прокурора з приводу зниження виробничих потужностей, зловживань посадових осіб ВАТ “Каховка” і товариства з обмеженою відповідальністю “Укрпромексім”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p93">Ігоря НАСАЛИКА до Генерального прокурора щодо перевірки комунального господарства міста Калуш Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p94">Степана ДАВИМУКИ до Генерального прокурора з приводу порушення майнових прав творчих спілок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p95">Олександра ГОЛУБА до Генерального прокурора, міністра культури і туризму щодо неправомірного продажу приміщення бібліотеки у місті Львові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p96">Володимира НОВАКА до Генерального прокурора з приводу необ’єктивної оцінки законності рішення сесії Лісовогринівецької сільської ради прокуратурою Хмельницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p97">Івана ТОМИЧА до Генерального прокурора з приводу невжиття заходів прокурорського реагування на протиправні дії керівництва місцевого господарства щодо фермерів, мешканців міста Борислав Херсонської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p98">Петра КУЗЬМЕНКА та Сергія ПРАВДЕНКА до Генерального прокурора з приводу порушення Соснівським районним судом міста Черкаси законодавства при розгляді справи щодо діяльності ВАТ “Черкасигаз”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p99">Степана ГАВРИША до Генерального прокурора, міністра охорони здоров’я стосовно порушення вимог законодавства, що завдає шкоди життю і здоров’ю мешканців Шевченківського району міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p100">Миколи МЕЛЬНИКА до Генерального прокурора щодо неправомірних дій власників приватного підприємства “Злагода-Юг”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p101">Групи народних депутатів (ОЛУЙКО, ЧИКАЛ, НОВАК та інші) до Генерального прокурора з приводу незаконного розпродажу основних фондів та майна стратегічно важливого підприємства – Хмельницького заводу “Пригма-Прес”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p102">Михайла ДОБКІНА до Генерального прокурора з приводу ігнорування запиту народного депутата та бездіяльності органів прокуратури у справі про самоуправство у селі Соломоново Ужгородського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p103">Анатолія РАХАНСЬКОГО до Генерального прокурора, голови Антимонопольного комітету, голови Державного комітету з державного матеріального резерву щодо відповідальності посадових осіб, які не забезпечили населенню в літній заготівельний період 2005 року можливість купувати цукор за доступними цінами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p104">Ігоря ШУРМИ до Генерального прокурора, голови СБУ щодо фактів причетності голови Львівської обласної державної адміністрації до хабарництва та корупції, по інформації, оприлюдненій львівським бізнесменом Богданом Федоришиним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p105">Юрія КОСТЕНКА до Генерального прокурора стосовно незадоволення відповіддю на депутатське звернення щодо відповідності закону дій працівників прокуратури Святошинського району міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p106">Євгена ГІРНИКА до Генерального прокурора щодо винесення протесту на рішення Канівської районної ради від 22 жовтня 2004 року про вилучення корпусу Канівської центральної районної лікарні, ліквідації госпрозрахункової аптеки та передачі цих приміщень в оренду групі осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p107">Олександра ТКАЛЕНКА до Генерального прокурора щодо законності дій керівників правоохоронних органів міста Черкаси стосовно приватного підприємця Гладкого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p108">Миколи РУДЬКОВСЬКОГО до Генерального прокурора, міністра внутрішніх справ, голови Державного комітету з питань житлово-комунального господарства, голови Чернігівської облдержадміністрації щодо запобігання руйнуванню будинку по вулиці Шевченко у місті Ніжин Чернігівської області, та притягнення до відповідальності керівництва міської ради і комунальних служб за бездіяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p109">Володимира ЗАЙЦЯ та Ігоря ШУРМИ до Генерального прокурора, голови СБУ, міністра внутрішніх справ щодо безпідставності звинувачень в сепаратизмі учасників Всеукраїнського з’їзду депутатів, що відбувся в місті Сєверодонецьку Луганської області 28 листопада 2004 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p110">Степана ХМАРИ до Генерального прокурора, міністра оборони щодо фактів зловживання службовим становищем та нецільового використання виділеної під будівництво житла для військовослужбовців у місті Львові земельної ділянки з боку керівництва державного підприємства “Укрконверс”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p111">Миколи СОЛОШЕНКА до Генерального прокурора щодо додержання вимог законодавства після ліквідації КСП “Більшовик” Царичанського району Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p112">Групи народних депутатів (КИСЕЛЬОВ, ПРОШКУРАТОВА, ГАПОЧКА та інші) до Генерального прокурора щодо порушень законності в ході розслідування слідчими Генеральної прокуратури кримінальної справи стосовно обвинувачення голови Луганської обласної ради у скоєнні злочину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p113">Богдана КОСТИНЮКА до Генерального прокурора з приводу припинення виплати страхового внеску в Пенсійний фонд підприємством “Чарівне дійво” міста Свердловськ Луганської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p114">Михайла РОДІОНОВА до Генерального прокурора щодо законності будівництва житлових будинків на місці знищеного фруктового саду школи інтернату по вулиці Радужній міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p115">Олександра ТКАЛЕНКА до Генерального прокурора стосовно бездіяльності прокурора Цюрупинського району Херсонської області щодо перевірки фактів зловживань службовим становищем голови кооперативу “Степовий”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p116">Лілії ГРИГОРОВИЧ до Генерального прокурора, Міністра охорони здоров’я щодо порушення головним лікарем Дніпропетровської обласної клінічної лікарні Закону України “Про трансплантацію органів та інших атомічних матеріалів людини”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p117">Володимира НЕЧИПОРУКА до Генерального прокурора щодо порушення конституційних прав і свобод громадянина, кримінально-процесуального законодавства, створення організованої злочинної групи працівниками правоохоронних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p118">Юрія КОСТЕНКА до Генерального прокурора щодо бездіяльності правоохоронних органів та неналежне реагування на звернення народних депутатів щодо порушення законодавства керівництвом ВАТ “Енергопостачальна компанія “Х м е л ь н и ц ь к о б л е н е р г о”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p119">Юрія КАРМАЗІНА до Генерального прокурора, Міністра у справах молоді та спорту, Одеського міського голови щодо незаконної приватизації жилих будинків та неправомірного відчуження земельних ділянок на території санаторію “Україна” у місті Одесі заснування музею боксу в рамках програми “Фізичне виховання – здоров’я нації”, затвердженої Указом Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p120">Єфима ФІКСА до Міністра оборони з приводу порушення прав мешканців будинку №17-Б по вулиці Мате Залки у місті Сімферополі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p121">Олександра КЕМЕНЯША до Міністра культури і туризму щодо надання допомоги фольклорному ансамблю “Іршава”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p122">Георгія БУЙКА до Міністра внутрішніх справ стосовно порушення законодавства Державною акціонерною компанією “Національна мережа Аукціонних центрів”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p123">Олега КАРАТУМАНОВА до Міністерства фінансів, Міністерства економіки щодо фінансування будівництва газопроводу у місті Люботин Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p124">Володимира ШЕПЕТІНА до Міністра транспорту та зв’язку стосовно ситуації, що склалася навколо терапевтичного стаціонару Дорожньої клінічної лікарні станції Харків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p125">Зареми КАТУШЕВОЇ до Міністра праці та соціальної політики щодо проведення перевірки фактів, викладених у зверненні громадянки Філатової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p126">Леоніда КАДЕНЮКА до Міністра юстиції з приводу невиконання рішення Дарницького районного суду міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p127">Олександра КУЗЬМУКА до Міністра оборони, Секретаря Ради національної безпеки і оборони стосовно порушення законодавства при призначенні на посаду начальника Національної академії оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p128">Юрія ОРОБЦЯ до міністра внутрішніх справ щодо неправомірних і корупційних дій з боку інспекторів відділу державної автоінспекції Оболонського районного управління Головного управління Міністерства внутрішніх справ в місті Києві під час розслідування дорожньо-транспортної пригоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p129">Володимира ПЕТРЕНКА до міністра внутрішніх справ щодо тяганини у розслідуванні кримінальної справи щодо вбивства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p130">Олександра ВАСИЛЬЄВА до міністра фінансів щодо фінансування Центру ранньої соціальної реабілітації дітей-інвалідів у місті Авдіївка з Державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p131">Юрія КРУКА до міністра праці та соціальної політики щодо забезпечення інваліда автомобілем з ручним керуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p132">Кирила ПОЛІЩУКА до міністра внутрішніх справ з приводу небажання правоохоронних органів розслідувати викрадення нагород із квартири Героя України Сікорського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p133">Петра ПИСАРЧУКА до міністра внутрішніх справ, Генерального прокурора стосовно порушень конституційних прав громадян працівниками правоохоронних органів міста Запоріжжя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p134">Миколи ЯНКОВСЬКОГО до міністра у справах молоді та спорту щодо облаштування спортивних та футбольних майданчиків в місті Горлівка Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p135">Ольги ГІНЗБУРГ до міністра внутрішніх справ, Уповноваженого з прав людини щодо призначення пенсії колишньому працівникові органів внутрішніх справ, мешканцю міста Шостка Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p136">Григорія КАЛЕТНІКА до міністра освіти і науки, голови правління ВАТ “Укртелеком” щодо недопущення зриву діяльності Вінницької приватної гімназії “Дельфін” та порушень з боку керівництва Вінницької філії ВАТ “Укртелеком”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p137">Михайла МЕЛЬНИЧУКА до міністра охорони навколишнього природного середовища з приводу зволікання посадовими особами міністерства виконання припису Генеральної прокуратури по скасуванню спеціального дозволу на користування Сталінештським родовищем гіпсу. Іштвана ГАЙДОША до міністра освіти і науки з приводу ліквідації відділу освіти у Берегівському районі Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p138">Геннадія АСТРОВ-ШУМІЛОВА до міністра охорони навколишнього природного середовища щодо надання дозволу товариству “Істок” Луганської області на користування надрами з метою видобування мінеральних лікувально-столових вод.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p139">Володимира ПАКА до міністра внутрішніх справ щодо фактів погроз життю та здоров’ю громадянки Наконечної, які мали місце в селі Богданівка Броварського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p140">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до Міністра закордонних справ щодо сприяння у виділення місця біля Українського посольства в Вашингтоні для встановлення пам’ятника видатному філософу Григорію Сковороді, виготовленого за кошти української діаспори США та Канади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p141">Анатолія КОЗЛОВСЬКОГО до Міністра охорони здоров’я щодо незадовільного стану медичних закладів Миколаївської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p142">Степана ДАВИМУКИ та Богдана КОСТИНЮКА до Міністра внутрішніх справ щодо зловживань службовим становищем працівниками управління внутрішніх справ міста Шахтарська Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p143">Григорія КАЛЕТНІКА до Секретаря Ради національної безпеки і оборони, Генерального прокурора, Голови Державної податкової адміністрації щодо фактів ухилення від сплати податків в особливо великих розмірах та навмисного доведення до банкрутства ВАТ “Акціонерна компанія Вінницяобленерго”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p144">Володимира БРОННІКОВА до Секретаря Ради національної безпеки і оборони, Генерального прокурора, Голови СБУ стосовно захвату комунальних підприємств міста Енергодара і виникнення загрози безпеки Запорізької атомної станції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p145">Петра ПИСАРЧУКА до Секретаря Ради національної безпеки і оборони, Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ з приводу зволікання розслідування кримінальної справи по факту розкрадання бюджетних коштів в особливо великих розмірах при придбанні приміщення для регіонального центру зайнятості у місті Львові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p146">Миколи РУДЬКОВСЬКОГО до Секретаря Ради національної безпеки і оборони, голови Комісії з питань реформування судової системи, Генерального прокурора, Голови СБУ щодо фактів причетності секретаря Комісії з питань реформування судової системи, радника Секретаря Ради національної безпеки і оборони Валерія Івченка до злочинної діяльності та відповідності його займаній посаді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p147">Миколи КОМАРА до Уповноваженого Верховної Ради з прав людини з приводу порушення конституційного права працівників Українського державного інституту скла, заводів “Автоскло” та “Техбудскло” на своєчасну винагороду за працю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p148">Юрія КРИВОРУЧКА до Голови Київської міської державної адміністрації стосовно порушень в місті закону про рекламу і мовного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p149">Віктора ТАРАНА (ТЕРЕНА) до Голови Кіровоградської обласної державної адміністрації щодо впорядкування селища Павлиш, батьківщини відомого українського педагога Василя Сухомлинського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p150">Володимира ПАКА до голови Київської обласної державної адміністрації щодо виділення коштів для завершення газифікації сіл Поправської сільради Білоцерківського району.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p151">Михайла ДОБКІНА до Голови Вищої ради юстиції щодо ігнорування депутатського звернення головою кваліфікаційної комісії суддів загальних судів Одеського апеляційного округу Мельничуком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p152">Олександра ГУДИМИ до Голови Державної податкової адміністрації, Генерального прокурора щодо порушення законодавства керівництвом Львівського міського комунального підприємства “Л ь в і в т е п л о е н е р г о”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p153">Ярослава СУХОГО до Голови Вищої ради юстиції щодо притягнення до відповідальності голови Запорізького апеляційного суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p154">Леоніда КАДЕНЮКА до Голови Чернівецької обласної державної адміністрації щодо тяганини при вирішенні питання встановлення телефону інваліду І групи мешканцю села Михалково Сокирянського району.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p155">Валерія АСАДЧЕВА до Київського міського голови, Голови Київської міської державної адміністрації щодо скасування рішення міськради від 24 квітня 2003 року стосовно надання та вилучення земельних ділянок під будівництво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p156">Анатолія ДОМАНСЬКОГО до Голови Деснянської районної державної адміністрації міста Києва щодо забезпечення житлом сім’ї ветерана військової служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p157">Василя БАРТКІВА до Голови правління Державної акціонерної компанії “Хліб України”, Голови Сумської обласної державної адміністрації щодо захисту трудових прав працівників дочірнього підприємства Державної акціонерної компанії “Хліб України” “Буринський елеватор” та недопущення знищення підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p158">Юрія КРУКА до Голови Фонду державного майна стосовно майна бази відпочинку Ізмаїльського газового господарства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p159">Юрія КРИВОРУЧКА до Голови СБУ щодо усунення символів тоталітарного радянського режиму та напису недержавною мовою на приміщення СБУ в Одеській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p160">Михайла РОДІОНОВА до Голови Київської міської державної адміністрації щодо відселення мешканців з території монастиря “Китаєвський пустинницький скит”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p161">Івана МИГОВИЧА до Голови Івано-Франківської обласної державної адміністрації з приводу порушення органами влади міста Коломия та області Закону “Про охорону культурної спадщини” і Постанови Верховної Ради щодо відзначення 60-річчя Перемоги радянського народу у Великій Вітчизняній війні 1941-1945 роках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p162">Володимира ЄЩЕНКА до Голови Черкаської обласної державної адміністрації щодо забезпечення гарячою водою мікрорайону “Дніпровський” міста Черкаси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p163">Володимира НЕЧИПОРУКА до Голови СБУ, Генерального прокурора щодо обставин передчасної смерті народного депутата Плужникова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p164">Віктора РАЗВАДОВСЬКОГО до Голови Державної податкової адміністрації щодо виділення легкового автомобіля Тетерівському дитячому будинку-інтернату Житомирського області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p165">Євгена ГІРНИКА до Голови Державної служби автомобільних доріг щодо виділення коштів на проведення ремонту дороги до Свято-Покровського монастиря в селі Закерничне Рожнятівського району Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p166">Миколи ШЕРШУНА та Валерія САМОПЛАВСЬКОГО до Державної податкової адміністрації з приводу зриву виконання плану надходжень акцизного збору до Державного бюджету через відсутність нарядів на реалізацію етилового спирту для Зірненського спиртового заводу Рівненської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p167">Ігоря АЛЕКСЄЄВА до прокурора Сумської області щодо об’єктивності розгляду цивільної справи Тростянецьким районним судом Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p168">Володимира СТРЕТОВИЧА до заступника Голови Фонду державного майна, начальника Регіонального відділення Фонду державного майна в місті Києві, Голови Голосіївської районної державної адміністрації міста Києва щодо оренди нерухомого майна, розташованого в місті Києві по вулиці Дубініна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p169">Анатолія НАЛИВАЙКА до начальника Київського міського управління юстиції стосовно порушення законодавства Державною акціонерною компанією “Національна мережа Аукціонних центрів”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p170">Володимира СТРЕТОВИЧА до заступника Генерального прокурора – прокурора Автономної Республіки Крим щодо фактів самовільного захоплення земельних ділянок, незаконного будівництва, зловживань посадових осіб органів державної влади Автономної Республіки Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p171">Так. І ще деякі в порушення регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p172">Алли АЛЕКСАНДРОВСЬКОЇ до Генерального прокурора України щодо перевірки можливого порушення інтересів держави керівниками ВАТ Банк "Біг Енергія".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p173">Алли АЛЕКСАНДРОВСЬКОЇ до виконуючого обов'язки Генерального прокурора Івано-Франківської області щодо вжиття необхідних заходів прокурорського реагування стосовно ситуації навколо ВАТ "Прикарпаттяобленерго".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p174">Володимира ЛЕЩЕНКА до Генерального прокурора щодо законності виселення молодої сім'ї з дітьми до трьох років з гуртожитку Київського національного університету імені Тараса Шевченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p175">Ігоря ШУРМИ до Голови Верховної Ради щодо надання офіційної інформації стосовно отримання одноразової грошової компенсації витрат для створення належних житлових умов народними депутатами України, які суміщають депутатську діяльність з роботою в органах державної влади та місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p176">Івана БОКОГО до Прем'єр-міністра України щодо неефективного управління та використання майна державних підприємств, які належить до сфери управління Міністерства оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p177">Георгія БУЙКА Голові Верховного суду України щодо надання інформації про узагальнення практики розгляду судами України кримінальних справ за статтею 149 Кримінального кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p178">Таким чином, окрім шести додаткових запитів. Щодо фракцій: фракція "Наша Україна" - 31, фракція комуністів - 36, фракція "Регіонів України" - 14, фракція Соціал-демократичної партії України (об'єднаної) - 13, фракція Партії "Єдина Україна" - 7, група "Демократичні ініціативи" - 2, фракція Народної партії - 4, фракція Соціалістичної партії - 7, фракція Блоку Юлії Тимошенко - 9, фракція Партії промисловців і підприємців - 2, фракція Української народної партії - 13, групи "Демократичні ініціативи" - 4, позафракційні - 13. Всього: 161 депутатський запит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u1.p179">І ще одне оголошення. Відповідно до статті 13-ї Закону України про статус народного депутата та статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України інформую про входження народного депутата України Ружицького Антона Матвійовича до складу депутатської фракції "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u2.p1">Шановні народні депутати, прошу уваги. У Володимира Лещенка є пропозиція щодо запиту, який не був проголосований. Мікрофон Лещенка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:41:33">10:41:33</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u3.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u3.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати. Мій запит був поставлений перший на голосування до Президента України Ющенка Віктора Андрійовича щодо заходів виконавчої гілки влади по забезпеченню масового створення додаткових робочих місць в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u3.p3">Як ви знаєте, зазначене питання надзвичайно актуальне. Тим більше, що Віктор Андрійович, коли балотувався на посаду Президента, він декларував наміри про те, що будуть масово створюватися нові робочі місця. Ми не знаємо, в якому стані це питання. Тому запит мій направлений на те, щоб ми як народні депутати довідалися, які заходи вживаються виконавчою гілкою влади по створенню нових робочих місць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u3.p4">Володимире Михайловичу, я прошу вас поставити на голосування про повернення до розгляду мого запиту, а народних депутатів прошу підтримати, особливо СДПУ(о) і інші, які жодного голосу не дали. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p1">Шановні колеги, прошу уваги. Хто за те, щоб повернутися до розгляду запиту Володимира Лещенка, прошу голосувати. Повернутися до розгляду запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T10:42:56">10:42:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p2">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p4">Шановні народні депутати, перед тим, як перейти до виступів уповноважених представників депутатських груп і фракцій, я прошу послухати інформацію для того, щоб ми могли прийняти виважене рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p5">Учора на засіданні Погоджувальної ради ми домовилися, що сьогодні ми будемо працювати повний робочий день у пленарному режимі. А парламентські слухання, які мали ми розпочати о 15 годині, трансформуємо у комітетські слухання, які будуть проведені або на Банковій, 6-8, або в іншому місці для того, щоб зала могла умістити всіх бажаючих взяти участь у парламентських слуханнях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p6">Тому на ваш розгляд вноситься пропозиція про включення до порядку денного проекту Постанови Верховної Ради України про деякі питання організації роботи Верховної Ради України шостого липня 2005 року, реєстраційний номер 7767. Прошу голосувати. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T10:44:10">10:44:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p7">За-271</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p9">По фракціях, будь ласка: "Наша Україна" - 73, комуністів - 0, "Регіони України" - 2, Народна партія - 38, блок Тимошенко - 35, СПУ - 23, Українська народна партія - 24, "Єдина Україна" - 18, СДПУ(о) - 0, "Демократична Україна" - 18, Партія промисловців, підприємців України - 12, "Демократичні ініціативи" - 5, позафракційні - 23.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p10">Шановні колеги, я пропоную в проекті постанови (це другий пункт) слухання в Комітеті з питань охорони здоров'я, материнства та дитинства на тему "Проблеми у сфері забезпечення охорони здоров'я і медичного обслуговування громадян України та шляхи їх розв'язання" з 15 години. І поставити крапку, не писати, в якому приміщенні. І з урахуванням цього я ставлю на голосування для прийняття проекту постанови як постанови. Прошу голосувати. Реєстраційний номер 7767. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T10:45:17">10:45:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p11">За-286</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p12">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u4.p13">Я прошу секретаріат разом із комітетом організувати проведення комітетських слухань. Будь ласка, Ігор Шурма і будемо зараз переходити до виступів. Шановні колеги, він піднімав. Я прошу, піднімете руку з мотивів голосування. Він підняв, я надав право.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:45:34">10:45:34</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u5.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України (об’єднаної). Володимире Михайловичу, проголосовано, це є закон на довиконання. Але я вас прошу оголосити в залі рішення Апеляційного суду, який достроково припинив повноваження народних депутатів. Я не розумію, чому находяться тут колеги - губернатори, проти яких є рішення Апеляційного суду. Їхні карточки повинні бути вилучені. Це - перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u5.p2">А по-друге, я думаю, Володимир Михайлович, що ми не зовсім вірно поступили по відношенню до парламентських слухань, оскільки з регіонів з'їхалося до 800 людей. Сьогодні ми не маємо самої системи, програми організації охорони здоров'я, ми не маємо державної програми, і завести людей в якийсь клуб, отам може і міністр сумісник, їм і доповідати. І я не знаю, чи будуть ті слухання мати якийсь резонанс. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u6.p1">Шановні колеги! Відповідно до Регламенту парламентські слухання мають відбуватися один раз на місяць. Ми ввели практику, що в нас щотижня парламентські слухання. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u6.p2">Друге, шановні колеги, я мав розмову з комітетом і з міністром. Виявляється, що дещо менша кількість парламентських слухань, у межах 200-300 осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u6.p3">Що стосується сумісників, щодо тих сумісників, відносно яких є рішення Апеляційного суду, я дав команду вилучити або заблокувати всі картки. Це вже зроблено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u6.p4">Зараз рясно поступають заяви, і завтра після розгляду комітетом ми проголосуємо про припинення дострокове повноважень, практично, всіх народних депутатів наших колег. Ось і все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u6.p5">Рефат Чубаров, потім Валентин Матвєєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:47:31">10:47:31</time></note>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u7.p1">Шановний Володимир Михайлович, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u7.p2">У порядку денному сьогоднішнього засідання у розділи для включення до порядку денного для прийняття рішень передбачено розгляд питання про зміну меж міста Алушта Автономної Республіки Крим, а відповідне прийняття постанови Верховної Ради України з цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u7.p3">Хочу звернути вашу увагу, вельмишановні колеги, на надзвичайну актуальність цього питання. Нарешті в Криму здійснюються заходи по наведенню порядку щодо землі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u7.p4">Володимир Михайлович, я вас дуже прошу, давайте ми це питання з цього розділу перенесемо десь на такий момент, щоб ми могли б сьогодні або в крайньому випадку завтра прийняти рішення, бо дуже велика ціна буде цієї постанови, оскільки в Криму люди мають, і люди, і влада, і всі сторони мають побачити про те, що, дійсно, можна у порядок користування землі ввести нормальний режим - прозорий, чесний, справедливий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u7.p5">Отже, я прошу, щоб ми обов'язково розглянути це питання сьогодні або завтра. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u8.p1">Шановні колеги! Да, є звернення і Верховної Ради Автономної Республіки Крим, і уряд Автономної Республіки Крим. Якщо у вас буде підтримка, я дума, що ми сьогодні обов'язково, не дивлячись на те, як ми будемо виконувати розклад, розглянемо ці питання і приймемо відповідне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u8.p2">Валентин Григорович Матвєєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:48:52">10:48:52</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u9.p1">Я дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u9.p2">Я хочу поінформувати шановних колег. Володимир Михайлович сказав, що дуже рясно поступають заяви. Я б не сказав, що дуже рясно. Сьогодні на засіданні комітету буде розглянуто тільки шість заяв народних депутатів - це Іванова, Івченка, Ніколаєнка, Поліщука, Рябікіна, Цушка. Тому до рясноти тут дуже далеко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u9.p3">Таким чином, залишиться ще 16 народних депутатів, які не складають своїх депутатських повноважень. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u10.p1">Станіслав Іванович Гуренко. А потім Ратушний. І будемо далі виступати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:49:43">10:49:43</time></note>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u11.p1">Гуренко, голова Комітету з питань економічної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u11.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги, я з порядку питань порядку денного сьогодні, з приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u11.p3">Питання про розгляд законопроекту 7566: про внесення змін до Закону України "Про аудиторську діяльність", - воно не може бути сьогодні розглянуте, тому що воно не розглядалося в комітеті ще після другого читання. І з членів комітету всі категорично висловилися сьогодні опитуванням проти винесення його сьогодні до розгляду. Прошу це врахувати - і питання зняти з сьогоднішнього порядку денного. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u12.p1">Дякую. Станіслав Іванович, шановні колеги. Коли ми підійдемо до цього питання, обміняємося думками, визначимо. Бо вчора була дискусія. Станіслав Іванович, дай Боже, щоб ми дійшли до цього питання. А потім ми визначимося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u12.p2">Михайло Ратушний, будь ласка, фракція Української народної партії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:50:45">10:50:45</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНИЙ М.Я.</note>
            <u who="РАТУШНИЙ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u13.p1">Шановні колеги! Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u13.p2">Звичайно, Українська народна партія з сумом констатує, що потрібно було тільки жорстке втручання Президента, щоб нарешті норма про сумісництво була виконана нашими колегами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u13.p3">Але з огляду на те, що тут висять портрети деяких членів Української народної партії хочу сказати, що всіма ними написані давно заяви. В Українській народній партії немає сумісників, є Шевченко Віталій, призначення якого на посаду Національної ради з телебачення і радіомовлення оскаржуються одним із членів Комуністичної партії в суді. Це аналогічна ситуація як з депутатом Гінзбург, вибори якої оскаржуються зараз в суді. Тому ця людина до прийняття судом рішення по суті не може юридично написати заяву. Я ще раз кажу, я думаю, що зараз сьогодні ми маємо абсолютно нормальну ситуацію, сумісники написали заяву, приступити до законів, пов'язаних з вступом нашої держави в Світову організацію торгівлі. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u14.p1">Дякую. Шановні колеги, щоб закінчити тему з сумісниками, я хочу сказати, що зараз звучать голоси про те, що начебто заяви давно лежать в певних сейфах, включаючи сейф Голови Верховної Ради. Так я хочу сказати шановним народним депутатам, що я сейфом не користуюсь. Ще раз хочу сказати, що я ним не користуюся з відомих причин, і заяв у мене жодних немає. Якщо вони лежать в інших сейфах, про це потрібно говорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u14.p2">Шановні колеги, переходимо до виступів уповноважених представників депутатських груп і фракцій. Слово має Калінчук. Вже ми закінчили, вже йдуть виступи. Ну з процедури у нас йдуть виступи уповноважених представників. Ну, будь ласка, Кармазін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u14.p3">Василь Калінчук, фракція Української народної партії, вибачте. Іван Бастрига підготуватися. Будь ласка, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:52:43">10:52:43</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u15.p1">Дякую, шановний Володимире Михайловичу. Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u15.p2">Володимире Михайловичу, і вчора ганебно було виступати під цими лозунгами "вони сумісники" і так далі. Тим більше, там більше половини, дві третини, вже звільнені. Попросіть, будь ласка, ініціаторів або хай внесуть туди зміни в цей список, або хай просто його знімуть, тому що просто принизливо виступати депутату, коли за ним висять от такі от списки. Я прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u16.p1">Прошу ініціаторів або внести зміни, або зняти це гасло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u16.p2">(Ш у м)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u16.p3">Будь ласка, Василь Калінчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:53:31">10:53:31</time></note>
            <note type="speaker">КАЛІНЧУК В.А.</note>
            <u who="КАЛІНЧУК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p1">Дякую. Калінчук, Одещина, фракція Народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p2">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Так уже повелося в Україні, що за реформування сільського господарства завжди бралися перед черговими виборами, бо для влади, як і для більшості учасників цих політичних процесів село, в першу чергу, було полем боротьби за голоси виборців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p3">VII з'їзд Народної партії засудив практику політичної спекуляції довкола ситуації у цій сфері і зобов'язав керівництво партії розробити та винести на всенародне обговорення національну стратегію розвитку сільського господарства до 2015 року. Саме на всенародне обговорення, адже всі попередні реформи по суті нав'язувалися згори. Їх автори інколи навіть уяви не мали про зміст сільської праці, а думкою самого селянина ніхто ніколи не цікавився.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p4">Сьогодні проект національної стратегії "Село для кожного, кожний для села" підготовлений членами нашої фракції із залученням авторитетних науковців, практиків виноситься на суд широкої громадськості. О 12 годині дня фракція Народної партії УНІАН проведе презентацію цього документу. Наш проект передбачає кардинально нові підходи у формуванні аграрної політики держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p5">По-перше. Ми пропонуємо системний документ, який чітко окреслює стратегічні цілі і пропонує механізми їх досягнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p6">По-друге. Наші пропозиції зводяться, як до необхідності чіткого розподілу функцій та відповідальності між гілками влади в цих питаннях, так і до досягнення порозуміння між ними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p7">І, по-третє. При доопрацюванні стратегії треба зробити все аби кожний селянин мав можливість ознайомитися з нею та внести свої пропозиції, причому все це обов’язково має лягти в остаточну її редакцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p8">На жаль, формат трьоххвилинної заяви не дає можливості деталізувати. проте, тільки реанімація таких галузей, як хмелярство, льонарство, тваринництво, садівництво та виноградарство дозволять створити сотні тисяч, якщо не мільйони робочих місць у депресивних регіонах, повернути їм перспективу життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p9">Фінансова ж складова пропонованої нами стратегії базується на чинних законах. Так Закон України "Про пріоритетність соціального розвитку села передбачає, що фінансування розвитку сільських територій має складати щонайменше 1 відсоток від ВВП, а це ж 2,5 мільярда гривень у цьогорічному обчисленні. Перший крок до цього зроблено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u17.p10">З наполяганням фракції Народної партії у Бюджетній резолюції записано таке завдання уряду, але це тільки перший крок, попереду серйозна робота, і для досягнення її реальних результатів потрібно об'єднати зусилля всіх гілок влади. Фракція наполегливо пропонує Президенту України Віктору Андрійовичу Ющенко підтримати нашу ініціативу і оголосити наступний рік роком села, реальними діями підтримавши жителів сільських регіонів. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u18.p1">Так. До слова запрошується Бастрига Іван Михайлович, уповноважений від Фракції, партії "Промисловців, підприємців України". Наступний буде виступати Петро Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T10:56:42">10:56:42</time></note>
            <note type="speaker">БАСТРИГА І.М.</note>
            <u who="БАСТРИГА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u19.p1">Відкритий лист до керівників держави, депутатів Верховної Ради, від учасників засідання спілки секретерів місцевих рад, асоціацій міст Запоріжжя та громад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u19.p2">23-24 червня я від нашої Фракції був присутній в Бердянську на засіданні асоціації міст України та громад, які проводила спілка секретарів місцевих рад. В рамках цього засідання пройшов семінар реформування місцевого самоврядування. Організатори переслідували мету: обговорити концепцію системи влади на регіональному та місцевому рівнях, удосконалення бюджетного законодавства, проблеми законодавчого регулювання питань організації та проведення місцевих виборів, ролі асоціації в процесі реформування системи влади в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u19.p3">Для обговорення цих питань в Бердянськ приїхало 120 учасників, серед яких більшість - секретарі міських рад міст обласного значення, де проживає більше половини населення України. Не зважаючи на конкретні домовленості та актуальність проблеми, участь у роботі спілки не прийняли ні розробники проекту адміністративно-територіальної реформи, ні запрошені представники Міністерств, що можна розцінювати як ігнорування Урядом інтересів та думки територіальних громад при проектуванні та проведенні цієї реформи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u19.p4">Великою проблемою на сьогодні представники органів місцевого самоурядування вважають затягування прийняття законопроекту 3207-1 для внесення змін до Конституції України, без чого взагалі неможливе проведення адміністративно-територіальної реформи. Також наголошувалося на необхідні термінові ліквідації районних державних адміністрацій, передавши їм функції та повноваження органів місцевого самоврядування. Серйозну занепокоєність серед учасників засідання викликали проблеми формування місцевих бюджетів, міжбюджетних відносин, відсутність таких механізмів, які б стимулювали економічний розвиток громад. Тому сценарій проведення адміністративно-територіальної реформи на думку секретарів місцевих рад має бути узгодженим з проблемами розширення податкової бази місцевих бюджетів, зміцненням економічних та фінансових основ місцевого самоврядування. Під час дискусії прозвучали нарікання на те, що уряд явно не в достатній мірі прислуховується до думок практичних працівників органів місцевого самоврядування. Між тим зазначали учасники саме практичні працівники місцевого самоврядування будуть тими, на кого буде покладено значну частину роботу із втілення реформи у життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u19.p5">Окрім того, гостре неприйняття викликало майбутнє проведення місцевих виборів на пропорційній основі. Асоціація міст України неодноразово на загальнонаціональному рівні виступала проти проведення виборів до місцевих органів влади за пропорційної системою. Секретарі місцевих рад, які зібралися у Бердянську, знову наголосили, що місцеві вибори у березні 2006 року.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u20.p1">Дякую. До виступу запрошується Петро Симоненко від фракції комуністів, підготуватися Юрію Костенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:00:03">11:00:03</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u21.p1">Шановні виборці, Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u21.p2">Фракція Компартії блокувала вчора і сьогодні буде продовжувати блокувати роботу Верховної Ради, у першу чергу виходячи з того, що ми будемо захищати національні інтереси України і в зв'язку з загрозою, яка нависла над Україною з необгрунтованими, нерозрахованими пропозиціями щодо вступу до СОТ. Вступ до СОТ - це не більше, ніж дешева ілюзія, пропагандистська ширма, за якою приховуються інтереси у першу чергу транснаціональний корпорацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u21.p3">Шановні виборці, вступ до СОТ - це різко посилить всі найгостріші внутрішні проблеми. У цьому зацікавлені у першу чергу держави, які володіють могутніми, конкурентноспроможними економіками, які давно переросли масштаби своїх власних внутрішніх ринків і нині домінують на ринках усього світу. Для Україна, котра за обсягами ВВП є слаборозвинутою країною, це у першу чергу буде спрямовано на знищення нашого потужного комплексу. Питання про вступ до СОТ вимагає ретельного і всебічного соціально-економічного аналізу всіх можливих його наслідків як позитивних, так і негативних, щоб добитися при вступі найбільших вигод та переваг та зменшити прогнозовані втрати. У цій ситуації поспішність, з якою офіційний Київ форсує вступ до СОТ, лише підтверджує відсутність грунтовного соціально-економічного відпрацювання всіх можливих наслідків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u21.p4">А я хочу ще й заявити. Це робиться у зв'язку з тим, що є директива Держдепартаменту Сполучених Штатів Америки на вступ України терміново до СОТ. Вступ до СОТ - це призведе до того, що ми втратимо значну частину внутрішнього ринку через невідповідність виробленої вітчизняної продукції європейським стандартам. Треба враховувати те, що протягом останнього десятиліття неухильно погіршується структура українського експорту, в якому понад 60 процентів складає питома вага сировини і матеріалів, в тому числі і 41 процент - це продукція металургійної промисловості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u21.p5">Чим це обернеться для нашого народу України? У першу чергу я в котре ще і ще раз хочу заявити, що це призведе до знищення вітчизняного виробника, у першу чергу базових галузей, машинобудівництва, суднобудівної, літакобудівної та багато інших галузей і підприємств. Це мільйони безробітних, зростання цін, це знищення нашого села. Ті, хто сьогодні намагаються проголосувати за вступ України до СОТ, ви будете голосувати за те, що вугілля і руду будуть везти з Австралії, металобрухт будуть везти з Туреччини, цукор будуть везти з Аргентини. Це як мінімум буде три-чотири мільйона додаткових безробітних у нас в Україні і знищений агропромисловий комплекс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u21.p6">Фракція комуністів закликає без економічного обгрунтування, без узгоджений всіх позицій ні в якому разі не допустити до прийняття рішень, якими буде знищена національна незалежність України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u22.p1">Юрій Костенко запрошується до виступу від Української народної партії і відповідної фракції. Наступним буде виступати Тарас Чорновіл.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:03:10">11:03:10</time></note>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23.p1">Шановні колеги, у зв'язку із початком розгляду парламентом питань щодо вступу України до СОТ фракція УНП заявляє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23.p2">Перше. Українська народна партія розглядає євроінтеграційні процеси України включно із членством у НАТО як найкоротший час до високоефективної конкурентноспроможної національної економіки та європейських стандартів життя. Це положення закріплено у нашій програмі як головний зовнішньополітичний пріоритет партії ще в 1992 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23.p3">Друге. У євроінтеграційних процесах ми виходимо з того, що уряд повинен в першу чергу захищати інтереси національного товаровиробника, що переконливо довела практика інших країн, які вже пройшли цей шлях. Подивіться, як сьогодні у Євросоюзі уряд Блера відстоює інтереси Британії попри загрозу подальшого існування самого Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23.p4">Третє. У новітній історії Україна вже не раз ішла назустріч інтересам світової спільноти попри величезні національні втрати. Згадаймо лише передачу Росії третього у світі за потугою ядерного потенціалу, у якому одна вартість високозбагачуваного урану та плутону складала більше 30 млрд. доларів. Нагадаю, як депутат першого скликання, який голосував проти саме такого роззброєння, що окрім невеликої технічної допомоги та дружніх похлопувань по плечу наших високих керівників, Україна так нічого і не отримала за свій мужній крок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23.p5">Четверте. Ми розглядаємо процес вступу до СОТ, як постійний пошук українським урядом найбільш оптимального балансу між інтересами українського виробника та вимогами законодавства, яке регламентує діяльність Світової організації торгівлі. У цьому зв'язку фракція висловлює стурбованість ухваленими за останній час рішеннями Кабінету Міністрів, які суттєво погіршили функціонування української економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23.p6">Зокрема, зміни до бюджету 2005 року загнали у глухий кут малого підприємця, а нові тарифи на перевезення вантажів та курсова політика майже зупинили український експорт. Лише днями, наприклад, уряд ухвалив рішення, яким збільшив плату за спеціальне водокористування у 690 разів (вдумайтеся у цю цифру!)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23.p7">Враховуючи викладене, фракція Української народної партії заявляє, що в питаннях вступу України до СОТ ми будемо керуватися виключено інтересами національно їекономіки. Ми будемо підтримувати усі законопроекти, які розширюватимуть можливості українського виробника продавати свою продукцію без будь-яких бар'єрів і обмежень на світових ринках. Ми будемо голосувати завжди проти будь-яких рішень, які ставлять у нерівні умови та завдають шкоду національному товаровиробнику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u23.p8">Ми вимагаємо від уряду в цій роботі керуватися виключно інтересами України. Лише в такому випадку євроінтеграції та вступ до СОТ дадуть Україні те, чого потребує народ - робочі місця, високі зарплати, пенсії та європейські соціальні стандарти. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u24.p1">До виступу запрошується Тарас Чорновіл від фракції "Регіони України". Наступний буде виступати Олександр Мороз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:06:26">11:06:26</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u25.p1">Шановний Володимир Михайлович, шановні колеги народний депутати України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u25.p2">Партія регіонів, фракція Партії регіонів глибоко стривожена і обурена продовженням подальшої тенденції популістських звинувачень, які лунають на адресу багатьох громадян України, звинувачених у скоєнні важких злочинів, які не підтверджені жодними судовими рішеннями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u25.p3">Популістські заяви і дії, які за ними пішли з грубим порушенням процедурних норм, затримання, арешти ряду людей - і Колеснікова, і Різака, і справи, які відкрити і по Тихонову, і по Кушнарьову, і по інших, вже містять в собі посадовий злочин, злочин тих, хто це вчинив ті заяви і зробив оті дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u25.p4">Особливо обурює те, що до таких заяв долучається, їх виголошує людина, яка є, по-перше, далеко не першим чиновником у силових структурах, яка навіть ще до кінця не затверджена на цій посаді, а є виконуючим обов'язки голови управління боротьби з організованою злочинністю Сергій Корнич. Його заява є звинуваченням на адресу Верховної Ради у зв'язку з прийнятим нами законом про те, що це тепер, виявляється, вже депутати Верховної Ради створюють там кооперативи на 150 чоловік, які велетенські гроші їм заплачені чи будуть заплачені за скоєння дій щодо звільнення, мовляв, кримінальних злочинців, це вже є вища стадія нігілізму у правовій сфері. Такі речі собі не дозволяли подібного рівня чиновники навіть за режиму Кучми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u25.p5">У зв'язку з цим я від імені фракції звертаюся до двох суб'єктів української влади. Перший - це до комітету по боротьбі з організованою злочинністю і корупцією, в якому сьогодні Юрій Луценко, міністр внутрішніх справ, буде вносити подання на призначення з виконуючого обов'язки на постійну основу Сергія Корнича в ролі голови УБОЗу, щодо того, щоб з'явитися всім на засідання цього комітету. людина, яка зневажила Верховну Раду і дозволила собі встрягати в політику, що заборонено цій людині Конституцією України і законами, проголосувати проти його призначення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u25.p6">І звертаюся до Президента України. Оскільки ми бачимо - перше - жорстке порушення і популізм з боку самого Корнича, друге - ми бачимо, що реально, у зв'язку з цим поданням сьогоднішнім, Юрій Луценко фактично, видно, дав йому вказівку робити такі дії, ми наполягаємо, щоб Президент своїм указом звільнив Юрія Луценко з посади міністра внутрішніх справ як людину, яка привела до фактичного розвалу Міністерства внутрішніх справ і привів до популізму і політичних репресій в українському суспільстві, і друге - щоб він дав розпорядження звільнити і притягнути до кримінальної відповідальності Сергія Корнича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u25.p7">Дякую за увагу. Прошу цей виступ вважати депутатським запитом до Президента України. А до колег звертаюся з тим. що ми повинні врешті-решт відстоювати свою гідність. У заявах, які прозвучали, ображені вже не окремі фракції - ображена в цілому Верховна Рада. Чиновники такого рівня повинні виконувати закони, коли вони вступлять в законну силу, а не коментувати їх.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u26.p1">До слова запрошується Олександр Мороз від фракції Соціалістичної партії України. Підготуватися Миколі Нощенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:09:45">11:09:45</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u27.p1">Шановні колеги, з огляду на події, що мали місце в парламенті вчора, фракція Соціалістичної партії України вважає за обов'язок висловити свою позицію з питання про вступ України до Світової організації торгівлі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u27.p2">Ця організація сьогодні - 148 країн світу, 30 країн-спостерігачів, дві третини обсягу світової торгівлі. Зі вступом до СОТ для вітчизняних товаровиробників, безперечно, відкриються нові ринки, з'явиться можливість отримання нових технологій. З огляду на це, вступ до цієї організації дуже важливий для України, і ми вітаємо в цьому відношенні ініціативу виконавчої влади. Але вступ повинен розглядатися з урахуванням стану розвитку національної економіки, зовнішньої торгівлі, створення передбачуваного прозорого середовища для залучення іноземних інвестицій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u27.p3">Чи готова Україна до цього? Чи виявиться наш вступ шоковою терапією? Сьогодні, в першу чергу, Україні слід дбати про захист своїх ринків, про конкурентноздатність економіки, на державному рівні запобігти згортанню окремих виробництв та скороченню робочих місць, про збільшення яких поки що звучать лише обіцянки. Така небезпека може постати перед автомобілебудуванням і сільськогосподарським машинобудуванням, радіоелектронікою, металургією, видобуванням вугілля, тощо, власне по всіх галузях економіки. Надзвичайно серйозні іспити зараз чекатимуть український аграрний сектор, що користується непоганим рівнем захисту від зовнішньої конкуренції і все-одно лише зводить кінці з кінцями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u27.p4">Лібералізація внутрішнього ринку цукру-сирцю призведе до ситуації, коли на кожній тонні додаткового імпорту цієї продукції Україна втрачатиме не тільки на цукрових заводах, існування яких стало проблематичним, але й у машинобудуванні. Нам же пропонують під виглядом загрози цукрової кризи скасувати квоти не тільки на поставки цукру за межі України, але й скасувати заборону поставок на внутрішній ринок цукру, виробленого в Україні з імпортної сировини. З цього приводу ми підготували окрему заяву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u27.p5">Не можна погодитися з положенням проекту, який несе загрозу переробній галузі. Зменшення ставки експорту мита на насіння льону, соняшника,. передбачає збільшення обсягів експорту насіння та відповідно до зменшення експорту переробленого товару - олії завдасть непоправної шкоди сільському господарству, скасування з 1 січня експортного мита на молодняк великої рогатої худоби та на шкури. Це знищить внутрішній ринок тваринницької продукції, втрати понесе все населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u27.p6">Є і з інших проблем. із інших проектів серйозні загрози. Тому ми вважаємо, що для пом'якшення втрат різних галузей економіки треба знаходити компроміс та можливість компенсувати ці втрати, продовжувати переговори щодо поступового введення особливих вимог СОТ, запровадження певного перехідного періоду членства України. Ще раз заявляємо, Україна не поле для експериментів, це наш дім, це майбутнє наших дітей, давайте дбати про це майбутнє.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u28.p1">Так, до виступу запрошується Микола Нощенко, група "Демократичні ініціативи". Підготуватися Олександру Устенко від "Нашої України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:13:13">11:13:13</time></note>
            <note type="speaker">НОЩЕНКО М.П.</note>
            <u who="НОЩЕНКО М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Нощенко, депутатська група "Демократична Україна", 160 виборчий округ, Народна партія Володимира Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29.p2">Стало вже звичним порушення Регламенту у частині захисту прав депутатів на своєчасну і якісну інформацію щодо запитів, які ми оголошуємо з цієї трибуни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29.p3">Я у травні оголосив запит до міністра агропромислового комплексу. Сьогодні я підтримую свого колегу щодо оголошення до 2006 року роком села. Але при цьому давайте розберемося із фінансовими потоками, які закладені у бюджеті на сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29.p4">На превеликий жаль, на мій запит, як розподілено в розрізі регіонів 1 мільярд 160 мільйонів, я повної відповіді не одержав. 540 мільйонів покриті сьогодні туманом. Я просив би міністра Баранівського, який даже не підписав мені відповіді, а за це зробив його заступник, дати мені вичерпну відповідь. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29.p5">Друге. Депутатська група схвильована ще одним соціальним питанням. Ще на слуху ті вітальні слова на адресу ветеранів війни, які ми говорили з нагоди 60-річчя, але, на превеликий жаль, в цьому році уряд відмінив таку пільгу, як скраплений газ для інвалідів. 10 років ця пільга існувала, в бюджеті закладено 32 мільйони, і на сьогодні урядовці дочиталися, що у складі комунальних послуг немає скрапленого балонного газу. Є газ, але слова "балонного" немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29.p6">То я звертаюся зараз, користуючись присутністю, що є Юлія Володимирівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29.p7">Юліє Володимирівно, дайте доручення, будь ласка, щоб не чекати зміну до закону, який поданий нашою депутатською групою, а внести зміну до Постанови Кабінету Міністрів номер 94 від 16 лютого 1994 року і запровадити цю пільгу. Гроші у бюджеті, 32 мільйони, є. Я думаю, що це будуть не слова, а дійсно турбота держави перед інвалідами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u29.p8">І останнє. Якщо вже ми говоримо про плідну спільну роботу парламенту і уряду. то я хотів би зауважити, що уряд повинен був з 1 квітня запустити механізм фінансування будівництва газопроводів та інвестиційних проектів розміром 820 мільйонів. Пройшло вже 6 місяців, на превеликий жаль, ні порядків, ні переліків об'єктів немає. Я хотів би, щоб затвердження цих порядків було паралельно із затвердженням Законів по СОТу. Це буде гідним прикладом спільної, плідної роботи Парламенту і Уряду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u30.p1">До виступу запрошується Олександр Устенко, Фракція "Наша Україна". Підготуватися Анатолію Семинозі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:16:26">11:16:26</time></note>
            <note type="speaker">УСТЕНКО О.А.</note>
            <u who="УСТЕНКО О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u31.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги, спочатку про СОТ. Без сумніву Фракція підтримує цю пропозицію і треба бачити весь хід суспільного розвитку. Без сумніву, Україна мусить мати свої підходи в цьому величезнішому процесі. Але не можна транспорту їхати по лівій стороні, а іншім по правій. Якщо ми входимо в ці чи інші організації по різним напрямкам, особливо по освіті, науці і все інше, то перед нами стоїть завдання і інших проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u31.p2">Сьогодні повинен бути, розглядатися у нас з вами Закон під номером 3323. Це мова іде про вищу освіту. Ми всі прекрасно розуміємо, що від майбутніх кадрів залежить майбутнє України і особливо від керівників вищих навчальних закладів. В цьому Законі передбачена ціла низка нових демократичних ініціатив, в тому числі серйозна увага студентам, студентському самоврядуванню, підбору ректорських кадрів. Без цього освіта не має майбутнього. Всі прекрасно знають: який піп - такий і прихід, який керівник учбового закладу - такий і сам учбовий заклад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u31.p3">Я особливо хочу звернути увагу на те, що відбулося в Тернопільській Академії народного господарства, яку нещодавно Кабінет Міністрів реорганізував у університет. Безконечна фальсифікація, безконечна брехня привела до того, що фактично, університет не зареєстрований, не існує. Однак, адміністрація, началі з ректором Юрієм провела відповідний конкурс на неіснуючі посади, обдурила людей, які пройшли по цьому конкурсу і таким чином поставила ситуацію у надзвичайно складне становище. Мало того, ревізія КРУ виявила серйозні недоліки в учбовому закладі. Подивіться, порушень фінансово-бюджетної дисципліни складає 11 мільйонів 767 тисяч гривень, з яких прямих збитків бюджету півтора мільйона. Ви подивіться, пана Жукінського заарештували тільки за 200 тисяч гривень, різні, так би мовити, закиди по Колеснікову були також незначні. Тут 11 мільйонів і все це проходить мімо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u31.p4">Вважайте мій виступ від імені фракції як запит до міністра внутрішніх справ Луценка, Генерального прокурора Піскуна, а також керівника служби СБУ Турчинова, бо у діях обласної прокуратури (керівник Голуб) проявляються явні елементи корупції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u32.p1">До виступу запрошується Анатолій Семинога від фракції Блоку Юлії Тимошенко, підготуватися Ігорю Шурмі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:19:30">11:19:30</time></note>
            <note type="speaker">СЕМИНОГА А.І.</note>
            <u who="СЕМИНОГА А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u33.p1">Шановний головуючий, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u33.p2">Сьогодні перед нами стоїть питання великої ваги. Тут у цій залі ми маємо відповісти на питання, чи ми рухаємося до світового співробітництва, намагаємося зайняти гідне місце серед світової спільноти, чи залишаємося самі по собі на узбіччі світового розвитку. Від нашого сьогоднішнього рішення, шановні колеги, залежатиме подальший напрямок розвитку вітчизняної економіки, імідж країни у світі, перспектива зростання добробуту наших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u33.p3">Сучасний етап розвитку світової системи набув невідворотного характеру глобальної інтеграції та глобального співробітництва. На межі тисячоліть світ об'єднується, щоб спільно виробити стратегію подолання регіональної бідності, загрозу економічних катастроф, недобросовісну конкуренцію, створити гідні умови для життя та розвитку кожного громадянина світу. Ми повинні розуміти, якщо Україна найближчим часом не інтегрується у світові та європейські політичні і економічні структури, вона не матиме історичної перспективи гідного партнерства у міжнародному співтоваристві і європейському зокрема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u33.p4">Сьогодні СОТ об'єднує 148 країн, які забезпечують майже 95 відсотків світової торгівлі. Основними перевагами, що отримують країни, учасники СОТ, є інтеграція до світової економіки через систему міжнародної торгівлі, доступ до потоків прямих інвестицій. Адже чим менше перепон на руху товарів і послуг, тим вищий рівень конкуренції, тим швидше розвиваються національні економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u33.p5">В Україні на сьогодні більшість галузей виробництва товарів та послуг є неконкурентноздатними. Замість проведення ринкових перетворень на підприємствах директорат спрямовував свої зусилля на накопичення власних капіталів, часто користуючись податковими преференціями та субсидіями з Державного бюджету. Відсутність добросовісної конкуренції як рушія прогресу призвела до консервації відсталих технологій, зносу основних фондів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u33.p6">Чим ми повинні керуватися при прийнятті рішення? Бажанням зберегти тепличні умови відсталим технологіям чи реалізувати курс на інноваційний розвиток, який збереже та примножить національний інтелект. У той же час нова система правил додасть іноземним інвесторам впевненості, що доля їх капіталів залежатиме від внутрішньої політичної кон'юнктури та умови доступу до ринків, змінять обмежені дії уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u33.p7">Шановні народні депутати, до цього дня Україна йшла майже 12 довгих років. Попередня влада використовувала тему СОТ для корекції свого негативного іміджу. вона брала на себе міжнародні зобов'язання, проте не переймалася питанням їх виконання. Сьогодні необхідно прийняти пакет законі і набрати мужності для їх виконання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u34.p1">До виступу запрошується Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України. Підготуватися Павлу Сулковському у зв'язку з незадоволенням відповіддю, всі необхідні документи для цього оформлені. Відповіддю на депутатські запити, я маю на увазі. Будь ласка, Ігоре Михайловичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:22:49">11:22:49</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u35.p1">Соціал-демократична партія України об'єднана і Партія регіонів звертається до громадян України, всіх політичних сил та міжнародної спільноти з протестом проти намагань силових структур України, підлеглих новій владі, розправитися над всіма інакомислячими за допомогою притягнення до кримінальної відповідальності як політичних опонентів, так і звичайних громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u35.p2">Сьогодні як за часів сталінських репресій, як у гірші часи федорчуківського КГБ майже всі, хто не підтримував Віктора Ющенка на виборах, засуджуються. Замість піднесення політичної сили, економічного добробуту громадян, влада знищує своїх противників. Спосіб знищення, обраний владою, не новий - притягнення до кримінальної відповідальності. Українські суди перестали захищати своїх громадян. Залежні суди узаконюють несправедливі вироки та рішення. Країна перетворилась на полігон для зведення політичних амбіцій та помсти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u35.p3">Четвертого липня Віктору Тихонову - голові Луганської обласної ради - оголосили, що досудове слідство в справі про так званий сепаратизм відносно нього закінчилося. Віктора Тихонова жодного разу не було допитано в якості обвинуваченого. У слідчого не було жодного запитання до нього. Всі свої пояснення обвинувачений давав не на запитання, а писав власноручно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u35.p4">В основу обвинувачення покладено висновок експертизи, яку написала людина, яка не має навіть юридичної освіти. Тихонову навіть не пред'явили постанову про порушення кримінальної справи відносно нього особисто, його просто викликали до Києва начебто на допит, вручили постанову про притягнення як обвинувачення, а вже за 12 днів завершили досудове слідство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u35.p5">Я хотів би, в першу чергу, звернутись до Президента і нагадати текст виступу Тихонова, за що його притягують: "Я обращаюсь к руководству страны, Президенту Украины, Верховной Раде, Кабинету Министров! Пора в конце концов проявить силу воли и мужество, не допустить подталкивание оппозиции страны к гражданскому конфликту, разрушению территориальной целостности государства. А то, что такая угроза реальна, свидетельствует звучащее на митингах и сессиях требование провести референдумы в областях, где рассмотреть вопросы передал административно-территориального устройства. Этого нельзя допустить, потомки не простят нам розвала державы, пассивности в отношении действий кучки авантюристов и проходимцев!"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u35.p6">Партія регіонів і СДПУ(о) рішуче вимагають припинення грубого потурання прав Віктора Тихонова. Ми звертаємося до правоохоронців: не виконуйте злочинні накази. Ми звертаємося до суддів: схаменіться! Будьте мужніми, не дайте себе притиснути. Обидві фракції підтримують ініціативу Сівковича про складання заяв з явкою про повинність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u35.p7">Ми звертаємося до влади: перше, розберіться, що таке "федералізм" і що таке "сепаратизм", і хотів би вам нагадати, що в середньовіччя інквізитори гвалтували і грабували три дні. Ви продовжуєте це робити півроку. Зупиніться!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u36.p1">Шановні колеги! Виступи від депутатських груп і фракцій завершено. Слово для виступу у зв'язку з незадоволенням відповідями на депутатські запити має Павло Сулковський. Необхідні документи за Регламентом оформлені для того, щоб отримати право на виступ. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:26:14">11:26:14</time></note>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37.p1">Шановний Володимир Михайлович, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37.p2">Користуючись нагодою, що сьогодні є Прем'єр-міністр Юлія Володимирівна, мені якраз пощастило ще раз повернутися до того, що ми, Юлія Володимирівна, майже щоденно Володимир Михайлович виголошує депутатські запити отих всіх порушень закону, Конституції України окремими чиновниками, яким за вашим поданням Президент попризначав очолити регіони і вони своєю недолугою політикою, своїм безчинством, своєю поведінкою всупереч Конституції і закону чинять там, на місцях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37.p3">Ми звертаємось до вас як до Прем'єр-міністра і просимо вас вникнути в дану ситуацію, де масові звільнення, політичні переслідування, репресії, порушуючи закон і Конституцію, звільняють тисячі людей на місцях в регіонах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37.p4">Віктор Андрійович Ющенко запевняв, що не будуть звільняти працівників тих, які дорого обходяться для держави, дійсно. Но на сьогодні ж ми дивимося, що це ж не підтверджується реальними справами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37.p5">Ми звертаємося з запитом до вас, ви даєте доручення відповідним структурам перевірити. І подивіться: перевіряють, пишуть довідку, підписується В.Ткач - начальник головдержслужби. Після його довідки ви ж, Юлія Володимирівна, підписуєте, дійсно. І тут, у цій довідці написано висновки, що інформація, дійсно, підтверджує, що керівниками Рівненської області, зокрема головами райдержадміністрації і головою Облдержадміністрації встановлено факти надання головою Рівненської облдержадміністрації доручення по збору конфіденційної інформації про осіб без отримання їх згоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37.p6">Ви ж читаєте всі ці інформації і пишете, що народному депутату (це я тільки один за браком часу вам повідомляю), що ви доручили голові Рівненської облдержадміністрації вжити невідкладних заходів для усунення виявлених у ході перевірки порушень законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37.p7">Шановна Юлія Володимирівна, невже ми таким наведемо порядок? Мені здається, що ви ж повинні вжити невідкладних. покарати його, чи догану якусь, чи попередити його. Ви просто до уваги його ще раз додатково інформуєте. Так він те саме і чинить!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u37.p8">Тому я хотів би, Юлія Володимирівна, користуючись нагодою, попросити вас: таких керівників, недолугих політиків, як Василь Червоній в Рівненській області, ви повинні терміново, чи скоріше позбутися, то буде краще і для Рівненської області, і для вас як Прем'єра, і в цілому Україні, інакше буде неспокій і буде біда, Юлія Володимирівна, бо ця людина тільки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u38.p1">Шановні колеги, прошу всіх заспокоїтися! Названо прізвище було Сівковича під час виступу. Репліка одну хвилину. І переходимо до роботи. Тільки я прошу: без прізвищ. (А, зараз ми працюємо наполегливо - тоді ще наполегливіше будемо, да) Будь ласка, Сівкович, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:30:06">11:30:06</time></note>
            <note type="speaker">СІВКОВИЧ В.Л.</note>
            <u who="СІВКОВИЧ В.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u39.p1">Шановні колеги, я, дійсно, написав і подав сьогодні заяву про явку з повинною в Генеральну прокуратуру по частині другій 110-й статті. Чому, тому що я прочитав, по-перше, звинувачення Тихонова. І я думаю так же, як і він. Тому що те, що він говорив, було в період, коли був хаос. У той же самий період у Львові Сендака зробив те ж саме. І якби зараз Сендаку садили в тюрму, я б так же само зробив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u39.p2">Тому я пропоную: всі, хто були на з'їзді, так же само написати заяву про явку з повинною. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u40.p1">Шановні народні депутати, виступи від депутатських груп і фракцій завершено. Я прошу Секретаріат з урахуванням тих пропозицій, які прозвучали у виступах, заявах, у зверненнях і пропозиціях народних депутатів підготувати відповідні доручення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u40.p2">Шановні колеги, в роботі. Шановні колеги, в роботі. Одну хвилиночку! В роботі Верховної Ради України беруть участь Прем'єр-міністр України, члені уряду України. Ми домовилися вчора, що сьогодні, відповідно до процедури, будемо розглядати ті питання, які були передбачені розкладом засідання. Якщо є з процедури, будь ласка, запишіться, три хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u40.p3">Я просив би, шановні колеги, давайте почнемо працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u40.p4">Я прошу підготуватися для доповіді з місця. Будь ласка, на табло прізвища народних депутатів, що записалися. Михайло Поживанов, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:32:00">11:32:00</time></note>
            <note type="speaker">ПОЖИВАНОВ М.О.</note>
            <u who="ПОЖИВАНОВ М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u41.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! У нас є на сьогодні порядок денний, і я прошу, згідно цього порядку, бо це дуже необхідно сьогодні країні, щоб ми повернулися до розгляду раніше не підтриманих питань, ті, що стосуються вступу нашої країни до Світової організації торгівлі. Я не хочу наводити доказів, що це потрібно, вчора дуже багато про це йшло мови, і я впевнений, що ми сьогодні мусимо всі плідно попрацювати і прийняти ці всі закони. А те, що стосувалося сумісників, то сьогодні ми вже чули, що більшість депутатів-сумісників написали заяви і завтра ми їх всіх позбавимо повноважень. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u42.p1">Петро Симоненко, фракція комуністів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:32:57">11:32:57</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u43.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u43.p2">Шановні колеги, шановний Володимире Михайловичу, вчора Президент Ющенко на погоджувальній раді публічно заявив, що сьогодні зранку він позвільняє всіх тих, хто є сумісниками. І це його позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u43.p3">Сьогодні ми знову стикаємося з тим, що Президент дав слово і забрав його назад, тобто "он хазяин своего слова".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u43.p4">И, як і до цього, під час виборчої кампанії дуже багато чого обіцяв з трибуни Верховної Ради, як наш колега, і жодних з тих обіцянок не виконує. І , у першу чергу, створює корупцію у владі. Всі ті, хто володіє потужним капіталом, це його куми і кумов'я сидять біля нього, це ті, кого арештовують, і кого він звільняє, це ті, хто сьогодні знищують економіку України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u43.p5">Тому фракція комуністів наполягає, Володимире Михайловичу, і ми будемо вимагати від вас, будь ласка, виконайте Конституцію, і хай вони складуть повноваження. Фракція вважає недоцільним продовжувати у таких умовах подальшу нашу роботу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u44.p1">Михайло Сятина, будь ласка, фракція Народної партії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:34:06">11:34:06</time></note>
            <note type="speaker">СЯТИНЯ М.Л.</note>
            <u who="СЯТИНЯ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u45.p1">Прошу передати слово народному депутату Надразі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u46.p1">Василь Надрага, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:34:16">11:34:16</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u47.p1">Василий Надрага, фракция Народной партии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u47.p2">Уважаемые коллеги! Я хочу вам напомнить, что вчера у нас произошел казус, мы рассматривали Закон о внесении изменении в перечень объектов государственной собственности, которые не подлежат приватизации, их 11. После этого у нас начались вот эти спонтанные какие-то движения. Поэтому может быть есть смысл нам сегодня начать просто работать. Давайте ми дорассматриваем вопросы связанные с проблемами приватизации и может быть тогда на самом деле выйдем на нормальное обсуждение вопросов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u47.p3">И еще один момент хотелось бы отметить. Что если мы сегодня не будем рассматривать проблему вступления в Мировую организацию торговли в нормальном режиме, то, я думаю, что мы можем получить казус, который у нас уже чуть не получился, когда массово, без обсуждения чуть ли не 20 законопроектов ставятся на голосование.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u47.p4">Поэтому, я думаю, что нам есть смысл все-таки перейти к нормальной, детальной проработке законопроектов и соответственно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p1">Ми обмінялися думками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p2">Шановні колеги! Я просив би не повторюватися, буде, як абсурд, відносно сумісників. Ті народні депутати, які написали заяви, комітет сьогодні їх розгляне, завтра ми приймемо відповідні рішення. Я не маю можливостей або примусити народного депутата чи інших виконати Конституцію. Якщо у вас є такі можливості, будь ласка, давайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p3">Я вам можу озвучити, хто подав заяви, шановні колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p4">Я, шановні народні депутати, я ще раз хочу сказати, що в мене не має жодних прав тих депутатів, які не позбавлені повноважень, вилучити картки. Щодо тих депутатів, щодо, яких є рішення суду - картки вилучені. Будь ласка, перевірте ще раз. Подали заяви, одну хвилиночку, одну хвилиночку, всі, хто по суду прийнято рішення. Не дивлячись на те, що там ідуть апеляційні скарги, всі картки вилучені. Я для стенограми сказав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p5">Шановні народні депутати, подали заяви, окрім того: Івченко, Пинзеник, Цушко. Цушко не позбавив суд. Подали заяву: Іванов, Ніколаєнко, Поліщук, Порошенко, Рябікін і Тарасюк. Оці заяви, які на сьогоднішній день передані до Комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p6">Я ще раз хочу сказати, шановні колеги, я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p7">Шановні народні депутати, я зачитаю. У нас було 55 народних депутатів, які перейшли на роботу в виконавчі структури влади. Я читаю депутатів, які або самі написали, або по рішенню суду: Баранівський, Безсмертний, Білозір, Бульба, Васюник, Єхануров, Жванія, Зінченко, Ігнатенко, Капустін, Кириленко, Луценко, Матвієнко, Павленко, Рибачук, Семенюк, Скомаровський, Тарасюк Борис Іванович, Тимошенко, Томенко, Третьяков, Червоненко, Червоній, Шандра, Шандра, Ющенко, Артеменко, Атрошенко, Балога, Бондар, Жовтяк, Зварич, Олійник, Стойко, Терьохін, Ткач.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p8">Ось ще заява є Олександра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p9">Ну, я прошу вас, я все не можу пам'ятати, я не Дом советов. Я ще раз хочу, для стенограми все зараз дамо. Я вам сказав: депутати. які вже склали повноваження. Що ви ще хочете? Окрім того, поступила заява від Олександра Турчинова. Я зараз її також передаю до Комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p10">Шановні народні депутати, я хочу ще раз сказати: давайте працювати! Рішення не підходить - ми не приймаємо це рішення. Ви хочете стінку на стінку, щоб була бійка в Верховній Раді? Організуйте. Будь ласка, давайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u48.p11">Я ще раз кажу, відійдіть від крісла.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Владимир Михайлович, не надо провоцировать.</desc>
            </vocal>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p1">Я не провокую. Дайте нормально працювати, я не провокую, дайте нормально працювати. Я, Петро Миколайович, закликаю, дайте нормально працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p2">Комітет сказав, що завтра розгляне і складемо. Я ще раз хочу сказати, комітет розгляне сьогодні у перерві, розглянемо після обіду. Все. Заспокойтеся. Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо імплементації законо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p3">Я ще раз хочу сказати, хай введуть охорону зараз, майте совість, включіть мікрофон. Верховна Рада буде працювати за будь-яких обставин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p4">Я прошу з народного депутата Бондарчука вирахувати із заробітної плати вартість мікрофону по повній програмі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p5">Шановні народні депутати, учора ми домовилися, що Верховна Рада України буде розглядати всі закони відповідно до Регламенту і процедури Верховної Ради. Отже, немає жодних підстав для проведення блокування роботи Верховної Ради України. Немає жодних підстав. І вчора всі з цим погодилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p6">Тому, шановні колеги, якщо ми хочемо усі разом працювати на пониження авторитету Верховної Ради, якщо ми думаємо, що таким чином ми зможемо підвищити свій рейтинг передвиборчої кампанії, ви помиляєтеся. Я переконаний, що нам потрібно рішеннями і аргументами визначати своє ставлення до законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p7">Тому, шановні колеги, оголошується до розгляду законопроект - питання про повернення до розгляду раніше не підтриманих питань. Йдеться про те, шановні колеги, що у нас є три законопроекти щодо яких Верховна Рада України приймала відповідне рішення про непідтримання цих проектів. Відповідно до домовленостей, шановні колеги, нам потрібно прийняти рішення про повернення до розгляду раніше не підтриманих проектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p8">Шановні колеги, якщо проблема полягає в тому, щоб не голосували сумісники, ми можемо вирішити цю проблему. Але вона буде виходити за межі Закону про статус народного депутата. Ви мене примушуєте порушувати. Я не хочу на одне порушення закону робити інше порушення закону, розумієте. Я сказав, коли Регламентний комітет проведе засідання і скаже, що він готовий через 15 хвилини, я поставлю на голосування. Будь ласка. (Шум у залі).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p9">Шановні колеги, прошу уваги, прошу підготуватися до голосування. Я ставлю на голосування пропозицію про повернення до розгляду раніше не підтриманого законопроекту 7032 про внесення змін до деяких законів України щодо імплементації законодавства, до вимог багатосторонньої Угоди про торговельні аспекти прав інтелектуальної власності (ТРІПС) СОТ). Друге читання. Про повернення до розгляду. Будь ласка, прошу голосувати. (Шум у залі). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T11:43:18">11:43:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p10">За-269</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p11">Верховна Рада України повернулася до розгляду законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u49.p12">Будь ласка, доповідь комітету. Володимир Демьохін, будь ласка. З місця мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:43:35">11:43:35</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ДЕМЬОХІН В.А.</note>
            <u who="ДЕМЬОХІН В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u50.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги! Данный законопроект мы рассматриваем третий раз. После рассмотрения в зале комитет отдельно не собирался, решение осталось в силе - поддержать во втором чтении и в целом законопроект. Мы не учли три поправки. Если есть необходимость авторов, их можно отдельно поставить на голосование. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u51.p1">Дякую. Шановні колеги, у нас є ряд проектів постанов про неприйнятність цього законопроекту. Це такі автори, народні депутати: Юрій Кармазін, Тарас Чорновіл, Анатолій Писаренко і Михайло Родіонов. Будь ласка, Юрій Кармазін, мікрофон ввімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:44:40">11:44:40</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p2">Шановні народні депутати, я б з великим задоволенням виконав ту пораду, яку мені радять зараз щодо зняття цього проекту, але. Але перед нами той же самий законопроект, який не було прийнято і у другому читанні. Туди не внесено ніяких змін, пропозиції вітчизняних виробників досі не враховані. Я хочу, щоб це чітко було зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p3">Цей закон не відповідає вимогам статей 13, 19, 41, 62, 85, 92 Конституції України, відповідним положенням Цивільного кодексу України, Закону України "Про власність", статей 11 та 12 Митного кодексу України, частині другій статті 3.5.1 Регламенту Верховної Ради. Саме тому я вважаю, що до цього треба урахувати наступні пропозиції, і я їх дав у своїй постанові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p4">Виключення слова "імпорт" у статті 5-й, стаття 5 Закону України "Про особливості державного регулювання суб'єктів господарювання, пов'язаних з виробництвом, експортом, імпортом дисків для лазерних систем зчитування" відкриє шлях для ввезення неліцензійних дисків на митну територію України, виробників яких встановити буде просто неможливо. Ось, що станеться. Не ми будемо, а нам будуть ввозити. Я хочу, щоб це добре зрозуміли. З часом становище тільки погіршиться, і тому Україну можливо буде постійно звинувачувати у піратстві, а відповісти нам буде нічим. Без належного маркування встановити походження дисків неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p5">Також необхідно доповнити цю частину, включивши до переліку матриці для виробництва дисків для лазерних систем зчитування. Пропоную викласти цю частину в такій редакції: "Експорт, імпорт дисків для лазерних систем зчитування та матриць для їх виробництва здійснюється лише за наявності на них спеціальних ідентифікаційних кодів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p6">Ця умова також була внесена до україно-американської спільної програми дій по боротьбі з піратством у сфері оптичних носіїв інформації, підписана у 2000 році. Ця пропозиція тільки уточнює і доповнює, це уже владнане міжнародне питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p7">Необхідно підтримати позицію, яку висловило Головне науково-експертне управління. Детальне роз'яснення цієї вимоги надано у висновку на проект закону щодо імплементації законодавства до вимог багатостронньої угоди, внесеної народним депутатом Осикою на заміну попереднього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p8">В тому числі треба врахувати те, що у частині 3 статті 2 Закону України "Про особливості державного регулювання суб'єктів господарювання, пов'язаних з виробництвом, експортом, імпортом дисків для лазерних систем зчитування", Міністерство освіти і науки пропонує встановити обмеження для фізичних осіб по кількості дисків, які ввозяться або вивозяться фізичною особою. У той же час це знімає будь-які обмеження стосовно ввозу-вивозу дисків юридичними особами, тому вони можуть використовувати цей шлях для незаконного ввозу великої кількості контрабандних дисків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u52.p9">Шановні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u53.p1">Шановні колеги! Обгрунтування проекту постанови про неприйнятність зроблено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u53.p2">Прошу уваги, я ставлю на голосування проект постанови Юрія Кармазіна про неприйнятність проекту закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо упорядкування операцій, пов'язаних з виробництвом, експортом, імпортом дисків для лазерних систем зчитування, обладнання та сировини для їх виробництва. Номер 7032 від 17.03.2005 року. Реєстраційний номер 7032/п1.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T11:48:39">11:48:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u53.p3">За-86</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u53.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u53.p5">По фракціях. З мотивів немає, шановні колеги. Одну хвилиночку, немає мотивів. Коли буде, я дам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u53.p6">"Наша Україна" - 1, комуністів - 56, "Регіони України" - 1, Народна партія - 9, Блок Тимошенко - 0, СПУ - 0, Українська народна партія - 0, "Єдина Україна" - 0, СДПУ(о) - 14, "Демократична Україна" - 0, Партія промисловців і підприємців - 2, "Демократичні ініціативи" - 0, "Позафракційні" - 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u53.p7">Тарас Чорновіл. Проект постанови про неприйнятність, реєстраційний номер 7032/п2. Будь ласка, мікрофон Тараса Чорновола.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:49:20">11:49:20</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u54.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Я підтримую ті мотиви, які сказав Юрій Кармазін у своєму виступі, але я ще до того хочу добавити: цей закон вводить ту норму, про яку я сьогодні говорив у своїх виступах з початку з трибуни щодо без вини винуватих, коли можна карати майновим способом людей, щодо вини яких в піратстві не доказано, яка ж ця вина, у суді. Це ще один приклад правового нігілізму, який нам нав'язується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u54.p2">Решту час я хочу сказати більш загально, і в контексті цього закону, і в контексті взагалі СОТ. Я є прихильником вступу в СОТ, але не такими методами, не такими способами, як туди нас веде сьогоднішня влада і цей уряд. Тому що не можна в СОТ прийти по-пластунськи, приповзти. Туди можна зайти тільки з високо піднятою головою. І тільки відстоюючи інтереси, національні інтереси, інтереси свого товаровиробника, можна в СОТ здобути оті привілеї, оті здобутки, які нам так рекламує сьогодні уряд, доказуючи ті мільярди, які ми на цьому заробимо. Отак, по-пластунськи, ми тільки перетворимося в хлопчика для биття. комусь треба знищити високотехнологічний напрямок виробництва, яким є лазерні диски, і нав'язати нам продукцію іноземну. І це робиться, і наші урядовці здаються. І я дуже добре пригадую, коли я ще був у партії "Реформи і порядок" як ця партія жорстко виступала проти внесеного Кучмою аналогічного закону. Чому ж зараз вони голосують вся "Наша Україна" за закон, який згубний для української держави? Я хочу, щоб Президент і Прем'єр-міністр згадали приклад тої ж Бразилії, яка помітна в СОТ і впливова, яка в Конституції зафіксувала, що вона може відмовлятися від виконання авторських прав в тому випадку, якщо це загрожує національним інтересам і безпеці держави і народу, і вона може вступати в СОТ, а ми, бачите, не можемо. До нас інші стандарти. Ми самі створюємо ті стандарти своєю., я вибачаюсь за непарламентські слова, а іноді просто проститутською позицією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u54.p3">І ще одне. Ви думаєте, що коли здасте всі національні інтереси, вас хтось пустить в СОТ? Де відміна поправки Джексона-Веніка? Де відміна. де введення в Україні статусу з ринковою економікою, на які ми могли заслуговувати вже давним-давно? Ніхто нас не збирається пускати ні в які СОТ, нас просто використовують як хлопчика для биття і нова влада, і новий уряд дуже добре підходять саме для цієї ролі. Але при чому тут держава і народ? По. трошечки за свою державу, пожалійте свій народ. Чому, коли говорять, що в парламенті сконцентровані бізнес-інтереси всієї України, чомусь жоден представник тих бізнес-інтересів, яких запевняють, що вони зароблять на вступі в СОТ мільярди, при цій позиції уряду не хоче вступу в СОТ? Тому що вони добре прорахували, що вони, їхні підприємства, а значить люди, які там працюють, значить, в цілому держава на цьому тільки втратять і ніхто не здобуде. При таких умовах, як ставить нова влада, іти в СОТ не можна. Можна туди йти тільки з гідно піднятою головою.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u55.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування проект постанови Верховної Ради (реєстраційний номер 7032-п2) про неприйнятність проекту Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо впорядкування операцій, пов'язаних з виробництвом, експортом, імпортом дисків для лазерних систем зчитування, обладнання та сировини для їх виробництва. Номер 7032 від 17.03.2005 року. Автор - народний депутат Тарас Чорновіл. Так, будь ласка, йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T11:53:06">11:53:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u55.p2">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u55.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u55.p4">Наша Україна - 0, комуністів - 55 , Регіони України - 15 , Народна партія - 0 , Блок Тимошенко - 0, СПУ - 3, Українська народна партія - 0 , СДПУ(о) - 7 , Єдина Україна - 0, Демократична Україна - 0 , Партія промисловців та підприємців - 0 , Демократичні ініціативи - 0 , позафракційні - 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u55.p5">Шановні колеги! Тепер проект постанови про неприйнятність цього закону, який вніс народний депутат Михайло Кузьмич Родіонов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u55.p6">Будь ласка, Михайле Кузьмичу, ваш мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:53:48">11:53:48</time></note>
            <note type="speaker">РОДІОНОВ М.К.</note>
            <u who="РОДІОНОВ М.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u56.p1">Родионов, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u56.p2">Уважаемые радиослушатели, народные депутаты, Владимир Михайлович! Я хотел бы напомнить историю прохождения этого закона. Я не думаю, что после моего выступления большинство депутатов проголосует. Но этот закон уже ставится несколько раз, и он был внесен прежним Президентом, его удавалось раньше не пропускать с помощью депутатов: коммунистов, социалистов, "Нашей Украины", Блока Юлии Тимошенко. Теперь поменялась ситуация, "Наша Украина", социалисты голосуют за принятие этого закона. Хотел бы сказать,.американцы требуют, а мы говорим: "Есть".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u56.p3">Но я хочу поддержать своих коллег и напомнить в чем же заключается нарушение Конституции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u56.p4">Стаття 13 Конституції проголошує, що всі суб'єкти права власності рівні перед законом. В порушення цього положення Конституції у проекті закону імпортери звільняються від необхідності ввозити в Україну диски лише за наявності у них спеціальних ідентифікаційних кодів. Тобто всі імпортери, які не українські виробники будуть мати собівартість продукції меншу. Ну, і більш того, правильно депутати казали, що це ж нас ще звинуватять у піратській продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u56.p5">Хочу нагадати. Стаття 41 Конституції України встановлює : ніхто не може бути протиправно позбавлений права власності, конфіскація майна може бути застосована виключно за рішення суду. Шановні, проектом закону 7032 передбачається вилучення дисків для лазерних систем зчитування, матриць без яких рішень суду? Хочу додати: стаття 62 встановлює особа не може бути піддана кримінальному покаранню доки її вину не буде доведено і встановлено обвинувальним вироком суду. Обвинувачення не може грунтуватися на доказах, одержаних незаконним шляхом, а також на припущеннях. Тому хочу зауважити, що Закон 7062 все, як кажуть, виключає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u56.p6">Хочу запитати всіх нас, шановний і Володимире Михайловичу, не уж-то у нас самое главное достоинство - это нарушение Конституции? Мы вже Конститууию нарушаем столько, что клейма не куда ставить. Здесь я не все перечислил эти нарушения. Депутат Кармазин правильно говорил, их можна продолжить. И во всех наших постановах все это сказано. Прошу поддержать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p1">Шановні колеги, тепер вноситься на голосування проект постанови Верховної Ради, за реєстраційним номером 7032/п3 про неприйнятність проекту Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України, щодо упорядкування операцій, пов'язаних з виробництвом, експортом, імпортом дисків для лазерних систем зчитування, обладнання та сировини для їх виробництва. Номер 7032 від 17. 03.2005 року. Автор - народний депутат України Михайло Родіонов. Іде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T11:57:45">11:57:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p2">За-65</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p3">Рішення не прийнято. Шановні колеги, проект постанови, одну хвилиночку, мотиви будуть по голосуванню законопроект. По поправках ми ще не дійшли. Ну, дійдемо, я ж вам сказав, що будемо. Одну хвилиночку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p4">Шановні колеги, тепер проект постанови про неприйнятність Закону, який ми розглядаємо, автором якого є Анатолій Писаренко. Будь ласка, мікрофон. Є Писаренко? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p5">Шановні колеги, але відповідно до Регламенту, оскільки внесений проект постанови, то у нас є всі підстави його на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p6">Таким чином, ставиться на голосування проект Постанови Верховної Ради України про неприйнятність проекту Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо впорядкування операцій, пов'язаних з виробництвом, експортом, імпортом дисків для лазерних систем зчитування, обладнання та сировини для їх виробництва (реєстраційний номер 7032) від 17.03.2005 року, (реєстраційний номер 7032/П4).</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T11:59:14">11:59:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p7">За-54</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p8">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u57.p9">Тепер поправки. Мотиви перед голосуванням будуть. Поправки. Володимир Єщенко. Ну буде, я прошу вас, перед голосуванням буде по мотивах. Так це ж ми по поправках ідемо, ми ще ж не голосуємо законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T11:59:28">11:59:28</time></note>
            <note type="speaker">ЄЩЕНКО В.М.</note>
            <u who="ЄЩЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u58.p1">Єщенко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u58.p2">Я хочу нагадати і депутатам, і радіослухачам, що цей законопроект уже вноситься одинадцятий раз у сесійний зал. У травні Верховна Рада не підтримала цей законопроект у другому читанні, проголосувавши всього 203 голоси. Через місяць знову 23 червня вносять цей законопроект у залу і знову Верховна Рада не підтримує цей законопроект, тільки 215 голосів. І знову давлять на народних депутатів, щоб пропихнути цей антинародний закон, який іде проти нашого вітчизняного виробника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u58.p3">Я закликаю депутатів не голосувати за цей закон і підтримати у цьому фракцію комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p1">Так ми по поправці голосуємо, да?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p2">Тому ставиться на голосування. Зараз ми поправки проголосуємо, тоді. Справа у тім, що з мотивів голосування, коли голосується чи за основу, чи в цілому закон. (Шум у залі). Ну, шановні колеги, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p3">Поправка. Одну хвилиночку, я прошу вас. Я благаю вас, будь ласка. Поправка номер два ваша, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p4">Я ставлю на голосування поправку другу Володимира Єщенка і народного депутата Майка. Будь ласка, друга поправка, це на першій сторінці.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T12:01:16">12:01:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p5">За-66</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p7">Шановні колеги, у нас було передбачено на те, щоб ми виступали і зачитували запити, заяви, повідомлення 45 хвилин. Ми на все це діло, одну хвилиночку. Будь ласка. Ми зазвичай, коли. Шановні колеги, ми зазвичай, коли затягували розгляд заяв, повідомлень, якраз ми тоді. домовлялися, що ми будемо працювати. Йдемо по поправках далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p8">(Шум у залі).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p9">Шановні колеги, чому ви не кричали про Регламент, коли ми замість 45 хвилин 45 хвилин виступали з заявами, повідомленнями? Передбачено там якраз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u59.p10">Поправка 14-та, Володимира Єщенка. Мікрофон, будь ласка. Шановні колеги, я вас прошу, не порушуйте Регламенту зараз.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:02:28">12:02:28</time></note>
            <note type="speaker">ЄЩЕНКО В.М.</note>
            <u who="ЄЩЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u60.p1">Єщенко, фракція комуністів. Я наполягаю на голосуванні цієї поправки. Я вніс три поправки, і всі поправки було відхилено. Але я ще раз звертаю увагу і залу, народних депутатів, у першу чергу фракції "Наша України", фракцію СПУ і інших, які проголосували за включення цього проекту до порядку денного. Це грубе порушення Конституції, це грубе порушення Регламенту Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u60.p2">І я звертаюся до вас всіх. Народні депутати, ні в коєму разі не голосувати за цей законопроект, який йде проти українського народу і його українського виробника. Я закликаю депутатів відхилити цей закон, як ми це зробили у травні і червні-місяці. Я прошу поставити цю поправку на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u61.p1">Шановні колеги, зараз поправки голосуються, не мотиви. Поправки голосуються. Шановні колеги, ставиться на голосування поправка 14 Володимира Єщенка, це сторінка 15. Після того, коли проголосуємо поправки, з мотивів буде, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T12:03:54">12:03:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u61.p2">За-61</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u61.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u61.p4">Поправка номер 16 Володимира Єщенка. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:04:06">12:04:06</time></note>
            <note type="speaker">ЄЩЕНКО В.М.</note>
            <u who="ЄЩЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u62.p1">Єщенко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u62.p2">Фракція комуністів ще раз звертається до народних депутатів, тому що цей законопроект, який направлений на знищення вітчизняного виробника в плані лазерних дисків. В першу чергу воно ударить по нашим дітям по тим, хто користується комп'ютерами і дисками, тому що сьогодні нав'язуються знову американські методи роботи в нашій Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u62.p3">Коли Ющенко був з візитом в Сполучених Штатах Америки, то зал умовили і зал проголосував у першому читанні. Але в другому читанні ми вже двічі цей закон відхилили. Тому я звертаюся до вас, Володимире Михайловичу, це - грубе порушення законодавства і грубе порушення нашого Регламенту і Конституції. Не можна тиснути на зал. Я пропоную проголосувати за мою поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u63.p1">Шановні колеги, поправка номер 16 Володимира Ющенка, це сторінка 20, ставиться на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T12:05:39">12:05:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u63.p2">За-66</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u63.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u63.p4">Таким чином, шановні колеги, поправки, на яких наполягали народні депутати, ми розглянули, відповідно до процедури проголосували. Тепер у нас перед голосуванням з мотивів голосування. будь ласка, запишіться з мотивів голосування 5 хвилин. Запишіться з мотивів голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u63.p5">Так, Павло Качур, фракція "Наша Україна". Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:06:08">12:06:08</time></note>
            <note type="speaker">КАЧУР П.С.</note>
            <u who="КАЧУР П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u64.p1">Павло Качур, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u64.p2">Шановні колеги народні депутати, шановні наші виборці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u64.p3">Я хотів би звернутися, в першу чергу до виборців, а то йде однобока інформація із сесійної зали, ніби тут одні комуністи захищають інтереси українського народу. Мова йде про законопроект, який захищає інтелектуальну власність, в тому числі і інтелектуальну власність громадян України. І не треба змішувати інтереси окремих бізнесменів, які заробляють великі прибутки на тому, що використовують безпідставно чужу власність як свою, і інтереси українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u64.p4">Я запрошую всіх народних депутатів в спокійному режимі проголосувати і підтримати цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u65.p1">Михайло Родіонов, фракція комуністів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:07:04">12:07:04</time></note>
            <note type="speaker">РОДІОНОВ М.К.</note>
            <u who="РОДІОНОВ М.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u66.p1">Родіонов, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u66.p2">Прошу передати слово Симоненку Петру Миколайовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u67.p1">Петро Симоненко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:07:12">12:07:12</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u68.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u68.p2">Уважаемые избиратели! Сегодня в зале в который раз под давление Посольства Соединенных Штатов Америки происходит предательство национальных интересов, и в угоду американских производителей уничтожается украинский производитель. От этого пострадает малый и средний бизнес, пострадают все те, кто сегодня занимается реализацией этой продукции, удорожает резко та же самая программная продукция.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u68.p3">Я хочу подчеркнуть, что продажа национальных интересов происходит под давлением Соединенных Штатов Америки правительством националистов и социалистов. И эти политические партии продажно ведут себя, в который раз сдавая национальные интересы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u68.p4">Поэтому, уважаемые избиратели, вы должны знать, что сегодня представители тех политических партий, которые работают на интересы транснациональных корпораций сдают национальные интересы. Завтра вы втридорога будете платить тысячи за программный продукт и.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u69.p1">Тарас Чорновіл, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:08:16">12:08:16</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u70.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Наша фракція не може підтримувати цей законопроект з тих мотивів, що законопроект є відверто лобістський щодо закордонного бізнесу, який пробує нав'язати свою продукцію Україні, знищуючи при цьому підприємства в дуже серйозній і важливій для розвитку високотехнологічній галузі в самій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u70.p2">Ми не можемо підтримувати цей законопроект з тих мотивів, що він передбачає норми правового нігілізму, коли можна включати санкції, і дуже серйозні, майнові санкції щодо людей, вина яких не визнана і не підтверджена судом. Ми виступаємо проти нього, тому що він криміналізує ситуацію з ринком піратських дисків в Україні. Вони в Україні є, вони проявні, і з тим треба боротися. Але боротися з цим можна, припиняючи торгівлю. А те, що сьогодні в Києві на тій же Петрівці продаються вільно ті диски, і чомусь вони зникли тільки під самміт, який тут проводився в Києві, зайвий доказ, що це все відбувається під так званим кримінальним дахом влади, проти чого треба боротися по-справжньому, а не пускати сюди кримінальні диски з-за кордону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u71.p1">Сергій Касьянов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:09:27">12:09:27</time></note>
            <note type="speaker">КАСЬЯНОВ С.П.</note>
            <u who="КАСЬЯНОВ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u72.p1">Сергій Касьянов, фракція Народної партії Володимира Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u72.p2">Шановні виборці, вже кілька разів Верховна Рада розглядає цей закон. І сьогодні ми маємо різні точки зору. Про що йдеться: йдеться про те, щоб та інтелектуальна власність, яка є, не сам диск, а те, що є записано на самому диску, щоб воно захищалося, щоб можливо було знайти, чи цей диск вироблено законно, з ліцензією, чи це диск, який на сьогоднішній день виробляється на тих підпільних фабриках, які на сьогоднішній день діють в Україні і за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u72.p3">Тому на сьогоднішній день це принциповий закон. Це принциповий закон, да, і Сполучені Штати Америки кажуть на сьогодні в наших двосторонніх протоколах, що якщо ми не зможемо захистити своє право власності, а це є одне із стовпових питань, саме питанням Світової організації торгівлі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u72.p4">І тому фракція Народної партії буде підтримувати цей закон. Ми вважаємо, що саме питання інтелектуальної власності, як і приватної власності, вони є одним із стовпових. Дякую за увагу. Прошу всіх підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u73.p1">Микола Гапочка, фракція Блоку Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:10:36">12:10:36</time></note>
            <note type="speaker">ГАПОЧКА М.М.</note>
            <u who="ГАПОЧКА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u74.p1">Шановні народні депутати і радіослухачі! Я сьогодні 100-відсотково став упевнений в тому, що лобістський закон по цьому питанню являється для наших колег-комуністів. Сьогодні їхні інтереси груддю захищаються, я думаю, що це їхня економіка, і тому сьогодні я хочу сказати, що питання економіки сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u74.p2">Ясно, голосуєм за закон. Я бажаю вам творчого натхнення!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u74.p3">Нормально у мене з головою, ви свою провірте!</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u75.p1">Так, Микола Рудьковський, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:11:12">12:11:12</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u76.p1">Рудьковський, фракція соціалістів. Шановні народні депутати, шановні радіослухачі! Соціалісти завжди виступали за захист національного товаровиробника, ми вважаємо, що закони потрібно приймати лише ті і в такому виді, які можуть не зашкодити українському товаровиробнику і громадянам України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u76.p2">Володимире Михайловичу, я звертаюся до вас. Кожний студент, який зараз записує на дисках на комп’ютері щось і переписує музику може попасти під кримінальну відповідальність, згідно цього закону. Я вас прошу, давайте його, якщо й голосувати, то з заміною кримінальної відповідальності на адміністративну по всьому тексту. І тоді в такій формі ми тисячі людей убережемо від кримінальної відповідальності, які шукають лише знання, а не є потенціальними злочинцями. будь ласка, якщо голосувати лише цією поправкою, бо це буде непоправно - кримінальну на адміністративну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u77.p1">Так, шановні колеги, заключне. Одну хвилиночку. Одну хвилиночку, заключне слово голови Комітету Станіслава Івановича Гуренка. Уже все. Шановні колеги, все вже.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:12:37">12:12:37</time></note>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u78.p1">Гуренко, голова комітету. Володимире Михайловичу, я хочу вашу увагу привернути. Всі члени комітету, коли категорично виступали проти обговорення сьогоднішнього питання, говорили про шалений тиск, який чиниться і хай там не сміються Посольство Сполучених Штатів Америки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u78.p2">Володимире Михайловичу, чи не вас навістив нещодавно посол Сполучених Штатів Америки, як це було у "Голосі України", який висловив серйозне занепокоєння, це знову звідтіля, слабким темпом прийняття законів у Верховній Раді. Чого ви смієтеся? Чому ви смієтеся? Ви подумайте, що ви творите. 11 раз виноситься закон на розгляд, майте хоч, якщо не совість, то страх перед своїми виборцями. І мені стидно за тих товаришів, які колись були нашими спільниками, я не називаю прізвищ, які зараз так вилизують владу. Будьте здорові. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="comment">( Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p1">Шановні колеги! Шановні народні депутати! Прошу уваги! Шановні народні депутати! Ми розглянули поправки, я думаю, що тут була дотримана повна процедура. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p2">Я ставлю тепер на голосування пропозицію про прийняття у другому читанні і в цілому, як закон, проект Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо імплементації законодавства до вимог багатосторонньої Угоди про торговельні аспекти прав інтелектуальної власності (ТРІПС) СОТ), реєстраційний номер 7032. (Ш у м у з а л і)</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T12:14:50">12:14:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p3">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p4">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p5">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p6">Наша Україна - 79, комуністів - 0, Регіони України - 1, Народна партія - 23 , Блок Тимошенко - 39, СПУ - 24 , Українська народна партія - 23 , СДПУ(о) - 0 , Єдина Україна - 19, Демократична Україна - 17 , Партія промисловців та підприємців - 13, Демократичні ініціативи - 4 , позафракційні - 19.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p7">3 хвилини, запишіться, будь ласка, з мотивів після голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p8">Запишіться 3 хвилини, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u79.p9">Сергій Соболєв, Фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:15:42">12:15:42</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u80.p1">Соболєв. Шановні колеги, я вважаю, що Парламент прийняв дуже виважене рішення. На сьогоднішній момент, всі спірні моменти, які існували по цьому законопроекту, які могли хоч в якійсь мірі не дати можливість для того, щоб інтелектуальна власність була б незахищеною, фактично, вирішені остаточно. Те, що стосується користувачів Інтернету, те, що стосується користувачів комп'ютерних систем у власних потребах, цей Закон саме захищає їх інтереси. Цей Закон б'є по тих, хто пробує незаконними методами реалізовувати чужу інтелектуальну власність. І цьому треба поставити хрест. При чому цей хрест повинен бути поставлений і на тих, хто використовує цю інтелектуальну власність, прикриваючись недостовірністю даних і тих, хто використовує неповноцінне законодавство. Тому Парламент зробив свій вибір і дуже важливий на користь наведення порядку в цій сфері.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u81.p1">Ольга Гінзбург, Фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:16:54">12:16:54</time></note>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u82.p1">Прошу передати слово Петру Миколайовичу Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u83.p1">Петро Симоненко, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:17:01">12:17:01</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u84.p1">Симоненко, Фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u84.p2">Уважаемые избиратели, наши граждане, я еще раз хочу подчеркнуть, что принципиальная позиция Фракции коммунистов состоит в защите национальных интересов всех и, прежде всего, отечественного товаропроизводителя. Сейчас, этим голосованием, состоялась, по сути, национальная измена власти националистов и социалистов, которые преднамеренно, под диктовку американского посольства, проголосовали против интересов и против народа Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u84.p3">Уважаемые избиратели, я не хотел бы, чтобы восприняли сегодня нашу позицию Фракции, как та, которая, так скажем, сегодня мешает решить какие-то вопросы. Я еще раз хочу вам напомнить, вы уже дешевого мяса наелись, уже на дешевом бензине наездились, рассмотрели, так скажем, вопросы по безработице. И сейчас эти решения снова увеличивают и безработицу, и увеличивают социальные проблемы, то есть то, что вас волнует. Поэтому Фракция коммунистов будет жестко стоять на защите национальных интересов.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u85.p1">Тарас Чорновіл, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:18:05">12:18:05</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u86.p1">Шановні громадяни України, наша фракція однозначно хоче заявити, що наше саме голосування є підтвердженням того, що ми ні в якому випадку не хочемо поступитися інтересами України. А для тих, хто повірив популістам, які заявляють, що під час цього голосування десь відслідковують національні інтереси, я би пропонував: перше, прочитати добре уважно закон, подивитися, яким чином там спеціально звільняються від функцій певного контролю за кримінальним ввезенням дисків в Україну іноземні виробники, як для них знімаються оті спеціальні там марки, спеціальні означення, за якими можна виловити піратські чи справжні диски. І ще раз вернутися до того, коли влада спеціально контролює і підтримує торгівлю, кримінальну торгівлю лазерними дисками і пробує відігратися на своєму виробнику - це вже підло, це вже зрада національних інтересів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u87.p1">Дякую. Шановні колеги, перед тим, як оголосити перерву, я хотів би звернутися до вас із проханням великим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u87.p2">Шановні колеги, шановні народні депутати, я розумію політичні позиції, політичні настрої. Я маю організовувати і проводити роботу Верховної Ради відповідно до Регламенту. Вчора ми відмовилися від пропозиції, яка суперечила Регламенту. Сьогодні ми працюємо начебто за Регламентом. Давайте будемо відстоювати наші підходи і пропозиції у процесі аргументів, у процесі виступів. Я просив би, виконали вже всі свою місію, давайте знімемо блокування трибуни. Повірте, від цього ми не виграємо, я маю на увазі, не виграє наша позиція, наш авторитет, наш рейтинг. Людям не зрозуміло, що ми тут чинимо за розборки. Одну хвилиночку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u87.p3">Шановні колеги, ви можете мати свою власну думку, я її поважаю і ціню. Але давайте будемо у процесі дискусії або приймати, або не приймати рішення, бо ми тим самим блокуємо розгляд інших законопроектів, які потрібно прийняти для України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u87.p4">Я просив би зараз у процесі перерви провести засідання фракцій. Давайте не будемо зводити рахунки. Я виходжу з того, що ми від нині домовляємося, що ми діємо відповідно до Регламенту, відповідно до Регламенту ми діємо. Я прошу вас, не тисніть жодної сторони. Я буду проводити ту лінію, яка потрібна в інтересах парламенту. Серединну лінію, яка враховує всіх інтереси. Я прошу вас, я нікого не зібрав. Шановні колеги, я прошу вас, я нікого не зібрав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u87.p5">Я просив би наших шановних колег журналістів не показувати сутички, які тут були, показувати лише ті позитивні рішення, які ми приймаємо. Якщо було це емоційно, давайте ми зараз охолонемо і почнемо нормально працювати. Я вас прошу, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u87.p6">Оголошується перерва до 12 годин 50 хвилин. І прошу, якщо можна, з мікрофоном щось зробити.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p1">Шановні колеги, прошу займати свої місця для того, щоб ми могли продовжити нашу плідну роботу. Нам тепер треба розглянути питання про включення до порядку денного проект Закону про розроблення та застосування стандартів, технічних регламентів та процедур оцінки відповідності. Ну, я ж кажу, шановні колеги, прошу запросити ж народних депутатів до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p2">Вноситься на голосування пропозиція про повернення до розгляду раніше не підтриманого проекту закону про розроблення та застосування стандартів, технічних регламентів та процедур оцінки відповідності. Реєстраційний номер 7586. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T12:54:03">12:54:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p3">За-186</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p5">По фракціях, будь ласка, по фракціях. Запросіть народних депутатів до сесійної зали. "Наша Україна" - 64, комуністів - 0, "Регіони України" - 1, Народна партія - 26, блок Тимошенко - 27, СПУ - 7, Українська народна партія - 23, "Єдина Україна" - 15, СДПУ(о) - 0, "Демократична Україна" - 9, Партія промисловців, підприємців України - 2, "Демократичні ініціативи" - 4, позафракційні - 8. Так, відкладаємо розгляд законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p6">Прошу народних депутатів уваги! Нам потрібно зараз повернутися до розгляду проектів закону про внесення змін до Закону України "Про ставки вивізного експортного мита на засідання деяких видів олійних культур".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p7">Зараз, зараз, одну хвилинку. Шановні колеги, я ставлю на голосування про повернення до розгляду питання про включення до порядку денного проекту закону про внесення змін до Закону України "Про ставки вивізного експортного мита на насіння деяких видів олійних культур", там три законопроекти - 5200, 5200-1, 5200-2. Хоча там погоджений один проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p8">Так. Це про включення до порядку денного. Будь ласка, голосуйте.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T12:55:57">12:55:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p9">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p10">З мотивів голосування. Я ж не можу всі ваші команди одночасно виконувати. Ви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p11">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p12">"Наша Україна" - 76, Фракція комуністів - 0, "Регіони України" - 1, Народна партія - 34, Блок Юлії Тимошенко - 37, СПУ - 0, УНП - 24, "Єдина Україна" - 14, СДПУ(о) - 0, "Демократична Україна" - 17, ПППУ - 13, "Демократичні ініціативи" - 3, Позафракційні - 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p13">Тепер виходить так, що ми повернулися до розгляду про включення до порядку денного, тепер треба включити нам, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p14">Тепер ставлю на голосування про включення проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про ставки вивізного експортного мита на насіння деяких видів олійних культур до порядку денного і розгляду за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T12:57:17">12:57:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p15">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p17">Будь ласка, з мотивів розгляду. Точніше, не з мотивів, а з процедури розгляду питання запишіться. Три хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u88.p18">Олександр Ткаленко, "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:57:54">12:57:54</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЛЕНКО О.С.</note>
            <u who="ТКАЛЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u89.p1">Дякую. Олександр Ткаленко, Народний рух України, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u89.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Ми вже третій раз повертаємося до цих законів, і мені здається, для того щоб ми мали скорочену процедуру, розглянути урядовий проект, оскільки проекти 5200 і 5200-1 практично не отримали серйозної підтримки в залі. Тому я пропоную розпочати з урядового законопроекту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u90.p1">Станіслав Пхиденко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:58:34">12:58:34</time></note>
            <note type="speaker">ПХИДЕНКО С.С.</note>
            <u who="ПХИДЕНКО С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u91.p1">Дякую. Станіслав Пхиденко, фракція Компартії. Прошу передати слово Ткаченку Олександру Миколайовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u92.p1">Олександр Миколайович Ткаченко, мікрофон ваш, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T12:58:44">12:58:44</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u93.p1">Спасибі. Ткаченко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u93.p2">Шановні виборці, я думаю, що тим позором, яким сьогодні Верховна Рада без комуністів покрила себе, мене найбільше дивує позиція аграрників і Голови Верховної Ради, який очолює так звану Народну партію аграрників. Покрили позором себе раз, голосуючи за вступ у СОТ, покривають другий раз, повертаючись до закону, щоб насіння соняшника було експортом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u93.p3">Юлія Володимирівна як Прем'єр виступала про продаж хліба. Назвіть мені керівника в державі, яка б продавала хліб, а купляла м'ясо. Якщо ви взялися керувати державою, Юлія Володимирівна, то, думаю, ви не за свою справу взялися. Ніколи ні один господар не може продавати хліб, продавати соняшник, а купляти м'ясо і куплять інші сільгосппродукти. Тому, я думаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u94.p1">Я з цього приводу, Олександре Миколайовичу, я думаю, маю право на репліку, оскільки було звернення до мене. Відносно, так званої, покажуть вибори. По-друге, я ніколи не критикував голів Верховної Ради і всіх поважаю, і сподіваюся на вашу відповідь у цьому плані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u94.p2">По-друге, Олександре Миколайовичу, щоб якесь рішення прийняти або не прийняти, спочатку треба обговорити і розглянути, і потім сказати, що це рішення не може бути прийнятим, бо його є гіршим. А апріорі починати говорити, це не до лиця таким шановним людям. Ну розглянем, визначимося, не приймем рішення і все. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u94.p3">Євген Кирильчук, будь ласка, Блок Тимошенко. Ми повернулися до розгляду цього проекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u94.p4">Я просив би поважати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:00:37">13:00:37</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u95.p1">Євген Кирильчук, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u95.p2">Шановний Володимире Михайловичу, ну людей в залі не було, коли ви оголосили голосування по першому попередньому закону. Я прошу повернутися повторно до голосування по цьому законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u95.p3">А що стосується питання, яке вже включено в порядок денний, то якраз урядовий закон зберігає той весь порядок, який є, для того, щоб захистити власного товаровиробника і поступово зменшувати з нарощування виробництва свого власного олійного. олійної промисловості, а відхилити два попередніх законопроекти, які практично знищують всю олійну промисловість в Україні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u96.p1">Шановні колеги, ми обмінялися думками. Там була пропозиція розглядати тільки урядовий. Якщо автори проектів законів відмовляться або знімуть свої пропозиції, ми тоді зможемо розглядати виключно урядовий. Зараз я вимушений йти, відповідно до вимог Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u96.p2">Репліки не може бути, ми обмінялися репліками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u96.p3">у заспокойтесь. Я вас прошу, заспокойтесь. На репліку була репліка. Все! Прочитайте Регламент, потім будете мене вчити. Я ще раз кажу, шановні колеги, будь ласка, заспокойтесь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u96.p4">Законопроект оголошується до розгляду 5200. Автор проекту цього закону Олександр Шевченко, так? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:02:35">13:02:35</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ШЕВЧЕНКО О.О.</note>
            <u who="ШЕВЧЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u97.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановна Юліє Володимирівна! Шановні радіослухачі, дорогі колеги народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u97.p2">Олександр Шевченко, 39 виборчий округ, Дніпропетровщина, Народна парія, фракція Володимира Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u97.p3">На розгляд сесійної зали у черговий раз виноситься законопроект, який викликає таке емоційне досить сприйняття. Минулого разу я вже розповідав, що частіше виносився тільки законопроект про вибори під час останніх двох скликань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u97.p4">На жаль, ми хочемо "облагодетельствовать крестьян", не питаючи у них, чи потрібно їм така благодійність. Я ще раз повторно на окрузі консультувався зі своїми людьми. У нашій області із рядом представників, людей, які виробляють соняшник, саме ті області - це Південь України, Схід, і Центр. По старому позиція товаровиробника залишається тією ж. Не треба інтереси переробника, інтереси спекулянта, інтереси товаровиробника змішувати до купи. Товаровиробник зацікавлений у тому, щоб взагалі не було ніякого обмеження на вивіз.соняшника. Це дасть справедливу ціну. Ми не встигли з вами прийняти закон, ми його три рази тільки оголосили, раз послухали. Уже ціна в Донецькій області на ф'ючерний контракт 1400 гривень, дають сьогоднішні переробники. Коли з 23 відсотків зняли мито до 17, ціна виросла, і сьогодні цим гордяться ті, хто захищають переробника. Я не хочу ні в якій мірі ні захищати ні переробника, ні когось іншого, я хочу, щоб була справедлива економіка, щоб цей закон, який дає можливість мати сезонне мито, він дає можливість тим людям, які виробляють соняшник, мати справедливу ціну, долучитися до світових цін, мати конкуренцію на ранку, а не так, що за рахунок одного суб’єкту інший суб'єкт господарювання вирішує свої питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u97.p5">Я хотів би підкреслити, що ті люди, які думають, що, розорюючи селянина, поглиблюючи кризовий стан на селі, ми будемо очікувати нових технологій, будемо очікувати приходу ефективної економіки, будемо очікувати приходу ефективного власника, то ми глибоко помиляємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u97.p6">Вся Україна, на жаль, в сільському господарстві, в основному працює на технологія третього покоління. І це як ще одне свідчення того, що такі Закони - геноцидні для села. такі Закони не підходять, на мій погляд, якщо мій Закон не буде прийнятий, я всіх би народних депутатів просив би прийняти хоч би тоді ліберальний Закон Уряду, який занадто м'який для переробника, занадто слабий для конкуренції і майже нічого не дає для товаровиробника. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u98.p1">Шановні колеги, доповідь щодо проекту Закону, за реєстраційним номером 5200 завершено. тепер наступний законопроект під номером 5200-1. Валерій Мартиновський, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:05:32">13:05:32</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНОВСЬКИЙ В.П.</note>
            <u who="МАРТИНОВСЬКИЙ В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u99.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги, это законопроект имеет давнюю историю, у него есть свои, как сторонники, так и ярые противники, не хочу обидеть оппонентов, но мне кажется это все от незнания законов рынка и элементарных экономических понятий. Через некоторое время все это будет вызывать лишь горькую улыбку. Не буду останавливаться на экономических аспектах этого законопроекта, они всем известны, исходя из собственных знаний и пониманий. Хочу лишь еще раз признать, призвать, вернее, к политической мудрости, дать шанс Правительству доказать свою правоту практическими и экономическими действиями. А в их успешности, я лично и Фракция народной партии не сомневается. И поэтому, еще раз прошу поддержать, если не мой, тогда более, как уже сказал мой коллега Шевченко, либеральный Закон правительственный. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u100.p1">Так, міністр економіки Сергій Анатолійович Терьохін, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u101.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Шановні народні депутати, законопроект передбачає встановлення з 1 січня 6-ого року вивізного експортного мита на насіння соняшнику, льону та рижію в розмірі 16% митної вартості, з подальшим щорічним зменшенням на 1% до досягнення десятивідсоткової ставки. Тобто період 7 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u101.p2">Хочу зазначити, що з моменту запровадження в 99-ому році вивізного експортного мита, робота олійножирової галузі поступово стабілізувалася. Наявність достатніх обсягів насіння соняшника на українському ринку дало змогу повністю завантажити вітчизняні переробні підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u101.p3">Загострення конкуренції на сировинному ринку між переробними підприємствами у наслідок нарощування виробничих потужностей з 3 тисяч 900, це на 1.09.2003 року до 4500 тисяч тон на 01.09.04 переробки насіння соняшнику призвело од суттєвого росту закупівельних цін, які на травень місяць поточного року складають приблизно 1545-1550 гривень за одну тону, при експортних цінах близько 320 доларів США. Зазначене свідчить практично про паритет внутрішнього і зовнішнього ринків насіння соняшника. Що стосується закупівельних цін на насіння соняшнику, то починаючи з січня 2005 року у наслідок зниження цін на сировину та низького попиту на зовнішньому ринку на вітчизняну олію оптово-відпускні ціни на олію нерафіновану також знижувалися і у березні досягли у середньому 3720 гривень за тону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u101.p4">Водночас можу зазначити, що урядовим законопроектом пропонується встановлення індикативних цін на насіння соняшнику, льону та., яке експортується з України, що унеможливить вивезення цієї продукції за межі митної території за цінами, які є нижчими за світові. Тобто уряд пропонує дуже поступово і дуже обережно перейти до реформи цієї галузі для того, щоб в кінці цього шляху знайти паритет інтересів між виробниками соняшникового насіння і переробниками. Просимо підтримати. І можу на останнє зазначити, що така доволі жорстка позиція уряду на переговорах із Світовою організацією торгівлі досягалася близько шести місяців. І нарешті, ми підійшли до такого компромісу, це на користь і українських компаній, і наших міжнародних зобов'язань. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u102.p1">Шановні колеги, нам потрібно обговорити зараз. Вибачте, від комітету Михайло Гладій, від комітету виступає, а потім Олег Юхновський, я бачу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:09:32">13:09:32</time></note>
            <note type="speaker">ГЛАДІЙ М.В.</note>
            <u who="ГЛАДІЙ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u103.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановна Юлія Володимирівна, шановні виборці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u103.p2">Дійсно, Комітет з аграрної політики земельних ресурсів розглядав три законопроекти з цього питання - 5200 5200-1 і 5200-2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u103.p3">Наш комітет підтримав власне урядовий законопроект 5200-2. І ось чому. По-перше, він жодним чином не руйнує ці механізм, а точніше ті правила гри на ринку соняшника, які вже роками діють у нашому вітчизняному виробництві. Адже мова дійсно йде про зменшення вивізного мита всього на один відсоток. І ця цифра аж ніяк не позначиться на зменшенні сировини для наших переробних підприємств. До речі, хочу вам нагадати, коли у 2001 році вивізне мито було зменшено на шість відсотків, рентабельність переробки соняшнику збільшилася у чотири рази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u103.p4">І друге. Найголовніше, що прийняття цієї незначної поправки до діючого закону зніме певні перепони, які маємо подолати на шляху до СОТ. Тобто я вважаю, що від прийняття цих змін Україна тільки виграє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u103.p5">І третє. Ми на кінець дамо можливість урядові вести перемовини із СОТ власне з відстоюванням національних інтересів. Тому Верховній Раді не треба створювати додаткових труднощів для уряду, там, де без них можна обійтися. Комітет просить підтримати законопроект 5200-2.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u104.p1">Доповідь. Михайло Сич, ви закінчили, так? Олег Юхновський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:11:22">13:11:22</time></note>
            <note type="speaker">ЮХНОВСЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="ЮХНОВСЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u105.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u105.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановна Юліє Володимирівна, шановні колеги. Я звертаюся до колег комуністів, дайте можливість виступити три хвилини, висловити свою позицію. (Шум у залі).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u106.p1">Будь ласка, говоріть, для стенограми все буде зафіксовано. Говоріть, будь ласка. (Шум у залі).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u106.p2">Шановні колеги, власне це питання сьогодні Верховна Рада розглядає уже, якщо я не помиляюся, 15 раз. В 2001 році ми прийняли абсолютно виважене коректне рішення, зменшивши мито з 23 відсотків до 17-ти, відповідно скасувавши давальницькі умови вивезення сировини та відповідно урегулювавши питання індикативних цін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u106.p3">Сьогодні уже можна абсолютно з впевненістю сказати, що ми прийняли абсолютно виважене рішення. Я нагадаю, що тоді також уряд пропонував скасувати мито з 23 до 10 відсотків. Ми всупереч позиції прийняли абсолютно привальне рішення. Я щиро сподіваюсь, що сьогодні колеги підтримають і власне приймуть також виважене рішення. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u107.p1">Шановні колеги, переходимо до обговорення - два "за", два "проти" треба. Сергій Жижко, будь ласка, фракція "Наша Україна", мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:13:24">13:13:24</time></note>
            <note type="speaker">ЖИЖКО С.А.</note>
            <u who="ЖИЖКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108.p1">Сергій Жижко, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108.p2">Шановний пане Голово, шановні народні депутати, головною тезою противників схвалення цього законопроекту є захист вітчизняного товаровиробника, тобто тих підприємств, які займаються переробкою насіння. Проте належить звернути увагу на такий факт, що левова частка експорту насіння припадає саме на ті великі агрофірми, котрі постачають його на великі олійо-жирові підприємства і самі є виробниками олії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108.p3">Високі ціни на соняшникову олію гарантують зростання прибутків за рахунок її експорту, а тому бездумний експорт насіння не відповідає інтересам великих вітчизняних агрофірм. В останні роки на ринку встановився певний баланс, за якого експортувалася лише та частина насіння, яка не була затребувана найбільшими вітчизняними виробниками олії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108.p4">Отже, підстав для побоювань за долю олійо-жирової галузі у разі зниження ставок експортного мита на насіння олійних культур відсутні. Існує набагато глибша проблема, зумовлена систематичними порушеннями агротехнології вирощування соняшника, що несе загрозу стрімкого падіння родючості грунтів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108.p5">Вирощування соняшника на сьогодні є найбільш рентабельним галузі у рослинництві. Підприємства агропромислового комплексу зацікавлені в отриманні великої маси насіння і тому вирощують його з порушенням технології, котра дозволяє засівати соняшником одні й ті ж самі прощі не частіше, аніж один раз на 6-7 років, враховуючи, що внесення добрив в наш час у декілька разів менше від норми, вирощування соняшників відбувається винятково за рахунок природних ресурсів, тобто за рахунок вичерпування родючих властивостей грунтів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108.p6">Порушення технологій призводить до систематичного падіння урожайності соняшника. Достатньо зазначити, що за останнє десятиліття врожайність соняшника скорочується щорічно в середньому на 7 відсотків. Це змушує агропідприємства розширювати посівні площі під соняшник і втягувати у замкнене коло зниження родючості все більшої і більшої частини грунтів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108.p7">Міністерству аграрної політики належить приділити пильну увагу цій проблемі - забезпечувати контроль за дотриманням аграрних технологій, домогтися того, щоб виробники аграрної продукції не прагнули до отримання високих прибутків за рахунок вирощування однієї культури, а забезпечували наукову обгрунтованість сівозміни. А тоді деяке зменшення посівних площ під соняшник само собою зніме питання про експорт насіння, оскільки воно буде повністю затребувано вітчизняними переробними підприємствами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u108.p8">Отже, пропоную схвалити розглядуваний урядовий законопроект 5200-2. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u109.p1">Юрій Анатолійович Кармазін має слово для виступу. Підготуватися Василю Надразі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:16:08">13:16:08</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110.p1">Шановні народні депутати, шановні урядовці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110.p2">Я б перейменував цей закон і назвав би його правильно - "Про заохочення виснаження української землі-матінки та зниження родючості української землі".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110.p3">Оцей закон саме так має називатися. А тепер послухайте, чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110.p4">Зараз виступав представник від комітету, який сказав, що він думає, що ми приймемо виважене рішення. Він не уточнив, яке рішення. Це рішення має бути одне: залишити те мито, яке є. Чому? Тому що сім років після збору врожаю треба, щоб земля відходила, наша українська земля. Сім років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110.p5">А ми що, будемо стимулювати весь її виснаження. Давайте подивимося, кому це не вигідно. Стримується вивезення насіння олійних культур і виснаження землі, у зв'язку з цим значна його частина переробляється на наших підприємствах олійно-жирової галузі. Це дає змогу нашим підприємствам експортувати вже перероблену, вироблений продукт, тобто олію, а не її сировину, забезпечити роботою значну кількість населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110.p6">Тепер я хочу, щоб ми з економічної точки зору з обрахуванням подивилися. я ніяких цифр ніде не беру, я беру цифри, підписані Сергієм Анатолійовичем, на сторінці третій: "Фінансово-економічне обгрунтування". Він дає, що зниження на один відсоток мита дає 746 тисяч доларів Сполучених Штатів Америки збитків, тобто чотири з половиною мільйона гривень українських, всього-на-всього. Я хотів би, щоб ми ці мільйони помножили на сім років, які пропонується довести до десяти. І ми отримаємо ще і негативний економічний результат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110.p7">Отже, нам дана Господом земля, найкраща земля в світі. Ми їй стимулюємо виснаження. І ми кажемо, що ми після цього патріоти держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u110.p8">Шановні, я просив би вас підійти до прийняття цього закону дуже виважено. Країна втомлена, земля втомлена. І вона, земля, заслуговує на зовсім інше ставлення до неї, на зовсім інше, ніж те, яке зараз пропонується. І саме через те ота ставка, яка зменшена до 17, бо була 23, є якраз науково обгрунтованою і виваженою. Про це свідчить навіть динаміка: за 2002 рік було експортовано 68 тисяч тонн насіння, за 2003 рік - 867, тобто в 15 разів більше, за 2004 рік - 354 тисячі тонн. Ви хочете цю цифру потроїти, вп'ятерити? Схаменіться, прошу вас!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u111.p1">Василь Надрага, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:19:37">13:19:37</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u112.p1">Уважаемые коллеги, мы сегодня с вами рассматриваем вопрос, который, на первый взгляд, вызывает очень большие политические эмоции, а я хотел бы поговорить о том, чьи экономические интересы пересекаются в данной проблеме. И к большому сожалению следует констатировать, что сегодня перекупщики, которые работают с сельским товаропроизводителем, пытаются сохранить за собой те позиции, когда только они будут иметь возможность выходить на внешний рынок. Выход на внешний рынок хотят сделать таким или оставить таким, чтобы там остались те, кто сегодня существует. А конкретный товаропроизводитель, способный производить семечки льна, подсолнечника, рапса, чтобы они так и остались невостребованы и, соответственно, шли на поклон к оптовику, который будет сам назначать внутриукраинскую цену, а на разницу между внутриукраинской ценой и внешней ценой на внешнем рынке, соответственно, находить свой просто и понятный экономический интерес. Если наша с вами задача в том, чтобы дать возможность оптовикам и дальше "править бал" на рынке сельхозпродукции, тогда мы должны сегодня выступать против. Если мы хотим, чтобы тот, кто производит, имел возможность самостоятельно выходить на внешний рынок и , соответственно, получать прибыль за свою продукцию, то мы должны поддержать законопроекты. Безусловно, есть спорные начала, но я должен сказать, и вы со мной согласитесь, что слова благодарности Шевченко Александра Александровича Мартыновскому Валерию Павловичу нужно сказать хотя бы за то, что они эту тему озвучили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u112.p2">А то, что сегодня правительство предлагает постепенно с 17 процентов пошлины дойти до 10, то это тоже логично. И тем самым, я думаю, что сегодня, возвращаясь к изначальной теме, если мы хотим дать возможность сельскому товаропроизводителю самостоятельно по мировым ценам реализовывать собственную продукцию, то мы должны поддержать данные идеи, высказанные в этих законопроектах. А если нам хочется устраивать политические дебаты, то мне кажется, что у нас, точнее не у нас, у некоторых из нас это неплохо получается. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u113.p1">Алла Александровська, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:21:55">13:21:55</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u114.p1">Уважаемые избиратели! Уважаемые коллеги! Я хочу сейчас публично обратиться к правительству, которое здесь представлена, в том числе Премьер-министром, и задать несколько вопросов, на которые, я думаю, всем нам ответы очевидны. Я думаю, что в конце концов, но нужно же в этом зале говорить правду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u114.p2">Мой первый вопрос: "Чего добивается правительство на самом деле, внося такие законопроекты в парламент?" Они не добиваются повышения экономики Украины. Здесь Кармазин правильно сказал, что внедрение в жизнь этого закона приведет к тому, что мы потеряем нашу украинскую землю. Но я даже не этот вопрос хочу задать, я хочу сказать. Вы добиваетесь того, чтобы Украина действительно была производителем или потребителем импортной продукции? Этим законопроектом вы добиваетесь того, что у нас увеличится экспорт семян, но мы будем импортировать подсолнечное масло, как это было несколько лет тому назад. За последние годы в Украине за счет того, что проводилась политика экономической поддержки производителя, мы стали из импортера подсолнечного масла стали производителями. 20 процентов, 1/5, экспорта сельскохозяйственной продукции нашей украинской - эти экспорт подсолнечного масла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u114.p3">Юлия Владимировна, вы хотите, чтобы мы его импортировали? Скажите правду об этом народу Украины, вы очень редко говорите народу правду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u114.p4">Дальше. Внедрение этого законопроекта приведет, действительно, к расширению посева подсолнечника и выиграет не сельхозпроизводитель, который обрабатывает землю, а те перекупщики, которые скупают у них семена, вывозят и на этом зарабатывают деньги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u114.p5">Мы чего добиваемся? Вы обещали народу Украины с Президентом Ющенко создавать рабочие места. Вы создаете этим законом рабочие места? Нет. У нас сократится производство масла, мы будем вывозить сырье, за рубежом там люди получат рабочие места, там будет заработная плата, а наше население будет платить за импортное масло и будет платить дорого. Вы эту правду людям скажите когда-нибудь? Я думаю, что нет. Вы побоитесь это сказать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u114.p6">И последний момент. Снижая экспортный тариф, мы конечно же уменьшаем поступления в бюджет Украины. Кто-нибудь посчитал эту сумму, Кармазин называл некоторые цифры. Но почему эти деньги не вложить как раз в развитие экономики Украины? Почему эти деньги, которые потеряет бюджет Украины, не направить на нашего производителя? Эту правду кто-нибудь скажет? Я думаю, что нет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u114.p7">Я хочу чтобы люди поняли: это Правительство обманывает с утра и до вечера. И эти законопроекты сделаны только для одного, здесь удовлетворяются потребности, требования, вернее, Международного валютного фонда. И об этом вполне откровенно сказано в одной из последних записок авторов такого законопроекта, который нам роздан на руки. Здесь прямо говорится Международный валютный фонд от нас этого требует и мы должны это сделать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u115.p1">Да, Ярослав Сухий, будь ласка, Фракція "Регіони України". Ярослав Сухий, будь ласка. Мікрофон з трибуни включить, ввімкніть , будь ласка. Що зіпсували вже? Мікрофон трибуну, будь ласка, ввімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:25:18">13:25:18</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u116.p1">Шановні колеги, я виступаю з цієї трибуни з приводу цього законопроекту не перший раз. Більше на цю тему тут говорити не потрібно. Розклад сил, який склався зараз в Парламенті, свідчить проте, що цей законопроект і всі інші будуть прийняті на здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u116.p2">Що нам дало в 2001 році застосування мита? Пам'ятаєте, тоді була страшилка така: треба зняти мито на нуль, бо МВФ не дає кредити. Ми встановили 17, заборонили давальницьку схему. Україна вийшла на друге місце в світі після Аргентини по виробництву олії, раз. Рентабельність соняшника виросла з 22 до 88%, два. Ціни на олію стабілізувалися, три. Споживання олії на душу населення, особливо для пенсіонерів наближається до рівня стандарту нашого, українського, але ще не європейського, чотири.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u116.p3">Інші факти, які міг би називати: нові робочі місця, стабільні надходження до бюджету і інвестиції в переробну галузь. Чому виникла знову ця проблема і нерозуміння в залі? Із-за двох законопроектів народних депутатів, которые решили, грубо говоря, подсуетится и встановити нульову ставку на вивіз соняшника. О це і є ганьба. Я собі аграрники, уявляю з яким лицем ви підете на вибори. Я до вас приїду, де ви не будете в Запорізькій області, ви мене будете бачити. Я пропоную, я пропоную.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u117.p1">Спасибо. Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u117.p2">Дякую. Шановні колеги, обговорення завершено. Будь ласка, Прем'єр-міністр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u117.p3">Я хочу вам сказати. Ярослав Михайлович, ви підійдете, я вам потім скажу, щоб не говорити публічно. Хорошо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u117.p4">Будь ласка, Прем'єр-міністр. Ярослав Михайлович, я вас прошу, ви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u117.p5">Ярослав Михайлович, я потім я вам скажу, ви підійдете відносно партійності. Будь ласка, Прем'єр-міністр України.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u118.p1">Шановні народні депутати, я хотіла б декілька слів сказати саме по питанню, яке пов'язане з митом на семена соняшника. Шановні друзі, ми залишаємо практично ту саму ситуація, яка є сьогодні і яка забезпечила нормальну роботу маслопереробних підприємств. І я думаю, що зараз голосування пересвідчить, що у нас все абсолютно враховано: і інтереси селян, і інтереси переробників. І я прошу підтримати цей законопроект урядовий, який підтримав профільний аграрний комітет, який будь за кого іншого краще знає, що потрібно селянам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p1">Шановні народні депутати, я прошу вас, заспокойтеся. Прошу вас заспокойтеся. Шановні колеги, шановні колеги! Ви у парламенті, я вас прошу. Шановні народні депутати, ну, я прошу вас, виключіть, я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p2">Шановні колеги, ви перебуваєте у Верховній Раді, не смішіть людей. Не захищають тут український народ у комфортних умовах, ви захищаєте всі свої власні політичні інтереси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p3">Заспокойтеся, і в процесі дискусії давайте з'ясовувати будемо питання. Що це нормально чи що? Я прошу вас, заспокойтеся. Я нікого не оскорбляю, заспокойтеся. Я ще раз прошу. Що це таке? Заспокойтеся. Я прошу вас, шановні народні депутати, сядьте на місця, це не захист людей. Та заспокойтеся. Прошу заспокоїтися, сядьте на місця, будь ласка. Я прошу вас, сядьте на місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p4">Шановні колеги, сядьте, будь ласка, на місця, я вас прошу. Заспокойтеся, шановні колеги, у що ви перетворюєте Верховну Раду? Заспокойтеся, я керівників фракцій прошу. Я прошу керівників фракцій, сядьте на місця, будь ласка. Будь ласка, заспокойтеся. Я прошу вас, сядьте на місця. Шановні колеги, я вас прошу. Я прошу вас, перестаньте, ви ж нормальна людина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p5">Я прошу народних депутатів сісти на місця, зараз будемо переходити до голосування. Я вас прошу, сядьте на місця. Я ще раз прошу. Шановні народні депутати, сядьте всі на місця. Ви вимагали діяти за Регламентом. Дія йде за Регламентом. Що ви ще далі хочете?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p6">Так, шановні народні депутати, відповідно до Регламенту першим ставиться для прийняття за основу проект закону (реєстраційний номер 5200). Автор проекту - Олександр Шевченко, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:33:32">13:33:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p7">За-31</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p8">Ставиться на голосування для прийняття за основу проект закону (реєстраційний номер 5200). Автор - Олександр Шевченко, будь ласка. За основу. Будь ласка, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:34:24">13:34:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p9">За-26</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p10">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p11">Ставиться на голосування для прийняття за основу проект закону, реєстраційний номер 5200-1, автор - народний депутат України Валерій Мартиновський, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:35:01">13:35:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p12">За-19</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p13">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p14">Ставиться на голосування проект закону для прийняття за основу, реєстраційний номер 5200-2, де урядовий законопроект про внесення змін до Закону України "Про внесення змін до закону України про ставки вивізного експортного мита на насіння деяких видів олійний культур".</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:35:38">13:35:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p15">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p16">Рішення прийнято. (Оплески)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p17">Шановні народні депутати, рішення приймаються не тому, що ви їх блокуєте, а навпаки, якби була нормальна процедура, був би інший результат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p18">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p19">Я скажу сам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p20">"Наша Україна" - 79, Фракція комуністів - 0 , "Регіони України" - 1, Народна партія - 32, Блок Юлії Тимошенко - 38, СПУ - 0, УНП - 24, "Єдина Україна" - 18, СДПУ(о) - 0, "Демократична Україна" - 17, ПППУ - 13, "Демократичні ініціативи" - 4, Позафракційні - 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p21">Я хочу відповісти, шановні колеги, на той крик, що я висловлююсь ненормативною лексикою. В моєму лексиконі цього немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p22">Будь ласка. (Ш у м у з а л і)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p23">Заспокойтеся, я вас прошу! Заспокойтеся, не чіпайте один одного! Заспокойтеся, будь ласка, я вас прошу? Ну, я вас прошу, не чіпайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p24">Шановні колеги, нам потрібно. Я прошу: не чіпайте один одного, не застосовуйте силу! Я прошу вас! Нам потрібно зараз розглянути питання про включення до порядку денного і розгляду законопроектів за скороченою процедурою. (Ну я прошу вас! Ну я прошу вас: ну давайте працювати! Я прошу: не чіпайте один одного! Я прошу: не чіпайте! Будь ласка, не чіпайте один одного!) (Ш у м у з а л і)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p25">Я прошу вас: ну, припиніть бійку! Я вас умоляю, шановні колеги! Ну, не чіпайте один одного! Прошу вав! Я прошу вас: не чіпайте один одного!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p26">Ставиться на розгляд питання: про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до статті 1 Закону України "Про вивізне експортне мито на відходи та брухт чорних металів", реєстраційний номер 7563. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:38:23">13:38:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p27">За-123</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p28">Питання не включено до порядку денного. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p29">"Наша Україна" - 19, комуністів - 0, "Регіони України" - 0, Народна партія - 19, Блок Тимошенко - 20, СПУ - 0, Українська народна партія - 21, "Єдина Україна" - 18, СДПУ(о) - 0, "Демократична Україна" - 16, Партія промисловців і підприємців України - 1, "Демократичні ініціативи" - 4, "Позафракційні" - 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p30">Тепер, шановні колеги, ставиться на голосування для включення до порядку денного та розгляду за скороченою процедурою проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вивізне експортне мито на відходи та брухт чорних металів", нова редакція. Реєстраційний номер 7565. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:39:30">13:39:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p31">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u119.p32">Закон включено до порядку денного, це реєстраційний номер, нагадую, 7565, нова редакція проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про вивізне (експортне) мито на відходи та брухт чорних металів". Доповідач: міністр економіки Терьохін. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u120.p1">Шановні народні депутати, якщо ви подивитися на проект закону, який був розданий у залі на заміну раніше поданого, то ви побачите, що мова іде про скасування заборони на брухт кольорових металів з подальшим встановленням забороняючих вивізних експортних мит.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u120.p2">Стаття 3-тя проекту закону. З дня набрання чинності цим законом товари, які зараз вивозяться під виглядом брухту, вилучає з режимів вільної торгівлі з іноземними країнами. Прийняття такої норми обумовлюється необхідністю забезпеченості дієвості запровадження положень законопроекту. У статті 4-й законопроекту встановлюється, що при експорті вивезенні товарів, зазначених у статті 1-й цього закону, їх віднесення до окремого коду УКТЗ підлягає погодженню з Міністерством промисловості для того, щоб не було пересортування таких товарів, коли під виглядом некольорових металів вивозяться власне кольорові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u120.p3">Статтею 5-ю вносяться зміни до Закону про металобрухт, що стосується викладення у новій редакції статті 9. Запроваджується норма, згідно з якою протягом 5 років з дня набрання цього закону їх експорт переробок брухту кольорових металів, сплавів, виробів з кольорових металів здійснюється виключно спеціалізованими металургійними переробними підприємствами, на яких виготовлена ця продукція за наявності експертного сертифіката якості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u120.p4">Вносяться інші зміни. Шановні народні депутати, хочу вам сказати, що всі ці зміни повністю погоджені виробниками і споживачами брухту кольорових металів з Комітетом з питань промислової політики, підписані і рекомендуються для прийняття у першому читанні і в цілому як закон. Жодних зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u120.p5">Да, жодних зауважень немає. Тому, Володимире Михайловичу, прохання від уряду і профільних комітетів - прийняти цей закон. цей проект як закон, всіми завізовано і підтверджено. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u121.p1">Анатолій Семинога. Будь ласка, мікрофон Анатолія Семиноги від Комітету з питань фінансів і банківської діяльності.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:42:21">13:42:21</time></note>
            <note type="speaker">СЕМИНОГА А.І.</note>
            <u who="СЕМИНОГА А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u122.p1">Шановні колеги! Шановний головуючий! Даний законопроект є повністю узгоджений варіант закону між всіми зацікавленими структурами. На засіданні комітету законопроект був обговорений і прийнято, і рекомендовано Верховній Раді прийняти даний закон в цілому як закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u123.p1">Все вже у вас, да? Так, переходимо до обговорення. Та табло прізвища народних депутатів, що записалися. Юрій Кармазін, будь ласка. Де Кармазін? Мікрофон, будь ласка. Підготуватися Козаченку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:43:04">13:43:04</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124.p2">Шановні народні депутати! Це єдиний із сьогоднішньої серії законів, який дійсно дана абсолютно нова редакція. Я прошу прислухатися хто зараз заважає працювати. Тут дана абсолютно нова редакція і навіть встановлений новий. назва закону. Він, Володимире Михайловичу, не така як ви поставили на голосування ця назва. Вона зараз називається "Про скасування заборону експорту вивезення брухту легованих чорних металів, брухту кольорових металів та напівфабрикатів з їх використанням".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124.p3">Хочу звернути вашу увагу, що з цього закону вилучено все, що протирічило державним інтересам України. Сьогодні за нього можна голосувати. А особливо застерігаю вас і кажу, можна голосувати, потому що зараз записано в пункті 3 "з моменту набрання чинності цим законом товари, зазначені у статті 1 цього закону вилучаються з режимів вільної торгівлі з іноземними країнами. Кабінет Міністрів України у місячний термін інформує іноземні країни про такі вилучення".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124.p4">Шановний Володимире Михайловичу, ми з вами включили цей закон 232 голосами під номером 7565 абсолютно з іншою назвою. Я звертаю вашу увагу, тому що може буде потім непорозуміння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124.p5">Володимире Михайловичу, я розумію, що мабуть не чути мене, але я прошу це, щоб це було відображено у нас у протоколі, що це абсолютно новий закон, і тут уряд треба підтримати, і тут можна приймати. Цей закон вже узгоджено зараз і профільними комітетами, і депутатськими групами, і асоціаціями, які займаються виробленням відповідних товарів у нас в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124.p6">На відміну від першого закону про лазерні диски, яким сьогодні, яким сьогодні практично здані державні інтереси, цей закон можна приймати і в першому читанні, і в другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124.p7">Я просто нагадаю, що у пункті другому записано, що у визначені митної вартості товару іноземна валюта перераховується у гривні за офіційним курсом Нацбанку на день подання митної декларації, а вивізне мито нараховується митними органами і сплачується суб'єктами до бюджету виключно коштами до або під час митного оформлення товару.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u124.p8">Тому я прошу поставити на голосування спочатку у першому читанні, потім, коли не буде ніяких зауважень, поставити і в цілому. Цей закон можна приймати. він не суперечить національним інтересам України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u125.p1">Олексій Козаченко, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:46:06">13:46:06</time></note>
            <note type="speaker">КОЗАЧЕНКО О.О.</note>
            <u who="КОЗАЧЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u126.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Я хочу звернути, насамперед, увагу на те, на що звернув попередній виступаючий. Ми проголосували за цей самий номер закону і за суть цього закону, який двічі Верховна Рада відхиляла. Але я підкреслюю, що цей закон повністю переопрацьований і узгоджений, і має іншу назву, Володимире Михайловичу. Ця назва: "Про скасування заборони експорту вивезення брухту.чорних металів, брухту кольорових металів та напівфабрикатів з їх використанням". Норми закону переопрацьовані таким чином, що повністю захищають вітчизняного товаровиробника, вітчизняні металургійні підприємства. Це погоджено з асоціацією, це погоджено з усіма учасниками ринку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u126.p2">Тому я прошу Верховну Раду підтримати цей закон у першому читанні, у другому та в цілому. Норми випрацьовані повністю. Ще раз підкреслюю. Абсолютно, стовідсотково захищений вітчизняний товаровиробник. Дякую за увагу. Прошу звернути вагу саме на процедурні речі, на назву закону. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u127.p1">Юрій Соломатін, будь ласка. Не будете? Не буде виступати Соломатін? Чи комусь слово передає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u127.p2">Так, Сергій Матвієнков, Матвієнков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:47:58">13:47:58</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u128.p1">Уважаемые коллеги, конечно, выступать в таких условиях очень тяжело, но я хотел бы сказать, все-таки, несколько слов для радиослушателей. Вопрос очень не простой.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u128.p2">Экспорт цветного лома - это одна из проблем, над которой мы бились на протяжении 6, 7-ми даже последних лет. Мы сделали все, для того, чтобы выработать эту схему. И я вам скажу честно, втручання в эти два Закона у меня лично вызывают очень большие опасения и сомнения. Поскольку, все это может нас вернуть к тем временам, когда резались кабеля, курочились подъемно-транспортную устройства, лифты и прочие, прочие, прочие.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u128.p3">Мы выписали систему ИСО 9002, мы создали нормальные условия для наших таких предприятий, которые работали на экспорте: "Интерсплав", "Одесский кабельный завод", "Артемовский" и на сегодняшний день это работающие предприятия. Однако, делать подобный шаг, я думаю, что данный законопроект, если его принимать, то принимать его нужно было только лишь в первом чтении, для того, чтобы сделать глубочайший анализ, с тем, какие последствия он даст? С тем, чтобы мы не ввергли опять страну, когда дачники не будут знать: куда девать свои вещи, когда мы будем видеть раскуроченное оборудование. Когда мы будем видеть снятые электродвигатели. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u129.p1">Соломатін передає право на виступ Петру Симоненку, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:49:29">13:49:29</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u130.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u130.p2">Уважаемые избиратели, уважаемые граждане Украины! Мы являемся с вами свидетелями, когда по договоренности олигархи сегодня торгуют уже всем, даже металлоломом. И довольно таки странным выглядит постановка вопроса. что сегодня мировая или свитовая организация торговли устанавливает требования в отношение вывоза металлолома. Не просят от нас, дайте высококачественные станки, дайте хорошее оборудование, аппаратуру, дайте нам возможность сегодня вашу высокотехнологическую продукцию, а требует Мировая организация торговли. И сегодня олигархи ведут борьбу за то, что они в Азовское море танкерами выгружали металлолом, а потом, так скажем, на границе получали НДС на вывозимую продукции, гвозди в море сгружали. Вот за что идет борьба, уважаемые избиратели.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u130.p3">Вот почему фракция коммунистов так жестко стоит на защите интересов, чтобы металлолом поступал на наши металлургические комбинаты, чтобы вы имели работу, чтобы вы имели зарплату, чтобы у нас сегодня не превращали Украину в мусорник. Потому что превращают в грязные технологии. Мы здесь производим сырье для Европы. И вот сегодня националисты и социалисты сдают и продают родную Украину. Вот почему фракция коммунистов и требует, прежде, чем рассматривать вопросы, которые имеют отношение к вывозу сырья, а тем более, так скажем, стратегического сырья, исходить из национальных интересов. А эти, кто голосует, исходят из интересов личного кармана, договоренностей, сверхприбылей и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u130.p4">Поэтому, уважаемые и дорогие избиратели, я еще раз вас хочу проинформировать о том, что фракция коммунистов будет стоять жестко на защите национальных интересов и не допустит, чтобы правительство националистов и социалистов сегодня торговало в рознице просто Украину, продавая сегодня. Начали в 90 году с торговли детьми. Кстати говоря, это как раз на территории тех областей, откуда представляют представители националистических партий. Торговали детьми, торговали сегодня женщинами и торгуют в Европе. Опозорили всю Украину на всю Европу. Резолюцию приняла Парламентская Ассамблея Совета Европы, осуждающая Украину за то, что торгует женщинами и детьми. Сегодня последний гвоздь продают с Украины. Вот почему фракция коммунистов сегодня осуждает подобную преступную практику. И я вас прошу, Владимир Михайлович, вы представляете парламент, а это - народ Украины. Вы - глава парламента, значит, - глава народа. А если сегодня голосуете скопом эти предательские законы, вы точно также становитесь соучастником преступлений в Украине.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u131.p1">Шановні колеги, я прошу вас! Ну ще ж не виступили! Ну прошу, дайте спокійно. Шановні колеги, шановний Петро Миколайовичу, мене уже особисто звинуватили в стількох злочинах, що мене цей злочин вже не лякає. Будь ласка, Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:52:34">13:52:34</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u132.p1">Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u132.p2">Шановні радіослухачі, ми є свідками того, що Соціалістична партія чітко відстоює інтереси українського народу. Ми підтримали і будемо підтримувати уряд в тому напрямку, де ми вважаємо, що немає порушень законів України і Конституції. А зараз прошу передати слово Йосипу Вінському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u133.p1">Шановні народні депутати, оскільки обговорення завершено, що?. А, Мельничук передає Бокому. Бокий, да? Кому? А, Вінському. Будь ласка, передає далі слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T13:53:21">13:53:21</time></note>
            <note type="speaker">ВІНСЬКИЙ Й.В.</note>
            <u who="ВІНСЬКИЙ Й.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u134.p1">Шановні народні депутати, я хочу сказати, що лідер комуністів Петро Симоненко нагло бреше: соціалісти не підтримують ці законопроекти, про що було сказано в заяві Соціалістичної партії України. Тому я просив би Петра Миколайовича Симоненка вибачитися за явну брехню, яку він сьогодні видав в ефір.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p1">Шановні колеги, обговорення проекту закону. Що? Я не чую нічого. Обговорення проекту закону завершено. Я ставлю на голосування про прийняття за основу в уточненій редакції назву закону, це назва така проекту закону - про скасування заборони експорту вивезення брухту легованих чорних металів, брухту кольорових металів та напівфабрикатів з їх використання замість проекту Закону України про внесення змін до Закону України "Про вивізне експортне мито на відходи та брухт чорних металів", реєстраційний номер 7565. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:55:01">13:55:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p2">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p4">Ми прийняли за.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p5">Шановні колеги, в такому збуренні я не можу поставити за. Ну, ви ж розумієте, що буде. Ну, про що ви говорите?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p6">По фракціях, будь ласка. Ну, ви хочете, щоб поламали все чи що?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p7">"Наша Україна" - 80, Фракція комуністів - 0 , "Регіони України" - 0, Народна партія - 31, Блок Юлії Тимошенко - 38, СПУ - 0, УНП - 24, "Єдина Україна" - 17, СДПУ(о) - 0, "Демократична Україна" - 18, ПППУ - 13, "Демократичні ініціативи" - 5, Позафракційні - 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p8">Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p9">Ну, прошу, давайте я скажу, потім ще включите.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p10">Шановні колеги, я не можу поставити його в цілому, оскільки тоді я буду порушувати Регламент, зірвуть весь парламент. Ну, не можу я поставити. Продовжуємо роботу на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p11">Треба нам включити до порядку денного проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вивізне експортне мито на живу худобу та шкіряну сировину", 7567, нова редакція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p12">Прошу народних депутатів визначатися. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:56:35">13:56:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p13">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p14">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p15">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p16">"Наша Україна" - 80, комуністів, "Регіони України" - 0, Народна партія - 23, Блок Тимошенко - 39, СПУ - 0, Українська народна партія - 24, "Єдина Україна" - 18, СДПУ(о) - 0, "Демократична Україна" - 4, Партія промисловців і підприємців - 9, "Демократичні ініціативи" - 5, "Позафракційні" - 14. Рішення не прийнято. Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p17">Прошу далі. Шановні колеги! Шановні колеги, прошу уваги! Дайте сказати! Оскільки ми продовжили питання (я прошу вас!), продовжили роботу на 15 хвилин, давайте розглянемо питання про включення хоча б двох законопроектів, щоб далі визначитися щодо процедури роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p18">Вноситься на голосування для включення до порядку денного проект Закону "Про використання окремих видів сільськогосподарської продукції для здійснення державних інтервенцій", реєстраційний номер 7311. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:58:28">13:58:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p19">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p20">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p21">По фракціях, будь ласка. Що не працює? Ну, я прошу вас, шановні колеги! Зараз я скажу! Ну, одну хвилинку!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p22">"Наша Україна"- 78 (працює) , комуністів - 0, "Регіони України" - 0, Народна партія - 16, Блок Тимошенко - 39, СПУ - 0, Українська народна партія - 4 (працює), "Єдина Україна" - 19 (працює), СДПУ(о) - 0 (не працює), "Демократична Україна" - 17 (працює) Партія промисловців і підприємців - 13, "Демократичні ініціативи" - 4, "Позафракційні" - 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p23">Я на 15 хвилин продовжив. Шановні колеги, оскільки. Ну, я прошу вас! Щоб було звинувачень у тому, що щось не працює, я ставлю на голосування: хто за те, щоб повернутися до розгляду питання про включення до порядку денного законопроекту 7311 про використання окремих видів сільськогосподарської продукції для здійснення державних інтервенцій. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T13:59:54">13:59:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p24">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p25">Рішення не прийнято. Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p26">Я оголосив продовження на 15 хвилин, все по Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p27">Я раніше оголосив! Ні, ні, я оголосив за 5 хвилин!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p28">Шановні колеги, нам треба розглянути питання про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про банки і банківську діяльність" (щодо філій іноземних банків). Реєстраційний номер 7274. (Ш у м у з а л і)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p29">Так, йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T14:01:04">14:01:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p30">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u135.p31">Питання включено до порядку денного. Перший заступник голови Національного банку Шаповалов, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ШАПОВАЛОВ А.В.</note>
            <u who="ШАПОВАЛОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p1">Шановний Голово! Шановні народні депутати! Проект Закону про внесення змін до Закону України "Про банки і банківську діяльність" підготовлений Національним банком з метою правового врегулювання питання про надання іноземним банкам право відкривати на території України філії та здійснювати такими банками банківську діяльність. Власне кажучи, було дві основні підстави для того, щоб працювати над цим законопроектом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p2">По-перше. Україна 10 листопада 1994 року ратифікувала Угоду про партнерство та співробітництво між Україною та Європейським Союзом і тим самим взяла на себе зобов'язання надати доступ філій банків до свого ринку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p3">По-друге. Це знову-таки ситуація яка пояснюється приєднанням до Генеральної угоди про торгівлю послугами Світової Організації торгівлі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p4">Крім то законопроект підготовлений на виконання Закону України "Про Загальнодержавну програму адаптації законодавства України до.Європейського Союзу" від 18 березня 2004 року програми заходів щодо завершення вступу України до Світової організації торгівлі затвердженої указом Президента, а також рекомендаціями за підсумками парламентських слухань з питань реалізації державної політики, інтеграції України до Європейського Союзу від 17 січня 2002 року, 28 листопада 2002 року і 15 травня 2003 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p5">Вважаємо, що надання права іноземним банкам створювати на території України свої філії, ні в якому разі не призведе до загрози економічного суверенітету України, а навпаки, сприятиме активному розвитку банківської системи України через широке залучення іноземного капіталу, застосування сучасних банківських технологій, розширення спектрів та якості банківських послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p6">Враховуючи, що законодавство України надає можливість та право іноземним банкам бути присутніми у банківській системі України через отримання контролю над національними банками та заснування дочірніх банків з іноземним капіталом, можна дійти висновку, що надання іноземним банкам права на відкриття філій на території України, не спричинить радикальних змін у поточній ситуації, а також не призведе до маси експансії великої кількості філій іноземних банків на ринок Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p7">Як показує практика, масовий прихід іноземного капіталу важливий у двох випадках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p8">По-перше. Під час масової банківської кризи та масових банкрутств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p9">По-друге. Уряд.цілеспрямовано залучає іноземні банки в національну економіку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p10">Сьогодні в Україні перший варіант неможливий, а другий є малоймовірний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p11">Так, наприклад, у деяких країнах Східної і Центральної Європи, які зараз є членами Європейського Союзу, можна розглянути наслідки виходу іноземних банків на їх ринки. Так в Угорщині основним шляхом, який обрали іноземні банки для проникнення на ринок. придбання місцевих банків, а не відкриття філій. У Польщі приток західних банків спричинив посилення конкуренції, підвищились стандарти у наданні позик, тобто очікує. споживання значним чином було задоволено. Лише один іноземний банк обрав шлях відкриття філій у здійсненні операцій у Польщі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u136.p12">Також необхідно зазначити, що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u137.p1">Дякую. Сергій Буряк, Голова Комітету, будь ласка. Дуже коротко прошу вас. Підготуватися Черновецькому, в зв'язку з проектом постанови про неприйнятність.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:04:53">14:04:53</time></note>
            <note type="speaker">БУРЯК С.В.</note>
            <u who="БУРЯК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u138.p1">Шановний пане Голово, шановні колеги, Комітет ретельно розглянув цей законопроект і просить його підтримати лише у першому читанні. Дякую за увагу. прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u139.p1">Леонід Черновецький, будь ласка, мікрофон. Є проект постанови про неприйнятність цього Закону. Є Черновецький?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:05:15">14:05:15</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u140.p1">Уважаемые народные депутаты, на секунду заспокойтесь. Я хочу зачитать обращение парламентской Фракции народный союз "Наша Україна", который ответственно заявляет, что любые сообщения в средствах массовой информации со стороны государственной налоговой службы, о якобы неуплате налогов в банках является провокацией.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u140.p2">Такие безответственные заявления администрации являются непрофессиональными, наносящими вред экономике Украины и гражданам. И просит Президента Украины вмешаться в этот процесс, чтобы прекратить поток этой грязной информации в эфире. А я, особисто, буду просить, чтобы Киреева выгнали с работы, потому что он преступник после того, что он заявляет в средствах массовой информации. И это касается и законопроекта, который подан о прекращении деятельности банков. Это плохой законопроект, на мой взгляд, и его надо отклонить. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u141.p1">Так, шановні колеги, нам, перед тим, як перейти до обговорення, треба розглянути проект постанови про неприйнятність проекту Закону про внесення змін до Закону України про банки і банківську діяльність. Автор Леонід Черновецький. Він щойно обгрунтував свою позицію. Я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України про неприйнятність проекту Закону України про внесення змін до Закону України про банки і банківську діяльність (реєстраційний номер 7274/П).</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T14:07:19">14:07:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u141.p2">За-65</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u141.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u141.p4">Переходимо до обговорення. Мікрофон Кармазіна. Підготуватися Соломатіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:07:30">14:07:30</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u142.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u142.p2">Шановні народні депутати, я від імені Партії захисників вітчизни неодноразово вимагав від Національного банка України внесення змін до Закону України про банки і банківську діяльність. Я неодноразово як Партія захисників Вітчизни, її представник у парламенті ставив питання про здешевлення кредитів. Бо сьогодні люди до пенсії на свою заробітну плату не можуть отримати кредити для купівлі житла, для придбання інших товарів широкого вжитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u142.p3">Якщо ми в країні за конкуренцію і в усіх галузях ми цю конкуренцію допускаємо, то чому сьогодні не допускається конкуренція у банківській сфері? Чому зараз іде улюлюкання щодо цього закону? Адже тут пропонуються серйозні речі, тут пропонується порядок відкриття філій і представництв банків на території України ввести до режиму національного. І Національний банк буде контролювати відкриття і діяльність цих банків чи філій банків і буде мати право прийняти рішення про припинення здійснення філій банку операцій на користь або за дорученням клієнтів, якщо інформація про відкриття банком своєї філії буде містити неправдиві відомості або діяльність не буде відповідати вимогам українського закону і нормативним правовим актам Національного банку. Іноземний банк або його філії будуть мати право на відкриття філії в України тільки за умов, якщо держава, у якій зареєстрований іноземний банк, не належить до держав, які не беруть у міжнародному співробітництві у сфері запобігання і протидії легалізації відмивання доходів, одержаних злочинним шляхом, і фінансування тероризму, а також співпрацює з групою з розробки фінансових заходів боротьби з відмиванням грошей,. Тоді, коли банківський нагляд у державі, який зареєстрований іноземний банк, відповідає основним принципам ефективного банківського нагляду,. з питань банківського нагляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u142.p4">Шановні народні депутати, якщо ми хочемо, щоб у нас в державі були дешеві кредити, і щоб кучки банкірів не наживалися на горі українському, представляючи нам від 13 до 20 відсотків те, що їм не належить, гроші, які дає їм для цього Національний банк, то ми маємо голосувати за цей закон. Бо він покращує становище кожного українця. Я підкреслюю, покращує становище. І за те, що він покращує, я готовий за нього голосувати сьогодні і в першому читанні, не буде зауважень, то і в другому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u143.p1">Юрій Соломатін, мікрофон, будь ласка. Підготуватися Майстришину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:10:53">14:10:53</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u144.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u145.p1">Треба перейти усім у фракцію комуністів, будемо. виступати нормально, правильно?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u146.p1">Уважаемые коллеги, уважаемые соотечественники. Мы сегодня стали свидетелями второго этапа антинародного путча, который состоялся в декабре прошлого года в высшем суде Украины. Этот путч продолжается.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u146.p2">И если ты, мой любимый и обездоленный народ, думаешь, что здесь в Верховном Раде Украины 300 депутатов-миллионеров Верховной Рады Украины будут нажимать кнопки во имя твоих интересов, ты глубоко ошибаешься. Тем более, что за последний налоговый год количество миллионеров в Украине увеличилось с 854 до на 1600. Думай же, дорогой обездоленный обманутый народ, за кого ты голосуешь на каждых выборах! Фракция коммунистов снова и снова обращается к тебе, ибо нам больше не к кому обращаться: очнись, встань вокруг своей родной матери-партии, и мы вместе отправим на свалку истории тех, кто участвует в этом антинародном путче! Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u147.p1">Майстришин, фракції Народної партії. Зараз завершимо питання, оголосимо перерву.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:12:23">14:12:23</time></note>
            <note type="speaker">МАЙСТРИШИН В.Я.</note>
            <u who="МАЙСТРИШИН В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u148.p1">Володимир Майстришин, фракція Народної партії, Жмеринський виборчий округ номер 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u148.p2">Дуже прикро, що в такій атмосфері ми можемо випустити дуже важливі і потрібні закони нашій економіці. Ви знаєте, на сьогоднішній день, якщо проаналізувати стан банківської справи в Україні, то ми - єдина замкнута банківська система, яка залишилась, можливо, в світі. Ми сьогодні не допускаємо жодної конкуренції по поставці банківських послуг нашому населенню. Що це означає? Означає дуже просто, що ми сьогодні можемо звертатися тільки в самий найближчий банк. Можливо, він не самий найбільший, але він найближчий. Я за те, щоб ми сьогодні дали можливість нашим людям вибору. І я знаю, що цей законопроект розглядався в Комітеті з питань фінансів і банківської системи, і там було дуже багато цікавих і суттєвих пропозицій, що стосується роботи банківської системи, в тому числі і від наших банкірів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u148.p3">Я думаю, що система, яка сьогодні існує в Україні, вона не дозволяє нам говорити про такі гарні, цікаві банківські кредити для населення. Давайте сьогодні, я бачу, що наші колеги - депутати, зверталися до народу, давайте сьогодні народ запитаємо: а чи він згоден з тим, що він сьогодні може позичати кошти тільки у наших, українських, банків, не мати можливість сьогодні отримати кредити під 20-25 років під будівництво того ж самого житла?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u148.p4">Давайте спитаємо сьогодні у молоді, чи хотіла б вона сьогодні отримати кредит під навчання під 4-5 відсотків? Я не кажу, що це буде з завтрашнього дня, я кажу, що будь-яка конкуренція дасть можливість сьогодні нам поступово йти по цьому шляху.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u148.p5">І на кінець, я думаю, що треба також обов'язково сказати, що, на жаль, ми сьогодні маємо систему, при якій сільське господарство працює в режимі суттєвого обмеження доступу до банківських кредитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u148.p6">Давайте звернемо увагу на те, що від чого саме більше потерпає село? Село сьогодні потерпає найбільшою мірою від того, що в них немає довгострокових кредитів. Люди добрі, дайте сьогодні селянам кредит на 3-4-5 роки під досить пристойний відсоток, хоча би там, не знаю, не більше 10 відсотків, і ви побачите, що для села більше нічого і не треба, щоб селянин не був вимушений продавати на осінь, тому що йому треба повертати кредит. На жаль, наша банківська система дає на півроку, не більше, на рік - на осінь повертати банківський кредит хоча найнижчі ціни в період збору врожаю. І тоді, щоб селянин, маючи довгий кредит, міг сьогодні працювати довгостроковим кредитуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u148.p7">Я пропоную підтримати цей законопроект, більше того, я думаю, що він сьогодні якраз наразі і найбільш важливий в цьому пакеті, який сьогодні пропонується.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u149.p1">Михайло Родіонов, фракція комуністів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:15:45">14:15:45</time></note>
            <note type="speaker">РОДІОНОВ М.К.</note>
            <u who="РОДІОНОВ М.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u150.p1">Родионов, фракция коммунистов. Прошу слово передать Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u151.p1">Петро Симоненко, мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:15:56">14:15:56</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p2">Уважаемые избиратели, уважаемые коллеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p3">Не кажется ли вам странным, что мы рассматриваем на требование Мировой организации торговли вопрос о том, как представлен будет зарубежный капитал через их банковскую систему на территории Украины?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p4">Первый вывод, за годы реформ, так называемых, экономических, к кому причастны или к которым причастны те, кто находится сегодня в правительстве, у нас наша национальная валюта, гривна, по сути дела, полностью привязана к доллару. Это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p5">Второе, деятельность той банковской структуры, которая реформирована в Украине и создана, она подчинена тому, чтобы промышленный капитал уничтожить и создать спекулятивный капитал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p6">Третий вопрос, сегодня вся хозяйственная деятельность Украины, ценообразование и другое зависит от нью-йоркской или английской биржи. Как там на котировках играют, в том числе зарубежные различные банковские финансовые структуры, страдает народ Украины, и третью шкуру дерут с нашего народа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p7">Поэтому фракция коммунистов неоднократно уже, обращаясь к специалистам, к руководителям промышленных предприятий, обращаясь к тем, кто сознательно сегодня выполняет свою функцию и задачу народного депутата, еще и еще раз с призывом: ни в коем случае не голосовать, пока мы не наведем порядок в своей банковской системе, пока мы не создадим возможность, чтобы оборотный капитал банков работал сегодня на национальную экономику, когда мы четко не установим кредитные ставки в банках не такие, что наживаются и жируют одни, а у других станок, рабочее место забирают, переплавляя его на металлолом!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p8">Вот поэтому мы и требуем сегодня навести порядок, прежде всего, в своей банковской системе, создать нормальную кредитную политику, направить ее на конкретные программы, которые дадут возможность сегодня создать рабочие места, наполнить внутренний рынок, регулировать цены, которые дадут возможность сегодня повышать жизненный уровень. А таким образом, в угоду сегодня тем же американцам и западным транснациональным корпорациям пускаются конкретные банковские структуры, которые обязательно, потому что они более экономически сильные уничтожат те банковские структуры, или поглотят, которые есть, и обязательно уничтожат остатки промышленного потенциала как конкурентноспособного потенциала на рынках Европы и Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u152.p9">Вот поэтому, уважаемые товарищи, я еще раз обращаюсь к вам и говорю нашим избирателям, обращаюсь к правительству и заявляю, что правительство националистов и социалистов - и пускай сегодня мои коллеги здесь не говорят ни о чем другом, - потому что как раз в правительстве находятся конкретные представители Соцпартии, которая выполняет этот социальный заказ. Я еще раз призываю ни в коем случае не голосовать на требование международных финансовых.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153.p1">Шановні колеги, розгляд проекту Закону про внесення змін до Закону України про банки і банківську діяльність щодо філій іноземних банків, реєстраційний номер 7274, завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153.p2">Я ставлю на голосування: про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про банки і банківську діяльність" (щодо філій іноземних банків). Реєстраційний номер 7274.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T14:19:40">14:19:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153.p3">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153.p4">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153.p5">Шановні колеги! Прийняли за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153.p6">Перед тим, як оголосити перерву, на вимогу 2 фракцій для виголошення заяви Микола Євтихійович Мельник, будь ласка. Має право.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153.p7">Ми прийняли за основу в першому читанні! Що? Шановні колеги, якщо ви хочете, щоб ми. ну я прошу вас. Я не можу зараз порушити Регламент, тоді не дадуть можливість взагалі працювати. Ну зрозумійте мене, Степан Ількович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u153.p8">Мікрофон, будь ласка, Мельник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:20:21">14:20:21</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u154.p1">Шановні народні депутати! Шановний пане Президент! Бо я звертаюся до вас, Вікторе Андрійовичу, а тому прошу розглянути мій виступ як прямий запит до вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u154.p2">Минулого тижня члени партії "Наша Україна" відзначили учасників Помаранчевої революції - підприємців, які в трудну хвилину, незважаючи на власну безпеку та бізнес-інтереси, стали пліч-о-пліч з демократичною опозицією, щоб не допустити перетворення України на тюремну зону. Однак, в залі нагороджень було майже порожньо. Чому? Тому, Вікторе Андрійовичу, що для цих людей абсолютно нічого не змінилося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u154.p3">Я офіційно заявляю, що сьогоднішній. України діє дуже небезпечних кримінальний клан Порошенка, який відроджує кучмізм в його найпотворніших формах. Діяльність цього клану максимально цинічна і аморальна. Вони намагаються окупувати Україну, народним депутатам скаржаться податківці про те, що Порошенко очолює всеукраїнський процес відмивання тіньових коштів, пов'язаних із зловживанням навколо податку на додану вартість. Скаржаться митники про те, що Петро Порошенко є лідером і організатором контрабандних операцій і через свого ставленика повністю контролює Митну службу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u154.p4">Розповідають про те, що сам Петро Порошенко разом з Третьяковим намагаються відновити тіньовий потік у НАК "Нафта України". Куди не кинь оком, з якими підприємствами не поговори, у всіх на вустах одне - слово "Порошенко". Україна стогне від ярма вашого секретаря РНБО, яку люди через таких, як Порошенко, називають "Радою награбованого бізнесу".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u154.p5">Тепер про головне. У мене є конкретні факти і реальні документи, які дуже промовисто характеризують Петра Порошенко з морального боку, про які я розповім у засобах масової інформації після мого виступу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u154.p6">Вдумайся в нижческазане. 6 жовтня 200.року в розпал боротьби з кримінальним режимом Кучми, саме у той час, Вікторе Андрійовичу, коли вас отруїла попередня банда, а опозицію рвали по шматках, по всій Україні банк "Мрія" контрольований Порошенком вступив у зговір з Національним банком шляхом таємної постанови РНБОУ за номером 473 з засекреченим грифом "Банківська таємниця" отримав півмільйонний кредит в розмірі 50 мільйонів гривень. Ми всі добре знаємо кому і за що давали кредити в таких розмірах в часи правління Кучми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u154.p7">Я також вимагаю вважати мій виступ та викладені факти офіційним запитом до Генерального прокурора України Святослава Піскуна, голови Служби безпеки України Олександра.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u155.p1">Дякую. 30 секунд, будь ласка, оскільки ми так плідно попрацювали, давайте завершимо красиво.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-07-06T14:23:45">14:23:45</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u156.p1">. внутрішніх справ Юрія Луценка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u156.p2">Шановні народні депутати! Сьогодні наша Вітчизна у небезпеці. Через таких людей, як Петро Порошенко, під загрозою опинився. мільйонів чесних людей, які чекають від нової влади гідних кроків та рішень. Такі люди, як секретар РНБО, дискредитують владу, ганьблять Україну і народ, ставлять хрест на нашу Україну до цивілізованого світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u156.p3">Вікторе Андрійовичу, сьогодні ви маєте безпрецедентний кредит народної довіри. Народ вірить вам і надіється, що вам вдасться побудувати нормальну, заможну країну, але з таким. як Петро Порошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u157.p1">Дякую. Шановні колеги. Дякую, Микола Євтихійович. Дякуємо, Ви ж виступили. Шановні колеги, я хотів би сказати, що в нас. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u157.p2">Шановні колеги, шановні колеги, я хотів би таким чином, оскільки у нас активна була робота така сьогодні, нормальна. Я думаю, що ми заспокоїмося. Всіх, кого емоційним словом там я десь, ненароком образив, я думаю, що вони зрозуміють мене. Я перепрошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u157.p3">Але зараз була така пропозиція, до мене підходять керівники Фракцій, щоб продовжити наше вечірнє засідання на 1 годину. Я можу це поставити тільки, тільки, я тільки можу поставити на голосування на ранковому засіданні. Тому ставлю цю пропозицію про те, щоб продовжити вечірнє засідання на 1 годину. Прошу голосувати. Ну, одне голосування, ми ще закінчили ранкове засідання, ну, я прошу вас.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Які Фракції?</desc>
            </vocal>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u158.p1">Фракція БЮТ і "Наша Україна" написали цю вимогу. Ну, я поставив, шановні колеги, ну, що ви.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-07-06T14:25:24">14:25:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u158.p2">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u158.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-07-06-m0.u158.p4">Вечірнє засідання розпочнеться о 16-ій годині, закінчиться у 19-ій. О 16 годині перед нами виступить Президент Парламентської асамблеї ради Європи. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Ми продовжимо наш, перерва до 16-ої години, продовжимо нашу роботу після перерви.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
