<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1908.html</idno>
               <date when="2005-06-24">2005-06-24</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2005-06-24">2005-06-24</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 24 червня 2005</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П’ЯТДЕСЯТ СЬОМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">24 червня 2005 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради</note>
            <note type="narrative">України МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги, гості та запрошені Верховної Ради. Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Ввімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:01:32">10:01:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p2">В залі зареєструвалося 408 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради оголошується відкритим. Відповідно до статті 2.5.2 Регламенту в п'ятницю ми маємо 30 хвилин для виступів народних депутатів з внесенням пропозицій, оголошенням запитів, заяв, повідомлень. Але ясно, що ми в 30 хвилин не вкладемося, тому якщо домовляємося, що буде 30 хвилин виступів, тоді будемо працювати без перерви. Прошу записатись на виступи. Будь ласка. Так у вас монітори для чого стоять? (Оплески)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p3">Так, будь ласка, прослухайте інформацію, вірніше, почнемо із приємнішого. Сьогодні день народження у нашого колеги народного депутата Сергія Андрійовича Жижка. Давайте привітаємо його із цим днем світлим у його житті. (Оплески)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p4">Я вас ознайомлю з інформацією щодо розгляду питань вчора на пленарному засіданні 23 червня. Всього розглянуто 24 питання порядку денного. За результатами розгляду прийнято 13 законів в цілому, чотири законопроекти прийнято в першому читанні за основу, один законопроект направлено на доопрацювання, два законопроекти відхилено і прийнято чотири постанови. До виступів ще дуже далеко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p5">Надійшли запити народних депутатів України, Катерина Самойлик, до Президента України стосовно дотримання законодавства при забудові територій навколо Національного спортивного комплексу "Олімпійський". Прошу підтримати депутатський запит. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:04:10">10:04:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p6">За-118</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p7">Шановні колеги, як завжди, зранку ми ще не працездатні, будь ласка, послухайте про що йде мова. Мова йде про забудову територій навколо Національного спортивного комплексу "Олімпійський". Якщо не припинити там забудови, то незабаром на стадіон вертольотами треба буде літати. Я прошу підтримати запит. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:04:52">10:04:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p8">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p9">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p10">Прошу проголосувати про направлення депутатського запиту. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:05:14">10:05:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p11">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p12">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p13">Групи народних депутатів Олексіюк, Асадчев, Ширко та інші до Президента України щодо перевірки належності директора Державного підприємства поліграфічний комбінат "Україна" по виготовленню цінних паперів до резиденства США та діяльності організованої групи, члени якої, використовуючи своє посадове становище, вчиняють дії по згортанню єдиної державної автоматизованої паспортної системи, що може призвести до збитків Державного бюджету в особливо великих розмірах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p14">Прошу підтримати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:06:14">10:06:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p15">За-154</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p16">Запит підтримано. Але для того щоб направити його Президенту, треба 226 голосів. Тому прошу змобілізуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p17">Я ставлю на голосування: про направлення депутатського запиту Олексіюка, Асадчева, Ширка та інших до Президента України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:06:46">10:06:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p18">За-178</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p19">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p20">Михайла Добкіна до Президента України щодо порушення окремими посадовими особами МВС та СБУ вимог законів про міліцію та про Службу безпеки України при зарахуванні за сфальсифікованими документами до органів МВС та СБУ. Прошу голосувати про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:07:27">10:07:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p21">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p22">Запит підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p23">Прошу проголосувати про направлення депутатського запиту до Президента. Тут треба 226 голосів, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:07:47">10:07:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p24">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p25">Запит підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p26">Володимира Шепетіна до Президента України стосовно ситуації, що склалася навколо спеціалізованого пологового клінічного будинку номер п'ять міста Харкова. Прошу підтримати запит. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:08:16">10:08:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p27">За-143</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p28">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p29">Юрія СОЛОМАТІНА до Голови Верховної Ради України, Генерального прокурора, голови Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради з питань розслідування обставин отруєння кандидата на пост Президента України, народного депутата Віктора Ющенка щодо перевірки об’єктивності повідомлення в Інтернет-виданні стосовно причетності громадян Бориса Березовського та Давида Жванія до спланованої спецоперації з отруєння народного депутата і кандидата на пост Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p30">Ігоря ШУРМИ до Голови Верховної Ради України щодо надання офіційної інформації стосовно подання заяв на відпустку та нарахування відповідних виплат народним депутатам, які суміщають депутатську діяльність з діяльністю в органах державної влади та місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p31">Віктора АНТЕМЮКА до Прем’єр-міністра щодо газифікації сіл Іванівка та Цвіжин Вінницького району, Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p32">Марії МАРКУШ до Прем’єр-міністра, Міністра праці та соціальної політики стосовно неналежного виконання законів щодо забезпечення інвалідів транспортними засобами з ручним керуванням в Закарпатській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p33">Олександра ШЕВЧЕНКА до Прем’єр-міністра стосовно фінансування бібліотеки міста Першотравенськ Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p34">групи народних депутатів (ЧЕЛНОКОВ, АЛЕКСЄЄВ, БАБУРІН та інші) до Прем’єр-міністра, Міністра фінансів стосовно невиконання рішення суду та зловживання службовим становищем працівниками державного казначейства та податкової адміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p35">Віктора ДРАЧЕРСЬКОГО до Прем’єр-міністра з приводу звернення викладачів, адміністрації, профспілкового комітету школи мистецтв №1 міста Нікополя щодо внесення змін до постанови Кабінету Міністрів №1346 від 26 вересня 2002 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p36">Євгена КОНСТАНТИНОВА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора, голови Служби Безпеки, голови Фонду державного майна стосовно порушення права власності працівників машинобудівного заводу міста Дружківки та незаконних дій посадових осіб в ході приватизації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p37">Петра ПИСАРЧУКА до Прем’єр-міністра стосовно заборгованостей педагогічним, науково-педагогічним та іншим працівникам закладів освіти у Львівській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p38">Володимира ЄЩЕНКА до Прем’єр-міністра з приводу невиконання місцевою владою міста Черкаси вимог учасників акції протесту проти підвищення тарифів на житло, комунальні послуги та продукти харчування та порушення Закону України “Про звернення громадян”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p39">Ігоря ШАРОВА до Прем’єр-міністра стосовно заборгованості із виплати заробітної плати трудовому колективу Державного підприємства “Маловисківський спиртовий завод” Кіровоградської області та загрози звільнення 270 працівників заводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p40">групи народних депутатів (МИГОВИЧ, ТКАЧЕНКО, ЛОБОДА та інші) до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора стосовно зловживань службовим становищем директора Закарпатського інституту агропромислового виробництва Української академії аграрних наук, потурання їй з боку виконавчої влади, загострення соціально-екологічної ситуації у селах Берегівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p41">Бориса ЗАГРЕВИ до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора щодо зловживань службовим становищем та розкрадання державних коштів керівництвом “Луцького спиртогорілчаного комбінату”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p42">Групи народних депутатів (ОЛЕКСІЮК, АСАДЧЕВ, ШИРКО та інші) до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора щодо перевірки належності директора державного підприємства “Поліграфічний комбінат “Україна” по виготовленню цінних паперів” до резиденства США та діяльності організованої групи, члени якої використовуючи своє посадове становище, вчиняють дії по згортанню Єдиної державної автоматизованої паспортної системи, що може привести до збитків Державного бюджету в особливо великих розмірах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p43">Групи народних депутатів (БАБУРІН, СУХИЙ, ЛОБОДА) до Прем’єр-міністра щодо порушення конституційного права та норм трудового законодавства при розірванні контракту з ректором Запорізького Національного університету Савіним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p44">Миколи РУДЬКОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра стосовно нераціонального витрачання державних коштів на охорону здоров’я при закупівлі автомобілів “швидкої допомоги”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p45">Тамари ПРОШКУРАТОВОЇ до Прем’єр-міністра, Міністра охорони здоров’я щодо неправомірних дій начальника Фонду майна міста Ужгорода стосовно державного медичного Центру здоров’я з метою передачі приміщення обласному осередку партії “Батьківщина”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p46">Віктора АНТЕМЮКА до Прем’єр-міністра щодо газифікації села Комарів Вінницького району, Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p47">Марії МАРКУШ до Прем’єр-міністра щодо газифікації приміщення Хустської територіальної первинної організації українського товариства сліпих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p48">Анатолія КОЗЛОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо збереження та утилізації непридатних пестицидів і агрохімікатів, накопичених в господарствах Миколаївської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p49">Олександра ТКАЛЕНКА до Прем’єр-міністра, Голови Херсонської обласної державної адміністрації щодо бездіяльності голови Білозерської районної державної адміністрації стосовно питань життєзабезпечення мешканців села Надеждівка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p50">Петра ТОЛОЧКА та Кирила ПОЛІЩУКА до Прем’єр-міністра щодо виділення окремим рядком у Державному бюджеті на 2006 рік коштів на завершення будівництва історичного музею у місті Переяслав-Хмельницькому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p51">Олександра ЦАРЕНКА до Прем’єр-міністра, Міністра з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи, Міністра охорони здоров’я щодо приховування факту техногенних катастроф в Херсонській області Міністерством з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p52">Євгена ГІРНИКА до Прем’єр-міністра щодо виділення коштів для робіт з ліквідації наслідків надзвичайних ситуацій в Івано-Франківській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p53">Валентина САВИЦЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо відведення газових мереж, підведення газових мереж до житлового масиву урочища Синачі Новоград-Волинського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p54">Анатолія РАХАНСЬКОГО до Прем’єр-міністра стосовно організації навчально-виховної роботи з дітьми-сиротами та дітьми з неблагополучних сімей у місті Євпаторії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p55">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Прем’єр-міністра щодо виділення в загальному балансі бюджету Міністерства оборони окремими рядками фінансування видів Збройних Сил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p56">Юрія КАРМАЗІНА до Прем’єр-міністра, Міністра оборони, Голови Комітету Верховної Ради з питань бюджету щодо забезпечення конституційного права військовослужбовців Збройних Сил, внутрішніх військ, інших військових формувань та правоохоронних органів на соціальний захист шляхом поновлення права на компенсацію за речове майно та продовольчі пайки, забезпечення виконання судових рішень про стягнення заборгованостей по даних виплатах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p57">Іштвана ГАЙДОША до Прем’єр-міністра з приводу невиконання Кабінетом Міністрів вимог статей 46 та 51 Закону “Про Державний бюджет України на 2005 рік” в частині затвердження переліку об’єктів та порядку виділенні субвенцій місцевим бюджетам на газифікацію та розвиток соціально-економічної сфери.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p58">Василя ГАВРИЛЮКА до Прем’єр-міністра щодо ліквідації надзвичайної ситуації, що виникла в місті Жашкові Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p59">Павла МОВЧАНА до Прем’єр-міністра, Міністра культури і туризму щодо незаконної забудови та відведення земельних ділянок в охоронних зонах Національного Києво-Печерського історико-культурного заповідника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p60">групи народних депутатів (ЛЕБЕДІВСЬКИЙ, БЕСПАЛИЙ, ОРОБЕЦЬ) до Прем’єр-міністра, Голови Київської міської державної адміністрації щодо запровадження принципів конкуренції при проведенні тендерів на перевезення пасажирів таксомоторними маршрутками в місті Києві та необґрунтованого підвищення вартості проїзду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p61">Геннадія РУДЕНКА до Першого віце-прем’єр-міністра, Генерального прокурора щодо порушень природоохоронного законодавства при ввезенні на територію України гудронних залишків з Угорщини та поводженні з ними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p62">Володимира ЛЕЩЕНКА до Першого віце-прем’єр-міністра щодо серійного виробництва вітчизняних зернозбиральних комбайнів “Славутич” та “Лан”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p63">Юрія БОЙКА до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка, Міністра внутрішніх справ щодо забезпечення права національної ідентифікації громадян України шляхом відновлення запису про національність у Книзі реєстрації народжень, Свідоцтві про народження та паспорті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p64">Миколи ШЕРШУНА та Валерія САМОПЛАВСЬКОГО до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка з приводу обмеження права жителів Костопільського, Сарненського та Березнівського районів Рівненської області на інформацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p65">Володимира ЄЩЕНКА до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка щодо реконструкції Черкаської обласної філармонії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p66">Анатолія ГРЯЗЄВА до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка, Голови Ради Міністрів АРК щодо проведення капітального ремонту приміщення дитячо-юнацького центру в селищі Леніно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p67">Володимира БОНДАРЕНКА до Генерального прокурора з приводу порушень нормативних документів акціонерної компанії “Київенерго” та неправомірних і непослідовних дій Міністерства юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p68">Володимира ШЕПЕТІНА до Генерального прокурора щодо взяття під контроль провадження по кримінальній справі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p69">Володимира СІВКОВИЧА до Генерального прокурора щодо недоцільності включення до складу експертної медичної комісії по справі отруєння Віктора Ющенка лікаря Корпана, який має подвійне громадянство та причетний до фальсифікації проміжного медичного звіту про стан здоров’я Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p70">Миколи РУДЬКОВСЬКОГО до Генерального прокурора, міністра внутрішніх справ, голови СБУ, голови Фонду державного майна щодо притягнення до кримінальної відповідальності Ніжинського міського голову за зловживання з комунальним майном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p71">Володимира ЛЕВЦУНА та Олега БІЛОРУСА до Генерального прокурора щодо перевірки фактів зловживання службовим становищем прокурором Дніпропетровської області Шубою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p72">Василя БАРТКІВА до Генерального прокурора щодо розкрадання майна та повного знищення ВАТ “Болехівський лісокомбінат” в Івано-Франківській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p73">Павла МОВЧАНА до Генерального прокурора, міністра внутрішніх справ, голови СБУ стосовно ситуації, що склалася навколо відкритих акціонерних товариств “Полтаваобленерго”, “Чернігіволбенерго”, “Львівобленерго” та “Прикарпаття - обленерго”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p74">Миколи КОМАРА та Олексія КОРСАКОВА до Генерального прокурора, міністра внутрішніх справ щодо порушень посадових осіб правоохоронних органів у веденні справи голови Донецького регіонального відділення Партії регіонів Колеснікова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p75">Павла СУЛКОВСЬКОГО до Генерального прокурора, Прем’єр-міністра, державного секретаря стосовно порушення Президентом України Закону “Про державну податкову службу в Україні”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p76">Лариси ПОЛЯКОВОЇ до Генерального прокурора, голови КРУ стосовно продажу державних пакетів акцій підприємств Української державної акціонерної холдінгової компанії “Укрпапірпром”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p77">Петра СИМОНЕНКА до Генерального прокурора щодо бездіяльності органів прокуратури і органів місцевого самоврядування міста Львова з приводу руйнації дитячих майданчиків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p78">Віталія ШИБКА до Генерального прокурора щодо перевірки фінансово-господарської діяльності товариства з обмеженою відповідальністю “Сіріус-95”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p79">Володимира БОНДАРЕНКА до Генерального прокурора щодо перевірки факту приватизації та подальшого розпродажу каштанового гаю по вулиці Рижській в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p80">В’ячеслава АНІСІМОВА до Генерального прокурора щодо систематичного перешкоджання виконанню обов’язків народного депутата прокуратурою міста Дніпродзержинська.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p81">Віктора МУСІЯКИ до Генерального прокурора з приводу звернення громадянки Тагібекової щодо неправомірних дій посадових осіб органів внутрішніх справ, прокуратури та місцевої адміністрації у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p82">Анатолія СЕМИНОГИ до Генерального прокурора щодо проведення перевірки роботи шахти “Північна” шахтоуправління “С н і ж н е а н т р а ц и т” Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p83">Євгена ГІРНИКА до Генерального прокурора, Уповноваженого Верховної Ради з прав людини з приводу насильницького збору підписів на підтримку керівництва Калуського акціонерного товариства “Лукор”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p84">Лілії ГРИГОРОВИЧ до Генерального прокурора стосовно протиправних дій посадових осіб товариства “Нафтозахист” та незаконного відчуження державної частки майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p85">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до Генерального прокурора щодо порушення кримінальної справи за фактом змови працівників прокуратури, міліції, колишнього керівника регіонального представництва Фонду Держмайна, депутата міської ради та суддів міста Хмельницького з метою незаконного заволодіння нежитловими приміщеннями у центрі міста, яка прикривалась колишніми високопосадовцями Адміністрації Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p86">Володимира СІВКОВИЧА до Генеральної прокурори щодо неналежного реагування на депутатський запит про порушення кримінальної справи стосовно доктора Корпана у зв’язку з підробкою ним документів по справі отруєння Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p87">Анатолія ОРЖАХОВСЬКОГО до Міністра оборони, Голови пенсійного фонду щодо пенсійного забезпечення сімей ветеранів війни та військової служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p88">Володимира ПУЗАКОВА до Міністра аграрної політики щодо протиправних дій керівництва Бобринецького району Кіровоградської області стосовно сільськогосподарського виробничого кооперативу “Бобринець”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p89">Івана МИГОВИЧА до Міністра оборони щодо виділення частини приміщень військової частини, що реформується сприяння Ужгородському медико-соціальному реабілітаційному центру “Дорога життя”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p90">Геннадія УДОВЕНКА до Міністра внутрішніх справ з приводу висновків міжнародних організацій про те, що Україна не виконує свої зобов’язання по запобіганню тортурам, та скарг громадян на застосування фізичного насильства з боку працівників міліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p91">Олександра ГОЛУБА до Міністра охорони здоров’я з приводу неналежного виконання своїх обов’язків працівниками Білгород-Дністровської клінічної лікарні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p92">Володимира ДЕМЬОХІНА до Міністра внутрішніх справ стосовно звернення Голови Донецької обласної зразкової автомобільної школи Товариства сприяння обороні України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p93">Володимира ПУЗАКОВА до Міністра аграрної політики стосовно фактів порушення Указу Президента України щодо реформування аграрного сектору економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p94">Дмитра РУДКОВСЬКОГО до міністра охорони здоров’я щодо проблем соціального захисту громадян, постраждалих внаслідок чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p95">Анатолія ОРЖАХОВСЬКОГО до міністра охорони здоров'я стосовно матеріально-технічного забезпечення Верхньорогачинської центральної районної лікарні в Херсонській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p96">Геннадія РУДЕНКА до міністра охорони навколишнього природного середовища щодо проблем поводження та знешкодження непридатних пестицидів на Рубежанському ВАТ "Краситель" Луганської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p97">Станіслава ПХИДЕНКА до міністра агропромислової політики щодо порушення прав селян і виробників молока керівниками металопереробних підприємств Волині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p98">Олександра ТКАЛЕНКА до міністра оборони з приводу неналежного реагування на звернення інвалідів війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p99">Юрія КАРМАЗІНА до міністра транспорту та зв’язку, голови Антимонопольного комітету, голови Київської міської державної адміністрації, київського міського голови щодо покращання державного управління в галузі транспорту, припинення на грунтовне підвищення вартості пасажирських перевезень у міському транспорті Києва. Цілеспрямованого зменшення рухомого складу комунальної власності та збільшення приватних маршрутних, транспортних засобів, заохочення сумлінних приватних перевізників та запровадження дотацій і витрат на перевезення пільгової категорії пасажирів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p100">Олександра ГОЛУБА до міністра охорони здоров'я щодо забезпечення хворих на цукровий діабет медичними препаратами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p101">Дмитра РУДКОСЬКОГО до міністра аграрної політики щодо не вирішених проблем Білоцерківського району Київської області, і особливого господарства Сорокотязське.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p102">Групи народних депутатів (ВЕРНИДУБОВ, ПАНАСОВСЬКИЙ, КОМАР та інші) до міністра палива та енергетики щодо фінансування ремонту котельної школи номер 148 міста Донецька.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p103">Павла МОВЧАНА до міністра культури і туризму щодо виділення коштів, передбачених державним бюджетом на 2005 рік на створення і розповсюдження національних фільмів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p104">Михайла РОДІОНОВА до міністра юстиції щодо бездіяльності виконавчої служби стосовно виконання судових рішень по справі Кобилецького.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p105">Павла СУЛКОВСЬКОГО до Голови Верховного суду, Генерального прокурора, міністра юстиції, Державного секретаря з приводу інформації щодо доручення Президента України про заміну прокурора Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p106">Групи народних депутатів (АЛЕКСЄЄВ, БАБУРІН, ЛОБОДА) до голови кваліфікаційної комісії Вищого господарського суду щодо ініціювання питання по дисциплінарну відповідальність суддів господарського суду Запорізької області Гончаренко і Серкіза у зв’язку з порушенням законодавства при здійсненні правосуддя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p107">Групи народних депутатів (МАКЕЄНКО, КОМАР, СУЛКОВСЬКИЙ) до голови Верховного Суду, Генерального прокурора щодо перевищення Віктором Ющенком повноважень Президента України та здійснення тиску на голову Дніпропетровської обласної ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p108">Володимира ПЕТРЕНКА до голови Сумської обласної держадміністрації щодо підтримки сільського товаровиробника по здачі молока в селищі Краснопілля Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p109">Георгія МАНЧУЛЕНКА до голови Чернівецької обласної державної адміністрації щодо формального підходу представників нової влади до вирішення наболілих проблем громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p110">Михайла КОСІВА до голови СБУ з приводу звернення Харківської обласної організації “ПОРА!” стосовно порушень законодавства в економічній сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p111">Єфима ФІКСА до голови Київської міської державної адміністрації щодо дотримання правил містобудування при проведенні робіт по вулиці Банковій та реконструкції пішохідної зони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p112">Михайла РОДІОНОВА до голови правління Пенсійного фонду щодо перерахунку пенсій працюючим пенсіонерам–інвалідам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p113">Анатолія МОРОЗА до Голови Фонду державного майна щодо ситуації, що склалася на ВАТ “П і в д е н д и з е л ь м а ш” міста Токмак Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p114">Петра ПИСАРЧУКА до начальника Головного управління державної служби, міністра праці та соціальної політики щодо забезпечення конституційних гарантій на пенсійне забезпечення колишніх працівників, які відповідно до Конституції УРСР обіймали посади в органах державного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p115">Володимира ЗАЙЦЯ до керівника Державного управління справами щодо обсягів та джерел фінансування робіт, пов’язаних з реконструкцією пішохідної зони по вулиці Банковій у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p116">Анатолія СЕМИНОГИ до Кваліфікаційної комісії суддів міста Києва щодо перевірки фактів порушення законодавства суддею Іваненко при розгляді судової справи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p117">Володимира ЯВОРІВСЬКОГО до прокурора Кіровоградської області щодо негайного направлення касаційної скарги до Верховного Суду України на рішення Кіровоградського обласного апеляційного суду, згідно якого екс-голова виборчої комісії територіального виборчого округу №100 міста Кіровограда Хільченко – основний фальсифікатор виборів Президента України – і надалі залишається на волі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p118">Шановні колеги, поки я вас ознайомлював із депутатськими запитами, мене ви закидали ще новою порцією депутатських запитів. Головуючий не втомлюється просити вас не робити цього. Ви розумієте, що є порядок, встановлений Регламентом. Я не буду називати прізвищ, але ті. серед тих, хто зараз подав ці запити, є ті, хто дуже активно, як тільки випадає нагода, критикують головуючих за те чи інше порушення Регламенту, але зовсім забувають про Регламент, коли вирішують свої справи. Зовсім забувають! Тому я сьогодні зроблю ще раз виняток і зачитаю всі ці запити, враховуючи те, що ми тиждень не працюватимемо. Але, шановні колеги, повірте як важко розбиратися в тому, що ви дали і з вас, так би мовити, все. А тут треба підрахувати, зрозуміти куди, що, як і до чого, тому дуже прошу, давайте все-таки ми будемо подавати їх в установленому порядку так, щоб готував Секретаріат і щоб воно було все відповідно до закону. Там здається ще хтось від соціал-демократів хотіли запит. Давайте його, якщо він у вас є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p119">Так, будемо розбиратися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p120">Міністру Внутрішніх справ України Луценку про зловживання посадових осіб товариства "Нафтозахист" та розгрому майна, в якому є частка державної власності. Депутатський запит Лілії ГРИГОРОВИЧ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p121">Олега БІЛОРУСА до Генерального прокурора України щодо проведення розслідування обставин зволікання керівництва КСП передачі житлового будинку в безоплатну комунальну власність з. приватизації в селі Дзигівка громадянки чи громадянину Бехарському.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p122">Володимира ПЕТРЕНКА Міністру охорони здоров'я України Поліщуку щодо визначення групи інвалідності по зору громадянці Самохіній мешканці міста Єнакієво Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p123">Алли АЛЕКСАНДРОВСЬКОЇ прокурору Харківської області щодо законності виділення земельної ділянки та будівництво автозаправочної станції у місті Лозова Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p124">Анатолія МОРОЗА голові Фонду державного майна щодо вирішення питання передачі бази відпочинку "Альбатрос" на баланс ВАТ "Південдизельмаш" міста Токмак Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p125">Володимира ПУЗАКОВА голові Фонду державного майна про кримінальну ситуацію, яка склалася на підприємстві товариства з обмеженою відповідальністю "Єлізаветградська транспортна компанія" , тролейбусний парк міста Кіровограда, у зв'язку з порушенням умов договору оренди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p126">Георгія БУЙКА Генеральному прокурору щодо порушення чинного законодавства України керівництвом та працівниками державної акціонерної компанії "Національна мережа аукціонних центрів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p127">Анатолія НАЛИВАЙКА міністру юстиції щодо порушення чинного законодавства України керівництвом та працівниками державної акціонерної ї компанії "Національна мережа аукціонних центрів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p128">Ігоря Шурмі Прем'єр-міністру України щодо притягнення до відповідальності міністра охорони здоров'я України у зв'язку з грубим порушенням чинного законодавства при звільненні з посади радника міністра громадянина чи громадянки Тринчук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p129">За виключенням тих запитів, які я тільки що зачитав, надійшли запити від фракції "Нашої України" - 16, фракції комуністів - 26, фракції "Регіони України" - 9, фракція соціал-демократичної партії об'єднаної - 8, фракції "Єдина Україна" - 1, Народної партії - 3, Соціалістичної - 7, Блоку Тимошенко - 3, Української народної - 8, "Демократичної України" - 5 , позафракційної - 7. Всього 93. Ну, і плюс тут десь до 10 запитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u1.p130">Так, ніби-то ми з запитами завершили. Будь ласка, ще раз висвітліть список на монітори - 30 хвилин. Яворівський, підготуватися Терещуку. А я його не бачу. Покажіть мені Терещука. Да, прийде, я тоді побачу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T10:33:32">10:33:32</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u2.p1">Шановні народні обранці, шановні наші виборці, які нас зараз слухають. Я виступаю від себе особисто, а не від Фракції і це моє депутатське право. Через те, хотів би сказати ось що: нова влада пройшла першу стометрівку і тільки-но виходить на свою стаєрську дистанцію. А ми з вами, народні депутати, фактично, доходимо до фінішу. Через те, я хотів би послати суспільству такий сигнал і хотів, щоб це було зафіксовано, що ми, багато представників "Нашої України", не є замилувані сьогодні тим усім, що робить, як ми її називаємо нова українська влада. Ми не всуціль захоплені всім тим, що відбувається сьогодні в державі і це дуже важливо. І ці помилки, які зробила влада уже на сьогодні, в тому числі і наш, всенародно обраний Президент, вони є сьогодні, ми це все усвідомлюємо. Ми це все розуміємо в середовищі "Нашої України" і дуже болісно ці помилки переживаємо. І те, що пролунало із уст Президента і із уст Прем'єра, щодо нашої орієнтації в ЄЕП, коли з цієї трибуни вони обоє говорили про те, що ЄЕП є ні що інше, як зрада національних інтересів, то, очевидно, цього берега уже потрібно і триматися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u2.p2">Найбільші проблеми, а я веду програму на радіо і, фактично, щотижня з усіх куточків України отримаю абсолютно відкриті, відверті листи. І мене це дуже турбує про те, що та ейфорія, перша, не до кінця вона використана владою. А на сьогодні, навпаки, починається певна така відкатна хвиля. І ми повинні це не просто зловтішатися, що так відбувається. Я маю на увазі, навіть, і опозицію, хоча ми ніякої опозиції повноцінної в Україні не маємо. І я хочу про це сказати: мене це турбує, те, що ми не маємо політичної опозиції і це, також, владу дуже розслаблює і, якщо хочете, навіть, можливо, робить її не такою, якою вона повинна бути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u2.p3">Ось щойно мені передзвонили з мого округу і мій помічник, хлопчина вчитель, який був моїм помічником, став зараз якимось там районним начальничком і, перше, що він зробив, затягнув до себе в село драглі в себе під хатою будує ставок. Через те, найбільші проблеми звичайно сьогодні - це кадрові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u2.p4">Я прекрасно розумію і сприймаю фразу Вольтера про те, що королі не знають, дуже часто, що роблять їхні міністри і підлеглі так само, як чоловіки не знають про те, що роблять їхні жінки. Але, я дуже хотів би, щоб суспільство знало, що ми не дамо владі розслабитися: ні президентові, ні прем'єрові, нікому. І не чекайте від нас, що ми будемо постійно захоплюватися їхніми діями. Те добре, що робиться, воно і є добре. А те, що зле, ми повинні побільшувати і будемо обов'язково про це говорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u2.p5">Через те, що сьогодні потрапити до президента і Ігор Юхновський навіть не може. Не через те, що президент винен, а через те, що не пускають до нього. Ми це все знаємо, пам'ятаємо і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u3.p1">Будь ласка, замість Терещука Шевченко. Підготуватися замість Шарова Бондаренку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T10:36:56">10:36:56</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧЕНКО О.О.</note>
            <u who="ШЕВЧЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p1">Олександр Шевченко, 39-й виборчий округ, Дніпропетровщина, Народна партія Володимира Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p2">Шановний Адаме Івановичу, я щиро вдячний за те, що ви надали можливість висловити свої думки і хотів би, дорогі колеги, акцентувати увагу на останніх подіях, які відбуваються навколо парламенту, коли урядовці починають говорити, що парламент не хоче плідно працювати, коли урядовці починають говорити, що ми не маємо можливості приймати конструктивно закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p3">Я хотів би звернути увагу, перш за все, на якість тих законів, які подає уряд і які часто приходиться критикувати і приходиться критикувати справедливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p4">Я хотів би віднести до цих законів і Закон про зняття мита на соняшник і Закон про худобу та живу сировину. Законів інших, які стосуються і металургії, і інших сфер життя і виробництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p5">На сьогоднішній день, на мій погляд, дуже важливим стало ще й повернення, мабуть, все-таки до серйозної протекціоністської політики відносно розвитку агропромислового виробництва всього сільськогосподарського комплексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p6">Адже практично всі наші радіослухачі, які зараз нас слухають, знають, що немає жодної культури, яка б була високорентабельна в сільському господарстві, немає жодного сектору аграрної економіки, який би сьогодні давав надприбутки. Це виробництво потребує дотацій, серйозної допомоги. І саме тому одним із законів, який ми з групою депутатів підготували, був Закон про зняття мита із соняшника для того, щоб була більша ціна на нього. Ніхто не хотів ніяким чином зробити зле для товаровиробника, товаропереробника чи зробити якісь пільги для монополістів-експортерів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p7">Я хотів би сказати, що, мабуть, те, що були дискусії навколо цих законів, і мені з групою депутатів наших удалося з різних фракцій досягти консенсусу. Ми зараз готуємо зовсім новий закон, який би влаштовував би і товаровиробника, і товаровиробника, і був би потрібний для держави, для уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p8">Хотів би особливо підкреслити те, що у нас зараз часто говориться, що ми хочемо краще йти в СОТ, ми хочемо краще працювати. Але непродумані дії, непродумані закони приведуть до того, що соняшник просто ніхто не буде вирощувати. Тим більше, що є нова альтернатива, біодизель - це рапс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u4.p9">Хотілося б також підкреслити ще одну суттєву деталь. Кажуть, що якщо немає уже ніякої надії, тоді люди не займаються виробництвом. Пішов серйозний відтік інвестицій із агропромислового комплексу. Тому, я думаю, ці кошти, що ми не випрошували десять мільярдів, на них не надіялися, а створювалися серйозні проекти, в тому числі. уряду, перші кроки вже є. Хотілося б, щоб ми, депутати, не стояли осторонь, і мали можливість на це впливати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u5.p1">Будь ласка, Григорій Бондаренко. Наступний Грязєв передає слово Мельнику.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T10:40:01">10:40:01</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО Г.І.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО Г.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u6.p1">Григорій Бондаренко, виборчий округ 92, Київщина, "Демократична Україна", Народна партія Володимира Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u6.p2">Шановний Адаме Івановичу, колеги. Як ви знаєте, масова заміна державних кадрів виявилася не завжди корисною, не скрізь доцільною і правомірною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u6.p3">Ці події часом розцінюють як політичні переслідування, і не можна сказати, що всі вони здійснюються в інтересах справи. Прихід нової влади завжди супроводжується заміною керівників. Це - аксіома. Але замість заміни тих, хто займав ключові посади, почалося вимітання опитних держслужбовців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u6.p4">Загальновідомо, держслужба вражена корупцією. Кардинальні заходи потрібні. Однак, це не означало, що треба звільняти всіх підряд, а зробили саме так. Маю на увазі і в регіонах. Часом не розбиралися, порушник це чи ні, керувалися одним - був за тієї влади. Непродумані дії викликають у суспільстві невдоволення. І це природно. Є випадки, коли звільняли навіть прибиральниць. Це признають Президент і урядовці. І уявіть ситуацію, за якою Державна податкова адміністрація показує на двері працівникові за те, що його батько якоби був на тій стороні влади. Моральні збитки невиправні. А є ще й інші - згаряча, безпідставно познімали фахівців, професіоналів, тих, хто забезпечив внутрішню роботу, без якою неможлива належна управлінська діяльність. І сумніву немає - це аукнулось на результатах економіки і фінансах нашої держави. Необхідність оновлення, зміцнення державної служби очевидно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u6.p5">У зв'язку з цим, я хотів би привернути увагу нової і, перш за все, Президента нової влади ось до чого: законодавство вимагає конкурсного прийому на держслужбу. Цього, на жаль, не робили в минулому й не роблять тепер. Помилку треба нарешті виправляти. На мою думку, доцільно винятково на конкурсній основі переформувати всю державну службу і зробити це не в пожежному порядку, а поетапно продумано, але не гаячись. Такий захід дав би можливість і повернути досвідчених, незаслужено звільнених працівників. Про потребу нової редакції закону державної служби не говорю, вона загальновідома, потребує серйозної корекції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u6.p6">З порушеної проблеми я надіслав депутатське звернення Президенту України. Найвищі посадовці держави, на жаль, не читають ці звернення. Тому прошу вважати цей виступ депутатським запитом до Президента. Можливо, це дасть бажаний результат. Головуючого прошу поставити це питання на голосування. Вас, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p1">В порядку виключення, за особливі заслуги колишнього працівника Верховної Ради, я ставлю на голосування: про підтримку депутатського запиту Григорія Бондаренка до Президента України. голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:43:45">10:43:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p2">За-166</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p3">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p4">Тепер треба дружніше, щоб направити. Ставлю на голосування про направлення депутатського запиту до Президента України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:44:07">10:44:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p5">За-211</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p6">Хто за те, щоб повернутися, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T10:44:31">10:44:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p7">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p8">Наступного разу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u7.p9">Так, будь ласка, Микола Мельник. Підготуватися Сергію Головатому. Є Головатий? Тоді замість Полііта - Буйко. Будь ласка, Микола.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T10:44:47">10:44:47</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u8.p1">Микола Мельник, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u8.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, шановні виборці! Із приходом нової команди Віктора Ющенка відчуваються деякі позитивні зміни у боротьбі із корупцією. У всякому випадку, хочеться вірити в ці зміни, але це вкрай важливий елемент політичних, економічних реформ, оскільки в корумпованій країні неможливо жити добре. Але щоб покінчити із корупцією, вам, Вікторе Андрійовичу, необхідно розірвати зв'язок бізнесу і з політикою, і лише в такому сенсі можна позитивно позначитись на економіці і установиться здоровий політичний клімат в державі. Соціалісти взяли на себе важку відповідальну ношу бути в уряді, але, разом з тим лише чотири міністерські крісла і декілька десятків посад, які мають соціалісти у виконавчій владі, далеко не в усіх областях не можуть суттєво вплинути на позитивні переміни в економіці, соціальному і життєвому рівні збіднілого населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u8.p3">Важко працювати, коли навколо тебе кадри корумповані, аморальні, які насаджаються не з метою покращання економічної могутності держави, а заради меркатильних цілей. Я веду мову про секретаря РНБО, в руках якого зосереджена вся кадрова влада в державі, він є не чесним політиком, а бізнесменом мільйонером. Сім'я Порошенка вчиняє на своїх підлеглих територіях шантаж, підкуп, силовий та аморальний пресинг над громадянами країни. Один із громадян жертва порошенкіського свавілля, вирішив звернутись до Порошенка батька, щоб викликати в нього співчуття. "Олексію Івановичу, не можна діяти силовими методами, це ще не лише не демократично, але й не гуманно, аморально. Хіба вам на Україні мало землі, я поніс великі затрати, ви ж мене пускаєте з торбою по світу", звертається він до батька. Твій батько відповідає: "Слухай, хлопчику", грізно, зверхньо і з позиції переможця, кидає образливо у вічі жертви батько шановного сина, "ми прийшли до влади не для того, щоб гратись з тобою, а забрати все, що є". Таких прикладів можна наводити сотні. Я вже не встигаю сказати за тіньову економіку, яку створили навколо себе Порошенко і про приватизацію, то буде пізніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u8.p4">Скажіть, Вікторе Андрійовичу, від свавілля сім'ї Порошенків, у кого можна шукати захисту? Хіба що від самого Порошенка. Невже повернулись часи, коли потрібно усвідомлено йти до нього в некрути та кріпатство. Вікторе Андрійовичу, пора вам рішуче виконати обіцяне, розірвати бідність із владою, народ чекає. Бізнесмени нехай займаються бізнесом, політики політикою. Порошенко поза політикою не страшний,. сім'ї і Порошенків, бідність і політика - це критична маса у владі, яка може розродитись повною новою помаранчовою революцією. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u9.p1">Щось земляки не дружно живуть. Георгій Буйко. Замість Мусіяки підготуватися Анатолію Морозу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T10:48:04">10:48:04</time></note>
            <note type="speaker">БУЙКО Г.В.</note>
            <u who="БУЙКО Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u10.p1">Георгій Буйко, Всеукраїнське об'єднання "Інтелігенція за соціалізм", фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u10.p2">22 июня исполнилось 64 года со дня нападения гитлеровской Германии и ее сателлитов на Советский Союз. Все, что связано с этой великой и скорбной датой, обжигает человеческую память, звучит набатом, потому что в тот памятный день начался величественнейший и тернистый путь, который пришлось пройти советским людям во имя спасения Родины. Этому событию была посвящена конференция "Актуальные проблемы истории Украины в преддверии начальном периоде Великой Отечественной войны", организованная и проведенная нашим объединением. В работе конференции приняли участие ученые, народные депутаты, военнослужащие, представители регионов. В ходе обсуждения было подчеркнуто, именно фашистская Германия была инициатором и развязала войну против СССР. Несмотря на огромные жертвы первых дней войны, именно героическое сопротивление пограничников, воинов Красной Армии, Военно-Морского флота позволило сорвать главную стратегическую задачу фашистов - попытку. Это дало мировому сообществу надежды и силы в борьбе с агрессорами. Последние годы сознательно умалчивается политическая составляющая в деле организации отпора врагу, то есть извращается роль коммунистов, прежде всего комиссаров и политработников. Во многих печатных изданиях последнего времени, в том числе претендующих на академичность, множатся попытки всячески обелить подразделения фашистов из украинских националистов, а фактически коллаборационистов, устроивших на оккупированных территориях Украины кровавую оргию и осужденных международным Нюрнбергским трибуналом. А мы ведь знаем, что "кров людська - не водиця", поэтому вторично обращаюсь к Голове Верховной Рады дать поручение соответствующим комитетам рассмотреть и дать оценку итогам работы группы историков при Кабмине, которые предлагают признать ОУН УПА воюющей стороной, и разобраться с учебниками по истории, очистив их от фальсификата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u10.p3">После 41-го пришло 24 июня 45-го года - Дня парада Победы. Сегодня мне поручено поздравить не только нашего товарища Валентина Алесеевича Анастасиева, как участника парада 45-го и нынешнего парада победителей в Москве, но и всех нас, избирателей с 60 годовщиной парад Победы на Красной площади. И обратиться ко всем с призывом защитить правду истории так необходимую для будущего Украины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u11.p1">Анатолій Мороз, група "Демократична Україна". За ним буде Іван Бокий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T10:51:22">10:51:22</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ А.М.</note>
            <u who="МОРОЗ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u12.p1">Анатолій Мороз, 83 Михайлівський виборчий округ, Запорізька область, група "Демократична Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u12.p2">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! На прохання декількох господарств та адміністрацій Токмацького району Запорізької області, така ж доля господарств є і вона стосується багатьох господарств України, вони прохають мене звернутися до міністра агропромислового комплексу Баранівського Олександра Петровича з проханням якомога швидше вивести з підпорядкування Української академії аграрних наук дослідних господарства області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u12.p3">Справа в тому, що згідно з спільним наказом Міністерства аграрної політики України та Української академії аграрних наук від 28.09.2000 року номер 194/85 про організацію мережі базових господарств в центрі наукового агропромислового виробництва Автономної Республіки Крим та областей державні дослідні господарства: "Токмацьке", "Запорізьке" Запорізької державної сільськогосподарської дослідної станції, "Соняшне" Інституту олійних культур, "Світанок" Інституту механізації тваринництва віднесені до базових господарств Української академії аграрних наук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u12.p4">На сьогодні обласна державна адміністрація вкрай стурбована фінансово-економічним станом дослідних господарств, які розташовані на території Запорізької області. А в принципі, всі ми, шановні колеги, знаємо, яка доля цих господарств. Вони повністю зруйновані і там ведуться досліди, в основному по вирощуванню бур'янів та розведенню вовків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u12.p5">На виконання завдань робочої групи, створеної на підставі спільного наказу Міністерства аграрної політики України Українська Академія аграрних наук від 16.10.2002 року № 333/8 стосовно реалізації положень указу Президента України від 27.08.2002 №774 про додаткові заходи щодо підвищення рівня захисту майнових прав сільського населення та, підтримуючи рішення трудових колективів зазначених підприємств просять і я особисто прохаю міністра агропромислового комплексу сприяти у виведенні з підпорядкування Української Академії аграрних наук дослідні господарства: Токмацьке, Запорізьке. А в принципі, згідно постанови Президії Української Академії аграрних наук від 10 травня 2005 року протокол Центральна виборча комісія тут єсть, внесені в цей перелік державних підприємств 12 бувши науково-дослідних господарств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u12.p6">Тому звертаюсь і прошу Міністерство агропромислового комплексу, якомога швидше, врахувати побажання районних адміністрацій, керівників цих господарств, областей і вирішити питання про виведення їх з переліку, із підпорядкування Академії аграрних наук. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u13.p1">Іван Бокий, Фракція соціалістів. За ним Вернидубов, підготуватися Комару.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T10:54:37">10:54:37</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u14.p1">Шановні колеги, шановні виборці, Кучма пішов, а Кучмізм живе. І, на жаль, це гірка констатація факту, а не якихось вигадок. Я хочу ще раз повернутися до одного дикого випадку. 4 роки тому була звільнена із Національної ради по телебаченню і радіомовленню її представник по Полтавській області - Людмила Кучеренко. Звільнили її, якщо говорити формально, то начебто, ну, законно. Але, насправді, законністю там і не пахне. Приводом до звільнення послужило те, що вона головувала, як керівник медіа на моїй прес-конференції з приводу касетного скандалу. Це було головною причиною і це було записано на відеоплівку, відправлено Кучмі, відправлено Холоду і після того її звільнили, знайшовши причіпку іншу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u14.p2">Причиною було ще й те, що вона була надто законницею і вимагала від телестудій і радіостанцій Полтавської області чіткого дотримання законодавства і надання трибуни, законного надання трибуни для опозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u14.p3">Чотири роки вона в суді доказує свою правоту. Я думаю, що вона її і доведе. Але, сьогодні Національна рада, яка сьогодні є, начебто вже не "кучмівською", продовжує "кучміську" розправу над Людмилою Кучеренко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u14.p4">Людмила Кучеренко сьогодні вже звільнена, наче б то, вже за іншим наказом, бо текст наказу звільнено. Десь цими днями має бути суд і, я не знаю, що там суд вирішить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u14.p5">Але мене дивує одне. Сьогодні люди вже начебто прийшли у Національну раду із майдану. Але вони продовжують справу Кучми і ще і публікують повідомлення своєї прес-служби про те, що на них, начебто, якісь політичні сили, а це треба розуміти тільки мене, тиснуть і, таким чином, захищають не ту людину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u14.p6">Люди добрі, ви в характеристиці надаєте найвищі означення, визнаєте її найкращим працівником, активним громадським діячем і ви ж, мало, що свого юриста посилаєте, ви посилаєте ще і адвоката, для того, щоб Людмилу Кучеренко все-таки не повернути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u14.p7">Ну, слухайте, це ж якесь повне дикунство. Як можна людину, яку ви вважаєте найкращим працівником, вимагати все-таки звільнити, тому що вона, бачите, не хотіла служити Кучмі. Це щось жахливе і щось страшне. Тому, як я говорив, Кучма пішов, а "кучмізм" живе, бо "кучмаки", виявляється, сьогоднішні перефарбовані люди, які працюють на дуже і дуже багатьох посадах</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u15.p1">Будь ласка, Микола Комар. За ним Тарас Чорновіл.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T10:57:55">10:57:55</time></note>
            <note type="speaker">КОМАР М.С.</note>
            <u who="КОМАР М.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u16.p1">Шановний головуючий, шановні колеги депутати, шановні виборці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u16.p2">Результатом перших місяців бурхливої діяльності нинішньої влади стало падіння економічних показників, провал на зовнішньополітичному напрямку, різке і нічим не обгрунтоване погіршання стосунків з Росією, яке вже має сьогодні серйозні негативні економічні наслідки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u16.p3">Стрімке падіння виробництва та наростання системних проблем в економіці дають надзвичайно серйозні підстави для занепокоєння. Зокрема у першому кварталі зафіксоване різке скорочення темпів приросту вітчизняної економіки. Вони майже в тричі нижчі, ніж торік. Ріст ВВП склав 4,7 проти 11,3 відсотка у відповідний період 2004 року. В трачі упало промислове виробництво, одночасно у півтора рази швидше ростуть ціни, інфляція складає від 3,6 до 5,7 процента. Негативні тенденції бачать усі крім нових посадовців. Навіть лояльний до нинішньої прозахідної влади Міжнародний валютний фонд у своїх квітневих даних погіршив прогноз середньорічної інфляції для України у цьому році з 9,5 до 12,5 відсотків. Якщо торік ВВП зростав, у першу чергу завдяки будівництву, в обробній промисловості і торгівлі, то сьогодні це тільки обробка і трохи транспорт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u16.p4">Нова влада не будує, а значить немає перспективи. Сьогодні вона працює як дрібний спекулянт. Подешевше завезти колоніального товару на пільгових умовах, отримати прибуток, знову завезти і знову продати. Водночас, щоб утримати курс гривні, максимально утискається вітчизняний товаровиробник, знищується українське сільське господарство і промисловість - фундамент української економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u16.p5">Діючи в інтересах транснаціонального капіталу уряд збільшив тарифи на перевезення, в тому числі на внутрішні. Урядовці не хочу розуміти, що залізниця, як і будь-яка інфраструктура, повинна працювати насамперед в інтересах вітчизняного виробництва. Викликає подив стійке небажання урядовців визнавати, що тарифні новації неминуче вдарять по кінцевому споживачу, громадянину України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u16.p6">Ще одна проблема, до якої фракція "Регіони України" привертає увагу громадськості. Розуміючи, що план наповнення Державного бюджету провалюється, влада запустила друкарський верстат, як нещодавно повідомила Прем'єр Тимошенко, грошей за перший квартал надруковано практично вдвічі більше від нормативної потреби. Неврівноваженість на грані психозу в діях нинішньої влади, її намагання за будь-яку ціну, навіть знищуючи вітчизняного виробника, виконати передвиборчі обіцянки, пояснюється просто - до парламентських виборів лишилося менше року. І зрозуміло, що економіка в порівняні з передвиборчими пристрастями використовується владою в угоду власним політичним прагненням. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u17.p1">Дякую. Будь ласка, Тарас Чорновіл, фракція "Регіони України". Потім надамо слово заступнику голови нашої делегації у ПАРЄ Раханському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:01:03">11:01:03</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u18.p1">Шановні колеги, шановний Адаме Івановичу, я би не хотів вже знову вертатися до теми, наболілої теми, того, що називається політичними репресіями. Мені б це хотілося нарешті говорити про проблеми, навіть не стільки проблеми, скільки пошук шляхів виходу з тієї дуже скрутної економічно їситуацію, в яку, на превеликий жаль, нова влада вкинула Україну. Але ми знову повинні вернутися до цих проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u18.p2">Є дві підстави. Перша - реальне роздмухування так званої справи про сепаратизм і те, що вже двом людям принаймні висунуто звинувачення, звинувачення, яке абсолютно не тримається купи, яке розвалюється на очах, оскільки можна говорити реально тільки про спробу великою групою людей реалізувати конституційне право на зміну державного устрою на федеральний устрій, що передбачено української Конституцією методом референдумів і тому подібне. І саме про ті методи відверто йшла мова на з'їзду в Северодонецьку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u18.p3">Мене важко запідозрити в прихильності до ідей сепаратизму, але я поважаю право кожної людини сповідувати ті речі, які не забороняються Конституцією. І коли сьогодні що Тихонову, що Кушнарьову і, що очевидно, в найближчому майбутньому десяткам і сотням людей буде інкримінуватися як злочин, є їхнім елементарним конституційним правом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u18.p4">Ми бачимо, крім того, наступний крок, який іде, це - дуже серйозні бажання вибити з наступної виборчої кампанії цілий ряд ключових політичних осіб, в тому числі прямі звинувачення і погрози, які сьогодні ідуть на адресу лідера партії "Регіонів" Віктора Януковича свідчать теж абсолютно і відверто про те, що готується спроба звинуватити людей, винести щодо них звинувачувальні вироки в суді не допустити їх внаслідок цього до виборчих перегонів, а потім вже виправдовувати, говорити, що помилилися. По кожному з цих звинувачень можна говорити годинами, доказуючи їх безглуздість. Але я хотів би одне, згадавши християнську норму, до яких християнських норм так люблять посилатись наші нові правителі. В чужому оці бачити соломинку, в своєму власному не бачити колоди. Звинувачення про колективну відповідальність за фінансування рятунку, фактично, донецького аеропорту і в той самий момент приватний візит Віктора Ющенка до Тернополя, найгрубіші порушення з фінансуванням, з приплатами, з порушеннями бюджетного кодексу і всім іншим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u18.p5">Звинувачення якісь, абсолютно, безглузді в земельних питаннях і в той самий момент виринають дачі нового Президента в Карпатах, в заповідній зоні, виринає ця просто епопея з спробою розбудувати, створити нові резиденції, чого собі навіть не міг дозволити Кучма і чого, по-моєму, навіть Брежнєв собі не дозволяв. Я десь хочу застерегти, зупиніться, люди все прекрасно бачать, але ще є й вищий, божий суд, і там не сприймають лакутства і там не сприймають грошей. Десь мусить бути край і десь хтось повинен бути мудрий, і зупинити це свавілля, яке сьогодні множиться сьогодні в Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u19.p1">Будь ласка, Анатолій Раханський, інформація про сесію Парламентської асамблеї Ради Європи.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:04:17">11:04:17</time></note>
            <note type="speaker">РАХАНСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="РАХАНСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u20.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Анатолій Раханський, Євпаторійський виборчий округ, Демократична Україна, міжфракційне об'єднання "Депутати чорнобильці".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u20.p2">Шановні колеги, з 20 по 25 червня відбувалася чергова квітнева сесія Парламентської асамблеї Ради Європи. На черговій сесії були розглянуті дуже важливі питання, які стосуються також України. Перш за все, це звіт Європейського банку реконструкції та розвитку відносно вкладення коштів в країни центральної і східної Європи. Звітувався особисто пан Лим'єр, президент Європейського банку реконструкцій та розвитку, по його звіту, я виступав від політичної партії в Парламентській асамблеї Ради Європи. Я жорстко критикував Європейський банк за те, що Європейський банк зволікає з наданням коштів для об'єкту "Укриття" Чорнобильської атомної станції і наголосив на тому, що, Шановні колеги, якщо ми так будемо надавати кошти, через декілька, може, років непотрібно буде ні коштів, непотрібно буде і говорити про країни Європи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u20.p3">Я думав, що він образиться. Але в своєму виступі пан. сказав: "Я погоджуюся із паном Раханським і з його застереженням". І я вніс також поправку, яка була проголосована повністю, весь зал проголосував за цю поправку: звернути увагу на недостатнє фінансування Чорнобильського об'єкту "Укриття".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u20.p4">Наступне питання - це було про довкілля і цілі розвитку тисячоліття. Також виступав по цьому питанню і звернув увагу на Чорнобильську станцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u20.p5">Наступне питання - це по політичних в'язнях в Азербайджані. Там була жорстка дискусія, і критикувати сильно Азербайджан за те, що дуже багато політичних в'язнів сьогодні є в Азербайджані. Але також і говорили про те, що новий президент Азербайджану.Алієв, який приймає міри щодо того, щоб випустити політичних в'язнів, і залишилося їх тільки декілька десятків із 656. Але перед тим як виступати, мені зателефонувала Ніна Карпачова, і я вимушений був про це сказати. Вона в телефонній розмові мені повідомила про те, що сьогодні йдуть політичні репресії в Україні, і назвали Тихонова, інших людей. Я про це сказав, що, шановні друзі, завтра, покінчивши з політичними в'язнями, ми можемо перейти до відслідкування політичних в'язнів в Україні. Попередив, щоб це не трапилося також і в інших країнах. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u21.p1">Дякую. Шановні колеги, ми оголосили запити, виголосили заяви, повідомлення. Тепер переходимо до реалізації сьогоднішнього порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u21.p2">Слухається проект Постанови "Про виведення з кризового стану підприємств гірничо-металургійного комплексу України і стабілізації надходжень до Державного бюджету від їх діяльності" Треба нам включити і порядку денного, і прийняти рішення за скороченою процедурою. Я ставлю на голосування про включення до порядку денного. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:08:10">11:08:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u21.p3">За-155</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u21.p4">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u21.p5">Наша Україна - 24, комуністів - 48, Регіони України - 21, Народної партії - 23, Блоку Тимошенко - 8, соціалісти - 7, Українська народна - 0, соціал-демократи - 0, Демократична Україна - 6, Єдина Україна - 12, Партія промисловців і підприємців - 3, Демократичні ініціативи - 2, позафракційні - 1. Матвієнкова мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:08:54">11:08:54</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u22.p1">Матвиенков, 55 округ, Мариуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u22.p2">Уважаемые коллеги, ситуация, которая складывается на сегодняшний день в экономике с пополнением доходной части бюджета, действительно критическая. Адам Иванович, я думаю, что просто депутаты не сумели сориентироваться вовремя, поэтому я убедительно прошу поставить еще раз этот вопрос на переголосование.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u23.p1">Так, Кравченко, і будемо визначатися. Микола Кравченко мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:09:32">11:09:32</time></note>
            <note type="speaker">КРАВЧЕНКО М.В.</note>
            <u who="КРАВЧЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u24.p1">Уважаемые коллеги, я уверен, что вопрос сформулирован в повестке дня таким образом, что люди просто не поняли, народные депутаты, о чем идет речь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u24.p2">Мы с вами на протяжение прошлой недели и предыдущей работали над мытным тарифом. Всё, раскрывали границы и так далее. Но мы забыли о том, что существует производство, которое в этом квартале может дать минусовый результат. Поэтому я прошу, Адам Иванович, еще раз - поддерживаю предложение Матвиенкова - еще раз вернуться, поставить этот вопрос на голосование, и я не сомневаюсь в том, что народные депутаты проголосуют за включение в повестку дня и рассмотрение этого вопроса.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25.p1">Шановні колеги! Я бачу, ми трошки розслабилися. Давайте змобілізуємося. Я ставлю на голосування пропозицію про повернення до голосування питання щодо включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:10:44">11:10:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25.p2">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25.p3">Повернулися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25.p4">Ставлю на голосування питання про включення до порядку денного і розгляду проекту Постанови про виведення з кризового стану підприємств гірничо-металургійного комплексу України і стабілізацію надходжень до Державного бюджету України від їх діяльності, реєстраційний номер 7622.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25.p5">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:11:20">11:11:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25.p6">За-285</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u25.p8">Вадим Миколайович Гуров, будь ласка. А, Сергій Матвієнков буде доповідати, будь ласка. 3 хвилини, будь ласка, коротко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:11:43">11:11:43</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u26.p1">Матвиенков, 33 округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u26.p2">Уважаемые коллеги, ситуация, которая сложилась на сегодняшний день в экономике весьма непростая. И хотелось, чтобы те проблемы, которые сегодня решаем мы по вступлению Украины в СОТ или другие законодательные акты, не затмили собой эту проблему. Она разворачивается весьма непросто. Мировой кризис, который сегодня развернулся, он потянул за собой не только такие страны, как Украина и другие, но и такие страны, как страны ЕС, которые на сегодняшний день не смогли справиться со своим бюджетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u26.p3">У нас на сегодняшний день экономика складывается весьма непросто, и ситуация в металлургической отрасли особенно, как базовой отрасли, она вызывает определенные опасения. Металлурги за прошлый месяц не додали где-то порядка 250 тысяч тонн стали. За этот месяц не додадут где-то порядка 500 тысяч тонн стали. Заказов.нет, в портах скопилось более полутора миллионов тонн невостребованного металла. В угольной отрасли прозвучал первый звонок. Вы знаете, что за май месяц шахтерам не выплачена была заработная плата. На сегодняшний день циклы на коксующихся батареях увеличены до 35-36 часов, угли лежат не востребованны. У машиностроителей идет отказ от долгосрочных заказов. Все это в комплексе складывается в такую ситуацию, когда мы реально видим, что наш бюджет, доходная часть бюджета может быть не выполнена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u26.p4">Исходя из этого, мы подготовили постанову, которая обязывала нас, совместно с Кабинетом Министров, внимательно рассмотреть сложившуюся ситуацию с тем, чтобы принять ряд конкретных мер по выходу из этой критической ситуации. Я не хочу сейчас останавливаться, я просил бы дать дополнительное время при рассмотрении Закона. А что касается самой постановы, я могу сказать только одно: Постанова в своем времени, она, практически, запоздала. Она обязывает нас подготовить проект Закона, совместно с Кабинетом Министров. Мы этот проект Закона подготовили, сегодня хотим вынести на ваше рассмотрение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u26.p5">Поэтому, чтобы не тратить время, я прошу депутатов: первое, принять данную постанову. Еще раз подчеркиваю, что она во времени уже запоздала. Мы выполнили те обязательсва, которые стоят перед нами, это первое. Второе, проголосовать за включение в порядок дня Закон, который бы обеспечивал пополнение доходной части бюджета и уводил бы нас из той критической ситуации, в которой мы находимся на сегодняшний день. Хотя бы как-то компенсировал выход из сложившейся ситуации. И третье, дать возможность нам, Комитету, совместно с Правительством ко второму чтению доработать этот законопроект. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u27.p1">Дякую. Шановні колеги, якщо подивитись, то ніякого законопроекту немає. Ну, це що, документ? Так треба тоді зразу це питання відкласти і розглядати законопроект нам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u28.p1">Я и предлагаю. давайте мы проголосуем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u29.p1">Так, що "проголосувати"? Там написано 15 червня заслухати. Сьогодні вже яке число у нас? Ви ж подивіться, його ніхто не виправив навіть цей документ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u30.p1">Владимир Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u31.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u32.p1">Владимир Михайлович, есть такое предложение: значит, я еще раз подчеркиваю, постанова в своем, так сказать, по времени, во временном пространстве, она, практически, запоздала. Мы в постанове, там, мы с Кабинетом Министров все вопросы поставновы, практически, отработали. Кабинет Министров дважды проводил заседание, мы создали рабочую группу. Рабочая группа наработала. Для нас важно вторая часть этой постановы. Мы подготовили законопроект, который мы хотим вынести на рассмотрение депутатов. И просим, чтобы этот законопроект сегодня включили в порядок денний рассмотрели предметно в зале. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u33.p1">Шановні колеги, можна ж поступити таким чином і давайте порадимося, можливо, ви підтримаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u33.p2">Ми послухали вашу інформацію, постанови приймати не будемо, бо там немає предмету для того, щоб приймати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u33.p3">Зараз включимо до розгляду законопроект і приймемо відповідне рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u34.p1">Абсолютно согласен с такой ситуацией.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u35.p1">Там немає предмету для розгляду. Законопроект у вас, візьміть його - це наступний документ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u35.p2">Шановні колеги, відповідно до розкладу засідань, першим стоїть документ № 7622, а другий документ № 7638 і він у вас є. Для того, щоб мати результативне рішення, або практичну віддачу від нашого обговорення, треба обговорювати законопроект. Бо, що стосується проекту постанови, на якій наполягали, вона відсилає до цього Закону, який напрацьований робочою групою спільно з урядом. От і все питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u36.p1">Владимир Михайлович, есть предложение включить в повестку дня законопроект № 7638.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u37.p1">Кравченко, будь ласка, потім - Качур</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:16:31">11:16:31</time></note>
            <note type="speaker">КРАВЧЕНКО М.В.</note>
            <u who="КРАВЧЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u38.p1">Кравченко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u38.p2">Владимир Михайлович, я один из авторов этого постановления.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u38.p3">Уважаемые народные депутаты, я прошу секундочку послушать. О чем идет речь? Когда мы вносили это постановление, цель ее была в одном - заставить Кабинет Министров повернуться лицом к этому горно-металлургическому комплексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u38.p4">И постановление, на сегодняшний день, даже внесенный проект постановления, уже сыграл свою роль тем, что была создана рабочая группа, которая отработала и есть согласованный с правительством вариант законопроекта. Мы можем сегодня: или формально принять и утвердить это постановление, которое выполнило свою роль. Но я прошу обратить внимание на второй пункт, что там написано: "Рекомендовать Кабинету Министров подать законопроект".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u38.p5">Поэтому, мы можем, действительно, сейчас уйти от рассмотрения проекта постановления и приступить к рассмотрению по порядку дня законопроекта.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u39.p1">Павло Качур, будь ласка. І будемо зараз визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:17:44">11:17:44</time></note>
            <note type="speaker">КАЧУР П.С.</note>
            <u who="КАЧУР П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u40.p1">Павло Качур, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u40.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги народні депутати. Добре, що ми зняли з розгляду цю постанову. То так могли у гарячці ще за неї проголосувати. Але навіть автори проекту постанови виходили з того, що законопроект повинен подавати Кабінет Міністрів. Проблема дійсно існує. І тому сьогодні створена робоча група, щоб цю проблему розв'язувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u40.p3">Але, шановні друзі, давайте не діяти за принципом: коли є надприбутки, то це все нормально, ніхто не розглядає, не вносить постанови і не забезпечує Державний бюджет. Коли починаються проблеми, давайте тоді за рахунок Державного бюджету ці проблеми вирішувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u40.p4">У мене пропозиція технічного характеру. Володимире Михайловичу, законопроект має вплив на бюджет, він повинен розглядатися за установленою процедурою. Ми вже дуже багато прийняли законопроектів, які розбалансовують Державний бюджет. Давайте припинимо це.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u41.p1">Шановні колеги, справа в тім, що законопроект внесено 10.06.2005 року. В уряді працює робоча група, в яку входять народні депутати України. Ця робоча група, яка проводила наради, одну хвилиночку, дозвольте мені сказати. Ця робоча група, яка проводила наради безпосередньо за участю і під керівництвом першого віце-прем'єра, а потім Прем'єр-міністра України, напрацювала відповідний проект. Для того, щоб прискорити його проходження через Верховну Раду, він подається як депутатський, як інші. Я просив би Матвієнкова підтвердити або спростувати мою інформацію, будь ласка. Але треба включити, да. Прошу, шановні колеги, ваша воля.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u42.p1">Уважаемые коллеги, Виктор Михайлович, я прошу вас подтвердить, что мы действительно совместно. Виктор Михайлович, дослушайте до конца. То, что вы не согласны с некоторыми позициями законопроекта, это не значит, что нужно сейчас говорить, что так не было.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u42.p2">Мы совместно создали рабочую группу. Юлия Владимировна провела три заседания, совместных заседания, на которых была создана рабочая группа, которой было поручено, возглавлял ее Гуров, комитету было поручено разработать и вынести проект закона по разрешению этой ситуации. Что мы и сделали, и внесли соответствующий проект закона. Проект мы передали Кабинету Министров. Кабинет Министров его рассмотрел, с некоторыми позициями он согласился, с некоторыми позициями - нет. Для того чтобы сегодня принять взвешенное решение, мы обращаемся к вам и просим: первое, включить этот законопроект в повестку дня - раз. Второе, внимательно выслушать, потому что сегодня сложилось превратное мнение о том, что закон является льготами или прерогативами для кого-то - для металлургической отрасли или для какой-то другой отрасли. Абсолютно не идет речь о какой-то конкретной отрасли. Речь идет о том, что мы должны поправить ситуацию, которую мы нахомутали при принятии бюджета 2005 года. Мы более чем в 80 законов внесли изменения, не более того!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u42.p3">Там нет ни одной льготы, там просто выписаны правила игры, по которым мы должны сегодня играть на рынках при условии обвала рынков, как нам дать возможность выбраться, в первую очередь, локомотивной отрасли, действительно, потому что мы понимаем: будут работать металлурги, будут работать сырьевики, будут работать машиностроители и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u42.p4">Поэтому, Виктор Михайлович, я бы просил тоже не занимать интересную позицию, чтобы нам СОТ, еще раз говорю, не затмило глаз и мы не проснулись послезавтра и не увидели нули в бюджете. И чтобы мы потом не кусали локти. Давайте мы сегодня хотя бы рассмотрим этот законопроект, те позиции, где вы согласны, скажите, что вы согласны. Ко второму чтению мы доведем и найдем общий компромиссный язык, потому что у нас есть одна проблема - это пенсионеры, учителя, врачи, это - наш народ, которому нужно платить заработную плату повышенную.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u43.p1">Дякую. Шановні колеги, давайте домовимося таким чином, прошу уваги! Давайте домовимося таким чином, прошу уваги! Домовимося таким чином: зараз поставимо на ваш розгляд, на ваші рішення пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону 7638. Якщо раптом Верховна Рада відмовить у включенні, тоді ми приймемо відкориговану постанову, якою зобов'яжемо уряд подати нам проект на наступний пленарний тиждень, от і все. Я іншого виходу не бачу. Тому першою ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту закону, реєстраційний номер 7638, про внесення змін та доповнень до деяких законів України щодо забезпечення більш ефективного функціонування внутрішнього ринку та запобігання можливих втрат Державного бюджету України. Прошу голосувати. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:22:36">11:22:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u43.p2">За-156</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u43.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u43.p4">З мотивів, будь ласка, запишіться. На табло прізвища, що записалися, народних депутатів. Юрій Кармазін, підготуватись Кравченко. А, то з трибуни виступ. Борис Беспалий. Вибачте, то я не побачив.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:23:07">11:23:07</time></note>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u44.p1">Борис Беспалий, блок Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u44.p2">В мене є кілька пропозицій, я виступаю саме з процедури. Перша пропозиція, Володимире Михайловичу, перед такими законопроектами, де була і роль уряду в розробці, які спільно розглядались, є велике прохання. Перед голосуванням пропонувати виступити також представнику уряду, щоб ми знали також позицію уряду. Тому що доповідач від комітету весь час посилався на уряд, уряд так і незрозуміло, чи погоджувався чи ні, швидше ні. Це перша позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u44.p3">Друга позиція, в мене є велике прохання, не використовувати, як це часто буває, це наше обговорення для того, щоб ставити ще раз на голосування. Я пропоную цей проект, на даний випадок, на голосування не ставити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u44.p4">І нарешті, тоді по суті законопроект, я не хочу обговорювати зараз, я пропоную повернутись все ж таки до розгляду постанови, яка є включена і нехай комітет, і уряд шукають спільне рішення, тому що проблема дійсно є. Але зараз не треба.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u45.p1">Будь ласка, Доманський, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:24:20">11:24:20</time></note>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u46.p1">Шановний Володимире Михайловичу, прошу передати слово першому секретарю донецького обкому компартії України Кравченко Миколі Васильовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:24:38">11:24:38</time></note>
            <note type="speaker">КРАВЧЕНКО М.В.</note>
            <u who="КРАВЧЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u47.p1">Я сейчас, в первую очередь, выступаю не как первый секретарь, а выступаю как, представляю одну из подотраслей металлургического комплекса. И как политик, говорю вам одно, в третьем квартале никакой закон нам уже не поможет. Минут 1,7 млрд. ожидается потеря прибыли по металлургическому комплексу. Я не знаю, что будет делать пан Пинзеник к сентябрю-октябрю месяцу, но им это наплевать, потому что они протащили уже все законы, которые касаются мытного тарифа и СОТ. Им плевать на Украину, плевать на то, что сегодня горняки впервые за 14 лет не получили зарплату, потому что они не работали, потому что кокс не был истребован и так далее, дальше по цепочке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u47.p2">Сегодня валят эту проблему социалисты, сегодня валят БЮТ и "Наша Украина". И, "Наша Украина", господин Поживанов, я вам говорю: вас это не красит. Если вы сводите счеты с комбинатом Ильича. это не значит, что вы должны были фракцию, нормальную фракцию, имеется ввиду, они всегда к производству относились нормально. Вы сегодня уничтожаете это дело. Я вам повторяю: в третьем квартале.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u48.p1">Зараз ми закінчимо виступ - потім Михайло Поживанов буде мати право на репліку, оскільки згадувалося його прізвище.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u48.p2">Валентин Зубов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:26:00">11:26:00</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБОВ В.С.</note>
            <u who="ЗУБОВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u49.p1">Спасибо, Владимир Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u49.p2">Уважаемые народные депутаты, дело в том, что ситуация, действительно, в горно-металлургическом комплексе очень серьезная, но и рассматривать ее так, как предлагает комитет, и в частности коллега Матвиенков, ни в коем случае нельзя. Я полностью поддерживаю предложение коллеги Беспалого: мы должны обязательно выслушать точки зрения и правительства, и комитета, и народных депутатов и взвешено подойти к этой проблеме. Так очень много напрашивается вопросов, когда представители этого комплекса начинают рассказывать нам о страшных потерях и так далее. Пусть они.в Мариуполь посмотрят, во что превратили два гиганта металлургии этот город. Владельцы заводов получают сверхприбыли, люди получают в ответ, кроме сравнительно небольшой зарплаты, отравленный воздух, отравленную воду и условия, в которых невозможно жить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u49.p3">Поэтому я требую, чтобы мы рассматривали этот вопрос в комплексе вместе с представителями правительства.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u50.p1">Михайло Поживанов, будь ласка, репліка. Автор потім буде мати обгрунтування. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:27:09">11:27:09</time></note>
            <note type="speaker">ПОЖИВАНОВ М.О.</note>
            <u who="ПОЖИВАНОВ М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u51.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Я хотів би сказати наступне: ніхто ніяких не зводить рахунків між металургійним комбінатом Ілліча чи якимись іншими. На жаль, в останні роки всі ці підприємства стали приватними, продаж металопродукції здійснюється тільки через офшорні зони, де 30-40 відсотків вартості залишається за кордоном. Це стосується в тому числі і металургійного комбінату імені Ілліча. Зверхприбутки в мільярди доларів, які не направляються ні на екологію, які не направляються ні на технічне переобладнання цих комбінатів. Ми сьогодні залишилися і виробляємо заготовку., які сьогодні дійсно не конкурентоздатні на ринку. Наші технічні і енергетичні потреби в 30 відсотків більше, чим в той же Західній Європі по металургійному комплексу. Ми сьогодні не виробляємо ні автолист, ні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u52.p1">Дякую. Автор, будь ласка. І зараз будемо визначатися. Ігор Рафаїлович, на превеликий жаль, не можу, бо записано ще 20 людей. Одну хвилинку, заспокойтесь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u53.p1">Уважаемые коллеги, ну я не буду комментировать тут выступления некоторых товарищей, которые около металлургии крутятся, там постоянно набивая себе карманы. Речь не в этом. Я хочу сказать одно. Дорогие мои! Город Мариуполь, чтобы вы понимали, на сегодняшний день - это один из лучших городов Украины. Средняя заработная плата в городе Мариуполе 1200 гривен. По городу Мариуполю. Вы приедьте, пожалуйста, и посмотрите. Я вас приглашаю туда, пожалуйста, приедем и вместе посмотрим. Это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u53.p2">Второе. Я прошу, чтобы вы поняли одно, речь не идет о металлургии. Речь не идет о машиностроении. Речь идет о нашей промышленности. Речь идет о доходной части бюджета. Мы не просим никаких преференций. Закон состоит буквально из трех частей. Первая часть, это нормальные правила игры по НДСу, где нормально работающие предприятия должны четко иметь своевременный возврат. Это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u53.p3">Второе. Речь идет о том, чтобы нам убрать монополистов, которые имеют сверх прибыль и в том числе по вывозу за кордон. Мы за то, чтобы это сделать. Речь идет об ограничении этой прибыли до 30 процентов. Это второе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u53.p4">Третье. Речь идет о создании. в том числе и на металлургию. Речь идет о создании нормальных условий игры по амортотчислениям, потому что сегодня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p1">Так, дякую. Дякую. Дякую, сідайте, будь ласка. Я прошу вас, сідайте, будь ласка. Не керуйте мною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p2">Шановні колеги! Одну хвилинку, ну я прошу вас. Змініть Регламент, будем тоді фракція. Або давайте проголосуємо зараз, що будемо працювати, поки не розглянемо весь розклад засідань, я готовий дати всім на право на виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p3">Вас цікавить політика чи прийняття урядових законопроектів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p4">Шановні колеги! Вчора дуже правильно сказав Валерій Асадчев, коли ми голосували за включення до порядку денного деяких законопроектів, що стосуються вступу до СОТ, спочатку потрібно прийняти технічне рішення включити, а потім вислухати аргументи і приймати чи не приймати рішення. Ми зараз не включаємо питання до порядку денного, демонструючи політичний підхід. Якщо ми хочемо у сесійній залі мати порозуміння і злагоду, то ми, очевидно, повинні всі пропозиції, якій йдуть від уряду включати до порядку денного, обговорювати, а потім на основі обговорення приймати те чи інше рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p5">Я вас прошу, хай вас не несе від того, що ви займаєте високу посаду. Будьте толерантні, я вас ніколи не перериваю. Ще побачимо, які будуть результати, заспокойтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p6">Тому, шановні колеги, давайте або будемо розглядати законопроекти, або перейдемо до різного і будемо виголошувати політичні маніфести. Це простіше, я розумію. Для цього не потрібно читати законопроекти, для цього потрібно просто токувати і свою точку зору висловлювати. Давайте приймати рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p7">Тому зараз така пропозиція. Прошу уважно послухати. Я поставлю на голосування про повернення для включення законопроекту, якщо ми не приймаємо, я поставлю на голосування постанову, яку я вже доопрацював, з тим, щоб ми могли мати узгоджений варіант і розглянути її. От і все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p8">Тому, прошу уваги. Ставиться на голосування пропозиція про повернення до розгляду питання про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо забезпечення функціонування внутрішнього ринку та запобігання можливих страт Державному бюджету).</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:32:15">11:32:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p9">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p10">Законопроект не включено до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p11">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p12">Наша Україна - 0, комуністів - 56, Регіони України - 43, Народна партія - 28, СПУ- 26, Блок Тимошенко - 10, Українська народна партія - 2, СДПУ(о) -1, Демократична Ураїна - 0, Єдина Україна - 14, Партія Промисловців і Підприємців -12, Демократичні ініціативи - 0, Позафакційні - 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p13">Шановні колеги, прошу уваги. Пропонується прийняти таку постанову, я зачитаю вам: "Рекомендувати Кабінету Міністрів України нести законодавчу пропозицію щодо виведення з кризового стану підприємств гірничо-металургійного комплексу України і стабілізації надходжено до державного бюджету України від їх діяльності для розгляду її Верховною Радою України 7 липня 2005 року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p14">Нормальна пропозиція? Прошу голосувати. Це проект № 7622 (доопрацьований).</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:33:34">11:33:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p15">За-361</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p16">Я дякую, що ми знайшли порозуміння, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p17">Шановні колеги, ми зараз мали розглядати питання щодо проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про державний бюджет України на 2005 рік". Уряд пропонує відкласти його на наступний пленарний тиждень, бо там є деякі моменти, які потребують узгодження і опрацювання. Не має заперечень? Але за умови, що буде доопрацьований і ми одразу його приймемо, як Закон, цей проект. Це урядовий і треба підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p18">Шановні колеги, прошу уваги! Я прошу зосередитися, щоб ми могли продуктивно попрацювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p19">Нам потрібно зараз включити до порядку денного проект Закону про деякі питання ввезення на митну територію України транспортних засобів. Реєстраційний № 7570. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:34:53">11:34:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p20">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p21">По фракціях, будь ласка, змобілізуйтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p22">"Наша Україна" - 71, Комуністів - 0, "Регіони України" - 16, Народна партія - 29, Блоку Тимошенко - 31, СПУ - 22, Українська народна партія - 20, СДПУ (о) - 0, "Демократична Україна" - 0, "Єдина Україна" - 7, партія "Промисловці, підприємці України" - 12, Демократичні ініціативи - 8, позафракційні - 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p23">Шановні колеги, ми були єдині в тому з вами, що нам потрібно розглядати по суті, що Верховна Рада приймала аргументоване рішення, не просто відмовлялася включати те, чи інше питання до розгляду. Верховна Рада має розглядати, а вже яке буде рішення - це інше питання. Я ставлю на голосування пропозицію про повернення до розгляду питання до включення до порядку денного проекту Закону про деякі питання ввезення на митну територію транспортних засобів. Реєстраційний номер 7570. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:36:07">11:36:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p24">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p25">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p26">Тепер, шановні колеги, я ставлю на голосування про включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:36:33">11:36:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p27">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p28">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p29">Переходимо до розгляду питання. Для доповіді запрошується міністр економіки Сергій Анатолійович Терьохін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p30">Так, поки міністра нема, шановні колеги, відкладаємо. Не можна? Ми включили до порядку денного. Прошу уваги, шановні колеги, тепер вноситься на голосування пропозиція про включення до порядку денного законопроекту 7562 про загальну безпеку продукції. Прошу голосувати. Про включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T11:37:36">11:37:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p31">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p32">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u54.p33">До доповіді запрошується перший заступник голови Державного комітету з питань технічного регулювання та споживчої політики Саєвич Іван Броніславович. Із співдоповіддю буде виступати Сергій Анатолійович Матвієнков.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САЄВИЧ І.Б.</note>
            <u who="САЄВИЧ І.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u55.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати України, шановні присутні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u55.p2">Проект Закону України "Про загальну безпеку продукції" розроблено Державним комітетом України з питань технічного регулювання та споживчої політики з центром європейського та порівняльного права Міністерства юстиції України на основі директиви Ради європейського парламенту та Ради-2001-95-ЄС від третього грудня 2001 року щодо загальної безпечності продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u55.p3">У першу чергу для України, на ринки якої надходить продукція, небезпечна для життя і здоров'я населення, важливо унеможливити її споживання та використання. Крім того, виконання українськими виробниками вимог цього закону буде сприяти уникненню технічних бар'єрів на шляху просування вітчизняної продукції на світові ринки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u55.p4">Згаданим законопроектом встановлюється визначення термінів "безпечна продукція" і "небезпечна продукція", обов'язки виробника і розповсюджувача надавати інформацію про небезпеку, яку становить її продукція для споживача, вимоги стосовно вилучення чи відкликання небезпечної продукції та надання відповідної компетенції, права споживача на звернення щодо перевірки безпеки продукції до спеціального уповноваженого органу виконавчої влади, повноваження спеціально уповноважених органів виконавчої влади у сфері безпеки продукції, відповідальність за порушення законодавства про загальну безпеку продукції, положення відносно прийняття рішень спеціально уповноваженими центральними органами виконавчої влади, а також порядок подання пояснень і заперечень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u55.p5">Прийняття цього закону дозволить установити загальні засади розміщення і розповсюдження на ринку продукції, безпечної для життя і здоров'я людей, відрегулювати відносини між органами виконавчої влади виробниками, розповсюджувачами та споживачами, створити систему процедур, спрямованих на забезпечення, розміщення на ринку або розповсюдження лише безпеченої для споживання і використання продукції, зобов'язати виробника, розповсюджувача надавати інформацію, яка дає змогу споживачеві оцінити небезпеку продукції під час її використання. Комітет просить підтримати даний законопроект. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u56.p1">Дякую вам, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u56.p2">Сергій Анатолійович Матвієнков, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:40:21">11:40:21</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u57.p1">Уважаемые коллеги, честно говоря хотелось бы сказать о предыдущем, но не будем. Основное требование этого закона о проведении его в соответствие с европейскими требованиями, вступление Украины в СОТ. Создается орган управления, специально уповноваженный представитель Кабинета Министров, правда не понятно, что это будет, дополнительный орган или орган, который будет создаваться на базе Держспоживстандарта, который существует на сегодняшний день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u57.p2">В данный законопроект вводится новое понятие определения, как следствие, мы где-то меняем законодательную базу более чем в десяти законах. Можно сказать одно, что при глубоком анализе этого законопроекта, закон является довольно "сырым", много неясности, много неточности. Непонятно, что такое информация, ее содержание, выписана абсолютная теория, как работать товаропроизводителю, вообще не понятно, кто и как проводит анализы, нет четкого определения в этом законе. Вызывает опасение остановка производства без решения суда, то есть любой контролирующий орган может сегодня, как это было запланировано, когда мы рассматривали закон о дисках, прийти и остановить производство. Эти изменения по закону по регуляторной политике должны обсуждаться с производителем и это выписано у нас в законе о регуляторной политике, как минимум, за полгода, правила игры должны меняться. Тем не менее, у нас с этим законом не определено, когда и как он вводится в действие.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u57.p3">Самой большой недостаток в том, что упрощена система работы для импортера, то есть, например, нет системы ответственности, как это существует в мире, через резидента. То есть, как везде существует эта система в мире, имеется резидент, через которого работает реализатор той или иной продукции. Резидент несет полную ответственность за то, что сбывается здесь. У нас же, к сожалению, система упрощена до невозможности, привез фейерверки, реализовал, случился, не дай бог, несчастный случай, кто его продавал, через какие структуры, найти абсолютно никого невозможно. Но со всем можно согласиться, если принять во внимание то, что если бы этот закон можно было принять, как рамочный. Действительно, система безопасности нам, на сегодняшний день, в стране нужна, она четко не выписана, правил игры здесь нет и механизмов здесь нет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u57.p4">Поэтому комитет рассмотрел этот вопрос и предложил, учитывая то, что закон действительно довольно "сырой", принять его только в первом чтении. И совместно с Кабинетом Министром его доработать, потому что он требует очень серьезных доработок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u58.p1">Шановні колеги, є потреба нам обговорювати цей законопроект чи будемо приймати рішення? Будь ласка, Юрій Кармазін, Юрій Анатолійович. Немає? Тоді я попрошу Юрія Петровича Соломатіна до виступу. Будь ласка. Підготуватися Мироненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:43:06">11:43:06</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u59.p1">Шановні колеги, я уважно вивчив цей законопроект про загальну безпеку продукцію і був здивований тим, що саме в ньому за поданням Кабінету Міністрів є спроба впровадити деякі визначення, які вкрай неординарні і, більш того, небезпечні. Наприклад, безпечною продукцією визнаються будь-які товари, які за звичайних умов використання або споживання не становлять небезпеки шкідливого впливу на життя і здоров'я споживачів, їх майно, довкілля і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u59.p2">І далі є таке речення. Безпечною вважається продукція, якщо її безпеку підтверджено відповідно вимог, встановлених законодавством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u59.p3">Скажіть, будь ласка, а якщо законодавством це не встановлено, тоді що, ми будемо погоджуватися з тими якостями такої продукції, котру нам будуть постачати? Більш того, проголошується урочисто - будь-який споживач, включаючи нерезидентів, який придбав продукцію, але має сумніви щодо її безпеки, забезпечується правом звернутися до спеціального уповноваженого органу виконавчої влади з проханням про перевірку її безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u59.p4">Скажіть, будь ласка, у разі звернення це буде безкоштовна перевірка? Чи нам належна установа запропонує укласти угоду і сплатити за такі випробування і за таку перевірку певну суму коштів. Я вас запевняю: задарма ніхто і нічого робити не буде. Тому саме це питання треба врегулювати в законі, якщо його треба приймати. А якщо це питання не врегульоване, такий закон приймати не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u59.p5">Більш того, законопроект визначає порядок вилучення та відкликання продукції, а також повноваження спеціально уповноважених органів виконавчої влади у сфері безпеки. Це добре: вилучили, а що далі? Саме це не до кінця зрозуміло і не до кінця прописано: хто буде господарем вилученої продукції, як він з нею буде поводитися або як він її надалі буде використовувати і чи буде забезпечено відшкодування певної частки коштів у разі, якщо людина придбала, але уже повернути постачальнику не може. Дуже сирий законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u60.p1">Віктор Мироненко, фракція комуністів, будь ласка. Підготуватися Євгену Гірнику.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:46:25">11:46:25</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u61.p1">Пятый избирательный округ, Крым, Мироненко, фракция Компартии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u61.p2">Уважаемые соотечественники, я не могу голосовать за данный законопроект, как и фракция коммунистов в целом, в связи с тем, что он не только сырой, но и, в общем-то, направлен, на мой взгляд, на выполнение всего лишь требований Международного валютного фонда и других структур, которые руководят экономикой всего мира и экономикой нашего государства, и политикой нашего государства, не в интересах нашего народа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u61.p3">Обращаю ваше внимание на то, что, несомненно, этот законопроект должен быть более согласованным с Законом Украины об основах национальной безопасности Украины, который является базовым в этом плане. И несомненно, четкость должна быть проявлена в отношении недоброкачественного импорта продукции, что нам угрожала и угрожает, и еще больше будет угрожать при вхождении Украины в ВТО. Очень грустно, что при рассмотрении законопроекта, касающегося горнометаллургического комплекса, станового хребта нашего государства, который все более ослабляется, в котором 80% основных фондов изношено, который добивается целенаправлено, большинство Верховной Рады, по поручение Президента и Правительства Украин, проголосовало против рассмотрения данного законопроекта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u61.p4">Мы видим отсутствие защиты интересов отечественной экономики, интересов нашего народа. А вот данный законопроект вошел на рассмотрение, рассматривается, я очень боюсь, что будет принят. Но если он будет принят, уважаемые соотечественники, сделайте вывод. Каждый проголосовавший за те, так называемые, рекомендации ВТО, или СОТ по-украински, наносят ущерб и собственной экономике, и народу Украины, не служат народу. И сделать надо, наконец-то, вывод: кто настоящий патриот, а кто липовый, зарабатывает на слове "патриот" себе возможность быть в Верховной Раде Украины, находится, получать зарплату, иметь определенные льготы и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u61.p5">И, естественно, эти лицемеры, аморальные люди никогда не признают это, будут и дальше называть себя липовыми патриотами. Я обращаю ваше внимание хотя бы в отношении рыбной отрасли. Обратите внимание, пожалуйста, на нашем рынке зарубежная продукция все больше и больше. И она очень дорогая. Почему? Потому что уничтожается отечественная рыбная отрасль. И это делается целенаправленно. Берутся взятки за то, чтобы зарубежная рыбная продукция поступала сюда, огромные взятки. Это представители Правительства и Президента делали и делают. Надо это прекращать. А для этого надо обеспечить народную власть, избрание коммунистов и других сторонников социализма. Увы, этого я, к сожалению, пока что не вижу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u61.p6">Вот машет руховец рукой.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u62.p1">Євген Гірник, Фракція "Нашої України". Підготуватися Івану Зайцю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:49:45">11:49:45</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u63.p1">Євген Гірник, Фракція "Наша Україна", конгрес українських націоналістів. Шановні депутати, шановні радіослухачі, я так розумію, що наш Уряд у деяких випадках зробив помилку, що в пояснювальних записках до певних законопроектів згадує слова вступу до Світової організації торгівлі. І це деякими виступаючими використовується як якась страшилка, що через те, що є цей вираз, не можна голосувати за цей законопроект. Ну давайте відкинемо, що цей законопроект якось направлений на вступ чи до Світової організації торгівлі, чи до Єдиного економічного простору. Давайте подумаємо, нам потрібна чи не потрібна безпечна і якісна продукція. Ну давайте виходимо із засад здорового глузду. Якщо нам потрібна здорова і якісна продукція, то, незалежно від того куди ми маємо вступати чи не вступати, ми маємо її випускати, по-перше. А по-друге, захищати наш ринок від недоброякісної продукції при завезені її. імпорту. І давайте виходити саме із таких професійних засад при розгляді цього законопроекту. Так, цей законопроект є недосконалий, його можна критикувати, але він є рамковий, і як би там не говорили, що він сирий, він ніколи не буде доведений до досконалості, бо природа рамкових законів така, що їх завжди можна покращувати. Так, у мене також викликає сумніви звідки візьметься цей орган, який буде контролювати якість, які на нього затрати, які він буде мати повноваження. Але, з другого боку, побоювання, що зупинить продукцію - ну зрозумійте, такі ж самі повноваження має технічний інспектор, який на небезпечних виробництвах зупиняє, якщо це потрібно, якщо це загрожує життю людей. Так же само має мати і цей інспектор такі повноваження. Єдине, що він має нести відповідальність, якщо він це застосував, у невідповідності з законом чи безпідставно. Тому всі ці спекуляції, що ці законопроекти потрібні, нав'язуються Україні, антипатріотично нав'язуються Україні, не мають під собою ніякого грунту. Навпаки, таким штучним ажіотажем не дається можливості нашому виробництву піднятися до тих стандартів, з якими не виникали би в тому числі і ця металургійна криза. Тому пропоную даний законопроект взяти за основу і проголосувати у першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u64.p1">Іван Олександрович Заєць, фракція Української народної партії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:52:40">11:52:40</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p1">Іван Заєць, фракція Української народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p2">Шановні народні депутати! Чи є в Україні проблема з якістю продукції? Я думаю, що всі ви скажете, що є. Бо всі ви знаєте якість нашої продукції, чи то горілчані вироби, де по 10 тисяч людей за рік помирає тільки від того, що різні підробки п'є, чи то, наприклад, продукція харчова чи якась інша.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p3">Тому давайте не переводити сьогодні цю проблему у площину загальнополітичну, що начебто це засіб нас задушити через якісь механізми СОТ. Нічого подібного. Це є вимога просто сьогодні дня - забезпечити високу якість продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p4">Треба завжди пам'ятати, що забезпечення високої якості продукції - це і захист нашого внутрішнього ринку. Коли ми сьогодні лібералізуємо економіку зусиллями нашого уряду , то ми повинні розуміти, що на іншому полюсі повинні бути нові механізми захисту ринку, не тарифні механізми. Один з таких механізмів - це якраз вимоги до якості продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p5">Тому фракція Української народної партії закликає вас проголосувати у першому читанні за цей законопроект, щоб ми могли піти вперед.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p6">Друге. Треба вдосконалити цей законопроект. У мене, наприклад, викликає дуже багато застережень багато статей. Зокрема, треба деталізувати склад інформації про цей продукт. І зовсім я у цьому законопроекті не знайшов, якою мовою буде надаватися ця інформація. І знову ми будемо мати ту практику, яку сьогодні маємо, заходимо у магазини, купляємо продукцію імпортного характеру, і там мова англійська чи якась інша мова, і багато наших людей, в принципі, не може знати який склад того продукту чи які інші речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p7">Тому в цьому законопроекті обов'язково треба написати, що продукція надається поряд з іншими мовами державною українською мовою. Врешті решт давайте будемо патріотами своєї держави і думати про своїх громадян. Думати про те, що неякісна продукція завдасть шкоди нашому громадянинові і ми, таким чином, руйнуємо нашу націю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p8">Так само, я хочу сказати про регламентування порядку відкликання продукції, її утилізації та знищення. Тут, так само, немає дуже чітких правил. І тому ми можемо бачити процеси, які породять інші проблеми: продукція неякісна, її треба утилізувати, процедур не має, їх викиди забруднюють воду, чи інші речі. Це все треба виписувати і відповідальність повинна бути, так само, виписана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p9">І останнє застереження. Це те, що нам треба привести цей Закон у відповідність із Законом про основи національної безпеки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u65.p10">Тому, шановні народні депутати, давайте не шукати тут якоїсь великої політики. Фракція Української народної партії закликає вас проголосувати за цей законопроект в першому читанні з тим, щоб можна було його доробити і відкрити законодавчі можливості для.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u66.p1">Шановні колеги, прошу підготуватися до голосування. Розгляд законопроекту. Три хвилини з мотивів, за пишіться, будь ласка, і запросіть народних депутатів до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u66.p2">Будь ласка, на табло прізвища народних депутатів, що записалися. Юрій Кармазін, потім Мироненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:56:12">11:56:12</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u67.p1">Юрій Кармазін, партія "Захисників Вітчизни".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u67.p2">Шановні народні депутати, я прочитав уважно цей Закон, уважно продивився його і скажу вам, що він несе серйозні безпеки для виробників. Одним махом ми взяли і включаємо сюди, ми, автори законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u67.p3">Подивіться статтю 11 "Відповідальність за порушення законодавства про загальну безпеку продукції".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u67.p4">Виробника, який, на порушення вимог, не подав належної інформації, у розмірі 10 відсотків вартості продукції штрафи встановлюються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u67.p5">Далі встановлюються штрафи взагалі в цій статті, все штрафується і всі штрафуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u67.p6">Шановні народні депутати, подивіться, чи давав вам висновок Комітет з правової політики, щодо цього? Чи давав вам висновок Комітет з забезпечення законодавчої діяльності?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u67.p7">Ніякий комітет з цього приводу не розглядав не давав висновків і таких штрафів неможна встановлювати, бо це, взагалі, неможливо і, в цьому Законі, принаймні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u68.p1">Віктор Мироненко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:57:29">11:57:29</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u69.p1">Прошу передать слово Цибенко Петру Степановичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u70.p1">Петро Степанович Цибенко, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:57:34">11:57:34</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u71.p1">Спасибі. Фракція комуністів, Цибенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u71.p2">Шановні колеги, один із наших колег недавно закликав нас не використовувати страшилки. Не буду я цього робити, але я вам нагадаю, шановні колеги, що не далі, як у березні минулого року ніхто інший, як Верховна Рада, тобто ми з вами, прийняли закон, яким заборонили ввезення на митну територію України транспортних засобів старше п'яти років. Через рік нам запропоновано зробити іншу річ. Тобто мова йде про те, що пропонується, власне кажучи, ввезти до нас на територію України металобрухт у вигляді транспортних засобів. Я думаю, що ми цього робити не будемо, і за це наші виборці нам будуть лише вдячні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u72.p1">Валентин Зубов, фракція блоку Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T11:58:28">11:58:28</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБОВ В.С.</note>
            <u who="ЗУБОВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u73.p1">Спасибо большое, Владимир Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u73.p2">Я хотел бы вот что сказать. В зале у нас высказываются различные точки зрения в отношение того, что СОТ, под давление СОТ мы принимаем ряд законов и т.д. и т.п.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u73.p3">Так вот надо СОТ поблагодарить за то, что мы в конце концов подошли к самой серьезной проблеме, которая 15 лет терроризирует общество. Имеется в виду качество продукции. Мы все как народные депутаты, прекрасно сами являемся и потребителями этой продукции, знаем, на сколько низкого качество как зарубежная, так и отечественная продукция идет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u73.p4">Здесь мой коллега Заяц говорил о том, что мы действительно только от некачественного алкоголя ежегодно у нас погибает от 13 до 15 тысяч человек. Собственно за 10 лет мы потеряли уже 150, а за 15 - около 200 тысяч наших граждан. Это в ситуации, когда демографическая ситуация у нас крайне, крайне серьезная.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u73.p5">Поэтому я считаю, что нужно поддержать точку зрения моих коллег, которые высказали пожелания и требования, чтобы мы к этому законопроекту подошли очень взвешено и осторожно. И обязательно дать те поручения доработать его нашему профильному комитету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u74.p1">Шановні колеги, прошу підготуватися до голосування. Ставиться на ваш розгляд пропозиція комітету про прийняття за основу проекту Закону України про загальну безпеку продукції. Реєстраційний номер 7562. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T12:00:12">12:00:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u74.p2">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u74.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u74.p4">Так, по фракціях? Будь ласка: "Наша Україна" - 75, комуністів - 0, "Регіони України" - 0, Народна партія - 34, блок Тимошенко - 33, СПУ - 25, Українська народна партія - 23, СДПУ(о) - 0, "Демократична Україна" - 16, "Єдина Україна" - 16, Партія промисловців, підприємців України - 13, "Дем.ініціативи" - 9, позафракційні - 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u74.p5">Шановні колеги, оголошується до розгляду проект Закону про деякі питання ввезення на митну територію транспортних засобів. Реєстраційний номер 7570. Доповідач - міністр економіки Сергій Анатолійович Терьохін. Співдоповідачем буде виступати Анатолій Семинога.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u75.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u75.p2">Шановні народні депутати, на ваш розгляд виноситься законопроект про деякі питання ввезення на митну територію транспортних засобів. Даний законопроект розроблений з метою приведення національного законодавства до міжнародних норм ввезення на митну територію транспортних засобів, що були у вжитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u75.p3">Законопроект спрямований на приведення законодавства України до положень статті третьої і 11 Генеральної угоди з тарифів і торгівлі, Угоди про партнерство, співробітництво між Україною та європейським співтовариством та Угоди Європейської економічної комісії ООН, далі ЄЕК ООН - про прийняття єдиних технічних приписів для колісних транспортних засобів, предметів обладнання та частин, які можуть бути встановлені або використані на колісних засобах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u75.p4">Зміни, які вносяться даним законопроектом до діючого законодавства, стосуються, з одного боку, підвищення граничного віку автобусів та вантажних автомобілів, що ввозяться на митну територію для постійного користування з п'яти до восьми років. Але з іншого року, з метою припинення ввезення в Україну застарілої техніки, транспортні засоби, які виготовлені більш ніж п'ять років тому, повинні відповідати правилам ЄЕК ООН, згідно з якими перша реєстрація автобусів і вантажних автомобілів здійснюється у випадку екологічним стандартам "Євро-3".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u75.p5">Під час опрацювання даного законопроекту на Комітеті з питань фінансів і банківської діяльності народними депутатами було висловлено ряд зауважень та пропозицій щодо єдиного підходу до застосування євростандартів як для імпорту, так і для експорту автомобілів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u75.p6">З урахуванням даних пропозицій, уряд доопрацював законопроект і направив на адресу Верховної Ради листом від 14.06 цього року уточнену редакцію, яка відповідає діючим екологічним стандартам національного законодавства на момент ввезення транспортних засобів, що були у використанні, та міжнародним вимогам правил.ООН, і пропонує винести на обговорення проект закону зі змінами наступного характеру. Здійснення першої реєстрації автобусів і вантажних автомобілів за кодами УКТЗ - 8702, 8704, в тому числі тимчасової, під час пропуску на митну територію з метою вільного користування, що на момент ввезення виготовлені більше ніж п'ять років, дозволяється у випадку, коли вони відповідають правилам.ООН, які застосовуються як для вітчизняних, так і для імпортованих транспортних засобів. А документом, що засвідчує відповідність транспортних засобів вимогам правил.ООН повинен бути сертифікат відповідності, виданий згідно з законодавством України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u75.p7">Попросту кажучи, шановні народні депутати, ми закриваємо можливість ввезення сюди екологічно брудних транспортних засобів. Цієї вимоги, на жаль, сьогодні українське законодавство не містить. Тому, відповідно до рішення уряду і рішення комітету, пропонується цей законопроект прийняти у першому читанні і доопрацювати до другого читання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u76.p1">Дякую вам також. Анатолій Семинога, член Комітету з питань фінансів і банківської діяльності, запрошується до співдоповіді.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:04:20">12:04:20</time></note>
            <note type="speaker">СЕМИНОГА А.І.</note>
            <u who="СЕМИНОГА А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u77.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! На ваш розгляд пропонується поданий Кабінетом Міністрів проект Закону України "Про деякі питання ввезення на митну територію України транспортних засобів". Законопроектом передбачається приведення норм національного законодавства щодо заборони ввезення на митну територію України для постійного користування автобусів та вантажних автомобілів, які на момент ввезення були виготовлені більш ніж всім років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u77.p2">У відповідність положенням статті 2 угоди СОТ про технічні бар'єри у торгівлі, статті 3 та 11 ГАТ, Угоди про партнерство та співробітництво між Україною та європейським співтовариством та Угоди ООН про прийняття єдиних технічних приписів для колісних транспортних засобів, предметів обладнання частин, які. встановлені або використані на колісних транспортних засобах. І про умови взаємного визнання офіційних затверджень, виданих на основі цих приписів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u77.p3">Необхідність прийняття проекту обгрунтовуються насамперед потребою забезпечення виконання вимог, що висуваються до України в зв'язку із вступом до СОТ. В процесі обговорення на засіданні комітету народні депутати члени комітету висловили ряд зауважень та пропозицій до проекту закону щодо єдиного підходу до застосування євростандартів як до імпорту, так і до експорту автомобілів України та дати введення в дію цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u77.p4">Враховуючи вищеназване, комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України прийняти даний законопроект за основу з урахуванням зауважень народних депутатів України, членів комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u77.p5">Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради у своєму висновку зазначає, що законопроект може бути взятий за основу з урахуванням висловлених зауважень та пропозицій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u77.p6">Дякую за увагу. Прошу підтримати позицію комітету, підтримати його в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u78.p1">Шановні колеги, є потреба обговорювати? Ніхто не наполягає? Ні? Кармазін, будь ласка. І будемо голосувати. І Соломатін звичайно. Два чоловіки наполягають: Кармазін і. Третій Нощенко наполягає. Ну це по запису все. Будемо. І Мироненко. Будемо обговорювати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:06:58">12:06:58</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u79.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u79.p2">Шановні народні депутати! Я взяв слово, тому що лунали різні думки щодо цього закону ще перед розглядом цього закону. Я хочу просто, щоб всі зрозуміли суть. Суть закону дуже-дуже проста. Проект і я навіть не бачу, що там на друге читання розглядати, там його можна було розглянути в першому. Практично я не бачу, що тут поправляти серйозно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u79.p3">Проект пропонує встановити, щоб не ввозилися на митну територію автомобілі, які виготовлені і експлуатуються більше, ніж вісім років. Ми з вами у минулому році прийняли закон, де дозволили до 5 років. Але ми дозволили до п'яти років все підряд ввозити. А зараз уряд пише і правильно пише, що тільки ті, які відповідають стандартам євро-3. Це вже сучасні автомобілі. У нас жоден автомобіль, який відповідає євро-3 ще в Україні не виробляється. Тому це навпаки для екології дуже добре. І те, що сьогодні сталося у Києві, що дихати немає чим, якраз сталося із-за того, що кількість автобусів зменшена майже в три рази, збільшилася кількість маршруток, кількість маршруток, які відповідають закону, який ми прийняли, але які не оснащені євро-3. І тому ми маємо сьогодні такий ріст цих хвороб і не можемо дихати на вулицях Києва і на вулицях інших міст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u79.p4">Тому, шановні народні депутати, цей закон у даному випадку є абсолютно прогресивним, незважаючи на те, що там вісім років, а не п'ять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u79.p5">Більше того, в цьому законі прямо записано, що документом, який засвідчує відповідність транспортних засобів стандартом євро-3 є сертифікат відповідності виданий згідно із законодавством України. Тобто не буде якась мумба-юмба визначати, а законодавство Україні буде визначати. І це стосується тільки автобусів і тільки грузових автомобілів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u79.p6">Якщо ви подивитеся, який у нас парк грузових автомобілів, якщо ви подивитеся, які витрати пального, ми получається самі себе здавлюємо за шию у нашій державі. Чому? У нас надзвичайно витратні автомобілі, надзвичайно старий цей парк і ми не заохочуємо ввезення нових автомобілів, і потім вони не можуть вести продукцію на Захід. Ми довозимо її тільки до кордону, далі інші фірми перегружають, як правило, ці фірми іноземні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u79.p7">Тому я пропоную прийняти цей закон. Якщо не буде зауважень, то можна його приймати і в другому читанні також. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u80.p1">Юрій Петрович Соломатін, Фракція комуністів. Підготуватися Нощенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:09:59">12:09:59</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u81.p1">Шановні колеги, шановні радіослухачі, я хочу більш чітко викласти сутність того суперечливого ставлення до цього законопроекту, яке є з одного боку у тих, хто підтримує його, а з другого боку у тих, хто утримується, або виступає проти. Я нагадаю, що у березні 2004 року, рік тому, Верховною Радою було прийнято Закон, котрим було встановлено заборону ввезення на митну територію України для постійного користування автобусів та вантажних автомобілів, або для використання їх на те, щоб запасні частини з них використати. Заборону у разі, якщо на час, на момент ввезення, вони були виготовлені та або експлуатувалися більш ніж 5 років. Тобто 5 років - була межа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u81.p2">Зараз цю межу пропонують підвищити до 8 років. І ось ця різниця - з 5 до 8 років, за європейськими стандартами вона і є тією межею, коли до 5 років ще це продукція, а після 5 років починається мотлох. Відкривається кордон для ввезення євромотлоху, котрому не вистачає місця на свалках, для ввезення в Україну. Це з одного боку. А з другого боку, замість того, щоб використовувати власного виробництва, або того виробництва, котре є. Але деякі наші виробники намагаються створити, допомогти такому створенню власного виробництва автобусів і вантажівок. Ми відмовляємося від цього і, на догоду світової організації торгівлі, створюємо, так звані, ринкові, рівноправні ринкові відносини з тими, у котрих уже існує десятиріччями власного виробництва, які мають власні бренди, мають власне налагоджене виробництво і котрі вже більше ніколи не дадуть Україні, не дадуть її автомобілебудуванню встати їй на ноги. Тому, давайте ми зробимо з вами висновок: хто за те, щоб було майбутнє в автомобілебудуванні України, той, звичайно, не буде голосувати за такий законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u81.p3">Хто за те, щоб його знищити остаточно і назавжди, зрозуміло, за нього уде голосувати. Давайте зробимо висновок з результатів голосування, а виборці наші нехай відслідкують результати голосування і зроблять свій висновок. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u82.p1">Микола Нощенко. Мікрофон, будь ласка, ввімкніть. Підготуватися Віктору Мироненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:13:20">12:13:20</time></note>
            <note type="speaker">НОЩЕНКО М.П.</note>
            <u who="НОЩЕНКО М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u83.p1">Нощенко, 160-й виборчий округ, Демократична Україна, Народна партія Володимира Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u83.p2">Наша фракція буде підтримувати цей законопроект, але, при цьому, я хочу для тих, хто слухає і дивиться, зауважити про те, що збільшення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u83.p3">Перш за все, на превеликий жаль, автомобілі українського виробника сьогодні не можуть ще конкурувати із автомобілями, які завозяться, навіть більше п'ятирічного віку експлуатації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u83.p4">Наприклад, я в цьому переконався, коли був присутній при врученні державою шкільного автобуса в себе на окрузі: ціни європейські, а якість, на превеликий жаль, іще українська. Тому, я хочу зауважити про те, що мова йде про поширення терміну експлуатації на вантажні автомобілі та автобуси, але, при цьому, не зачіпаються транспортні засоби, які ввозяться за програмою гуманітарної допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u83.p5">У нас, у відповідності до Закону про гуманітарну допомогу, сьогодні завозяться тисячі автомобілів для інвалідів за зобов'язаннями держави. Це та величезна черга, десь 170000 автомобілів, яким, за медичними показаннями, держава повинна надати автомобілі, то там, шановні колеги, дійсно завозиться мотлох і автомобілі, які створюють небезпеку як для того, хто їздить, так і для тих, хто стоїть осторонь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u83.p6">Я ще раз хочу повернутися і сказати, ми проголосуємо за це, але проблему ввезення бувшого у використанні транспортних засобів потрібно уряду ще раз осмислити комплексно і прийняти виважене рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u84.p1">Віктор Мироненко, будь ласка, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:15:32">12:15:32</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u85.p1">Пятый избирательный округ, Крым, Мироненко, фракция Компартии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u85.p2">Уважаемые соотечественники, мы охотно верим в то, чего нам хочется. И часто мы слышим какие-то пожелания, что правительство там, Президент учтут при подготовке законопроекта ко второму чтению. Мы слышим, что этот законопроект может помочь в отношение экологии, как будто никто не знает, что благодаря такой заботе и США, которая контролирует ВТО, и других западных стран, у нас экономика сократилась в двое, а экология, увы, ухудшилась. Как будто никто не знает, что я вот только что упоминал о рыбной отрасли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u85.p3">Рыбаки и не только рыбаки, и те, кто за экологию действительно переживал, требовали не завозить ту же рыбную продукцию из прибалтийских республик, ибо заражена была эта рыба. Ну, опять таки выгодно. Вот режим свободной торговли, который ВТО нам навязывает, это выгодно. Почему? Потому что на Западе таких политиков встречают очень положительно, они получают от этого и материальные выгоды огромные. И в результате мы видим, постоянно говорят об экологии, жизнь у нас ухудшается, упадок экономики. И постоянно нам говорят, что вот надо вот те требования Запада, ВТО, США поддержать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u85.p4">Но обратите внимание, США и другие развитые страны, которые контролируют ВТО, требуют от нас очень много очень, в том числе принятие данного законопроекта. А однако сами они занимаются поддержкой отечественных отраслей экономики. Почему? Потому что в ВТО они всесильны. Украины, войдя в ВТО, не сможет навязывать свои требования. Она будет беспрекословно подчиняться требованиям ВТО, значит США и других развитых стран.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u85.p5">В данном случае, поддержим ли мы отечественное автомобилестроение? Конечно нет. И нам говорят, что и дымят, вроде бы, толковая выступающая, прекрасный оратор и там дымят у нас, надо с этим бороться, за экологию сражаться. Да если мы будем делать так, как вы говорите, то мы окончательно уничтожим и Запорожский автомобильный завод, и все надежды на развитие отечественного автомобилестроение. Невозможно без поддержки отечественных отраслей обеспечить конкурентоспособность. Не бывает сразу, чтобы произвели мы прекрасный автомобиль, если только мы не будем поддерживать нашу отрасль. А вы обратите внимание, ведь данный законопроект в каком русле? Требование - статья 49 зазначеной угоды, да, как раз и предполагает отказ от поддержки отечественных отраслей. Отказ. Кто этого не понимает? Президент и правительство? Но если вы патриоты, еще раз обращаюсь к вашим вот этим чувствам, если вы действительно патриоты, ну почему вы лицемерите? Почему вы говорите о необходимости поддержки вот таких законопроектов и скорейшее вхождение в ВТО. Ведь это уничтожает экономику Украины, нашу страну, которую, вы говорите, что вы любите. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u86.p1">Шановні колеги, розгляд проекту Закону про деякі питання ввезення на митну територію транспортних засобів завершено. Що, що? Зараз. Заєць, будь ласка, він записувався. Гірник записувався. По одній хвилині, будь ласка. По одній хвилині, а потім попросимо міністра заключне слово зробити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:19:00">12:19:00</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u87.p1">Іван Заєць, фракція Української народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u87.p2">Шановні народні депутати, я пропоную вам прийняти цей законопроект у першому читанні. Це те, про що я говорив нещодавно з трибуни, коли казав, що нам потрібні нетарифні методи регулювання, і тільки таким чином ми можемо захистити свій внутрішній ринок. Якщо ж ми не будемо створювати цього законодавства, то ми зруйнуємо ринок. Це треба чітко розуміти. Як було колись з землею. Не хотіли створювати законодавство про приватизацію землі, то розкрали землю, розкрали майно. Але я хочу, щоб із цього законопроекту статті п'ять зникла така фраза - "стандарт і технічний регламент і процедури оцінки відповідності повинні, якщо можливо, враховувати особливі потреби розвитку фінансові та торговельні потреби держав - членів СОТ, що розвиваються. Шановні друзі, так не можна писати у законі, я не думаю, що СОТ вимагає від нас таку фразу. Тому я фраза повинна вилетіти і ми створюємо законодавство, щоб шляхом стандартизації, сертифікації, захищати свого виробника і свій ринок, а не створюємо для того, щоб поклонятись комусь. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u88.p1">Євген Гірник, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:20:08">12:20:08</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u89.p1">Фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u89.p2">Я, в принципі, хотів також звернути увагу уряду на цю фразу. Якщо уряд її вилучає, то закон можна приймати в першому і в другому читанні, він дійсно служить на допомогу нашому транспорту і нашим виборцям, які будуть їздити в якісному транспорті, а не дихати газами 40-річних "Ікарусів". Пропоную проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u90.p1">Так, будь ласка, міністр економіки Сергій Анатолійович Терьохін.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u91.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u91.p2">Депутат Заєць вже зрозумів, що він прочитав не з того закону цю фразу, тут такого й близького немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u91.p3">Шановні народні депутати, цей закон спрямований на поліпшення екологічного стану нашої країни, це раз. Введення не тарифних методів регулювання імпорту, два. І повністю я погоджений, між іншим, з національними виробниками автомобілістами. Тому, є пропозиція, у зв'язку з тим, що нам треба поставити знак рівності між стандартами ЄК, ООН і нашими внутрішніми стандартами ДТСУ екологічного характеру, прохання прийняти у першому читанні, взяти за основу і за тиждень ми з Держстандартом і нашими виробниками, його доопрацюємо, запропонуємо в кінцевому варіанті. Просимо підтримати за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування пропозиція комітету, яку підтримує і уряд, про прийняття за основу проекту закону про деякі питання ввезення на митну територію України транспортних засобів. Реєстраційний номер 7570.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T12:22:08">12:22:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p2">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p4">Шановні колеги. По фракція? Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p5">"Наша Україна" - 79, комуністів - 0, "Регіони України" - 4, Народна партія - 33, Блок Тимошенко - 34, СПУ - 25, Українська народна партія - 23, СДПУ (о) - 4, "Демократична Україна" - 18, "Єдина Україна" - 19, Партія промисловців і підприємців України - 13, "Демократичні ініціативи" - 10, "Позафракційні" - 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p6">Шановні колеги, ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про розвиток автомобільної промисловості України" (щодо скасування умов локалізації). Реєстраційний номер 7569.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T12:23:11">12:23:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p7">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u92.p9">Переходимо до розгляду законопроекту. Для доповіді запрошується міністр економіки Терьохін Сергій Анатолійович. Співдоповідачем буде виступати Майко Віталій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u93.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u93.p2">Шановні народні депутати, статтею чотири Закону України "Про розвиток автомобільної промисловості" зазначається: "Для цілей цього закону країна-походження автомобіля, мотоцикла, комплектуючого виробу або запасної частини вважається Україна, якщо при виготовленні такого автомобіля, мотоцикла, виробу або запасної частини вартість використаних вузлів й деталей з інших країн чи невідомого походження становить менше 50 відсотків від ціни.заводу, виробника такого автомобіля, мотоцикла, комплектуючого виробу або запасної частини". Така фраза, на жаль, не вирішує проблеми щодо скасування умов локалізації і введення перехідного періоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u93.p3">Статтею четвертою проекту Закону України про внесення змін та доповнень до статті першої і четвертої (про розвиток автомобільної промисловості) пропонується протягом трьох років, що настають за роком вступу України до СОТ, для визначення походження використовуються правила, підпараграф АС статті два: принципи застосування під час перехідного періоду частини два рамкової угоди про правила визначення походження у рамках ГАТ принципу застосування правил визначення походження. Після закінчення перехідного періоду застосовуються правила походження, встановлення під параграфами а), с) статті 3 "Принципи застосування після перехідного періоду" Угоди про правила визначення походження у рамках ГАТ "Принципи застосування прав, визначення, походження". Прийняття цього закону сприятиме приведенню законодавства України у сфері автомобілебудування у відповідність з положеннями УПС з урахуванням відповідних зобов'язань в рамках переговорного процесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u93.p4">Шановні народні депутати! Ви бачите, що був поданий на заміну раніше поданого. законопроект, який врахував повністю позиції наших автомобілебудівників, от всі візи є під цим законом автомобілебудівників. І головна ідея цього закону - це дати нам можливість мати перехідні періоди, які захищають внутрішнього виробника від тих правил відкритої конкуренції, які вимагає СОТ. Тобто, якщо ми не приймемо цього закону, то автомобілебудування з моменту входження України до СОТ зіткнеться з повністю незахищеною конкуренцією. Тому це є прохання і уряду, тому що це посилить наші переговорні процеси. пропозиції. І є прохання виробників, знову такі як це погоджено, і уряд просить прийнятий цей законопроект в першому читанні і в цілому як повністю погоджений. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u94.p1">Дякую вам також. До співдоповіді запрошується голова підкомітету Комітету з питань промислової політики та підприємництва Віталій Іванович Майко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:26:20">12:26:20</time></note>
            <note type="speaker">МАЙКО В.І.</note>
            <u who="МАЙКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u95.p1">Майко, Партія промисловців і підприємців, фракція промисловців і підприємців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u95.p2">Рішення комітету було первинним, коли ми відмовили в прийнятті цього закону, але потім, взявши експертів, маючи заключення автомобільної промисловості, враховуючи ті зміни, які вніс уряд в цей закон і то, що сьогодні докладав Сергій Анатолійович Терьохін, ми. комітет підтримує цей закон і просить його прийняти в першому читанні і, якщо можливо, і в цілому. Дякую</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u96.p1">Так, дякую , Віталію Івановичу. Записалися на табло, будь ласка, прізвища народних депутатів покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u96.p2">Юрій Кармазін. Підготуватися Юрію Соломатіну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:27:33">12:27:33</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u97.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u97.p2">Шановні народні депутати! Я хочу сказати, що наша робота не проходить марно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u97.p3">Сергію Анатолійовичу, хіба ви нас перший раз не переконували, що треба було приймати? Хіба ви зараз не дякуєте, що досягли і покращили законопроект? Правда? А то в серцях нервували ви, нервувала пані прем'єрка, топала ножкою на парламент, казала, що ось він не підтримує її. А виявляється, що не підтримував не парламент її, а не підтримував український народ, тому що у Запоріжжі вже приготувалися 20 тисяч робочих місць скоротити після того, як внесли зміни до Закону про бюджет. Ось чому. Виявляється, що у кожного з нас пошта подвоїлася. Замість максимально 50 листів, 120 я сьогодні получаю. Це із-за того, що уряд не так, як треба почав працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u97.p4">Так от я вважаю, що те. що законопроект перший раз не підтримали, і те, що і комітет став на перепоні неякісному законопроекту, сприяло тому, що законопроект зараз доопрацьований, що зараз визначення походження у статті 4 Закону України "Про розвиток автомобільної промисловості" визначений вже, де критерії операцій з виробництва автомобілів і мотоциклів передбачають виготовлення кузова з окремих елементів деталей або вузлів методом нероз'ємного з'єднання, що не передбачає можливості їх подальшого роз'єднання без втрати якісних цінових характеристик, фарбування кузова, складання з окремих елементів, проведення тюнінгу на замовлення покупця, і фактично встановлюється ще перехідний період для нас - 3 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u97.p5">Тому це відповідає, в принципі, і угоді, яку ратифікувала Україна ще у 1994 році між міжєвропейським співтовариством і ми ратифікували Законом. І, відповідає національним інтересам уже в більшій мірі. Звісно, я хотів би взагалі не міняти той закон, який є. Але треба чути один одного і треба рухатися назустріч до побажань і тих країн, з якими ми будемо співпрацювати. Тому, я думаю, що наступним кроком уряду і комітету, я просив би, це треба скасовувати ті норми в бюджеті, які заборонили розвиватися автомобільній промисловості, суднобудівній промисловості і авіапромисловості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u97.p6">Треба їх скасовувати і, чим раніше, зробимо, тим менше шкоди буде заподіяно від дій спільних урядових і парламентських, які зроблені під впливом емоцій. Дякую вам, можна голосувати в першому читанні та і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u98.p1">Юрій Петрович Соломатін, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:30:45">12:30:45</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u99.p1">Шановні колеги, шановні радіослухачі, дорогі співвітчизники. Саме тут згадували про вітчизну, вона не є ефемерним явищем, а, насамперед, вона пов'язана з тим, и існує не лише наш народ, але і виробництво промислове і сільськогосподарське.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u99.p2">Тому, кожен законопроект слід розглядати саме з цієї точки зору: сприяє він, або ні розвитку вітчизняного виробництва і в промисловості і на селі. Такого виробництва, котре постачає нам, надає нам щодня продукцію, яку ми споживаємо постійно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u99.p3">Саме з цієї точки зору, я хочу нагадати про те, що Закон України "Про розвиток автомобільної промисловості України", спрямований на ефективне використання виробничого, науково-технічного, та експертного потенціалу вітчизняного автомобілебудування, був прийнятий нами, лише рік тому, 18 березня 2004 року, а зараз вже нам пропонується низка змін. І зараз ми розглядаємо законопроект, яким пропонується вилучити з Закону України про розвиток автомобільної промисловості України, критерії, відповідно до яких визначається походження автомобілів, мотоциклів, комплектуючих виробів і запасних частин. І саме це дозволить скасувати податкові пільги для підприємств, які виготовляють автомобілі з таких комплектуючих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u99.p4">Давайте ми з вами уявимо одну просту річ. У разі, якщо ми приймаємо цю низку Законів, один з них, що торкається автомобілебудування, ми вже сьогодні, ну, інша частина залу, ухвалила. А якщо ухвалимо ми іще цей Закон, давайте ми зарадимо Уряду міністрів-капіталістів тесати осинові кілки, які в символічний гроб автомобільного будування можна буде вштовхнути. І це буде зовсім вірним визначенням того, що робить Уряд міністрів-капіталістів, який створив помаранчевий Президент Ющенко і капіталіст Прем'єрка Юлія Тимошенко. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u100.p1">Віктор Мироненко, Фракція комуністів. Підготуватися Івану Зайцю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:33:42">12:33:42</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u101.p1">Крым, Мироненко, Фракция компартии Украины. Уважаемые народные депутаты, уважаемые соотечественники, мы здесь видим два подхода. И оба подхода являются системными. С одной стороны, один подход предполагает вхождение в ВТО, другой подход - это компартии Украины - предполагает, если уж мы должны входить в ВТО, то тщательно готовясь, жестко отстаивая свои интересы, а не так, как сейчас Правительство и Президент это делают, и большинство Верховной Рады. Комитет сначала не поддерживал, потом поддержал, я не знаю: какие мотивы были? Но я не исключаю и то, что и автомобилестроителей могут убедить. Какими методами? Выламывая руки, заставляя делать то, что надо, под разными угрозами или намеками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u101.p2">Обратите внимание, вот как по приватизации, нам говорили: давайте обеспечивать реформы. Это значит, всеобщую приватизацию. К чему пришли? Упадок в два раза. И нам продолжают говорить, давайте дальше идти по этому пути. Это все равно, что человеку, зашедшему в болото, говорить, иди дальше, верной дорогой идешь. И мы идем дальше этой дорогой приватизации, уничтожая экономику, уменьшая поступления в Госбюджет, местные бюджеты. Нам говорят, надо входить в ВТО. Все понимают, что многие отрасли пострадают. Но нам говорят, как же Россия вот вступит, а мы? Безумие какое-то. А другая страна вступит, не страшно, раньше нас. А вот Россия вступит, опять образ врага создается в лице России. И на этом политики, очень аморальные политики, на этом делают опять таки себе возможность проникновения в Верховную Раду правительства и так далее, говоря о своем патриотизме, лживом патриотизме, подчеркиваю, толкают нас в ВТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u101.p3">Ну, исход понятен. Компартия не будет голосовать. И я убежден, что большинство поддержит эти законопроекты. Украина войдет в ВТО без всякой настоящей борьбы за интересы отечественной экономики. Почему, понятно. В Верховной Раде большинство предпринимателей, крупных бизнесменов, олигархов, которые не будут выражать интересы народа. Но Президент на кого опирается, правительство тоже на олигархов, которые раньше поддерживали Кучму, и сейчас фактически они пошли все практически поддерживают Президента Ющенко, главу правительства Тимошенко и так далее. Какое это правительство и какой Президент, понятно, олигархические.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u101.p4">В чьих интересах все это делается? В интересах отечественных олигархов и зарубежных. Будут воевать там, конкурировать, особенно наши отечественные, зарубежные? Та ничего они найдут себе нишу, будут делать себе огромные деньги, но только народ пострадает. Нас все дальше и дальше заталкивает это болото капитализации, от которой народ нищает, цены растут, тарифы растут. Немножко повысят зарплату, пенсию, говорят, ой, как мы вас облагодетельствовали. И некоторые наивные верят в это. Увы, жаль.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u102.p1">Іван Олександрович Заєць, фракція Української народної партії. Підготуватися Черняку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:36:56">12:36:56</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u103.p1">Іван Заєць, фракція Української народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u103.p2">Шановні народні депутати, нас уже давно має насторожити те, що робиться в автомобілебудуванні України і на ринку вживаних авто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u103.p3">Ми дуже добре пам'ятаємо, як тут приймалися зміни до Державного бюджету і таким чином фактично через різке підвищення акцизного зборку, через мито заборонили ввіз в Україну автомобілів там два-п'ять років із країн Європейського Союзу. І це - великі втрати до Державного бюджету. Мільярд! Мільярд гривень за рік буде великих втрат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u103.p4">На іншому полюсі у нас знаходиться наше власне виробництво. Так от, все те, що ми тут робимо у Верховній Раді, треба, щоб воно було спрямовано на підтримку власного товаровиробника. Це повинна бути альфа і омега нашої діяльності. Але ми бачимо, що наш уряд та й ми у Верховній Раді діємо зовсім інакше. Я ж кажу, ми не підтримали тих, хто везе екологічно нормальні автомобілі із країн Європейського Союзу, хто забезпечує цими автомобілями нормальну безпеку, там вимоги екологічні досить високі, вони діють на рівні цих норм євро-3. Але ми створили такий пільговий режим для ввозу ВАЗівських автомобілів в Україну. І фактично завозять автомобілі, які у технічному плані, у плані безпеки, у плані забруднення не витримують жодної критики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u103.p5">Тому я би сьогодні хотів, щоб ми починали наводити порядок тут. Треба виправити ті помилки по завезенню автомобілів із країн Європейського Союзу і треба підтримати свого виробника і не завозити тих автомобілів, які не відповідають сьогоднішнім вимогам безпеки і екології.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u103.p6">Коли ж говорити про цей сьогоднішній законопроект, то я вам скажу, що тут нічого розібрати не можна, бо в даному випадку уряд нам не подав таблиці, таблиці, де було б ясно, що змінюється. Тому я не розумію, як можна так готуватися до таких серйозних речей. Одначе я бачу, що є погоджена позиція між виробниками нашими урядом, тому в першому читанні треба прийняти цей законопроект. Пан Кармазін каже, що треба і в другому приймати, але я хотів би, що ми такі законопроекти готували набагато краще, ніж це є. Бо якщо немає таблиць, ми не можемо порівняти тексти, нам дуже тяжко вести мову. Про що йде мова? Мова йде про те, що 50 відсотків зборки залишається і що у ці 50 відсотків зборки входять там покраска кузовів чи навпаки це додаток чи інші? Тому, шановні народні депутати, ми повинні підняти вимоги до підготовки документів з боку Кабінету Міністрів і наших комітетів, а з іншого боку, ми повинні наводити у автомобілебудуванні і у торгівлі автомобілями. Треба на український ринок запускати автомобілі безпечні і екологічно чисті, такі нам потрібні автомобілі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u104.p1">Володимир Яворівський, будь ласка, мікрофон чи ви тут будете виступати? Мікрофон увімкніть. А потім Володимир Черняк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:40:14">12:40:14</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u105.p1">Володимир Яворівський, блок Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u105.p2">Шановні колеги, я справді хотів наголосити на тому, що остання версія цього законопроекту вигідно відрізняється від попередньої і тут, справді, треба віддати належне позицію Верховної Ради, яка не згаряча прийняла цей законопроект, а дала можливість уряду його все-таки удосконалити. Я підтримую цей законопроект, я думаю, що ми за нього проголосуємо. Але просто хотів би нагадати і собі, і нашим виборцям про те, що врешті-решт ми повинні, ті хто живе тут в Україні і уряд, і люди, але передусім уряд і влада, задуматись на тим, що пройшло скільки років. Подивіться на наших сусідів, чехи, жменя там їх, подивіться, вони відразу взяли дуже нормальний проект, уклали угоду із Фольксвагеном. Ви подивіться, сьогодні їхні чеські автомобілі досягають фактично європейського стандарту, вони сьогодні на всьому пострадянському просторі, набагато дешевші, вигідні, зручні. Ми й досі сьогодні товчемось на цьому нашому "Славутичу", чотирьохколісникому велосипеді, накритому тільки консервною банкою зверху. Це дуже важливе питання. Ми не можемо далі просто ганьбитись, така величезна країна досі не має свого цивілізованого європейського автомобілебудування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u105.p3">Втопили, власне кажучи, прекрасний завод львівський автобусний, тепер купуємо десь щось там у булорусів, із-за кордону тягнемо сюди. Через те, очевидно, я переконаний, що цей закон треба приймати, він дуже потрібен сьогодні, він удосконалений. Але нам треба задуматись над тим і розробити все-таки програму, тому що така велика нація, як ми. І сьогодні абсолютно не мати, скажімо, свого автомобілебудування - це просто ганебну і це може викликати певну підозру в нашій інтелектуальній навіть неповноцінності. Я переконаний, що це треба зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u105.p4">І в мене є ще півхвилини. Володимире Михайловичу, шановний, я конкретно звертаюся до вас. Мені дуже сподобалося, коли ви, називаючи ті самі прізвища по кожному законопроекту, уже усміхаєтеся. Мені це дуже подобається. Але давайте поставимо, ну, вже скільки ми будемо зволікати із уточненням нашого регламенту! Ну ви ж прекрасно розумієте, я, до речі, так само вставав о п'ятій годині: записуються на виступи ті люди, які мають безсоння. О п'ятій годині ми тут записуємося на виступи! Там стоїть у порядку денному, ну давайте розглянемо, там кілька хвилин треба для того, щоб вернутися до нормального запису у кінці тижня. Я думаю, що ви на це підете, Володимире Михайловичу, правда?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u106.p1">А ще краще, шановні колеги: завершилося обговорення питання, вірніше, доповідь по питанню завершилася - записалися на виступ і все, тоді буде простіше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u106.p2">Володимир Кирилович Черняк. Тільки прошу дуже коротко: у нас ще багато законопроектів відповідальних.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:43:18">12:43:18</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u107.p1">Володимир Черняк, фракція Української народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u107.p2">Шановні народні депутати, ми в черговий раз усуваємо брак у роботі уряду і парламенту. Уряд просить парламент допомогти йому у переговорах з СОТ. Йдеться про відстрочення введення критеріїв СОТ на три роки, для того щоб пом'якшити удар від вступу в СОТ по автомобілебудуванню України, і взагалі йдеться про те, щоб пом'якшити вступ України в СОТ і в інших питаннях, але, зокрема, в даному випадку йдеться про це: відстрочити на три роки введення критеріїв СОТ стосовно автомобілів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u107.p3">Так от, я думаю, що потрібно підтримати це прохання уряду. Це той випадок, коли уряд діє правильно. і це відповідає інтересам України і інтересам нашого автомобілебудування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u107.p4">Взагалі, я хотів би поставити це питання в більш широкий контекст. Йдеться взагалі про захист внутрішнього ринку. У нас чомусь є дуже багато лібералів, які вважають, що тільки лібералізація і взагалі не може бути ніякого протекціонізму. Мистецтво економічної політики полягає в тому, щоб поєднати лібералізацію з поміркованим протекціонізмом і в даному випадку ми не повинні знімати з порядку денного питання захисту внутрішнього ринку, немов би ми відкриваємо всі кордони, лібералізуємо ринок, і нам абсолютно до лампочки що далі буде. Цього не робить жодна країна. Цього не робила Польща, цього не роблять навіть Сполучені Штати Америки, які постійно навіть в грубій формі захищають національні інтереси всупереч СОТу, де вони знаходяться і грають домінуючу роль. Тому давайте не будемо надмірно запопадливими. Так, нам потрібно йти в СОТ, але треба думати про те, яким чином захистити в межах правил і стандартів, і критеріїв СОТ захистити наш внутрішній ринок. Якраз цей законопроект працює в цьому напрямку, щоб дати можливість за 3 роки нашим виробникам придбати двигуни, лібералізувати ринок, захистити певним чином свій ринок, захистити внутрішній ринок від ввозу імпорту автомобілів, які є шкідливими в екологічному відношенні в тому числі, тобто цілий комплекс проблем потрібно вирішити буде за ці три роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u107.p5">І останнє. Головна проблема вступу в СОТ - це підвищення конкурентоспроможності нашої продукції. І нам треба зосередити увагу і уряду, і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорення законопроекту завершено. Прошу змобілізуватися. прошу підготуватися до голосування. Шановні колеги, не дивлячись на те, що комітет пропонує відхилити, ми маємо голосувати першою пропозицію про прийняття за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p2">Я ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про розвиток автомобільної промисловості України" (щодо скасування умов локалізації). Реєстраційних номер 7569.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T12:47:18">12:47:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p3">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p5">Шановні колеги! Є пропозиція про те, щоб прийняти в цілому, це пропозиція міністра, вона підтримана. (Ш у м у з а л і)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p6">Шановні колеги! Приймемо на наступному тижні, буде прийнятий закон. Давайте зараз приймемо ще одне рішення, ради Бога. Якщо заперечення, я не можу пропозицію. Пропозиція комітету - відхилити законопроект, ви слухайте, що говорить він.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p7">Я читаю, шановні колеги. (Ш у м у з а л і)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p8">Ну, послухайте, я читаю документ. От у документі написано: відхилити. (Ш у м у з а л і)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p9">Шановні колеги! Послухайте, ви хочете зірвати засідання, коли є заперечення групи людей. Ну що ви , ну, приймемо, це питання технічне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p10">Я прошу вас, шановні колеги. Якби заперечував хоч один чоловік, заперечує ціла фракція. Крик стоїть. Давайте не зривати роботу. Приймемо на наступному тижні. (Ш у м у з а л і)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u108.p11">Будь ласка, мікрофон Майка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:49:05">12:49:05</time></note>
            <note type="comment">( Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">МАЙКО В.І.</note>
            <u who="МАЙКО В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u109.p1">Я хочу підкреслити, що ми роздивилися з експертами це питання дуже серйозно, прийшли до висновку, що треба підтримати це рішення, і це було дуже подробно, дуже довго роздивлялося це рішення. Що стосується тих, хто заперечує і каже про долю промисловості України, я хочу сказати: дорогі друзі, і комуністам, ви за що голосували в бюджеті? За знищення промисловості. А зараз що? Шукаєте як її спасти? Ви за бюджет голосували? Там саме головне знищення промисловості України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p1">Шановні колеги, підождіть, давайте таким чином. Таким чином, я просив би шановного Віталія Майка або оформити рішення Комітету, або не давати мені такий папірець, в якому чорному по білому написано: відхилити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p2">Шановні колеги, я можу поставити на голосування, але потім наступне питання ми не зможемо розглянути. Якщо це влаштовує вас - давайте зробимо, я можу це зробити. (Ш у м у з а л і.)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p3">Ладно. Я прошу заспокоїтись, шановні колеги, прошу заспокоїтись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p4">Нам наступний законопроект 7586. Комітет пропонує, тоді ще Уряд пропонує: включити цей нам законопроект до порядку денного і дати можливість доопрацювати його з тим, щоб ми на наступному тижні могли прийняти його як Закон, цей проект. Тому я ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного законопроекту про розроблення та застосування стандартів, технічних регламентів та процедур оцінки відповідності, реєстраційний номер 7586.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T12:51:30">12:51:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p5">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p6">Рішення прийнято, законопроект включено до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p7">Шановні колеги, прошу уваги. Пропонується розглянути зараз питання про включення до порядку денного законопроекту 7525, про внесення змін до деяких Законів України щодо платників єдиного податку за спрощеною системою оподаткування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p8">Шановні колеги, я просив би уважно поставитись, ви пам'ятаєте, що ми прийняли відповідний Закон, який зараз перебуває на підписі у Президента України. Кабінет Міністрів просить новим законопроектом внести певні уточнення з тим, щоб не допустити прогалин у бюджеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u110.p9">Будь ласка, Представник Президента Сергій Соболєв. Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:52:31">12:52:31</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u111.p1">Шановні колеги, даним законопроектом, фактично підтверджується законопроект, який, свого часу, внесли народні депутати: Ляпіна, Гурєєв, Оніщук, Майко, Буряк, Хомутинник, Кармазін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u111.p2">Єдине, в попередньому законопроекті, пропущена норма, яка стосується, яким чином ті, хто зараз є на спрощеній системі оподаткування, повинні сплачувати внески у відповідні фонди за перший квартал 2005 року, коли цей Закон ще не діяв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u111.p3">Крім того, при розгляді попереднього законопроекту, цей законопроект розглядався разом з іншими законопроектами, які стосувалися і системи страхування, і багатьох інших питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u111.p4">Саме тому, є прохання включити цей законопроект в порядок денний для того, щоб його можна було розглянути і поправити ті недоречності, які є на сьогодні в попередньому законопроекті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u112.p1">Шановні колеги, я прошу вас, давайте приймемо результативне рішення. Запишіться, будь ласка, по три хвилини. А нам треба прийняти рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u112.p2">Записалися, і знову Сергій Соболєв. Чи ви вже не будете виступати? Ляпіна, будь ласка. Ксенія Ляпіна, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:53:55">12:53:55</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u113.p1">Шановні колеги народні депутати, ми дуже просимо вас підтримати цей законопроект, бо від нього залежить приблизно біля мільйона робочих місць в Україні. А терміновість цього законопроекту полягає в тому, що, якщо ми зараз з вами не приймемо чітке і виважене рішення, то, буквально вже завтра, 100000 суб'єктів малого підприємництва втратять можливість скористатися спрощеною системою. Це вкрай терміново і вкрай проблемно. Дуже прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u114.p1">Мироненко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:54:35">12:54:35</time></note>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u115.p1">Прошу передать слово Александровской.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u116.p1">Алла Александровська, будь ласка, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:54:42">12:54:42</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u117.p1">Александровская, фракция коммунистов, город Харьков.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u117.p2">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги. В этом зале много мы что видели, - и нарушение Регламента, и нарушение Конституции, законов, - но такого мы еще не видели. Закона не существует, Президент его еще не подписал, а уже сейчас предлагается в него вносить поправки. Это нарушение здравой логики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u117.p3">Чтобы нас не обвиняли в том, что мы торпедируем внедрение этого закона, я хочу всем напомнить, что фракция коммунистов поддерживала этот закон, мы за упрощенную процедуру, и действительно будем поддерживать то, чтобы этот закон как можно быстрее был внедрен. Поэтому давайте все-таки, пусть Президент его подпишет, он вступит в силу, люди начнут работать, как положенно, и мы внесем эту поправку. Но такого нарушение Регламента и законов нельзя допускать, как сейчас предлагается.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u118.p1">Сергій Матвієнков, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:55:41">12:55:41</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u119.p1">Матвиенков, 55 округ, Мариуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u119.p2">Уважаемые коллеги, я бы хотел, чтобы мы сейчас немножко успокоились и подумали. Вот мы сейчас бежим куда-то, шумим, кричим, СОТ, вступление. Давайте подумаем, ну, сегодня мы в СОТ. Ну, приняли нас туда. Ну, что мы получили с этого? Ну, откроем мы сейчас границы. Но ведь это же не только льготы. Мы должны прекрасно понимать, что мы сегодня должны впустить сюда китайский текстиль, польские продукты питания. Сумеем мы сегодня это выдержать, сумеем мы быть конкурентоспособными с нашим машиностроением, с нашей металлургией, выстоим мы все или не выстоим?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u119.p3">То же самое, допустим, по предпринимателям закон, который мы рассматриваем. Мне, честно говоря, непонятно. Давайте же мы создадим вначале все условия для того, чтобы они могли нормально работать, быть конкурентоспособными. Мы, с одной стороны, вроде занимаемся своим товаропроизводителем, но, с другой стороны, бьем его непонятно куда, ниже пояса. В конце концов давайте ж поставим товаропроизводителя, давайте поставим экономику впереди так сказать телеги и будем двигаться так, как двигается весь мир и защищать собственного товаропроизводителя. Никто же не говорит, что вступление в СОТ - это не отменяет антидемпинговый закон Соединенных Штатов. Вы скажите же, правительство, честно, что антидемпинговое законодательство Соединенных Штатов.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u120.p1">Майстришин замість Развадовського, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:56:59">12:56:59</time></note>
            <note type="speaker">МАЙСТРИШИН В.Я.</note>
            <u who="МАЙСТРИШИН В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u121.p1">Володимир Майстришин, фракція Народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u121.p2">Володимир Михайлович, шановні колеги. я розумію, що допущена певна помилка, що стосується якраз саме такої болючої теми - це спрощенців і суб'єктів підприємницької діяльності. Але давайте ще раз згадаємо, чим ми зараз займаємося: мова йде про включення чи невключення в порядок денний цього законопроекту. Пам'ятаєте, як було: "Давайте критиковать классиков, не читая их работ"? Давайте не будемо критикувати цей закон до того, як ми його ще не включили в порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u121.p3">Моя позиція чітка і зрозуміла: давайте включимо в порядок денний. І тут, на трибуні, не тільки поза залом, а на трибуні буде критикувати, будемо розбиратися, в чому сутність цього законопроекту. Я пропоную його зараз включити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u122.p1">Дякую. Микола Сидоренко. І будемо визначатися. Потім попросимо міністра, щоб сутність пояснили законопроекту нам. І будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:57:53">12:57:53</time></note>
            <note type="speaker">СИДОРЕНКО М.Я.</note>
            <u who="СИДОРЕНКО М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u123.p1">Прошу передати слово депутату Манчуленко Георгію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u124.p1">Георгій Манчуленко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T12:58:05">12:58:05</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u125.p1">Георгій Манчуленко, 203 виборчий округ, Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u125.p2">Шановні колеги, ну, треба дивитися, чого ці зміни стосуються, в першу чергу, стосується старого діючого законодавства чи того закону, який прийнятий, але ще не підписаний. Ці зміни якраз стосуються внесення їх до діючого законодавства на сьогоднішній день, те, яке вже діє, яке підписано Президентом, який закон набрав сили. То давайте ж розрізняти ці всі речі, а не просто так огульно все в одну купу змістити з тим, щоб не було позитивного рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u125.p3">Фракція Української народної партії підтримує розгляд даного законопроекту і закликає своїх колег теж проголосувати позитивно, тому що це йтиме на користь нашому товаровирбнику і нашим підприємцям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u125.p4">Фракція Української народної.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u126.p1">Так, міністр, будь ласка, хто? Пинзеник? Віктор Михайлович Пинзеник. Ну ми ж в процесі розгляду питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u127.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! По-перше, мова йде про зміни до діючого закону, який діє, підписаний. є чинним. По-друге, мова йде про уточнення деяких норм, які стосуються спрощеної системи, про яку говорив Сергій Соболєв. Тобто закон не зачіпає норми спрощеної системи, навпаки, врегульовує питання першого кварталу. Але знімає ті проблеми, які виникли, коли об'єднали два законопроекти, які не мають жодного відношення до спрощеної системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u127.p2">Прохання від уряду, включити цей закон в порядок денний, розглянути, проголосувати його в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u128.p1">Давайте, шановні колеги, ми ж обговорювали, я поставлю на голосування про включення до порядку денного, потім далі будемо визначати. Шановні колеги, нехай визначиться сесійна зала, ви ж обговорили все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u128.p2">Я ставлю на голосування про включення до порядку денного законопроект 7525.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-24T13:00:55">13:00:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u128.p3">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u128.p4">Шановні колеги, давайте по фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u128.p5">"Наша Україна" - 76. "Фракція комуністів" - 0. "Регіони України" - 0. Народна партія - 25. Блок Юлії Тимошенко - 32. СПУ - 1. УНП - 23. СДПУ(о) - 0. "Демократична Україна" - 0. "Єдина Україна" - 18. ПППУ - 11. "Демократичні ініціативи" - 10. Позафракційні - 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u128.p6">От, Володимире Олександровичу, як тут посміхатись. Переходимо до різному і будемо посміхатись. Різне, прошу дати на табло прізвище. Я прошу вас, шановні колеги, запишіться, будь ласка, для виступів у “Різному”. На табло, будь ласка, прізвища народних депутатів, що записалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u128.p7">Андрій Полііт. У нас година часу, шановні колеги, на це. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:02:24">13:02:24</time></note>
            <note type="speaker">ПОЛІІТ А.А.</note>
            <u who="ПОЛІІТ А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129.p1">Андрей Полиит, фракция Компартии, Ленинский комсомол Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129.p2">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые народные депутаты! В этом году совпало так, что 26 июня, то есть послезавтра, мы будем отмечать сразу два знаменательных дня: это День молодежи и 86-ю годовщину со дня основания Ленинского комсомола Украины. И это очень символично. Комсомол многие годы был и остается массовой молодежной организацией, которая воспитывает юношей и девушек на принципах интернационализма, люби к Родине, своей истории, мира и гуманизма. Отмечая День молодежи и день рождения комсомола, мы подчеркиваем ту важную роль, которую играет молодежь в обществе, ведь молодежь - это будущее и настоящее Украины. От того, какое внимание государство уделяет молодежи, зависит дальнейшая жизнь нашего общества и страны. Мы, народные депутаты, должны сделать все, чтобы молодые люди имели равные возможности в получении образования, обеспечении первым рабочим местом, отдыха, занятия спортом и творчеством, одним словом, всего того, без чего невозможно гармоническое развитие личности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129.p3">В Постановлении Верховной Рады о 85-й годовщине ЛКСМУ и усилении роли молодежных общественных организаций в воспитательной работе с молодежью, принятом в прошлом году, подчеркивалась необходимость активизации работы объединений молодежи в вопросах трудоустройства молодежи, организации ее активного отдыха, воспитании у молодежи лучших качеств гражданина своей страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129.p4">Ленинский комсомол Украины, как одна из молодежных общественных организации, систематически работает над этими проблемами. Последние всеукраинские акции ЛКСМУ "Алые ленты", "Дань памяти" и "правда против лжи", посвященные 60-летию Великой Победы, имели большой положительный резонанс у молодежи и населения различных регионов Украины. Десятки тысяч алых лент, размещенных на главных улицах и скверах различных городов, символизировали частичку знамени Великой Победы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129.p5">В ходе акции "Дань памяти" комсомольцами были приведены в порядок десятки могил советских солдат-освободителей, а также парки и скверы, носящие имена героев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129.p6">Акция "Правда против лжи" еще раз напомнила молодежи о проблеме перекручивания истории нашей Родины и, прежде всего, современных украинских учебниках для вузов и школ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129.p7">Сегодня, когда в Одессе опять пытаются растоптать историю, убрать с лица города сквер имени Ленинского комсомола, вновь переименовываются улицы и площади города, комсомол сказал свое решительное "нет" попыткам вандализма яркого антикоммуниста Гурвица и его компании. Мы и в дальнейшем не будем проходить мимо лжи и лицемерия, подлости и мракобесия властей. В этом мы видим главную задачу нашей организации, гордо носящую имя Владимира Ильича Ленина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u129.p8">Разрешите мне поздравить всю молодежь с Днем молодежи, а также с 86-й годовщиной Ленинского комсомола Украины и пожелать успехов в учебе, работе и всех наших начинаниях. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u130.p1">Так, Ігор Юхновський, фракція "Наша Україна". Мороз Анатолій передає слово Нощенку Миколі, підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:05:44">13:05:44</time></note>
            <note type="speaker">ЮХНОВСЬКИЙ І.Р.</note>
            <u who="ЮХНОВСЬКИЙ І.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u131.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні депутати! 14 червня відбувся "круглий стіл", організований тимчасовою спеціальною комісією майбутнього і міжнародним центром перспективних досліджень на предмет державної політики, підтримки інвестицій у сфері високих технологій. 15 червня відбулося засідання Комітету з питань науки і освіти, присвячений виконанню виконавчою владою постанови Верховної Ради про розвиток інноваційної діяльності. В результаті широких обговорень питань визначено найголовніші предмети для стратегічної так і біжучої діяльності як законодавчої, так і виконавчої влади держави, до універсальних найголовніших завдань нації зараз належать питання енергоощадності і енергозбереження, здоров'я нації і створення умов для інвестицій у високі технології, зокрема розвиток інформаційної системи "Україна". Ітак, енергоощадність це в першу чергу торкається металургії, сільського господарства і енергетики. Недопустимо дальше існування надзвичайно великої зайвої кількості доменних печей, недопустимо дальше функціонування величезної кількості 70 мартенів, нас чекає дуже сильне скорочення тих установок. Ці установки є дуже енергоємні і дуже малопродуктивні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u131.p2">Стосовно розвитку високих технологій. Зараз виділені бюджетні гроші, і вирисовується можливість першої практичної реалізації інформаційного підключення України до Європейської інформаційної системи. Створення незалежної оптоволоконної сітки академічного зв'язку високої потужності порядку 10 гігабіт на секунду і її приєднання до Європейської академічної системи електронного зв'язку. Україна одержує доступ до європейських наукових програм, і таким чином одержує відповідні кошти і відповідну участь у виконанні цих програм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u131.p3">Підвищення рівня навчання технічних і природничих дисциплін, а також англійської мови у вузах і школах належить теж до найважливіших завдань пов'язань з інноваційною політикою держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u131.p4">Ми повинні конкретно використати промову Президента у конгресі Сполучених Штатів Америки стосовно щорічних стипендій для 2 тисяч студентів їх посилання у Сполучені Штати Америки в установи, де вивчається і здійснюється інформаційний продукт і інформаційні системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u131.p5">І на кінець створення умов для молодих спеціалістів в Україні. Інвестиції в освіту і становище молодих поколінь є третьої найважливішою ділянкою нашої діяльності. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u132.p1">Дякую. Нощенко Микола, група "Демократична Україна". Підготуватися Пузакова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:08:56">13:08:56</time></note>
            <note type="speaker">НОЩЕНКО М.П.</note>
            <u who="НОЩЕНКО М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u133.p1">Нощенко, 160 виборчий округ, Сумщина, Народна партія Володимира Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u133.p2">Шановні колеги! Шановні виборці! Використати цю найвищу парламентську трибуну змусили мене звернення, накази моїх виборців із питань, можливо вони не такі загальні, глобальні, як переді мною говорили, але вони безпосередньо впливають на найголовніший чинник кожної української родини - це її добробут. В мене в руках два звернення виборців, в яких скаржаться на невиправдано низькі ціни на молочну продукцію, на молоко, яке закуповується від населення різними комерційними структурами. Я, наприклад, тримаю протокол №1 погодження цін, ДП "Росинка". Ну, це недержавне підприємство, напевно це дочірнє підприємство, але жителі, виборці мої говорять, що вони в очі не бачили: хто з ким погоджував ціну, яка сьогодні складає 80 за один літр молока. При цьому ми всі знаємо ціну молока на прилавках, на ринку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u133.p3">Друге звернення до мене - це Чорнобильська сільська рада Недригайлівського району, яка цитую дослівно: " Прем'єр-міністр України Тимошенко сказали на всеукраїнській селекторній нараді, закупівельна ціна в літній період повинна бути не менше 1 гривня 20 копійок, а в зимовий 1 гривня 70 копійок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u133.p4">Юлія Володимирівна, якщо слова такі були сказані, то сьогодні Уряд повинен відрегулювати ціну, це не лишки молока, це реальне джерело до існування українського селянина. Закон, який ми тут приймали, до речі, він був урядовий про молоко і молочні продукти, передбачає регулювання ринку молока.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u133.p5">І наступне, я одержав, тримаю в руках відповідь із АПК щодо фінансування, розподілу фінансування на 2005 рік. Так от виконуючий обов'язки міністра Димчак повідомляє мене, що станом на 7.06 в роз. розподілено 1 мільярд 100 мільйонів із 1 мільярду 700. Виникає питання: а де 546 мільйонів? Коли ви їх будете ділити, шановні апековці?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u133.p6">Я прошу мій виступ рахувати як повторне звернення до урядовців і розглянути його в режимі депутатського запиту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u134.p1">Так. Дякую Володимир Пузаков Бондарчуку передає. Будь ласка, Бондарчук. Сухий передає Коновалюку, підготуватися Коновалюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:11:58">13:11:58</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК О.В.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p1">Бондарчук, фракция Коммунистов. Уважаемые депутаты и радиослушатели, а так же, Генеральный прокурор Украины и министр внутренних дел.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p2">Сейчас в Киеве строится порядка одного миллиона квадратных метров жилья в год. Практически, все оно платное и стоит очень больших денег. Поэтому, хозяевами этих новых домов становятся богачи со всей Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p3">Здесь они получают уже десятую, или двадцатую квартиру, а 140000 простых киевлян продолжают стоять на квартирной очереди. Эта несправедливость в обеспечении жильем, обусловленная возвратом к капитализму только одна часть. Другая - это те колоссальные неудобства, которыми оборачивается для киевлян строительный бум.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p4">Разгулявшиеся чиновники, депутаты Киевсовета, сегодня, нарезая землю под новое строительство где угодно, только плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p5">В результате, исчезают скверы, детские спортивные площадки, исчезает просто всякое пространство между жилыми домами тоесть дворы. На их месте роют огромные котлованы, а потом оттуда вырастают такие "монстры", которые закрывают все небо и угрожают обрушить рядом стоящие жилые дома.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p6">Понятно, что против этого строительного беспередела киевляне протестуют. Они блокируют строительные площадки, сжигая там ограждения, ломают строительную технику, перекрывают улицы и так далее. Они требуют ввести мораторий на строительство нового жилья и новых автозаправок в Киеве до тех пор, пока не будут выработаны приемлемые для всех киевлян принципы. А именно</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p7">Первое. Обязательное согласование планов застройки с местными жителями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p8">Второе. Запрет на уничтожение скверов, детских и спортивных площадок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p9">Третье. На ряду с платным, должно строиться и бесплатное жилье для очередников.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p10">По просьбе киевлян, я обращаюсь к Генпрокуратуре проверить законность выделения земельных участков под строительство, которые вызывают массовые протесты киевлян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p11">Я приведу только наиболее конфликтные строительные объекты в Киеве.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p12">Можно привести и в других городах: в Харькове то же самое, и во Львове сегодня открывают кладбище - это предательство интересов, национальных интересов Украины. По Киеву. Подольский район, проспект Правды, 80-82. Уничтожается сквер и хотят построить 24-этажный дом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p13">Почтовая площадь перед фуникулером. Все отлично знают, что Подол - лицо Киева. Здесь загораживают сейчас этот склон и строится 7-этажное офисное здание.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p14">Печерский район. Кловский спуск,6 детские площадки, строят многоэтажки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p15">Святошинский район. Чернобыльская, 11-а. Захватывается придомовая территория, сквер и частично школьный стадион.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p16">Деснянский. Это пересечение улиц Маяковского и Каштановой. Уничтожается сквер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p17">Днепровский. Улица Радужная, 59. У школы-интерната забрали школьный сад и стадион. Улица Скальского, 14-б. В перенаселенном квартале на месте детской площадки строят высотный дом. Дарницкий бульвар, за "Детским миром". Втискивают 22-этажную свечку. Общежитие по улице Городня, 38 и 40. И другие случаи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u135.p18">Прошу считать мое выступление депутатским запросом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u136.p1">Сухий передає слово Коновалюку. Підготуватися Ткаленку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:15:14">13:15:14</time></note>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u137.p1">Уважаемые радиослушатели, уважаемые избиратели.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u137.p2">Политика тотальной лжи, популизма, демагогии привела к разрушительным процессам в экономике, значительному падению уровня жизни людей. Мы становимся свидетелями того, что каждый день в нашей стране происходят негативные последствия, которые влияют на нашу с вами жизнь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u137.p3">Бензиновый кризис, топливный кризис, повышение цен на жилищно-коммунальные услуги, на транспорт, дефицит сахара, рост цен на сахар и рост цен на продукты питания. Все это то, что фактически влияет негативно на наши с вами условия жизни. Политические преследования и репрессии становятся именно той обыденной нормой, которая отвлекает внимание общественности от нарастающих в Украине проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u137.p4">Мы свидетели того, что сегодня темпы экономического роста, развития сокращаются в 2,5-3 раза. Останавливаются предприятия, производства. Сегодня растет безработица и растут социальные проблемы людей. Какой найти ответ на эти все проблемы?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u137.p5">Политическая партия "Трудовая Украина" проводит завтра общественные слушания,. с темой "Діалог заради майбутнього". Мы представим стратегию развития страны на пять лет, мы представим экономическую программу, которая четко продемонстрирует и покажет тот путь развития государства, который даст возможность каждому украинцу повысить свое благополучие и повысить свой уровень жизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u137.p6">Социальный бюджет экономического роста тоже будет представлен на пять лет и тоже продемонстрирует, каким образом мы сможем в кратчайший срок решить социально-экономические проблемы. Как бюджет будет влиять наш с вами на повседневную жизнь, на реформирование, на улучшение и медицины, и образования, и жилищно-коммунальной сферы? Я думаю, что такой диалог позволит сконцентрировать все наши с вами усилия для того, чтобы украинцы, по-настоящему трудолюбивый, одаренный, образованный народ смог практическими своими действиями влиять на свою жизнь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u137.p7">Мы стали свидетелями очередного цинизма, когда в парламенте попытка была реставрации Закона о упрощенной налоговой системе. Я думаю, что авторы этой политики, они хорошо знакомы. Это, прежде всего, новое правительство, новая власть. А кто ответит за то, что сегодня уже в Украине за полгода ликвидировано 19 тыс. предприятий? Кто ответит за то, что украинцы, которые имели возможность за счет своего труда, за счет своих сил все-таки создать для себя возможности нормально обеспечивать свои семьи? Дорогие друзья! Я призываю к объединению всех общественно-политических сил для достижения развития и благосостояния. Я уверен, что именно трудовая Украина, объединившись, способна сегодня стать защитой от того произвола, который происходит сегодня в государстве.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u138.p1">Ткаленко, фракція "Наша Україна". Підготуватися Хмарі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:18:16">13:18:16</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЛЕНКО О.С.</note>
            <u who="ТКАЛЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u139.p1">Олександр Ткаленко, Народний Рух України, фракція "Наша Україна", Херсонщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u139.p2">Шановні депутати, шановні виборці, я уповноважений оприлюднити заяву партійної групи Народного Руху України фракції "Наша Україна" в зв'язку з виступами російських ЗМІ деяких російських політиків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u139.p3">На минулому тижні в російських ЗМІ оприлюднено думку депутата Державної Думи Росії директора Інституту країн СНД Костянтина Затуліна стосовно ситуації навколо тимчасового перебування Чорноморського флоту Російської Федерації на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u139.p4">Без посилання на джерела інформації в своєму інтерв'ю російській агенції "РИА-новости" він буквально заявив про те, що українська влада дала негласне розпорядження своїм спецслужбам щодо провокування ситуації з російськими військовослужбовцями у Севастополі з метою їх компрометації, піддання інформаційній атаці, яка згодом призведе до перегляду угод про перебування Чорноморського флоту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u139.p5">В зв'язку з такими висловлюваннями відомого політика хотілося б зазначити наступне. Відомо, що ситуація навколо перебування Чорноморського Флоту Росії на території нашої держави є далекою від ідеальної. І це, значною мірою, обумовлено тим, що Чорноморський Флот не завжди належним чином дотримується вимог законодавства України та базових угод по Чорноморському Флоту Російської Федерації чи фактично сам себе компрометує в очах світової громадськості. Тому подібні заяви щодо використання українських спецслужб для компроментації російських військовослужбовців виглядають не інакше, як намагання завоювати істинний стан справ навколо тимчасового перебування Чорноморського Флоту Російської Федерації на території нашої держави і перекласти відповідальність за невиконання положень базових угод на українську сторону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u139.p6">Викликає також подив недостатня, м'яко кажучи, інформованість пана Затуліна про основні положення базових угод, відповідно до яких російська сторона взяла на себе зобов'язання дотримуватись законодавства України, поважати її суверенітет та недопускати втручання у Внутрішні Справи. Українська сторона із свого боку взяла зобов'язання не ставити питання про припинення дій і угод до 2017 року про перебування Чорноморського Флоту на нашій території, і буде їх неухильно дотримуватись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u139.p7">Крім того, виникає логічне запитання щодо джерел, які постачають пана Затуліна такою, з дозволу сказати, інформацією, про які шановний депутат Держдуми Росії мав би повідомити. Вважаємо, що подібні публічні інсинуації з боку представників російського політикуму є рецидивами застарілої імперської практики, втручання у Внутрішні Справи української держави. І не сприяють розвитку рівноправних, добросусідських відносин та співробітництва між нашими народами. Ми ініціюємо зараз парламентську комісію, яка дослідила питання дотримання базових угод, оскільки останні проблеми, які виникають, а вони полягають в тому, що командування Чорноморського Флоту відмовилось виконувати рішення Севастопольського Господарського суду щодо передачі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u140.p1">Так, будь ласка, я даю одну хвилину Поживанову. Там залишиться дві. Говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЛЕНКО О.С.</note>
            <u who="ТКАЛЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u141.p1">В зв'язку з відмовою Чорноморським командуванням, виконувати рішення Господарського суду Севастополя щодо передачі гідрографічних об'єктів. Ми сподіваємося, що така парламентська тимчасова слідча комісія з питань дотримання угод буде сприяти також і підписанню інших угод, передбачених базовими документами, які б регулювали отакі питання. Там дуже багато не розв'язаних до цього часу питань, які сьогодні викликають серйозні проблеми, в тому числі і стосовно російсько-українських відносин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u141.p2">Тому сподіваємося на конструктивну роботу нашого парламенту і сприянню у вирішенні і розв'язанні цих проблем. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u142.p1">Степан Хмара, фракція Української народної партії. Матвєєв передає слово. Єщенку підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:22:39">13:22:39</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u143.p1">Хмара, фракція Української народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u143.p2">Шановні народні депутати, шановні громадяни України! Помаранчева революція, виражаючи волю українського суспільства, поставила завдання перед новою владою - покласти край епідемії корупції, організованій злочинності та покарати, в першу чергу, організаторів фальсифікацій виборів Президента і порушення законності. На жаль, правоохоронні органи чомусь, будемо сподіватися - поки що, обходять головних фігурантів цих ганебних дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u143.p3">В контексті сказаного я звертаюся з депутатським запитом до Генерального прокурора України і голови Служби безпеки України, ось з якого приводу. Досі не притягнуто до відповідальності колишнього голову ЦВК Ківалова. Хочу звернути увагу правоохоронних органів на деякі факти шахрайсько-корупційних дій Ківалова і його поплічників. Ківаловські організації з сумнівною діяльністю "Віват Феміда" та Міжнародний гуманітарний університет, де Ківалов значиться президентом, отримавши в оренду приміщення на вулиці Хрещатик,24 за ціною у сто разів нижчою від реальної, шляхом шахрайства, за співучасті колишніх чиновників Адміністрації Президента, СБУ та Державного підприємства "Укрінформзв'язок" були обладнані і підключені до урядового спецзв'язку, АТС-100, під брехливим приводом, що це нібито орендовані приміщення Центральної виборчої комісії, хоч вони ніколи не мали відношення до ЦВК.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u143.p4">Звернення з цього приводу нового керівництва Державного підприємства "Хрещатик" орендодавця до Генеральної прокуратури викликали дивну реакцію. Звернення було відправлено на прокуратуру міста Києва, а звідти до прокуратури Шевченківського району, де райпрокурором працює Нечипоренко, зять Ківалова. Відповідно, свої зусилля зять Ківалова скерував на примирення шукачів правди і справедливості. А з СБУ відповідають, що у них інформації про "віват, феміда" та Міжнародний гуманітарний університет немає. Цікаво у кого вона має бути. І це тоді, коли СБУ давала дозвіл на встановлення урядового спецзв'язку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u143.p5">Я звертаюся до Генеральної прокуратури об'єктивно розслідувати цю справу без виключень притягнення відповідальності шахрая "Підрахуя" - Сергія Ківалова. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u144.p1">Володимир Єщенко, фракція комуністів. За ним буде виступати Чорновіл.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:25:21">13:25:21</time></note>
            <note type="speaker">ЄЩЕНКО В.М.</note>
            <u who="ЄЩЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u145.p1">Єщенко, фракція комуністів. Сьогодні мною зроблено депутатський запит на ім'я голови уряду України Тимошенко з приводу невиконання місцевою владою міста Черкаси вимог акції протесту від 1 червня 2005 року проти підвищення тарифів на житло, комунальні послуги та продукти харчування. На прохання учасників мітингу, яке відбулося 21 червня , по контролю за виконанням цього рішення довожу до виборців, довожу до вас, депутати, цю резолюцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u145.p2">1 червня 2001 року була проведена акція протесту громадян міста Черкаси проти підвищення тарифів за житло і комунальні послуги. Вимоги резолюції учасників мітингу протесту були вчасно направлені голові Черкаської обласної ради Капралову, голові Держадміністрації Череку, міському голові Волощину. Але відповіді. акції протесту до цього часу не отримали, хоча в резолюції вказана конкретна дата. Не створено комісію для вивчення питання про економічну обгрунтованість підвищення тарифів. Для рішення виконавчого. дії рішення виконавчого комітету Черкаської міської ради від 4 березня 2005 року номер 320 про підвищення тарифів за житло і комунальні послуги не призупинено. Тому учасники акції протесту прийняли рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u145.p3">Перше. Висловити недовіру голові Черкаської обласної ради Капралові, голові обласної державної адміністрації Черевку, міському голові Черкас Волошину у зв'язку з порушенням ними Закону України "Про звернення громадян", які не дали відповіді організаторам акції протесту і не вжили заходів по виконанню вимог резолюції акції протесту від 1 червня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u145.p4">Звернутися до Президента України Ющенка, Прем'єр-міністра України Тимошенко, Голови Верховної Ради з питання щодо доцільності перебування Капралова, Черевка, Волошина на посадах, які вони займають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u145.p5">Звернутися до Генерального прокурора України Піскуна з вимогою про відкриття кримінальних справ на порушників Закону України "Про звернення громадян" з питань нереагування і виконання резолюції 1 червня 2005 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u145.p6">У зв'язку з не виконанням резолюції акції протесту від 1 червня 2005 року учасники мітингу протесту вимушені були перейти до більш рішучих дій, на що підштовхує бездіяльність місцевої влади і перекрили магістральну дорогу Черкаси-Київ на півгодини. Я думаю, що це засуджують владу сьогодні не тільки на місця, але і центральну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u145.p7">І друге питання. Це про скасування Постанови Верховної Ради про рішення Львівської міської ради по завершенню впорядкування польських військових поховань 1918-1919 року у місті Львові. Це ганьба. Ми прийняли цю постанову, але вчора її скасували. І сьогодні, як результат, 24 червня у Львові.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u146.p1">Тарас Чорновіл, фракція "Регіони України". За ним. передає Шкілю, підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:28:41">13:28:41</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u147.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги і наші радіослухачі! Я хочу дуже коротко такими тільки тезами зачепити ту тему, яку сьогоднішня влада пробує представляти, як зону своїх особливих досягнень. Вже зневірившись у тому, що щось може досягнути у внутрішній політиці і економіці, пробують піддзеркалити, що у зовнішній політиці у нас все прекрасно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u147.p2">Давайте глянемо трошки на цю зовнішню політику. Знаєте, є політика флюгера, а мені здається, що цей флюгер наш повертається навіть не туди, куди вітер подує, а туди, куди нахилиться підгнилий дашок, на якому цей флюгер встановлений отої нашої владної верхівки: Рибачук, Тарасюк - тільки Європа; Порошенко - тільки напрямок вже на Росію зорієнтований, а Ющенко одним і другим говорить: "Ти правий, це правильний напрямок. Знаєте, я в старому анекдоті єврейському про рабина, який одним і другим говорив: "Ти правий". Коли йому хтось зауважив, що як же ж можуть бути обоє праві, вони протилежне говорять? І ти теж правий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u147.p3">От зараз, коли американці і росіяни звертаються до Ющенко на пряму і питають: "Як це може бути?" Він каже: "Все, все ми до вас, ми туди, ми сюди". Ми виявляється любимо демократію в європейському, американському зразку, так як тоді зрозуміти пояснення, що оранжева революція надихалася ідеями лівійської джамахирії, яка є лютим ворогом, скажімо, американського розуміння демократії? Абсолютно протилежне, позиція щодо Польщі, яка ставилася, про це тільки що говорив попередній доповідач певним фактором ганьби. І коли саме, я маю право про це сказати, бо я дуже жорстко відстоював, щоб цей меморіал таки був відкритий, щоб ми пішли на якісь певні поступки Польщі. Але коли ігноруються певні засадничі норми гордості державної і національної і є фактор того ж самого брутального тиску на Львівську міську раду, яку колись пробував робити Кучма з того самого питання, тому що бачите не домовився з Кваснєвським, то це вже просто ганебно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u147.p4">Відносини наші з Росією. Мене важко запідозрити в тому, що я є проросійським політиком, я це відверто кажу і російським депутатам Державної думи, Але дурним язиком можна наробити стільки шкоди і врешті решт вийти на такий рівень падіння відносин, після якого стартова площадка набагато гірша. Заявами протиросійськими, заявами про нашу євроінтеграцію, яка насправді нічим не здійснена, бо нас там ніхто не чекає, обернулися тим, що сьогодні треба стартувати в той напрямок з набагато гірших позицій, відновлювати відносини з Росією, ніж вони були в період керування Урядом Віктора Януковича, коли ми зуміли відстояти по газово-транспортному консорціуму, по ЄЕП саме державні інтереси України, а не те, що закладав в певних своїх переговорах Кучма, де дійсно була здача національних інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u147.p5">Де сьогодні відмінена поправка Джексона-Веніка, яка мала бути відмінена ще в 91-ому році, з моменту утворення Української держави? Де ринковий статус української економіки? Та ніколи їх не буде і ніколи не буде Україна в ЄЕС. І сьогодні історія по СОТ, вона особливо показова. Ви можете уявити, щоб такі закони, як ми приймаємо, приймала Росія, Китай, чи будь-яка інша країна, яка хоче гідно ввійти в СОТ? Та здаються національні позиції української держави, щоб ми туди ввійшли лежачими. Та подумаємо трошки, повний провал вже і в закордонній політиці, там де можна було, де були прекрасні стартові умови. Щось ця влада думає зробити для свого народу, для цієї держави?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u148.p1">Андрій Шкіль, фракція блоку Юлії Тимошенко. Пхиденко передає слово Миговичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:31:53">13:31:53</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u149.p1">Шкіль Андрій, фракція блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u149.p2">Я, звичайно, хотів би з цієї трибуни нагадати одну річ. 30-го червня 1941 тобто 30-те червня для українців - це такий дуже важливий день, віховий день. Це був акт проголошення про відновлення незалежності української держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u149.p3">Я хочу наголосити на тому, що це був крок, один з кроків, до сучасної української держави, до незалежної України. І я хотів би всім тим, хто переконує, в першу чергу, самих себе, тому що інших ви не переконаєте, що це було зроблено під проводом, чи в чиюсь угоду, то всі, хто проголосив акт про відновлення незалежності, пізніше були перевезені до "Бухенвальду" і перебували покарання в "Бухенвальді". Тобто німці чітко визначили, хто є ворогами, а хто є співучасниками. Співучсники потім тікали в обозі, а вороги Німеччини і ті, хто стояли завжди на сторожі національних інтересів, вони були німцями покарані. Але я хотів би наголосити зраз на іншому. Вже, практично, завершилося відкриття цвинтаря Орлят у Львові. Я не хотів би вступати тут в перипетії і дискусії, про те, чи правильно, чи не правильно зробила Верховна Рада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u149.p4">Я хотів би наголосити на тому, що, в першу чергу, неправильно зробили ті, хто з закритими очима, без документів, без огляду, як кажуть, місця, без погодження архітектурних споруд, дали згоду на відновлення цього меморіалу і до цього треба повернутися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u149.p5">Хто це був? Це був Кучма, це було колишнє керівництво міста Львова, на превеликий жаль. І з того часу сплинуло дуже багато років і головне в цьому, чесно кажучи, навіть не те, що написано, а те, що збудовано. Всім, хто там не був, а більшість, хто має вступити в цю дискусію, там не були. Та ви підіть і подивіться, що там збудовано. Тоді ви зрозумієте, що не має змісту сперечатися за те, що там написано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u149.p6">І це, в першу чергу, вина і я наголошу вина минулого керівництва української держави. Вони ніколи не були українцями за переконаннями, їм байдужа була і Україна, і вся держава, і всі, хто в ній живуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u149.p7">Я наголошую на іншому. Дуже багато українських поховань розкидано по цілому світові. І тут треба вчитися, яким чином їх треба відновлювати. І от зараз, тобто в цю неділю виїжджає українська делегація в село Пікуличі, це недалеко від Перемишля. Всі, хто так сильно переймається, всі, хто турбується долею українських поховань, я закликаю, приєднуйтеся, долучайтеся. Хто не може поїхати сам, жертвуйте кошти, спонукайте до того, щоб українська держава дбала за могили тих, хто за неї загинув. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u150.p1">Пхиденко передав слово Івану Миговичу. Підготуватися Паку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:35:10">13:35:10</time></note>
            <note type="speaker">МИГОВИЧ І.І.</note>
            <u who="МИГОВИЧ І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151.p1">Дякую. Іван Мигович, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151.p2">Шановні виборці, у такі ж погожі червневі дні 60 років тому у Москві після радянсько-чехословецьких переговорів було підписано договір про роз'єднання Підкарпатської Русі і Закарпатської України в єдиній Український Соціалістичній державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151.p3">Ця подія історична актуальна і повчальна. Привітаємо усіх співвітчизників з нагоди здійснення такого правового акту, що увінчав тривалий процес збирання воєдино усіх українських земель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151.p4">Окремі слова моїм землякам. Наші предки віками не корилися чужинцям, прагнули до єднання з братами слов'янами на Сході, на чолі з комуністами та іншими прогресивними силами боролися за свою честь і свободу. Пам'ятаємо, що вона стала можливою завдяки визволенню Червоною армією від угорсько-німецьких окупантів. Тому так велелюдно на Закарпатті вшановують воїнів-визволителів, бережуть пам'ять полеглих героїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151.p5">У дні ювілею завдячуємо також тисячам колишніх вчителів, лікарів, інженерів, представників інших мирних професій, які у перші повоєнні літа за покликом серця зі Сходу прибули в нашу область, допомагали тут творити нове соціалістичне буття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151.p6">Щиро співчуваю землякам за те, що після контрреволюційного перевороту 1991 року вони втратили досягнуте, знову опинилися в тисках капіталістичної жорстокої дійсності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151.p7">Справжні патріоти України обурюються діями нинішніх можновладців, які роз'єднують країну, що її так важко виборювали і будували радянські люди, яка нині перебуває в руїнах і конвульсіях. Сьогодні по Львову знову марширують чужі вояки. Це принижує нашу національну гордість, закликає до пильності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u151.p8">Напередодні дня буржуазної Конституції ми, комуністи, наголошуємо і вимагаємо: трудящим потрібні реальний суверенітет і незалежність країни, реальні права і свободи, гідні умови життя. А це можливо лише на соціалістичних засадах. Отож, хай історія і сьогодення додадуть вам, пригноблені і принижені співвітчизники, мудрості, віри і натхнення у боротьбі за реалізацію своїх насущних інтересів. З наступним святом вас, шановні краяне, брати і сестри по всій нашій країні. Закарпаття є і було її складовою невід'ємною частиною. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u152.p1">Володимир Пак, фракція "Наша Україна". Підготуватись Комару.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:37:59">13:37:59</time></note>
            <note type="speaker">ПАК В.П.</note>
            <u who="ПАК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u153.p1">Фракція "Наша Україна", блок Віктора Ющенка, Володимир Пак.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u153.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги, шановні телерадіослухачі, хочу привернути вашу увагу на ситуацію, в якій опинилися мешканці містечка Макарів номер один після ліквідації військового об'єкта, призначеного для зберігання високотехнологічної зброї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u153.p3">Засекречений і процвітаючий за радянських часів військовий об'єкт та містечко після 90-х років минулого століття перетворилися у своєрідну зону відчуження. Люди в містечку знаходяться на межі виживання і практично ізольовані від зовнішнього світу. Їх навіть реєструють не за місцем проживання, а за сто кілометрів у Києво-Святошинському районі Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u153.p4">Потужний промисловий комплекс, який дуже просто використати в мирних цілях, це - високо оснащені склади, бокси, цехи, транспортні зв'язки, навіть дитячий табір відпочинку, у мальовничому місці знаходиться, простоює і руйнується. А люди не мають роботу. Практично не діє соціальна інфраструктура, транспорт, накопичились цілий ряд, комплекс соціальних та побутових проблем, які перетворили мешканців містечка у своєрідних заручників непродуманої та безгосподарної політики чиновників. Зброю знищили, але це не означає, що потрібно знищувати коштовну інфраструктуру, надбану поколіннями і, врешті-решт, людські долі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u153.p5">Показово, що 50 квартир в містечку вільні, люди почали тікати з містечка, але ж не всім є куди податись. На сьогодні в містечку проживає три тисячі жителів, з яких близько 400 пенсіонерів та понад 500 дітей, більшість людей чорнобильці. Проте медичне обслуговування цивільного населення зовсім відсутнє. Містечко не тільки не має статусу адміністративно-територіальної одиниці, його навіть немає на карті, хоча проблема жителів від цього не зникла. Прикро чути від людей, що неодноразово народні обранці у своїх передвиборчих турах роздавали мешканцям містечкам обіцянки і потім, потрапивши в цей зал, щоб ми забували про містечко. На жаль, вони і зараз сидять у цьому затишному залі, а люди розчаровані і пригнічені в напіврозваленому містечку в глухому лісі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u153.p6">Будучи довіреною особою нашого Президента Віктора Ющенка, мені дуже важко було пояснити цим людям, що настане нова влада і краще буде ця робота проводитись. Але я теж помилився, скільки я давав свої депутатські запити в різні інстанції, Міністерство оборони і в місцеві органи самоврядування, відповіді я не маю на сьогоднішній день. Тому, я звертаюсь до Президента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u154.p1">Дякую. Микола Комар, фракція "Регіони України", Ващук передає слово Шершуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:41:21">13:41:21</time></note>
            <note type="speaker">КОМАР М.С.</note>
            <u who="КОМАР М.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155.p1">Фракція "Регіони України", Комар Микола.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155.p2">Шановні колеги, на даний час у Верховній Раді залишилось майже три десятки мертвих душ, депутатів сумісників, це один з фактів, що ганьбить нинішню владу. Адже, відразу після затвердження нового уряду, прем'єр-міністра Юлія Тимошенко пообіцяла, що вже наступного дня нові урядовці складуть депутатські мандати. Подібні обіцянки давав і Президент Ющенко. проте, як виявилося, слова вищих керівників держави, не завжди підтверджуються ділом. Час минає, а кількість сумісників скорочується вкрай повільно. Продовжують порушуватися статті Конституції, Закон про державну службу, Закон про корупцію. Неодноразові спроби Комітету з питань Регламенту не дають результату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155.p3">У цій ситуації Голова Верховної Ради зробив те, що і повинен був зробити: подав на сумісників до суду. Проте фракція "Регіони України" висловлює сумнів з приводу спроможності судової системи України у її нинішньому вигляді неупереджено ставитися до всіх, без винятку, порушників закону, що прикриваються депутатськими мандатами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155.p4">Уперте сидіння десятків прихильників нинішньої влади на двох стільцях можна пояснити тільки розумінням того, що нинішній уряд є урядом дуже тимчасовим. Невже, панове, ви аж так не вірите у свою спроможність як урядовців, що змушені страхувати своє майбутнє, чіпляючись за депутатський мандат і зневажаючи закон?! Чи в європейській помаранчевій Україні вся суворість закону застосовується тільки до опозиції?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155.p5">Фракція "Регіони України" звертається до членів парламенту-сумісників з пропозицією не уподібнюватися до представників старої влади, яку ви так ненавиділи. Кому, як не вам, показати приклад взірцевого ставлення до виконання законів, навіть тих, які вам не подобаються? Не підставляйте Президента і Прем'єра, здайте депутатські мандати і досягайте успіхів у виконавчій владі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155.p6">Фракція "Регіони України" заявляє, що присутність у стінах Верховної Ради десятків сумісників змушує народ остаточно розчаруватися у своїх вчорашніх авторитетах. Під тиском реального життя все більше громадян України відкидають брехню помаранчевих ідеологів і починають розуміти, що інтереси власної кишені чи кар'єри для колишніх кумирів майдану значно ближчі за повагу до закону і того народу, який вони зверхньо називають "своїм".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155.p7">Фракція "Регіони України" закликає громадян і всі здорові політичні сили не послаблювати суспільний тиск на сумісників. Тільки тоді вони будуть змушені почути нас і скласти депутатські повноваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u155.p8">Фракція звертається також до Президента і глави уряду з вимогою втрутитися в ситуацію і покласти край порушенню закону. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u156.p1">Дякую. Микола Шершун, фракція Народної партії. За ним 2 хвилини Поживанов віддав, підготуватися Жишко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:44:23">13:44:23</time></note>
            <note type="speaker">ШЕРШУН М.Х.</note>
            <u who="ШЕРШУН М.Х." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u157.p1">Микола Шершун, Народна партія Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u157.p2">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! Шановні наші радіослухачі! Напередодні молодіжного святкового дня я хочу підняти одну важливу проблему. Вона пов'язана, в першу чергу, з безвідповідальністю окремих чиновників Кабінету Міністрів. Справа в тім, що кожного року розпорядженням уряду виділяються кошти на оздоровлення соціально незахищених дітей, по простому дітей-сиріт, напівсиріт, сиріт при живих батьках, одним словом вихованців інтернатів. Ось і цього року у Державному бюджеті на це було закладено біля 10 мільйонів гривень. Закладено давненько, коли приймався бюджет. Але чомусь до останнього часу жоден причетний чиновник в регіоні не міг дізнатися ні про суму, яку виділено для області, ні про терміни їх надходження. Схоже, що фінансування оздоровлення зберігається посадовцями в Києві як державна таємниця. А в цей час на місцях змушені оздоровлювати інтернати ці за рахунок бідних місцевих бюджетів. Наприклад, на Рівненщині таких дітей оздоровлює один окремий заклад вже 2 зміни по 190 діток там оздоровились. Літо у розпалі, а відповідного розпорядження про розподіл цих коштів на місця надійшло тільки кілька днів тому, а грошей звичайно ще й досі немає. І перед місцевою владою стоїть дилема - повертати дітей назад в інтернати чи все-таки продовжити оздоровлення, бо кошти із столиці надійдуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u157.p3">Я розумію, що коштів не вистачає. Але, шановні, якщо проголосили шлях "Назустріч людям", то ним потрібно йти до кінця і вибудовувати пріоритети. Є позиції, по яким кошти потрібні вже сьогодні, а не завтра. І оздоровлення обділених долею і людьми дітей з інтернатів якраз і є такою першочерговою справою.Тому я прошу пришвидшити процес надходження коштів для оздоровлення дітей з інтернатних установ на місця і зробити процес розподілу цих коштів прозорим і доступним для регіонів. Інакше планувати оздоровчу роботу на місцях просто неможливо. В результаті страждають діти, молодь, свято якої в Україні буде відзначатися у неділю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u157.p4">Користуючись нагодою, хочу від імені фракції Народної партії привітати зі святом всіх молодих людей нашої держави. Щиро привітати випускників 2005 року із завершенням навчання, від всього серця побажати їм вдалого старту у самостійне життя, успіхів у здійснення задумів і мрій, а вчителям - життєвих сил і натхнення на нові щедрі засіви та ужинки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u158.p1">Від Поживанова залишилося 2 хвилини, Жижко Сергій. Підготуватися Володимиру Зайцю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:47:30">13:47:30</time></note>
            <note type="speaker">ЖИЖКО С.А.</note>
            <u who="ЖИЖКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u159.p1">Сергій Жижко, фракція "Нашої України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u159.p2">Шановні депутати! Шановні радіослухачі! 22 червня 1941 року розпочався найбільш драматичний і найбільш кривавий період Другої світової війни. Збройне протистояння між тоталітарними імперіями - нацистською Німеччиною та комуністичною Росією. Основним театром воєнних дій цієї війни була територія України, тому жоден з народів не зазнав таких втрат у Другій світовій війні, як українських народ. За сучасними оцінками внаслідок війни Україна втратила понад 10 мільйонів свого населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u159.p3">Передрікаючи неминучість цієї війни, українські патріоти сподівалися, що її наслідком може стати створення передумов до незалежнення нашої держави. Яскравою сторінкою в історії української нації стали, зокрема, проголошення Акту відношення української державності та створення українського державного управління на чолі з Ярославом Стецьком 30 червня 1941 року у Львові. Актом 30 червня переслідував декілька завдань, насамперед, він демонстрував перед всім світом волю до створення власної держави, а також тогочасні події пов'язував з визвольною добою 1917-1921 років. Побічно він примушував німецьких окупантів виявити своє справжнє ставлення до української державності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u159.p4">Слід нагадати, що нацисти не забарилися з відповіддю. Впродовж кількох днів провідні діячі ОУН, члени державного управління, у тому числі Степан Бандера і Ярослав Стецько були заарештовані і відправлені у концтабори, де пробули до 1944 року. Також було заарештовано тисячі українських патріотів, які на території Галичини і Волині, і членів похідних груп на Подніпров'ї. Фактично був закатований в гестапівських застінках міста Львова Іван Климів, легенда тодішньої львівської.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u159.p5">Акт 30 червня був свідомим актом саможертви. Так само свідомим актом пожертви стала героїчна боротьба Української повстанської армії, що передала естафету боротьби за незалежність наступним поколінням українців. То ж пам'ятаємо і шануймо ці події 30 червня 1941 року. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u160.p1">Володимир Заєць. Підготуватися Ігорю Шурмі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:49:42">13:49:42</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ В.В.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161.p1">Заява депутатської фракції Соціал-демократичної партії України об'єднаної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161.p2">Як відомо, 16 червня 2005 року вищі посадовці держави підписали меморандум про гарантії прав власності і забезпеченні законності при їх реалізації. Наша фракція в цілому вітає наміри влади врегулювати проблеми, які безперечно завдають великої шкоди економіці України, серйозно погіршують інвестиційний клімат. Проте фракція наголошує. Зазначені проблеми є якраз за результатом діяльності нинішньої влади, безпосередньо уряду та Президента України результатом реалізації майданних популістських лозунгів, які щедро виголошувалися під час проведення президентської виборчої кампанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161.p3">Як показала практика, сліпе, нічим не обгрунтоване прагнення за будь-яку ціну втілити в життя революційну ідею реприватизації - згубне для України. Підписання ж меморандуму фракція розцінює як доданий факт, що влада, нарешті, усвідомила хибність власного курсу на приватизацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161.p4">А тому підписаний меморандум - це, перше, спроба разом і з проведенням Всесвітнього економічного форуму в Києві зупинити потік критики політичної та економічної ситуації в Україні закордонними експертами та політиками, колишніми прихильниками помаранчевої революції. Друге. Це спроба перекласти відповідальність за ситуацію в державі на Верховну Раду України. Третє. Це спроба сигналу зовнішньому світу з метою зняти проблему згортання інвестиційних проектів в Україні, але ж ні як сигнал інвестору внутрішньому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161.p5">Останнім запропоновано мудрі урядові рішення, які суперечать Конституції України, 41-ша стаття якої прямо стверджує, що примусове відчуження об'єктів права власності може бути застосована лише на підставі та у порядку, встановленому законом та за умови попереднього і повного відшкодування їх вартості. Примусове відчуження допускається лише в умовах воєнного та надзвичайного стану. Коментарі, як кажуть, зайві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161.p6">Тому ми переконані, що по суті меморандум - це добросовісно переписані діючі норми Конституції України та чинне законодавство. А отже шляхи врегулювання проблеми давно відомі і мають силу закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161.p7">Хоча зауважимо, що для досягнення політичної стабільності, мабуть можна і потрібно підписувати такого роду документи, а від так пропонуємо владі піти ще на один крок і підписати по аналогії ще один меморандум, який би гарантував конституційні права та свободи громадян, політичні, трудові і, як наслідок, соціальні, відмовитись від політичних переслідувань опонентів, їх цькування та дискредитації. Тим більше, що актуальність подібних політичних домовленості в котре доводиться останніми подіями. Чого тільки варті заяви нових владних вельмож про наприклад, бажання вичистити кадрове сміття з Києва. Зрозуміло, що. цими словами обов'язково почнуться конкретні справи з масовими звільненнями. Мабуть, попередні досягнення влади, щодо звільнення з роботи 18 000 людей комусь видалися незначними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u161.p8">Фракція СДПУ (о) звертається безпосередньо до Президента України, станьте, нарешті, гарантом Конституції, захистіть конституційні права та свободи своїх громадян, здійсніть реальні кроки на зустріч людям. Зрештою це ваш безпосередній обов'язок і виконувати ви його поклялися на Біблії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u162.p1">Ігор Шурма, Фракція соціал-демократів, підготуватися Зубову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:52:47">13:52:47</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u163.p1">Ігор Шурма. Фракція соціал-демократичної партії України (об'єднаної). Якщо до 22 червня цього троку можна було казати про політичні репресії за суттю, але ж не за формою. То з цієї середи такі репресії з'явилися вже у неприхованому вигляді. Ідеться про висунення обвинувачень у так званій справі про сепаратизм Голові Луганської облради - Тихонову і колишньому Харківському губернатору - Кушнарьовим. До речі. далеко не членів СДПУ (о). Замовний характер цієї справи очевидний. Тільки-но Президент сказав, що невдоволений ходом розслідування справи про сепаратизм, як змінюється слідчій у цій справі, а свідки стають обвинуваченими. Давайте нагадаємо: за яких обставин відбувався з'їзд у Северодонецьку. Це було 28 листопада. А до цього, 23 листопада Ющенко нелегітимно проголосив себе Президентом і звернувся до Парламентів і народів світу із закликом підтримати його, як Президента. А вже 24 листопада Львівська і 26 листопада Волинська і Тернопільська обласні ради усунули від влади державні адміністрації і перебрали на себе виконавчу владу в регіонах. Ознаки антиконституційності цих актів очевидні, але правову оцінку ним правоохоронні органи так і не дали. Бо виявилося, що це були акти на підтримку майбутніх переможців. А з'їзд в Севєродонецьку - це просто відповідь і це спроба схаменути тих, хто вже омріював тоді Галицьку асамблею тоді, у 90-х роках. Але чомусь ніхто не піднімав питання кримінальної відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u163.p2">Давайте глянемо на це з іншого боку. Я, особисто, не прихильник федеративного устрою України і розумію занепокоєння людей єдністю і територіальною цілісністю держави. Але неможна спекулювати на цьому занепокоєнні. Єдність України, не обов'язково означає раз і назавжди однакову форму адміністративного устрою і міркування про доцільні зміни цього устрою, не можуть бути злочином. Тому, від обвинувачень за сепаратизм, "тхне" духом сталінізму, а не практикою демократичної Європи, про яку так любить говорити сьогоднішня влада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u163.p3">Так, в конституціях європейських країн, звичайно, є положення про територіальну цілісність держав. Але це не є перешкодою легального існування політичних партій що довимагаються автономій окремих регіонів, створення самостійних держав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u163.p4">Як приклад, таких, відверто сепаратиських партій, можу назвати шотландську та валійьску національні партій у Великій Британії, Північну Лігу в Італії, партію Бакських націоналістів Іспаніїї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u163.p5">Європейська демократична влада жодним чином не робить їм протидії, поки вони не домагаються своїх цілей мирно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u163.p6">І не треба вважати, що відверті політичні репресії в Україні, залишаються поза увагою Європи. Бо далеко не всі там так зачаровані "моркв'яним" путчем. Вже був дзвоник зі Страсбурга по обвинуваченню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u163.p7">Тому, соціал-демократи закликають владу: схаменіться і не ганьбіть Україну перед світом!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u164.p1">Валентин Зубов, Михайло Ратушний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:56:01">13:56:01</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБОВ В.С.</note>
            <u who="ЗУБОВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u165.p1">Уважаемые народные депутаты, уважаемые радиослушатели. Я не отношу себя к украинским националистам, но, тем не менее, работая в зале, наблюдая за теми законопроектами, которые мы обсуждаем и наблюдая за характером обсуждения законопроектов, удивляюсь тому, как мы небрежно относимся к настоящему и будущему нашей страны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u165.p2">Мне неоднократно приходилось говорить о том, что все мы живем в удивительно прекрасной стране, в стране климатические природные условия которой не имеют аналогов в мире. И, казалось бы, если думать о будущем нашей страны, о будущем наших детей, то нам необходимо переосмысление стратегии развития экономики Украины. И что используя наши национальные особенности, прекрасную природу, чудесные климатические условия, нам нужно ставку делать на развитие отечественного и международного туризма - вида экономической деятельности, который во всем мире занимает второе место по эффективности бизнеса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u165.p3">Вместо этого мы сегодня полдня обсуждали проблемы металлургического комплекса, и при этом никто не сказал о том, что девять крупнейших металлургических комбинатов в Украине давным-давно не нужны. А мы их подпитываем. Владельцы этих комбинатов получают сверхприбыли, оставляя нашему народу отравленную воду, отравленный воздух и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u165.p4">Конкретный пример - Мариуполь, и сегодня о нем говорили. Чудесный город, расположен на уникальном, на берегу уникального по своим качествам Азовского моря, где можно было бы в год оздоравливать сотни тысяч взрослых и детей, развивать туристическую инфраструктуру и получать от этого вида деятельности в 10 раз больше тех налогов, которые дают два крупнейших металлургических комбината. А мы посадили металлургические комбинаты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u165.p5">Второй пример - Черкассы. Просто уникальный шевченковский край по природно-климатическим условиям. И надо же, кому-то пришло в голову посадить на берегу Днепра крупнейший химический комбинат. А это означает перечеркнуть полностью перспективу развития туризма. И так таких примеров можно приводить очень много, говоря о Западной Украине и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u165.p6">Поэтому сегодня, я еще раз подчеркиваю, необходимо действительно переосмысление на качественно новом уровне стратегии развития нашей экономики. И туризм, особенно международный туризм, это - то, что может дать Украине уже завтра позволить не только расширить сферу туристических услуг, но поднять и сельское хозяйство, а значит и перерабатывающую промышленность и тем самым позволить решить очень много серьезных проблем, в том числе и по развитию наукоемких технологий. Я думаю, что.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u166.p1">Михайло Ратушний, за ним, замість Новака, Пузаков. Манчуленко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T13:59:24">13:59:24</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u167.p1">Георгій Манчуленко, 203 виборчий округ, Чернівецька область. Фракція Української Народної Партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u167.p2">Заява фракції Української Народної Партії щодо недопущення погіршення рівня життя та соціальних гарантій громадян України. Фракція Української Народної Партії звертає увагу уряду та місцевих органів влади на неприпустимість зниження рівня життя та соціальних гарантій громадян України. Не применшуючи позитивних кроків, здійснених органами влади на виконання програми Президента України, а саме підвищення пенсій, зарплат, допомоги соціально незахищеним верствам населення, звертаємо увагу на загрозливі тенденції щодо погіршення рівня життя наших співвітчизників, які можуть перекреслити всі позитивні зрушення. Ми відповідально заявляємо, що дії деяких керівників, наслідками яких є погіршення і так низького рівня життя народу, підривають довіру громадян до Президента, дестабілізують соціально-політичну ситуацію в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u167.p3">Фракція Української Народної Партії висловлює рішучий протест проти різкого підвищення цін на проїзд у громадському транспорті в Києві, що може спровокувати підвищення цін в інших регіонах України. Ми вважаємо такі дії не тільки не обгрунтованими, але й не припустимими. Всі аргументи, якими старі чиновники нової влади намагаються пояснити свої дії, не витримують ніякої критики. Розуміючи проблеми автоперевізників і підтримуючи їхні справедливі вимоги щодо необхідності компенсації зростаючих експлуатаційних витрат, фракція Української Народної Партії змушена нагадати, що означені проблеми мали місце і потребували вирішення ще задовго до завершення президентських виборів. Однак деякі керівники, які після виборів раптом стали помаранчовими, раніше з метою забезпечення перемоги кандидата від тодішньої влади, штучно стримували зростання цін, нині прагнуть перекласти тягар від своєї сумнівної діяльності на плечі простих громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u167.p4">Ми вважаємо, що одноразове підвищення цін на товари чи послуги для населення, не може перевищувати десяти відсотків від існуючої ціни, ніякі аргументи не можуть оправдовувати дії, які ведуть до погіршення рівня життя більшості громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u167.p5">Фракція Української народної партії вважає, що будь-яке підвищення цін на товари і послуги для населення може бути здійснене лише після попереднього належного забезпечення компенсацій і втрат. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u168.p1">Будь ласка, Володимир Пузаков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-24T14:01:58">14:01:58</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u169.p1">Володимир Пузаков, фракція Комуністичної партії України, Кіровоградщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u169.p2">Система влади не змінилася, та й режим не змінився, а от соціалістів, усіх поголовно, підкосила епідемія прогинання. Як же вони низько прогнулися, щоб підповзти до майдану та стати на помості! Недавно пан Бокий аж захлинався, викриваючи кучмівське правління, демонстрував опозиційність - і раптом антикомунізм слухняно демонструє. Невже бути з народом - це настільки некомфортно, що можна і про людську гідність забути історію свого народу, те прекрасне, в якого жили, здобули безкоштовну вищу освіту, отримавши путівку в життя?! А були ж ви, пане Бокий, комуністом і партійний квиток члена КПРС ще тримаєте про всякий випадок. А чи не належали ви часом до партії сталінського ГУЛАГу, про яку так часто говорите?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u169.p3">Я з цієї трибуни заявляю, що сьогоднішні комуністи ніякого відношення до сталінських ГУЛАГів не мають і несуть ніякої відповідальності за ті роки. А от ваша влада, капіталістів-соціалістів, забула про свій народ, про клятву, яку давали на майдані. А може, то була фонограма? Мабуть, саме так, бо про це говорять листи, які надходять на мою адресу. Я отримав листа від працівників Маловиськівського спиртового заводу, де люди виявляють гнів і обурення на дії голови райдержадміністрації Небоги - ярого соціаліста, який не тільки допустив службову недбалість, але і дав добро на злодіяння керівництва заводу, внаслідок чого 500 робітників заводу всім місяців без зарплати, без роботи. Завод розпилюють і здають на металобрухт. Йде масовий розпродаж. І що, цього не бачить адміністрація? Бачить, але мовчить, бо ж, мабуть, з цього є вигода.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u169.p4">Трудовий колектив неодноразово звертався до прокурора району та голови райадміністрації, але реакції ніякої, хоча вони знають добре, що спиртзавод давав 70 відсотків до районного бюджету. Невже навіть ця цифра не примусить їх вжити негайних заходів? Оце так нова прозора влада , яку очолює соціаліст Небога і якому люди ні по чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u169.p5">Взагалі один із самих економічно сильних районів області знищено, розкрадено, як говорять, до основанія і Небоги як правонаступнику Шульги треба було б притягнути до відповідальності злочинців, які знищили господарство району і разом з народом взятися відновлювати економіку і покращувати життя односельців, а не бути спостерігачем. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u170.p1">Дякую. Виступи завершені. Я прошу Секретаріат підготувати там, де були звернення, депутатські звернення. Як звернення направимо до відповідних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u170.p2">Будь ласка, оголошення прослухайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u170.p3">Відповідно до статті 13 Закону України про статус народного депутата України та статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України інформую про входження народного депутата України Каменяша Олександра Михайловича до складу фракції Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u170.p4">25 та 29 червня і 1 липня народні депутати працюють в комітетах, фракціях і групах. 29 червня о 15 годині відбудуться парламентські слухання "Свобода совісті й ідентифікація особи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-24-m0.u170.p5">Чергове пленарне засідання Верховної Ради розпочнеться о 10 годині 5 липня. На цьому ранкове засідання Верховної Ради оголошую закритим.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
