<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1999.html</idno>
               <date when="2005-12-13">2005-12-13</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2005-12-13">2005-12-13</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 13 грудня 2005</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК ВОСЬМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">13 грудня 2005 року, 16.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u1.p1">Шановні колеги, прошу підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему „Рада”. Реєструємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u1.p2">В залі зареєстровано 411 карток народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u1.p3">Вечірнє засідання Верховної Ради оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u1.p4">Продовжуємо розгляд питань порядку денного. Переходимо до розгляду другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u1.p5">Слухається проект закону про внесення змін до Закону України „Про загальні засади подальшої експлуатації зняття з експлуатації Чорнобильської АЕС та перетворення зруйнованого четвертого енергоблоку цієї АЕС на екологічно безпечну систему” <note>(щодо збереження податкових пільг)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u1.p6">Будь ласка, Ширко Юрій Володимирович два-три слова, і будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШИРКО Ю.В.</note>
            <u who="ШИРКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p1">Юрій Ширко, Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p3">Комітет подає на розгляд у другому читанні проект закону України про внесення змін та доповнень до Закону України „Про загальні засади подальшої експлуатації і зняття з експлуатації Чорнобильської Атомної електростанції та перетворення зруйнованого четвертого блоку цієї АЕС на екологічно безпечну систему”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p4">Законопроект покликаний усунути проблему щодо утримання об’єктів соціальної інфраструктури та працевлаштування у місті Славутич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p5">Утримання об’єктів соціальної інфраструктури Славутича до 1 квітня 2001 року забезпечувалося за рахунок коштів від прибутку діючої на той час Чорнобильської атомної електростанції. Після закриття чорнобильської АЕС всі ці об’єкти були передані до комунальної власності міста і їх утримання забезпечується за рахунок коштів міського бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p6">З метою утримання рівня соціального забезпечення жителів міста Славутича та їх працевлаштування був прийнятий Закон України "Про загальні засади подальшої експлуатації, зняття з експлуатаціїЧАЕС та перетворення зруйнованого четвертого енергоблока АЕС на екологічно безпечну систему". Цим законом України передбачено щорічна державна допомога міському бюджету на утримання соціальної інфраструктури у необхідному обсязі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p7">Субвенція з Державного бюджету виділяється на рівні трьох мільйонів гривень, але щороку здійснюється вилучення коштів з міського бюджету до державного в обсягах від шести до семи мільйонів гривень. Це призводить до утворення дефіциту міського бюджету. У 2005 році цей дефіцит становить понад п’ять мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p8">Важко вирішується питання і працевлаштування жителів міста. Фахівці своєї справи змушені емігрувати у пошуках роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p9">Зазначений законопроект якраз і направлений на продовження забезпечення сприятливих умов для створення робочих міст у Славутичі шляхом створення привабливих умов для інвестування економіки міста. Прийняття цього законопроекту дозволить найближчим часом зберегти і створити нових понад 720 робочих місць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p10">У доопрацьованому законопроекті номер 6268 враховані всі пропозиції від народних депутатів, що відображено у порівняльній таблиці. Головне юридичне управління висловило деякі зауваження до зазначеного законопроекту. На думку комітету, ці зауваження значною мірою враховані в поданій редакції на ваш розгляд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p11">Змінена назва законопроекту, внесені зміни і доповнення до базових економічних законів, текст опрацьовано в Редакційному відділі Апарату Верховної Ради. Комітет пропонує Верховної Ради України прийняти цей проект закону України у другому читанні і в цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u2.p12">Сьогодні ми відзначаємо п’яту річницю закриття Чорнобильської атомної станції. Менше року залишилося до відзначення 20 роковин страшної Чорнобильської катастрофи, яка забрала життя майже багатьох тисяч наших співгромадян і покалічила сотні доль.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u3.p1">Дякую. Зараз ми будемо голосувати. Але є тут проект постанови про неприйнятність. Слабенко, будь ласка, три хвилини аргументуйте, і будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЛАБЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЛАБЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4.p1">Сергій Слабенко, фракція „Наша Україна”, виборчий округ №19.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4.p2">Законопроект, який ми розглядаємо, є дві ключові позиції. Перша, це щорічно в проектах закону „Про Державний бюджет” передбачати кошти на фінансування заходів на ліквідацію негативних соціальних наслідків у місті Славутич, пов’язаних з закриттям Чорнобильської АЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4.p3">Я вважаю, що це абсолютно правильна позиція, її необхідно було б підтримувати і шукати чіткі джерела фінансування із Державного бюджету. Але є інша, друга позиція. Позиція закладена в пунктах першому, підпункту першому, у пунктах другому, третьому та четвертого законопроекту, яка передбачає звільнення від оподаткування операцій із ввезенням, пересиланням на митну територію товарів, устаткування, які ніби-то будуть використовуватися для розвитку виробництва у місті Славутич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4.p4">Насправді, на мій погляд, підприємства Славутича особливо з цього нічого не отримають, бо не для них закладені ці норми. По великому рахунку ми одержуємо таку ж саму зону пріоритетного розвитку або зону вільної торгівлі, як завгодно це можна назвати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4.p5">Давайте звернемо увагу. По-перше, ми звільняємо від податку на додану вартість всі підприємства, які доведуть, що вони це роблять, ввозять ці товари для виробництва там відповідної продукції. При цьому розповсюдження цієї пільги буде і на ті підприємства, які тільки будуть створені, скажемо так, на папері і виникнуть на потязі терміну часу, на який даються ці пільги, а саме до 2010 року. Запропоновані зміни стосуються і звільнення від сплати мита. Таку, там, дійсно, трошки інший механізм закладений, що треба було би зареєструватися у відповідному місці, погодити свої дії з органом місцевого самоврядування, погодити з Кабінетом Міністрів відповідні квоти на товари і продукцію, які будуть ввозити. Але в свою чергу, це знову ж таки ми можемо говорити, що ми цим законопроектом створюємо нову зону пріоритетного розвитку чи як завгодно це назвіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4.p6">Запропоновані зміни, на мій погляд, прямо суперечать закону „Про внесення змін до Закону України „Про Державний бюджет на 2005 рік” та деяких інших законодавчих актів, якими запроваджені мораторій, п’ятирічний мораторій на надання нових пільг і розширення існуючих пільг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4.p7">Тому я пропоную виключити відповідні пункти, були без цього проекту. законопроекту. Але так як він уже пройшов друге читання, я вношу свою постанову про відхилення цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u4.p8">Виходячи з того, що на сьогоднішній день, якщо ми говоримо, що державний бюджет повинен контролюватися, скільки ж грошей надходять і скільки грошей потім використовуються на підтримку всього місця, то це один шлях вирішення питання, а якщо ми будемо надавати пільги, які будуть користуватися підприємства, самих їх не облікуємо не в державному бюджеті на відповідний рік, не будемо знати, які реальні підприємства, відпрацювавши 10 років потім спокійно з обладнанням перейдуть з одного місця в інше місце, будуть проводити там свої активні бізнесові операції. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p2">Шановні колеги, будемо визначатися. Першою відповідно до Регламенту я ставлю на голосування проект постанови народного депутата Сергія Слабенка про неприйнятність. Давайте проголосуємо закон, потім будуть мотиви. Про неприйнятність закону про внесення змін до Закону України „Про загальні засади подальшої експлуатації, зняття з експлуатації Чорнобильської АЕС та перетворення зруйнованого четвертого енергоблоку цієї АЕС на екологічно безпечну систему” <note>(щодо збереження податкових пільг)</note>. Прошу визначатись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p3">За – 24.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p4">Постанова не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p5">Доповідали від комітету профільного. Всі пропозиції доповів Юрій Ширко враховані, ми маємо підстави голосувати про прийняття в другому читанні і в цілому як закону про внесення змін до Закону України „Про загальні засади подальшої експлуатації і зняття з експлуатації Чорнобильської АЕС та перетворення зруйнованого четвертого енергоблоку цієї АЕС на екологічно безпечну систему” <note>(реєстраційний номер – 6268)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p6">За – 232.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p7">Закон прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p8">Так, з мотивів, будь ласка, запишіться, три хвилини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u5.p9">Ярослав Сухий, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u6.p1">Ярослав Сухий, Запоріжжя, „Регіони України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u6.p2">Шановні колеги, шановні радіослухачі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u6.p3">Не перший раз в цьому сесійному залі ми бачимо демонстрацію так званого бюджетного чистоплюйства. Нібито піклуючись про норми Бюджетного кодексу та про якісь вищі політичні цілі, фактично, мова йде про зрив соціальних програм, важливих соціальних програм. То я хочу всім нагадати, якби той Захід, якби ті держави, які виступили гарантом закриття Чорнобильської атомної електростанції та дали хоч копійчину грошей, „стали бы мы вот это изгаляться с этим законопроектом», який, принаймні, на сьогоднішній день дає можливість виживати цій зоні закритій, дає можливість компенсувати ті втрати, які ми не до отримали, тому що цей блок не виробляє електроенергію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u6.p4">Я просив би всіх народних депутатів України пам’ятати про завтрашній день і пам’ятати про те, що там живуть і страждають жорстоко люди, але ви думаєте різного роду політичні інсинуації. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u7.p1">Андрій Полііт.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОЛІІТ А.А.</note>
            <u who="ПОЛІІТ А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u8.p1">Андрій Полііт, фракція Компартії, прошу передати слово Соломатіну Юрію Петровичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u9.p1">Будь ласка, мікрофон Соломатіну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u10.p1">Юрій Соломатін, фракція Комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u10.p2">Шановні колеги, ми підтримуємо зазначений законопроект і можна було би на цьому поставити крапку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u10.p3">Але, шановний Адаме Івановичу, я змушений ще раз звернутися до вас як до головуючого на сесійному засіданні Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u10.p4">В першій половині дня відбувся напад і побиття народних депутатів України на будівельному майданчику в Києві за адресою Шамрило, 2б, „Дитяча залізниця”. Я про це детально викладав. Головуючий надав доручення Секретаріату негайно повідомити Міністерство внутрішніх справ, цього орлів, цього Луценка, Генеральну прокуратуру негайно спрямувати туди відповідну бригаду, розібратися в тому, що там відбувається. А відбувається те, що було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u10.p5">Бандформування під назвою „Антитерор-Альфа” виконує якісь незрозумілі функції. Адаме Івановичу, я прошу негайно надати доручення здійснити таку акцію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u11.p1">Надамо такі функції, але поки що ми не керуємо ні Генеральною прокуратурою, ні Міністерством внутрішніх справ. Зараз розберемося. Будь ласка, Василь Надрага.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u12.p1">Василий Надрага, Народный блок Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u12.p2">Уважаемые коллеги! Я хотел бы вам сказать, что мы как фракция Нароного блока Литвина поддерживали данный законопроект. Почему? Потому что, напоминаю, он предлагает на период до першого января 2010 года пристановить забирание из местного бюджета Славутича, города Славутича денег в Государственный бюджет. Почему? Потому что традиционно, корда создавали Славутич после Чернобыльской катастрофы, туда заводили нормальне ресурсы для того, чтобы построить весь соцкультбыт для того, чтобы там люди могли жить нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u12.p3">К більшому сожалению, абсолютно прав был тут один из выступающих, сказавший, что сегодня под разговоры о выравнивании политки по формированию бюджетов, мы по факту, это очень важное и очень нужное дело, как поддержка города Славутича, похоронили, и сегодня там влачат жалкое существование коммунальные службы. В условиях, что это особо актуально, поэтому мы и голосовали „за”. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u13.p1">Так, обмінялися, йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u13.p2">Слухається проект Закону про внесення змін до Закону України „Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи” <note>(щодо соціальних гарантій)</note>. Тут у нас є ціла низка законопроектів – 6530, 7121, 7021-1, два і три. Розгляд питання за скороченою процедурою. Тому я запрошую до слова народного депутата Руденка Геннадія. Хто? Будь ласка, Ширко. Підготуватись Челнокову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШИРКО Ю.В.</note>
            <u who="ШИРКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u14.p1">Юрій Ширко, Українська Народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u14.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати! Законопроектом номер 6530 пропонується поліпшити пенсійне забезпечення, встановити мінімальні розміри пенсій для інвалідів, які брали участь в ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи та евакуйованим із 10-кілометрової зони відчуження, щодо яких встановлено причини і зв`язок інвалідності з чорнобильської катастрофи, визначивши їх на рівні відповідного відсотка прожиткового мінімуму, встановленого для осіб, які втратили працездатність. Законодавчо впорядкувати питання надання пільг з оплати житлово-комунальних послуг, розділити по видах: за користування житлом, за користування комунальними послугами і за користування телефоном. Наблизити до закону про статус ветеранів війни та гарантії їх соціального захисту та Сімейного кодексу визначення переліку осіб, які відносяться до членів сімей громадян постраждалих внаслідок Чорнобильської катастрофи. Привести у відповідність до чинного законодавства назви органів виконавчої влади та уточнити їх компетенції. Уточнити зарахування часу роботи з ліквідації наслідків аварії на Чорнобильській АЕС в зоні відчуження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u14.p3">Ми отримали позитивні висновки Комітету Верховної Ради України з питань науки і освіти. Міністерство праці та соціальної політики України та Міністерство з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи в цілому законопроект підтримали, висловивши зауваження та пропозиції. Законопроект 7121, 7121-1, 7121-2 внесені народними депутатами України Челноковим, Гінзбург, Гошовським мають на меті підвищення рівня пенсійного забезпечення постраждалих внаслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u14.p4">Комітет з питань екологічної політики, природокористування та ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи розглянув законопроекти і прийняв рішення щодо доцільності прийняття за основу проекту закону реєстраційний номер 6530 з подальшим врахуванням в ньому окремих положень проектів законів, внесених народними депутатами Челноковим <note>(7121)</note>, Гінзбург <note>(7121-1)</note>, Гошовським <note>(7121-2)</note>. Комітет рекомендує законопроект щодо відновлення пільг реєстраційний номер 7121-2, внесений народними депутатами України Матвієнковим та Бойком відхилити. Три. Я перепрошу, три. Відхилити. Аналогічне рішення і комітету у справах пенсіонерів і ветеранів та інвалідів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u14.p5">Пільги з оподаткування відповідно до положень Закону України „Про систему оподаткування” встановлюється виключно законами України з питань оподаткування і можуть встановлюватися лише внесенням змін до цих законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u14.p6">Запровадження змін до статті 48 закону в запропонованій редакції неможливе, тому що розмір мінімальної заробітної плати не визначається Законом України „Про Державний бюджет України” на наступний рік.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u15.p1">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШИРКО Ю.В.</note>
            <u who="ШИРКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u16.p1">Вносити зміни до статті 57 недоцільно, оскільки в чинній редакції чітко встановлений механізм визначення середньомісячного фактичного заробітку для обчислення пенсії. Запропоновані зміни до статті 70 регулюються Законом України „Про об’єднання громадян.”</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u16.p2">Прошу підтримати пропозицію комітету. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u17.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u17.p2">Законопроект за номером 7121, Челноков Сергій. Підготуватися Ользі Гінзбург.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕЛНОКОВ С.Д.</note>
            <u who="ЧЕЛНОКОВ С.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u18.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги! В последнее время мы с вами неоднократно обращались к вопросам пенсионного обеспечения различных категорий наших граждан, в частности это касается трудовой пенсии по возрасту и пенсии военнослужащим пенсионерам, также пенсии ветеранам и инвалидам Великой Отечественной войны. И только вопросы пенсионного обеспечения граждан, которые пострадали в результате аварии на Чернобыльской атомной электростанции, оставались вне нашего внимания. В результате размер пенсии этой категории наших граждан оказался самым меньшим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u18.p2">Данный законопроект, который я сейчас презентую, предполагает урегулировать вопросы пенсионного обеспечения граждан, которые пострадали в результате аварии на Чернобыльской АЭС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u18.p3">Данным законопроектом в частности предусматривается привести порядок начисления пенсий в соответствии с действующим Законом «Про загальнообов’язкове державне пенсійне страхування”. Кроме этого, предполагается при определении размера пенсии ликвидаторам-чернобыльцам, ставших инвалидами, учитывать не только размер заработной платы, но и коэффициент потери нетрудоспособности. Данный законопроект упорядочивает вопросы назначения пенсий ликвидаторам из числа военнослужащих срочной службы, которые стали инвалидами. И, что, на мой взгляд, очень существенно, ликвидирует возможность регулирования положений пенсионного обеспечения граждан, которые пострадали в результате аварии на Чернобыльской АЭС постановлениями Кабинета Министров. Данный законопроект разработан при непосредственном участии чернобыльских организаций и поддерживается ими. Учитывая то, что его реализация потребует дополнительных затрат и расходов из государственного бюджета, в соответствии с 27-ой статьей Бюджетного кодекса, введение его в действие должно быть осуществлено с 1 января 2007 года. Я попрошу поддержать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u19.p1">Дякую. Законопроект 7121-1, Ольга Петрівна Гінзбург, будь ласка. Володимир Гошовський підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u20.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u20.p2">161-й округ, фракція комуністів, Ольга Гінзбург.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u20.p3">Я хотіла б просити вас підтримати поправки до Закону про внесення, про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи. І перед тим, як назвати, що я б хотіла в цьому Законі змінити, я хотіла б звернути увагу Уряду, який знаходиться сьогодні тут, що підхід до вирішення проблем такої категорії, як чорнобильська, там інваліди, чи інші незахищені слої нашого населення потрібно конкретно, не просто взагалі написав, а потім виловлюєш ці помилки. Якщо виловив – добре, пройдуть вони через Верховну Раду. Якщо не виловив - люди страждають уже декілька років і на цьому втрачають свої зароблені копійки. Я просто хочу на це звернути увагу. До всякого питання треба підходити скрупульозно, особливо там, де люди чекають від нас цієї допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u20.p4">І конкретніше, Закон про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок чорнобильської катастрофи має таку схему. Ви подивіться, стаття 57, пільги по обчисленню середньомісячного заробітку: обчислення середньомісячного заробітку проводиться відповідно до Закону про пенсійне забезпечення. При цьому, за бажанням того, хто звернувся за пенсією середньомісячний фактичний заробіток для обчислення пенсії може братися за будь-які 12 місяців підряд роботи на територіях радіоактивного забруднення. А от слухайте уважно: у випадках, коли особа, яка звернулася за пенсією працювала на територіях радіоактивного забруднення менше 12 місяців, то середньомісячний заробіток визначається шляхом поділу загальної суми заробітку на календарні місяці, а у випадках, коли особа пропрацювала на вказаних територіях менше місяця, пенсія може обчислюватися із заробітку за цей календарний місяць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u20.p5">І ось коли виходить, що людина працювала не з першого по 30-те, не з першого по 20-те, а, наприклад з 2-го по 28-ме або з 3-го по 16-те, то це не враховується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u20.p6">Тому в цьому законі в статті 57-й треба змінити так: „Пенсія може братися за будь-які фактично відпрацьовані 30 календарних днів”. І все, і ми знімаємо цим проблему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u20.p7">Хочу підкреслити, що цей закон, втілення запропонованого доповнення потребує додаткових бюджетних видатків. Тому пропонується, аби запропоноване доповнення набуло чинності з 1 січня 2006 року, а Кабінету Міністрів України, оскільки різниця між сумою пенсій, на яку має право особа згідно із законом, фінансується за рахунок коштів Державного бюджету, і ці видатки включаються до переліку захищених статей видатків Державного бюджету України при підготовці проекту Державного бюджету на 2006 рік, а ми ще ось будемо його розглядати, врахувати категорію цих пенсіонерів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u21.p1">Дякую, Ольга Петрівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u21.p2">Володимир Гошовський, законопроект 7121-2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u21.p3">Немає. Ну, комітет доповідав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u21.p4">І 7121-3, Матвієнков-Бойко також, але комітет давав свою думку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u21.p5">Так, будемо обговорювати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u21.p6">Так, скорочена процедура, будь ласка, Володимир Яворівський. Будь ласка, блок Юлії Тимошенко. Підготуватися Зарубінському Олегу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22.p1">Шановні колеги народні депутати, шановні наші виборці, а передусім дорогі наші чорнобильці, ті, хто пройшов через це скажене пекло!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22.p2">Це добре, що сьогодні, фактично, у нас весь день чорнобильський. Ми обговорили і ситуацію на Чорнобильській станції. І я мушу вам заявити, скажімо, і свою позицію, бо я очолював перший в нашому парламенті чорнобильський комітет, тоді вона називалася „комісією”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22.p3">І всі ті три законопроекти, які стосуються Чорнобиля, я на оцій ось трибуні тоді обстоював.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22.p4">Я прекрасно розумію, що ті закони, які ми тоді приймали носили може дещо такий гіперболічний характер. Чому? Тому що ми всі були тоді наятрені цим Чорнобилем, цією брехнею, якою окутали кожну людину, окутали українське суспільство. І нам, звичайно, тоді хотілося побільше цим людям, ми буквально сиділи і казали, які пільги ще можна дати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22.p5">Через те я абсолютно, я розумію, що це може не дуже популярно, але я хочу сказати, що, звичайно, є якісь ті певні пільги, які застаріли. Бо коли ми позбавляли, тобто коли давали пільгу на несплату мита, то тоді ніхто з нас не думав, що знайдуться спритники, які будуть перевозити десятки автомобілів із-за кордону і не сплачувати ніякого мита за це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22.p6">Через те, я хотів би, щоб і депутати, і люди, які нас слухають, щоб знали про те, що не все там, так би мовити, у цих законопроектах не все таке добротне. Але є інша ситуація. Є багато пільг, про які люди уже навіть не згадують. Вони знають прекрасно, що їх ніхто не буде виконувати. Скажімо, ті ж таки кошти на оздоровлення дітей чи ліквідаторів, чи потерпілих, які, якщо хтось спритніший встигне там добігти і має кума чи свата там в оцьому управлінні чорнобильському, той це хапане. До решти, до простолюду, до тих, хто справді пройшов це пекло, а не, як тут уже говорилося, ходив десь поблизу, звичайно, ці пільги не доходять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22.p7">Через те, я хочу сказати, що мені виглядають дуже похвальними ті спроби сьогодні, десь щось трошки додати чорнобильцям, десь трішки доточити цих пільг. Це абсолютно нормально. Але мені здається, що, подивіться, ми маємо цілий букет. Ми маємо такі різновекторні законопроекти сьогодні. І сьогодні зробити вигляд, що ми, скажімо, два-три пройде, а один не пройде, це буде несправедливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u22.p8">Через те, я від імені фракції, хтось питає, чи не помилися, не помилилися. Від імені фракції Блоку Юлії Тимошенко ми вважаємо про те, що потрібно всі ці законопроекти все-таки пройти оцей етап, ми їх обговорили. І все-таки зробити, повернути їх на повторне перше читання і звести їх до одного законопроекту. Я думаю, що це буде найкращий варіант. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u23.p1">Будь ласка, Олег Зарубінський, Народна партія. Підготуватися Юрію Соломатіну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24.p1">Олег Зарубінський, Народний блок Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги, люди, які, приміром, пережили втрату кінцівки, розповідають, що уві сні вона болить по-справжньому. Цей дещо спрощений підхід водночас дуже показово ілюструє посттравматичний стан усього нашого суспільства. Рани на суспільному організмові закарбовуються у суспільній пам’яті і, як бачимо, загоюються дуже важко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24.p3">Чорнобильська катастрофа – це біль всього українського народу. З часом він дещо притих, однак не минувся, бо значна кількість наших співвітчизників зазнала непоправного горя, збитків та моральних втрат, підкреслюю, ще і моральних втрат внаслідок Чорнобильської катастрофи. То ж з того як суспільство, як держава і влада ставиться до людей, які особисто відчули на собі чорнобильської гіркоти, можна судити і про рівень соціальної довіри, а також про рівень соціальності держави в цілому. Зрештою і про людяність, справедливість та гідність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24.p4">Що стосується останнього, то йдеться про тих, хто на чужому горі намагається нагріти руки, у тому числі і незаслужено отримуючи пільги, що в масштабах держави виливається у добру копієчку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24.p5">По-друге, частина коштів, які виділяються державою на фінансування чорнобильських програм, мають властивість втікати, як то кажуть, в пісок, не дійшовши до адресата. Виходить як у відомій українській казці, битий небитого везе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24.p6">Тому фракція Народної партії Литвина виступає за формування таких умов в державі та суспільстві, коли б цілком була відновлена соціальна справедливість, в тому числі це стосується і постраждалих від наслідків Чорнобильської катастрофи. Задля цього, найперше, необхідно уточнення уже наявних цільових програм щодо соціального захисту громадян, що постраждали внаслідок Чорнобильських подій, адаптації їх до сучасних реалій в державі, посилення державних соціальних гарантій та підвищення їх якості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24.p7">Зважаючи на це та на інші слушні моменти, які є в законопроектах і представлене, фракція Народної партії Литвина вважає за доцільне підтримати цей законопроект, мова йде про 6350, у першому читанні. Заслуговують на нашу увагу і новації законопроекту 7121, зокрема визначення розміру мінімальної пенсії, обрахунку розміру пенсії, виходячи із середньої заробітної плати працівників зайнятих у галузях економіки України, індивідуального коефіцієнту заробітної плати та коефіцієнту непрацездатності, пропонується і механізм з регулювання інших питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u24.p8">Фракція Народної Партії налаштована підтримувати всі ці новації як такі, що сприяють наведення ладу і у сфері визначення статусу постраждалих від Чорнобильської аварії, і максимально задоволені їх проблеми, насамперед, від компенсації втрати здоров’я.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u25.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u25.p2">Юрій Соломатін, фракція комуністів, підготуватися Сергію Шевчуку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26.p1">Шановні колеги, сьогодні чорнобильці пікетували Верховну Раду України своїми вимогами недопущення зменшення бюджетного фінансування чорнобильських законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26.p2">А я хочу нагадати те саме вам, нам всім, що я нагадував чорнобильцям, лише в 1991 році, коли існувала могутня держава СРСР і був її могутній нафтодоларовий бюджет чорнобильські закони були виконані на 80 відсотків, а в наступні роки після незалежності це фінансування зменшувалося і зараз складає лише 20 відсотків від потреби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26.p3">Тому я хочу сказати у зв’язку з цим лише одне, без збільшення бюджетного фінансування всі ті вимоги, з котрими приходять, справедливими вимогами, люди, вони не здійсненні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26.p4">Близько 40 тисяч інвалідів внаслідок Чорнобильської катастрофи отримують сьогодні пенсію нижчу за прожитковий мінімум. Тобто людей приречуть до вимирання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26.p5">Чорнобильським дітям сплачується в якості державної допомоги 3,3 гривні на місяць, оздоровлюються щороку лише 10 відсотків чорнобильських дітей, лише протягом 2 тижнів, замість 2 місяців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26.p6">На підвищення пенсій чорнобильцям спрямували 280 мільйонів гривень - це добре. Але при цьому пропонують припинити пільги на медичне обслуговування інвалідам-чорнобильцям - 81 мільйон гривень та оздоровлення громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи – 220 мільйонів гривень, від’ємний баланс – 20 мільйонів гривень. Тобто жодної санаторної путівки і жодного безоплатного рецепту чорнобильці не отримують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26.p7">Крім цього керівництво Міністерством з питань надзвичайних ситуацій підготовлений проект постанови уряду про відмову безкоштовної медичної допомоги ліквідаторам, постраждалим внаслідок Чорнобильської катастрофи другої, третьої і четвертої категорії та дітям. Це є прямим порушенням статті 22 Конституції України, відповідно до якої при прийнятті нових законів обмеження існуючих прав громадян, в тому числі право на захист від наслідків Чорнобильської катастрофи, є неприпустимим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u26.p8">Ті законопроекти, які ми з вами зараз обговорюємо за умови зменшення фінансування чорнобильських програм, а саме про це ідеться в бюджеті на наступний рік, спрямовані де-факто на те, щоб знедолені натягували на себе драну бюджетну ковдру чорнобильську ще більш знедолених. Де вихід? Вихід в одному – збільшення бюджетних видатків. І це можливо, якщо спрямувати на чорнобильські програми частину того, тих грошей, які отримані від продажу, від приватизації Криворіжсталі. А головне на що слід сподіватися чорнобильцям повернути радянську владу і соціалізм. І буде як в 1991 році на 80 відсотків фінансування чорнобильських програм.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u27.p1">Сергій Шевчук, фракція Блоку Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u28.p1">Спасибі, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u28.p2">Шановні народні депутати, я думаю, що більшість із нас підтримає депутатські ініціативи, які закладені в цих законопроектах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u28.p3">Однак, я зараз хотів би звернути вашу увагу на трошки інше. Справа в тому, що це ми в Україні вважаємо, що в нас є 2 мільйони 600 тисяч потерпілих внаслідок аварії на Чорнобильський атомній електростанції. На жаль, така міжнародна організація як МАГАТЕ вважає зовсім по іншому. У звіті, який поширила ця організація вказано, що постраждалих в Україні так само, як і в Білорусії, і в Росії значно менше на декілька порядків. А всі причини, які призвели до захворювань різноманітних, викликані лише стресом, викликані психологічними чинниками і браком інформації. Така позиція цієї організації заслуговує на обурення з нашого боку і з боку інших держав, які постраждали після аварії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u28.p4">Разом з тим, викликає здивування і позиція Нобелівського комітету, який нещодавно визнав цю організацію, а також її керівника нобелівськими лауреатами. В зв'язку з тим я хотів би висловити позицію багатьох членів фракції БЮТ з приводу того, що визначати лауреатами цієї престижної премії ту організацію, яка не розібралася, яка спекулює на проблемах українців, є неправомірною. Ми плануємо звернутися до цих структур, які визначають, а також до королівства Норвегія з приводу того, що це викликає лише протест у українських громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u28.p5">Не можна зводити проблеми чорнобильські лише до психологічних стресів. Не можна ту брехливу організацію, яка спекулює на таких захворюваннях цілих поколінь українців, білорусів і росіян визначати, як взірець для наслідування для інших організацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u28.p6">Стосовно законопроектів, то ми пропонували б усім авторам ще раз зважити на позитивні моменти, які містяться в кожному законопроекті, взяти один із них за основу і всі дружно проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u29.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u29.p2">Обговорення питання завершено. Два – «за», два – «проти». Висловились, так що прошу опустити руки, будемо голосувати. Будемо голосувати. А, вибачте. Тут є постанова про неприйнятність. Олег Тягнибок, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u30.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u30.p2">Олег Тягнибок, голова Всеукраїнського об'єднання „Свобода”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u30.p3">Шановні колеги, проект закону, який ми розглядаємо, зокрема номер 6530, на мою думку, є цілком зваженим і позитивним. Зокрема, цим проектом передбачається доповнити закон важливою новою статтею 71-ю такого змісту, що дія статей цього закону та їх частин не може призупинятися іншими законами, окрім законів про внесення змін та доповнень до Закону України „Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u30.p4">І для того, щоб виключити брутальні спроби Кабінету Міністрів України, який продовжує геноцид українців, зокрема в особі чорнобильців через Закон про Державного бюджету України на 2006 рік скасувати норми чинного чорнобильського закону, що ми спостерігаємо якраз під час бюджетного процесу цього року. Проте, є зауваження щодо пункту 12 частини 1 цього проекту, який пропонує доповнити статтю 54 цього закону новою частиною 4 у новій редакції. Проте, вже існуюча частина 4 стає частиною 5 і не виключається. Отже виникає невизначеність яка саме частина буде діяти. Це в свою чергу може призвести до погіршення соціальних гарантій постраждалим внаслідок ЧАЕС. Така нова реакція частини 4 статті 54 цього закону пропонує визначати мінімальний розмір пенсій по інвалідності, виходячи з прожиткового мінімуму в розрахунку на місяць на одну особу, яка втратила працездатність. Але у статті 54 чинного закону України визнано ще мінімальні розміри пенсій для інвалідів, щодо яких встановлено зв`язок з Чорнобильською катастрофою, виходячи з мінімальних пенсій за віком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u30.p5">Відповідно до пункту 1 статті 28 Закону України „Про загальнообов`язкове державне пенсійне страхування” мінімальний розмір пенсій за віком за наявності у чоловіка 25, а у жінок 20 років страхового стажу, встановлюється у розмірі прожиткового мінімуму для осіб, які втратили працездатність визначеного закону. Таким чином, у проекті закону 6530 заміна розрахунково. чорнобильських пенсій, виходячи з мінімального розміру пенсій на ті, які визначаються, виходячи з розміру прожиткового мінімуму для осіб, які втратили працездатність, призводить до зменшення розміру пенсій для інвалідів щодо яких встановлено зв`язок з Чорнобильською катастрофою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u30.p6">Відповідно, щоб не допускати погіршення державних гарантій чорнобильцям на підставі пункту 2 частини 1 статті 3.5.1 Регламенту Верховної Ради України, я пропоную визнати пункт 12 частини 1 проекту закону про внесення змін до Закону „Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи” 6530 за номером не прийнятним та вилучити його з тексту законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u30.p7">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u31.p1">Дякую. Так, шановні колеги, наполягають ті, хто записались з мотивів. Будь ласка, хвилина. Мельничук. Шурма.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u32.p1">Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u32.p2">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u32.p3">Шановні колеги, шановні радіослухачі. Мова йде про те, що фракція Соціалістичної партії України вирішила на своєму засіданні підтримувати дані законопроекти. Але я хотів би привернути увагу парламенту на тих людей, які були переселені з чорнобильської зони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u32.p4">Я недавно побував в селі Новоолексіївка Сокирянського району Чернівецької області. Люди практично залишилися без земельних паїв. Їх компенсації до цього часу не виплачені, те, що гарантувала держава. Сполучення автобусне дуже погане, медичне обслуговування погане. І я думаю, що це не тільки приклад на Новоолексіївці, а це практично можливе таке становище в усіх тих селах, де переселенці з чорнобильської зони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u32.p5">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u33.p1">Ігор Шурма, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u34.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об’єднаної)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u34.p2">Я хотів би передусім сказати, що в цілому ідеї оцих законопроектів, які стосуються розширення контингенту отримувачів пільг, збільшення розмірів пенсій – це все заслуговує на увагу. Але так, як виписані ці законопроекти, вони будуть швидше всього відхилені, і цілком закономірно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u34.p3">Але в мене є одне запитання. Ці всі законопроекти – це є внесення змін про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи. Запитання полягає у тому: сьогодні усі сховища, які планується заповнити ядерними відходами Президентом, вони будуть зроблені через те, що на території власне чорнобильської, внаслідок Чорнобильської катастрофи збудовані, то оті мутанти, які народяться після того, як нам завезуть оце паливо і будуть зберігати, вони теж будуть колись розраховувати на внесення змін і доповнень в цей закон чи ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p1">Так, шановні колеги, обговорення завершено. Всі, хто записався. Я ще раз повторюю: не піднімайте рук. Є порядок, ну, не робіть виключення із правил, не треба їх робити. Всі, хто записався, виступили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p2">Бажаючих може бути багато, але є регламент. Будемо голосувати. Я ставлю на голосування про прийняття за основу в першому читанні, вибачте, вибачте. Першою, я буду ставити постанову про неприйнятність, яку доповідав Олег Тягнибок про неприйнятність законопроекту, про внесення змін до закону України про статус і соціальний захист громадян, які постраждали в наслідок Чорнобильської катастрофи до реєстраційного номера 6530, до певних статей. Прошу визначатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p3">За – 16</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p4">Постанова неприйнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p5">Ставлю на голосування, про прийняття за основу в першому читанні проекту Закону про внесення змін до Закону України „Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи” <note>(щодо соціальних гарантій)</note>, реєстраційний номер 6530. Автори Руденко Геннадій та інші. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p6">За -274</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p7">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p8">Ставиться на голосування про прийняття за основу в першому читанні проекту Закон, реєстраційний номер 7121, автор Сергій Челноков. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p9">За – 206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p10">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p11">Ставиться на голосування про прийняття в першому читанні за основу проект Закону про внесення змін до Закону України „Про статус і соціальний захист громадян”, реєстраційний номер 7121-1, автор Ольга Гінзбург. Прошу голосувати. Підтримайте жінку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p12">За - 248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p13">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p14">Ставиться на голосування про прийняття за основу в першому читанні законопроекту про внесення змін до Закону України „Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи”, реєстраційний номер 7121-2, автор народний депутат Гошовський Володимир.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p15">Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p16">За – 208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p17">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p18">І ставиться на голосування проект закону про внесення змін до Закону України „Про статус і соціальний захист громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи, реєстраційний номер 7121-3, автори Матвієнков і Бойко. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p19">За – 200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p20">Таким чином, шановні колеги, ми два із законопроектів підтримали. І я просив би профільний комітет при підготовці. Не наполягайте, не буде голосів. Не буде голосів. Я просив би профільний комітет при підготовці закону до другого читання звести їх в один закон. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p21">Друге, просив би врахувати і подивитися на ті пропозиції, які є в інших авторів і внести їх у порівняльну таблицю. А ми з вами будемо вже тоді визначатися в цілому як закон, тому що вони, практично, не є альтернативними один до одного, а доповнюють один одного. А тому давайте ми таким чином і поступимо, щоб врахувати пропозиції усіх наших колег.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p22">Немає заперечень? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p23">Переходимо до розгляду проекту закону про загальнодержавну програму ведення сільськогосподарського виробництва на території, що зазнала радіоактивного забруднення внаслідок Чорнобильської катастрофи на 2005-2015 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u35.p24">Одного з авторів, який визначений доповідачем, я не бачу. Тому Грязєв і від комітету, і як автор. Бо він є і автором цієї програми. Будь ласка, три хвилини, Анатолію Дмитровичу. Ви справитеся.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРЯЗЄВ А.Д.</note>
            <u who="ГРЯЗЄВ А.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36.p1">Уважаемые коллеги, уважаемый Адам Иванович. К вашему вниманию предлагается для рассмотрения проект Закона про загальнодержавну програму введення сількогосподарського виробництва на території, що зазнала радіоактивного забруднення в наслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36.p2">Она у вас есть. Главная цель этого закона – проведение государственной политики, направленной на комплексную реабилитацию развития сельскохозяйственного производства в регионах, зараженных в следствие Чернобыльской катастрофы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36.p3">Я бы хотел остановиться на мотивах внесения этого закона. Первое. В данной зоне находится 2161 населенный пункт, в котором проживают более трех миллионов человек. Они занимаются на этой территории сельскохозяйственною деятельностью и потребляют продукты, потребление которой вырабатывают. Естественно, эти продукты более зараженные, чем на чистых территориях. Конечно, это сказывается на общей зараженности этого населения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36.p4">Поэтому наша обязанность, обязанность государства как-то смягчить это все, потому что тот факт, что они занимаются этим производством, он сегодня доминирующий. И мы на это не можем пока повлиять. Они все равно будут заниматься этим производством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36.p5">Значит в этой зоне проживает 600 тысяч детей. Мы должны сделать все возможное, чтобы они выросли здоровыми. А это значит провести комплексное оздоровление всей этой территории.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36.p6">Четвертое. Зона проживания, где эти люди находятся, будет сохраняться и в дальнейшем. Поэтому там идет процесс жизнедеятельности. И людям дать надо надежду на то в будущем, чтобы они были уверены, что эта территория будет нормальной для их проживания.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36.p7">И, наконец, пятое. Конституция наша обязывает государство защищать своих сограждан от последствий аварии и обеспечивать безопасность их проживания. Значит, все предложения к этому, вернее, все замечания и выводы, которые положены, профильных комитетов, центральных органов исполнительной власти есть, они положительные. Кроме этого, значит, были поданы предложения при разработке этого законопроекта наших коллег. Они, часть учтены, а остальные будут доработаны в процессе подготовки до второго чтения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u36.p8">Уважаемые коллеги, люди очень ждут принятия этого закона, потому что это их жизнь, им надо помочь в этом. Я прошу от имени комитета, который рассматривал и принял единодушное решение поддержать данный законопроект. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u37.p1">Так, дякую. Сідайте, будь ласка. Будемо обговорювати? Ясно все? Ні, не ясно. Добре тоді. Будь ласка, скорочена процедура. Олена Бондаренко, підготуватись Володимиру Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО О.Ф.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО О.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p1">Олена Бондаренко, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p2">Шановні колеги, загалом програма є актуальною, а її ухвалення, виправданим із позицій необхідності реабілітаційних заходів для регіонів, які найбільше потерпіли внаслідок Чорнобильської катастрофи. Водночас серед пріоритетних протирадіаційних заходів, а їх у проекті названо 5, варто, на мою думку, зосередитись на найважливіших.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p3">Це насамперед агротехнічні, агрохімічні і організаційні. Зокрема засівання земель ріпаком, побудова міні-заводів, а отже створення робочих місць, відродження льонарства, яке є зрештою для Поліського регіону тим самим що і вугілля для Донбасу. Сьогодні льонарство знищене, сучасні льонозаводи зруйновані і розкрадені. Чи настільки є актуальним питання агромеліорації?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p4">В Польському районі на Київщині, скажімо, на радіаційно забруднених територіях давно зруйновані самі осушувальні системи, труби вирізані на металобрухт. Окрім того, внаслідок непродуманих меліоративних заходів у сусідньому Іванівському районі, порушена природна рівновага настільки, що висихають колодязі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p5">Стосовно зоотехнічних заходів. Вочевидь, є сенс, насамперед, говорити про саме відродження м’ясного скотарства, а в тому ж Поліському районі конярства. Бо сьогодні практично нікого тут годувати чистими кормами і згодовувати фероцин, вплив якого на організм людини до того ж викликає певні питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p6">Наступний момент. Можливо, варто програму обмежити першим етапом, оскільки другий етап цілковито залежить від результатів першого, окрім того носить достатньо декларативний характер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p7">Далі. Яким чином визначається ефективність вкладення коштів? Для визначення ефективності ланцюжок: вкладені кошти - отримання чистої продукції - зменшення надходження радіонуклідів в організм. Слід розраховувати вартість людино/зіверта для України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p8">Програма ефективна лише тоді, коли вартість людино/зіверта після проведення заходів буде меншою, ніж до проведення заходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p9">Викликає запитання те, що не виписано, хто підбиває підсумки, надає до Кабінету Міністрів, розписано, хто контролює, але механізму використання коштів немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p10">І ще один суттєвий момент. Програмою передбачено щорічно виділяти кошти з бюджету в розмірі до 150 мільйонів гривень впродовж 10 років. Крім того, передбачається розробка відповідних програм на рівні областей, що також потребує чималих витрат з місцевих бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p11">Тривалий час Київщину лихоманило від стихійного лиха під назвою Амінтерреформа. В тім поза увагою пройшла дуже важлива річ. Гадаю на порі створення єдиного Чорнобильського регіону і кошти на роз., і контроль за їхнім використанням можна буде налагодити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u38.p12">Таким чином, сама програма потрібна, заходи, які нею передбачаються, слід розпочинати. Але наша фракція вважає, фракція Блоку Юлії Тимошенко, що вона потребує суттєвого доопрацювання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u39.p1">Володимир Яворівський, Калінчук наступний.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u40.p1">Шановні колеги! шановні виборці! Дивно, звичайно, ми з вами народ. У нас, проїдьте Україною, тисячі гектарів не засіяних, зарослих бур’янами від Херсонщини, десь аж сюди до Центральної України, ну Заході трошки інакше, бо там кожну соточку обробляють, ростуть бур’яни будь-які, а ми в цей час сушимо голову, спрямовуємо ін телекси парламенту і наших вчених на те, щоб от, обов’язково цю 30-кілометрову зону засадити буряком, значить, там кукурудзою чи ще чимось.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u40.p2">Насправді, їй Богу, якщо подивитися збоку, то можна подумати, що ця прекрасна притча про те, що як Бог вирішив покарати людину, то він забирає у неї розум, а натомість накачує її м’язи і біцепси. Ну, таки справді, що здавалось би мусили думати про інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u40.p3">Але, тут уже виступала моя колега Олена Бондаренко і я, хочемо сказати, що звичайно потрібно думати і про цей п’ятачок, трагічний п’ятачок нашої української землі, цю дірку у самісінькому центрі Європи, і треба думати, скажімо, була дуже добра версія, я знаю, у вчених про те, щоб висаджувати там ріпак, бо ріпак найменше засмоктує в себе радіонуклідів, а з ріпаку потім можна було би робити там і дизельне пальне, і бензин, і різні там добавки, і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u40.p4">Але з іншого боку знову ж таки я кажу, от роздвоюється і думки, і настрій, бо ви ж прекрасно розумієте, що Чорнобиль збудовано геніально в злочинному місці, якщо так можна сказати. Вся ж Україна стоїть на цьому, на щіті гранітному, а саме там в регіоні Чорнобиля, саме є оцей розкол і сьогодні, і 800 цих тимчасових, так званих, могильників, які вже 20 років там підтоплюються водою, і лежить і той самий рудий ліс на тому самому місці, його ніхто відти не виймав. І ми маємо сьогодні картину, коли фактично всі ці поверхневі води вже є забруднені. А оскільки ще раз кажу, це на місці цього розколу, то оці води поверхневі можуть дуже легко потрапити в основний водний басейн. І ми тоді повинні говорити Європі і сусідові, сусідам нашим про те, що там нас просто чекає, може статися колосальна катастрофа ще одна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u40.p5">Але, ще раз кажу. Цю програму, вона десь наївна у багатьох місцях, десь трошки може примітивна, але загалом, скажімо, виступати проти неї, ну совість не дозволяє, бо все-таки там сьогодні живуть ці ж самі і само сели, які харчуються відти, добре це чи зле. Наш Президент сьогодні вже хоче там, значить, зробити взагалі полігон для усього світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u40.p6">Через те я переконаний, хай краще вже буде там якесь там сільське господарство примітивне, а ніж там буде смітник всесвітній. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u41.p1">Василь Калінчук. Сергій Шевчук наступний.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛІНЧУК В.А.</note>
            <u who="КАЛІНЧУК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u42.p1">Калінчук, Одещина, фракція Народної партії, Народний блок Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u42.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати! Міжнародною спільнотою Чорнобильська катастрофа отримала різні визначення, в тому числі вона визнана, як комунальна сільська аварія, яка перекреслила звичайний устрій і побут постраждалого сільського населення, змінила сталі зв'язки людей з навколишнім природним середовищем. Наслідки аварії призвели до значної втрати фізичного і морального здоров'я населення постраждалих районів і не тільки за рахунок дії опромінення, а і внаслідок багатопланового впливу на психологічний стан людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u42.p3">Тож особливість Чорнобильської катастрофи полягає у багатьох негативних чинниках впливу на сільське населення, а відтак подолання наслідків радіоактивного забруднення тут здійснити набагато складніше. При цьому соціальні наслідки аварії виявилися особливо тяжкими для населення Полісся, де сільськогосподарське виробництво є головним сектором економіки. Природні ландшафти дають значну частину продукції, а доза опромінення сільського населення формується переважно за рахунок вживання місцевих продуктів харчування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u42.p4">Виробництво сільськогосподарської продукції, вміст радіонуклідів у якій перевищує не лише чинні нормативи, але й тимчасові, які були встановлені у зв'язку з аварією на ЧАЕС, це – величезна проблема для держави, як і виробництво умовно безпечної продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u42.p5">На жаль, в Україні обсяги протирадіаційних заходів у сільськогосподарському виробництві спрямовані на утримання радіологічно-безпечної продукції, нині оцінюються меншими на 10 відсотків від потреби і є значно меншими порівняно з Росією і Білоруссю, через що кількість населених пунктів з високою річною дозою опромінення населення з 1994 року, незважаючи на природний розпад радіонуклідів, практично не змінюється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u42.p6">Виходячи з цього, фракція Народної партії народного блоку Литвина підтримує програму, розроблену народними депутатами відповідно до концепції ведення агропромислового виробництва на забруднених територіях, адже даний законопроект у разі ухвалення врегулює питання реабілітації радіаційно забруднених грунтів, сприятиме їх раціональнішому використанню з метою виробництва гарантовано екологічно безпечної сільськогосподарської продукції. Тобто, мешканці забруднених територій отримають час поліпшити харчування, а відтак зменшити кількість захворювань згенерованих екологічно. І цю програму, я ще раз хочу підкреслити, фракція Народної партії Народного Блоку Литвина буде підтримувати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u43.p1">Дякую. Сергій Шевчук.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u44.p1">Шановні народні депутати! Так сталося, що значна територія нашої держави є радіоактивно забрудненою і це не лише окремі міста чи населені пункти, це практично весь регіон, північний регіон нашої держави. В цьому регіоні жили і будуть жити мільйони українських громадян. І, не дивлячись на статус, який вони мають на своїх територіях, а це статус 3 зони, зони гарантовано добровільного відселення або статус 2 зони, зони безумовного відселення, вони не будуть залишати цю територію. І сьогодні через стільки років після аварії справді виникла альтернатива що буде з цією значною частиною нашої держави. Чи буде ця частина депресивною, де люди традиційно хворітимуть, чи є якась інша перспектива. І нам здається, що запровадження Загальнодержавної програми ведення сільськогосподарського виробництва на цій території є якраз і цим виходом із тупикової ситуації, адже ця програма передбачає реабілітацію грунтів, передбачає конкретні способи зменшення шкоди від вживання не зовсім чистої радіоактивно забрудненої продукції для мільйонів наших співгромадян. І тому безумовно таку програму треба взяти до уваги, можливо вдосконалити її, але наше завдання сьогодні - підтримати цей важливий законопроект в ім`я здоров`я нації, в ім`я здоров`я мільйонів українських громадян. Якщо ми не підтримаємо його, то виникне інша альтернатива.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u44.p2">І про цю альтернативу сьогодні вже досить часто говорили і багато згадували. Йдеться про перетворення Півночі України на такий собі ареал різноманітних сховищ ядерних відходів, не лише українських, а цілого світу, пізніше – токсичних відходів, а пізніше – взагалі якогось дивного гетто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u44.p3">Тому ми закликаємо від імені фракції БЮТ уважно поставитися до цього законопроекту і його підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u45.p1">Дякую. Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u45.p2">Мельничук, хвилина. Шурма – хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u46.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u46.p2">Шановні колеги, шановний Адаме Івановичу! Мова йде про те, що я хотів би ще раз акцентувати, що там проживає три мільйони громадян України. Ми говоримо про їх долю, ми говоримо про те, як вони сьогодні проживають в цій зоні і за рахунок чого ці люди виживають там.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u46.p3">Тому ми виступаємо за підтримку цього законопроекту і будемо голосувати за нього. І я запрошую всіх народних депутатів, які сьогодні є в залі, підтримати даний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u46.p4">І ще одне. Якщо не сільськогосподарським виробництвом, якщо не тваринництвом займатися в цій зоні, то чим іншим, будь ласка? Але для цього повинна держава виділити відповідні кошти для проведення меліоративних заходів, які, безумовно, будуть впливати на якість вирощеної там продукції. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u47.p1">Ігор Шурма, будь ласка. Руденко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u48.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об’єднаної)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u48.p2">Фракція буде підтримувати цей проект, який визначає загальнодержавні заходи щодо комплексної реабілітації сільськогосподарського виробництва на радіоактивно забрудненій території. Але в мене є інше запитання: чому сьогодні парламент, та й не тільки сьогодні, постійно вносить якісь зміни: то Закону про захист чорнобильця, то ми робимо якісь пріоритети, щоб на забрудненій території люди могли працювати? І от в цей період часу Президент абсолютно бездумно дає коментарі про те, що на території України буде проводитись захоронення ядерних відходів. Під це все є могильники. Чому на Україні ми створюємо додаткові, штучні умови для того, щоб аби відходи натівської діяльності, ядерні відходи захоронялися тут. Ми не повинні допустити їх захоронення і тим самим будемо менше змушені виношувати в сесійний зал о такі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u49.p1">Геннадій Руденко, будь ласка. Сергій Слабенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЕНКО Г.Б.</note>
            <u who="РУДЕНКО Г.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u50.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u50.p2">Підтримавши в цілому програму на комітеті є побажання, що в подальшому губернатори, а саме муніципальна влада працювала більш ефективно, більш серйозно користувалася своїми повноваженнями, виходила з місцевими програмами, які б отримували підтримку з державного бюджету України. Тому що проконтролювати такі програми буде дуже складно. Є побоювання, що буде чергова мертва програма, тому я вважаю, що повторює, на перше читання потрібно підтримувати, дуже серйозно попрацювати потім і максимально зробити програму прямої дії. Тому що останнім часом, особливо Верховна Рада народжує багато законопроектів непрямої дії, які інколи носять досить декларативний характер. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u51.p1">Сергій Слабенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЛАБЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЛАБЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u52.p1">Сергій Слабенко, фракція „Наша Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u52.p2">Ну, я знову ж таки повертаючи до прийнятих раніше рішень міг наголосити на двох обставинах. По-перше, ви знаєте, ми дуже з легкістю великою даємо пільги суб’єктам підприємницької діяльності і створюємо в окремому регіоні Славутич, потім монополістів, які будуть завозити в черговий раз товари різноманітні: устаткування, обладнання різне. І дуже важко говоримо про той захист селянина, який знаходиться в зоні відчуження і ті землі, які постраждали. Я вважаю, що, дійсно, програма є необхідною сьогодні, що, дійсно, роботи ці повинні проводитися. Те, що існують зауваження, те, що існують скажімо заперечення, які стосувалися би окремих положень, запропонованого закону, вони підлягають виправленню у другому читанні. Я закликав би також колег наших повернутися до цього питання в розумінні, що вжиття заходів на цій забрудненій території дасть змогу в подальшому, подальшим поколінням українців користуватися землею українською.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53.p2">Шановні колеги, я думаю, ми всі єдині в тому, що треба підтримати цю програму. Давайте це продемонструємо своїм голосуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53.p3">Ставлю на голосування про прийняття за основу в першому читанні закону про загальнодержавну програму ведення сільськогосподарського виробництва на території, що зазнала радіоактивного забруднення внаслідок Чорнобильської катастрофи га 2005-2015 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53.p4">Прошу голосувати. 7133 законопроект. Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53.p5">За – 314</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53.p6">Прийнято закон у першому читанні. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53.p7">Шановні колеги, дозвольте вас проінформувати на ті зауваження, що сталися з приводу побиття якоїсь із фірм народних депутатів. Голова Верховної Ради мав розмову, міністра не знайшли, із першим заступником міністра внутрішніх справ. Пообіцяли розібратися, втрутитися у цю ситуацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u53.p8">Слухається проект закону про внесення змін до Закону України „Про використання ядерної енергії та радіаційну безпеку. Реєстраційний номер законопроекту 3647. Доповідає Андрій Деркач. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕРКАЧ А.Л.</note>
            <u who="ДЕРКАЧ А.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u54.p1">Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u54.p2">Проект Закону України про внесення змін до Закону України „Про використання ядерної енергії та радіаційну безпеку розроблений з метою привести окремі положення українського законодавства у сфері використання ядерної енергії та радіаційної безпеки відповідно до аналогічних норм європейського права, підвищити відповідальність та компетентність керівних посадових осіб в експлуатуючі організації ядерних установок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u54.p3">Крім того, законопроект усуває протиріччя, що існують між діючими нормами українського законодавства. Перша група змін, які пропонується прийняти. Стосується термінології та деякої редакційної перебудови діючого закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u54.p4">Другий блок змін пов’язаний з необхідністю усунення різних тлумачень визначення повноважень місцевих органів влади та самоврядування з питань надання дозволів на розміщення на своїй території підприємств по видобування уранових руд, ядерних установок і об’єктів, призначених для поводження з радіоактивними відходами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u54.p5">Третій блок змін спрямований на забезпечення більш відповідального ставлення експлуатуючих організацій до своїх фінансових зобов’язань на випадок можливої ядерної аварії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u54.p6">І на завершення. Даний законопроект чітко встановлює характер правових відносин, пов’язаних з відповідальністю перед державою керівника експлуатуючого ядерного енергоблоку і організації. У цілому позитивну оцінку законопроекту дали Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради, комітети Верховної Ради з питань ПЕК, з питань екологічної політики, з питань європейської інтеграції, Національна академія наук та ряд її провідних академіків ядерників. Позитивну оцінку законопроект отримав від Держатомрегулювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u54.p7">Прошу прийняти даний законопроект у першому читанні та за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u55.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u55.p2">Будемо обговорювати? Я нагадую, п’ята річниця не сьогодні, п’ята річниця 15 грудня. Тому може давайте без обговорення проголосуємо? Будь ласка, Андрій Шкіль. Яворівський наполягає? Яворівський – наступний.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u56.p1">Шановні народні депутати, шановні радіослухачі. Звичайно, це абсолютно простий зрозумілий і необхідний закон. Тому що Україна у квітні 200. року ратифікувала об’єднану Конвенцію про безпеку поводження з відпрацьованим паливом та безпекою поводження з радіоактивними відходами. А зараз це набуває ще важливого резонансного суспільного значення після того, коли за різними даними різні слова прозвучали з уст Президента з приводу того, що де треба ховати чи на Чорнобильській АЕС, чи навколо неї, чи у межах 30-кілометрової зони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u56.p2">Тому цей закон набуває навіть іншого значення, ніж в нього вкладав його автор, я так думаю. Але, звичайно, хотілося б поговорити про таку річ як відсутність в Україні не тільки бажання будувати нові енергоблоки, нові ядерні електростанції, але навіть відсутність в Україні бажання будувати збагачувальні комбінати, тому що ми маємо на теренах України достатньо широкі, достатньо розгалужені родовища і вже значна частина з котрих є досліджені, уранових руд. Але, на превеликий жаль, збагачуємо ми уран не на теренах України, а мусимо возити в Росію, нам там збагачують, ці. Дають сюди і в черговий раз Україна виступає в ролі бідного сироти, який не вміє, але хоче, не може, але повинен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u56.p3">То треба цю залежність розривати і, в принципі, я впевнений, що це необхідно робити якомога швидше. Тому що попри все справді наступна енергетика, це енергетика електрична, особливо для побутових потреб, для потреб населення, для споживача приватного, бо зараз, звичайно, коли ведеться така масована і достатньо чітко передвиборча атака Росії щодо підвищення цін на споживання газу, то, звичайно, що зараз. якби потрібно готувати відповідь в подальшому, щоб унезалежнити Україну від зовнішніх чинників чи будуть вибори, чи ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u56.p4">Тому збагачування уранових руд в Україні має бути необхідним. Продукувати пальне для ядерних електростанцій необхідно в Україні. І, звичайно, будувати ядерні електростанції, будувати нові, нові електростанції потрібно в Україні. І власне для цього і необхідно привести у відповідність з законодавством, у відповідність з конвенцією про поводження з радіоактивними відходами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u56.p5">Звичайно тут, в чинній редакції, не передбачена Верховна Рада України, але, і ви знаєте, і Конституцією не передбачено, щоб це не робила Верховна Рада України, тому підтримати необхідно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u56.p6">Верховна Рада України повинна визначати, де будувати, де не будувати, які для цього необхідні компоненти законів доприйняти, це також буде робити Верховна Рада. Тому в контексті майбутніх змін, я думаю, цей законопроект треба проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u57.p1">Будь ласка, Володимир Яворівський. Підготуватись Олегу Зарубінському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u58.p1">Володимир Яворівський, БЮТ, Яворів, Жовква.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u58.p2">Шановні колеги, я думаю, що не повинно і, мабуть, і ті, хто нас слухають зрозуміють, що сьогодні це не якийсь перебір щодо Чорнобиля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u58.p3">І я переконаний, що хоч і 20-та річниця десь там ще попереду, ми повинні про це говорити, бо, на превеликий жаль, цю колосальну біду, про яку геніальний український поет Іван Драч сказав, що ядерна блискавка вдарила в генетичний корінь української нації, ми про неї якось по тиху почали забувати, заговорила, прийшла ціла армада лжеліквідаторів, які ніколи і не нюхали Чорнобиля, а сьогодні майже всі мають посвідки, бо в них є печатка, вони можуть заднім числом собі оформити там відрядження і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u58.p4">Через те, певні уточнення, які ми вносимо сьогодні до кількох законопроектів. Я переконаний, що вони конче і конче нам сьогодні потрібні. Та, тому що, я точну пригадую, коли ми приймали ці законопроекти, ми приймали їх в стані якогось, скажімо, такого ефекту психологічного удару Чорнобильського. І те, що ми вирівнюємо з часом, що ми виходимо на якісь цивілізовані норми, мені це дуже імпонує, що все це є в цих законопроектах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u58.p5">Я абсолютно переконаний, бо я маю право моральне про це говорити, бо я належав до тих, хто взагалі виступав, ще раз кажу, під шоковим тим ударом за те, щоб, можливо, нам взагалі згорнути ядерну енергетику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u58.p6">Сьогодні, очевидно, це та оказія, та нагода, коли можна міняти свою позицію на користь все-таки виходу розумного, виходу нормального. І я переконаний, що ядерна енергетика у нас в Україні має майбутнє. Але як це може, комусь і не сподобається, але я переконаний, нам не можна прив’язуватися тільки до російських технологій. Ми прив’язалися до їхнього пального і сьогодні маємо колосальну проблему, ми збудували тоді в Радянському Союзі під Красноярськом єдине сховище, куди мали відвозити наші ядерні відходи, а сьогодні Росія дуже часто нас шантажує на цьому, буде вона приймати ці відходи чи не буде. Через те є колосальна проблема, звичайно, можливо, десь у майбутньому будівництво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u58.p7">Комуністи, не кричіть на мене, я вас не боюся! Ну, не кричить ви на мене – це не діє! Через те, я хочу сказати, що треба, можливо, і в нас будувати ці речі. Треба думати про це. Але, треба виходити на європейські технології, а не прив’язуватися тільки до примітивних російських. Нам вистачить цього РБМК- 1000 на сто років найближчих для українців. Через те ми підтримуємо цей законопроект обов’язково.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u59.p1">Олег Зарубінський, наступний Юрій Соломатін.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p1">Олег Зарубінський, Народний блок Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p2">Шановний пане головуючий, шановні колеги. Низка проблем, що піднімається в даному законопроекті є, дійсно, життєвоважливими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p3">Приміром, напис неподалік одного з ядерних об’єктів на стіні застерігає: „Вибух ядерного реактора може зіпсувати вам цілий день”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p4">Тобто, відчуття постійного межування з життєвонебезпечним об’єктом і спогади про Чорнобильську трагедію викликають у місцевих мешканців іронію. Адже як ніхто інший, вони розуміють, що ходять під Богом, і їм нічого не залишається як сподіватися лише на нього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p5">Світ здебільшого потерпає від стихійних лих, над якими людина не має влади. Українці часто-густо потерпають від катастроф техногенного характеру, спровокованих не природою, а внаслідок їхнього ж невігластва або недбалості, допущених на всіх рівнях суспільної ієрархії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p6">Одвічне запитання: що робити? Докорінно змінювати ситуацію. Тобто, формувати таке правове поле, яке б забезпечувало цілком гарантовану експлуатацію ядерних і інших техногенно-небезпечних об’єктів. А також будь-які дії, будь-які рішення стосовно цих об’єктів зробило б максимально прозорими. Тобто, мова іде про встановлення відповідальності за розробку та експлуатацію зазначених об’єктів. Лише звівши до мінімуму вплив так званого суб’єктивного людського фактору під час експлуатації техногенно- небезпечних установок можна звести до мінімуму і недовіру населення до них. Адже не треба бути провидцем аби передбачити реакцію місцевого населення на наявність в межах їх проживання технічно продукованої небезпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p7">В сучасному світі, шановні колеги, неможливо розвивати успішну економіку, не залучаючи ядерної технології. Як найбільш ефективний на сьогодні спосіб отримання енергії, що замінює собою використання мільйонів тонн природного палива нафти, газу, мазуту, а відтак раціонально і підкреслюю, осмислене її використання навпаки сприяє поліпшенню екологічної ситуації, як і посиленню енергетичної та економічної безпеки країни. І лише присутність людського фактору робить ядерні об'єкти подекуди украй небезпечними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p8">Оскільки будь-який урядовець чи держслужбовець є лише менеджером, найнятим народом, в обов'язки якого входить організація діяльності тих чи інших об'єктів, ми виступаємо за формування такого законодавчого поля, яке б чітко визначило дії того чи іншого керівника, особливо щодо небезпечних з екологічної точки зору об'єктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u60.p9">Що стосується даного законопроекту, то фракція Народної партії Литвина вважає за доцільне підтримати його в першому читанні, оскільки він сприятиме поліпшенню ситуації в ядерній галузі в Україні в цілому і доопрацювати до другого читання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u61.p1">Юрій Соломатін і будемо визначатись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u62.p1">Шановні колеги, дуже здивував мене виступ чорнобильського соловійка, який змінює фракції та погляди щодо розвитку ядерної енергетики, як печатки, але не відрізняє „А” від „Б” в азах фізики. Недобудова ХАЕС і РАЕС – атомних блоків за поданням цього чорнобильського соловійка коштувала нам, державі Україна три мільярди доларів! А зараз ми надолужуємо те, що ми втратили, а він нам співає свої чорнобильські піснічки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u62.p2">Шановні колеги, зміни в законопроекті пропонуються в наступному, головні зміни, що рішення про будівництво ядерних установок буде приймати Верховна Рада України або Кабінет Міністрів. Це – синдром Чорнобиля, від котрого ми вже нарешті маємо позбавитися. І справа це Верховної Ради приймати такі рішення, бо відповідно до 95 статті Конституції України у віданні Верховної Ради України є інші справи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u62.p3">Ми сьогодні можемо прийняти будь-яке рішення і саме цей закон, але він буде суперечити Конституції України. Чи треба нам знов і знов цю Конституцію навіть і в таких справах порушувати. Як на мою думку як спеціаліста і фахівця, ні, нехай виконавча гілка влади відповідає за те, що ній належить відповідати. Нехай фахівці, спеціалісти, вчені з ядерної енергетики, які відрізняють А від Б атому, відповідають за те, що їм доручив народ і держава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u62.p4">І нарешті, нарешті. Я хотів би сказати, я хотів би сказати наступне. Такий законопроект, який ми сьогодні з вами розглядаємо, він дуже суперечливим і є і паліативним. І навіть у разі, якщо ми його схвалимо, я впевнений в тому, що ми десь дуже близько. недалекий той час, коли ми будемо з вами каятися, як каявся сьогодні „чорнобильський соловійко”, і виправляти своє таке не зовсім вдале рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u63.p1">Юрій Петрович, українською мовою „соловей”, а не „соловій”. Відповідно не „соловійко”, а „соловейко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u63.p2">Так, опустіть, будь ласка, руки. Опустіть, будь ласка. Прізвище не називалося. Так, будь ласка, Мельничук. Шурма наступний.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u64.p1">Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u64.p2">Фракція Соціалістичної партії буде підтримувати даний законопроект, і ми пропонуємо його прийняти за основу. Безумовно, що розмежування компетенцій Верховної Ради України, Кабінету Міністрів та місцевих органів виконавчої влади, органів місцевого самоврядування щодо прийняття рішень про будівництво ядерних установок та об`єктів, призначених для поводження за радіоактивними відходами, а також безумовно, що законопроект можливо дасть гарантії забезпечення, надання фінансових можливостей щодо відшкодування ядерної шкоди на етапі введення в експлуатацію ядерної установки. А те, що стосовно ініціативи Президент, я хотів би сказати, що останнє слово належить парламенту і тому не треба розбурхувати тут, будем говорити, емоції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u65.p1">Не в усьому останнє слово за парламентом, в Конституція є і інші права. Будь ласка, Шурма. Наступний Руденко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u66.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України <note>(об’єднаної)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u66.p2">Я зразу хочу сказати, що фракція максимально підтримує цей законопроект. Але хотів би заспокоїти одного виступаючого і нагадати іншому. Один виступаючий говорив, що він був, знаходився в шоковому ударі після техногенної катастрофи, і він дуже стурбований тим, що нас прив’язали до російського ядерного палива. Я вас хочу заспокоїти: ви тоді, може, один був в шоковому стані – сьогодні вся Україна в шоковому стані, що найбільший патріот України – Президент – сьогодні всім дав гарантію і зобов’язання про те, що ми сьогодні будемо звикати не до російського ядерного палива, а до відходів ядерного палива, відпрацьованого за кордоном, і будемо його тут зберігати. То ті наслідки, які нас чекають, вони є взагалі небезпекою, напевне, двадцять першого століття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u66.p3">І прошу побратимів по революції не заспокоювати про слова Президента, а нагадати йому, що цього робити не можна. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u67.p1">Геннадій Руденко. Володимир Бронніков.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЕНКО Г.Б.</note>
            <u who="РУДЕНКО Г.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u68.p1">Шановні пани політики різних політичних сил, клята політична доцільність, на жаль, досить часто супроводжується нав’язуванням суспільству точки зору, яка інколи розходиться протилежно з позицією професіоналів-фахівців. Приємно, що з даного законопроекту у нас збігаються точки зору, тому ми підтримуємо даний законопроект. Але є побажання до політиків, особливо, повторюю, напередодні парламентських виборів, не продукувати нових законопроектів про поширення соціальних пільг чорнобильцям. Давайте виконаємо максимально хоч той законопроект, який є і сьогодні, а в свою чергу вимагати від уряду того, щоб законопроект був переглянутий з точки його виконання, тому що сьогодні він виконується на 25 відсотків, або приймати якісь інші політичні рішення. Підтримуємо законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u69.p1">Володимир Бронніков.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u70.p1">Уважаемые коллеги, этот законопроект не несет за собой никаких льгот, он направленный исключительно на профессионализацию управления атомной энергетики. С тем, чтобы не допустить ситуации, когда непрофессионалы управляли Чернобыльской станцией, когда непрофессионалы управляли одно время и нашей атомной компанией. Я согласен с позицией, высказанной коммунистами, что дело исполнительной власти, но мы, к сожалению, пока еще не можем ей доверить все, в том числе и организацию управления такой важной отраслью как атомная энергетика.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u70.p2">Именно поэтому я просил бы и обращаюсь исключительно к коммунистам, все остальные фракции нас поддерживают. Поддержать этот Закон, поскольку в атомной энергетике непрофессионализм недопустим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u70.p3">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u71.p1">Так, обговорення питання завершено. Але я не чув, що комуністи не підтримують цей законопроект. Це не так, мабуть, ви його зрозуміли, його мову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u71.p2">Шановні колеги, давайте, дійсно, підтримаємо дружно проект закону, який має на увазі забезпечити нашу ядерну і радіаційну безпеку. Проект Закону про внесення змін до Закону України „Про використання ядерної енергії та радіаційну безпеку”. Реєстраційний номер 3647. Прошу голосувати конституційною більшістю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u71.p3">За – 299.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u71.p4">Закон прийнято в першому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u71.p5">По фракціям, будь ласка, бо звучали тут.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u71.p6">«Регіони України» - 47, комуністів - 51, Народна партія – 34, «Наша Україна» - 21, Блок Тимошенко – 25, Соціалістичної партії – 19, Українська народна – 20, Народний блок Литвина - 20, соціал-демократи – 15, «Довіра народу» - 8, Народний рух – 11, «Єдина Україна» - 4, «Реформи і порядок» - 2, Партія промисловців і підприємців – 10, позафракційні – 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u71.p7">Слухається проект Закону про внесення змін до деяких законів України <note>(щодо соціального захисту населення, що проживають у зонах спостереження)</note>. Реєстраційний номер 5753. Володимир Костянтинович Бронніков, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p1">Уважаемые коллеги! Украина – государство, которое использует высокие технологии. Зачастую эти технологии опасны и мы вправе их использовать лишь если они улучшают качество жизни наших людей, увеличивают продолжительность жизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p2">Таким технологиям, необходимым для повышения благосостояния народа Украины относится и атомная энергетика. Однако, население должно быть уверено, что если в государстве действует атомная электростанция, то приняты все меры по обеспечению его безопасности в будь какой внештатной ситуации. Население также должно ощущать экономические выгоды от размещенной рядом атомной электростанции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p3">Закон требует, предлагаемый вашему вниманию законопроект требует, чтобы территория вокруг АЭС должна быть загодя, еще до пуска атомной станции, а для действующих АЭС по плану Кабинета Министров Украины, обустроена таким образом, чтобы при перемещении людей и сил, привлеченных к ликвидации аварии радиационное воздействие не превышало бы допустимых значений, а власть всех рангов была бы готова к действиям, опираясь на наличие и готовность обеспечивающих зданий, сооружений и технологических систем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p4">В нормальной бы ситуации население имело бы экономические и социальные преференции от созданной территориальной инфраструктуры безопасности АЭС так же, как и бизнес, опирающийся на эту инфраструктуру и дешевую электроэнергию атомной электростанции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p5">Согласно общепризнанной в мире ответственности, владельцы АЭС за нанесение вреда здоровью населения, он, владелец обязывается также вести мониторинг здоровья проживающих здесь людей в соответствии с правилами Минздрава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p6">Такая практика заинтересованности населения и местной власти реализована во всех странах, использующих атомную энергию, декларирована она и статьей 12 Закона про использование ядерной энергии и радиационную безопасность, принятой еще в 1995 году.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p7">Но калейдоскоп правительств с тех пор не разработал практических механизмов защиты интересов населения и бизнеса в зоне атомной электростанции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p8">Комитет, имея положительное заключение Научно-экспертного управления, провел широкое открытое обсуждение, довершившееся круглым столом и разработкой юридически более точной редакции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u72.p9">Комитет предлагает законопроект номер 5753 принять в первом чтении. Законопроект поддержан членами Минтопэнерго. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u73.p1">Дякую. Будемо обговорювати? До Панасовського все одно не дійде. Не дійде все одно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u73.p2">Шановні колеги, не заперечуєте, щоб по одній хвилині? Вкладетеся? Будь ласка, Сергій Шевчук зараз нам покаже приклад. А за ним – Володимир Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u74.p1">Я приведу дійсно один приклад. Меневецький район Волинської області, який межує з атомною електростанцією в Кузнєцовську. Територія, яка була забруднена після аварії на Чорнобильській атомній електростанції. Територія, що має екологічні проблеми, пов’язані з діяльністю уже нової атомної електростанції. Територія, де хворіють люди. А в ті часи, коли були відключення електроенергії, мали єдине світло – це від ясного місяця і від вогнів оцієї новобудови Кузнєцовської атомної електростанції. У той час, коли у навколишніх селах була суцільна темрява. Населення не має ніяких пільг по ціні на електроенергію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u74.p2">Тому я пропоную підтримати безумовно законопроект народного депутата Броннікова як такий, що має дуже важливе соціальне значення. Метою цього законопроекту не лише надійність ядерних установок, а і зниження фактору ризику, який кваліфікується як людський фактор, оскільки люди проживають навколо цих об’єктів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u75.p1">Дякую. Мікрофон Володимира Яворівського. Наступний – Олуйко Віталій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u76.p1">Шановні колеги. Володимир Яворівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u76.p2">І хочу вам сказати і від імені нашої фракції. Дуже добрий закон, його треба підтримати. Він виводить рівень нашої ядерної енергетики, використання її на світові стандарти. В усьому світі ведуться моніторинги, відстежується здоров’я людей, які живуть довкола. Я думаю, що це дуже добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u76.p3">І хочу відповісти одному моєму колезі, який сказав там про якихось соловіїв, я не знаю, кого він мав на увазі, але в мене таке враження, що слово соловій, він розуміє, що воно походить від посоловіти і нічого іншого, по-моєму, цей товариш і не знає. А йому хочу нагадати про те, що не Яворівський виводив на 1 травня на Хрещатик дітей роздягнутих тоді, коли розвернулася ядерна хмара із Скандинавії і йшла понад Києвом, а та партія, до якої він сьогодні належить. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u77.p1">Віталій Олуйко, Микола Садовий.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u78.p1">народні депутати, практика використання ядерної енергії потребує і системного законодавчого врегулювання. Фракція Народної партії, проголосивши засадничими принципами своєї діяльності становлення повноцінного громадянського суспільства та правової держави, звертається до вас підтримати даний законопроект народного депутата Броннікова як такий, що передбачає запровадження спеціального правового режиму для територій щодо яких існує реальна загроза забруднення від діяльності ядерної установки або інших джерел іонізуючого випромінювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u78.p2">Соціальна спрямованість даного законопроекту дозволить нашим громадянам повірити у зацікавленість держави в майбутньому, хто мешкає на територіях підвищеного ризику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u78.p3">Щодо зауважень до даного законопроекту, то потребують деяке узгодження, насамперед, понятійний апарат, оскільки зміст поняття „зона спостереження”, запровадженого законопроектом та аналогічного терміну, вжитого у чинній редакції Закону України „Про використання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u79.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u79.p2">Садовий передає Михайлу Мельничуку. Мікрофон, будь ласка. Наступна Прошкуратова, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u80.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України, Чернівецька область, Всеукраїнська спілка власників земельних та майнових паїв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u80.p2">Фракція буде підтримувати і голосувати за даний законопроект. Я хотів би ще раз звернути увагу всіх, хто присутній в залі, шановні колеги, ми завжди чимало за ці роки прикладом слухали заяв високих посадових осіб держави Але ми, парламентарі, завжди змогли захистити нашу Україну і українське суспільство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u80.p3">Я думаю, що ті, хто не розуміє, що Україна вже має кладовище таке, що хватить нашим дітям, внукам і правнукам на Чорнобильській АЕС, що трапилось, то ніхто не дозволить, щоб в Україну ще хтось якісь завозив відходи. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u81.p1">Тамара Прошкуратова, мікрофон, будь ласка, Панасовському підготуватись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПРОШКУРАТОВА Т.С.</note>
            <u who="ПРОШКУРАТОВА Т.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u82.p1">Тамара Прошкуратова, фракція СДПУ(о).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u82.p2">Підтримуючи ідею законопроекту, слід однак зазначити, що не варто давати визначення соціальної інфраструктури, а натомість обумовити певний нормативний перелік об’єктів соціальної інфраструктури та їхньою потужністю щодо надання послуг у розрахунку на кількість населення, яке проживає у такій зоні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u82.p3">І друге зауваження стосується тарифів на електроенергію у зоні спостереження. На наш погляд, пільги на споживання електроенергії населення, яке там проживає доцільно надавати у вигляді не цінових, а адресних субсидій на певні ліміти споживання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u82.p4">І нарешті, законопроект такого роду вимагає детального фінансово-економічного обґрунтування з тим, що відповідні витрати були закладені до бюджету наступного року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u82.p5">Таким чином, загальний висновок щодо законопроекту позитивний і його можна взяти за основу з урахуванням висловлених зауважень. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u83.p1">Дякую. Панасовський, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАНАСОВСЬКИЙ О.Г.</note>
            <u who="ПАНАСОВСЬКИЙ О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u84.p1">Профессиональный долг обязывает меня доложить вам информацию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u84.p2">Закон, конечно, надо принимать. Но, я хотел бы обратить внимание депутатского корпуса на факт, не требующий доказательств, чтобы расширить зону действия данного закона.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u84.p3">Для сведения: по данным Института биофизики и Минздрава СССР риск проживания в районе расположения тепловых станций мощностью тысячу мегаВатт соответствует получению дозы облучения около 6 Бер в год или 420 Бер за 70 лет жизни. Кстати, все установленные электростанции на Украине превышают в 2-3 раза расчетную мощность, по которой велись расчеты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u84.p4">Частота заболеваний приводящих к потере трудоспособности на вольных ТЕС в 20 раз выше, чем на АЕС, угольные ТЭС вместе с дымом и залой выбрасывает в атмосферу большое количество естественных радиоактивных веществ. По оценке экспертных бывшего СССР эффективная эквивалентная доза облучения персоналу за счет выбросов тепловых станций в 40 раз выше аналогичной дозы полученной персоналом в населенных пунктах в близи АЭС такой же мощности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u84.p5">В тоже время, риск.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u85.p1">Не могу дать, вы все одинаковые.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u85.p2">Ще раз повторюю. Скорочена процедура. 4 виступає, а решта з мотивів. Ви були 7 записаний. Якщо у вас буде, то ви віддасте йому хвилину. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u85.p3">Я ставлю на голосування про прийняття за основу в першому читанні закону про внесення змін до деяких законів України щодо соціального захисту населення, що проживає в зонах спостереження. Реєстраційний номер 5753. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u85.p4">За – 252.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u85.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u85.p6">Будь ласка, Володимир Костянтинович Бронніков. Проект Закону про внесення змін до Закону України „Про впорядкування питань пов’язаних із забезпеченням ядерної безпеки щодо формування фінансового резерву”. Реєстраційний номер 7785. Скорочена процедура, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u86.p1">Уважаемые коллеги, предлагаемый вашему вниманию законопроект, появился как следствия протеста Национального банка, против несвойственных, против придания ему несвойственных функций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u86.p2">В 2004 году на слушаньях по чернобыльской проблеме мы проанализировали, почему Государственный бюджет до сих пор несет нагрузку на содержание Чернобыльской АЭС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u86.p3">В конечном счете, нам был принят закон, который обязывал эксплуатирующую организацию заблаговременно разрабатывать проекты превращения ЭС в экологически безопасную систему и создавать для этих целей финансовые резервы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u86.p4">Мы обязали Кабинет Министров обеспечить общественный государственный контроль за процедурой подготовки и прекращение эксплуатации АЭС за использованием средств из финансового резерва владельца атомной станции. Традиционно не доверяя Кабинету Министров Украины, мы также возложили контроль за текущей деятельностью АЭС и на Нацбанк Украины, забыв, что деятельность и полномочия его регулированы законами Украины про Национальный банк Украины, про.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u87.p1">Вибачте, це – доповідь. Три хвилин, будь ласка. Продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u88.p1">забыв, что деятельность и полномочия урегулированы законами Украины про Национальный банк Украины, про платежные системы та перекат грошей в Украине Хозяйственным кодексом Украины. В результате образовалась правовая коллизия, которая устраняется настоящей поправкой к закону про впорядкування питань, повязаних с обеспечением ядерной безпеки щодо формування финансового резерва, который Нацбанк освобождает от обязанностей текущего контроля финансовой деятельности атомной станции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u88.p2">Законопроект поддержан комитетами по ТЭК, ядерной политики, ядерной безопасности, Комитетом финансов и банковской деятельности, европейской интеграции. Законопроект также поддержан Кабинетом Министров Украины и Национальным банком Украины. Поскольку законопроект носит по сути технический характер, просим принять его и в первом чтении, и в целом как закон. Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u89.p1">Так, дякую. Будемо обговорювати? Будемо. Будь ласка, за попередньою традицією, Володимир Яворівський, мікрофон, хвилина. Василь Надрага наступний.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u90.p1">Володимир Яворівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u90.p2">Шановні колеги, ідея створення такого ось фонду, вона існує давно вже за кордоном і вона давно уже бродила, бродила тут у нас. У нас просто така вже традиція совдепівська, з якої ми всі вийшли – жити тільки сьогоднішнім днем. А думати про те, що там завтра доведеться закривати ядерну станцію, а якось воно потім буде. І, до речі, Україна в такій ситуації перебувала буквально до появи проекту цього закону. Це конче нам потрібно, тому що рано чи пізно вичерпується певний ресурс і ядерні блоки, якщо не цілі станції, то блоки по черзі доведеться закривати. Через те я абсолютно переконаний, і тут Бронніков має абсолютну рацію в тому, що це потрібно зробити. Через те давайте ми цей законопроект підтримаємо. Я думаю, що можна його відразу і в першому читанні, і в другому, оскільки він дійсно носить чисто технічний характер. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u91.p1">Василь Надрага, мікрофон, будь ласка. Михайло Мельничук наступний.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u92.p1">Василий Надрага, Народный Блок Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u92.p2">Безусловно сегодняшний день, когда мы рассматриваем все вопросы в той или иной степени связанные и с Чернобыльской катастрофой, и в целом с атомной энергетикой требует максимально внимательного отношения. К большому сожалению, я хочу сказать, что очень много у нас присутствует политики в тех вещах, в которых должны быть чистая экономика. И сегодня, когда мы рассматриваем вопрос о том, что нужно нам формировать или не формировать фонд финансового резерва, то я думаю, что здесь вопрос должен решаться однозначно. Во всяком случае депутаты Народного Блока Литвина будут поддерживать, потому что, создавая финансовый задел на будущее, мы даем возможность потом не в пожарном варианте бегать, решать проблемы, как это это у нас сейчас получается, а хотя бы в какой-то системе готовить самих себя и свою экономическую ситуацию для решения этих проблем. Поэтому еще раз хочу сказать, закон нормальный, мы его поддержим, и я думаю, что и остальная часть зала тоже самое. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u93.p1">Михайло Мельничук. Сергій Слабенко наступний.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u94.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії України Олександра Мороза, Чернівецька область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u94.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги! Фракція Соціалістичної партії буде підтримувати обов’язково прийняття за основу, а, можливо, якщо не буде заперечень, проголосує в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u94.p3">Безумовно, що автор законопроекту вніс пропозиції. Безумовно, цим законопроектом розширюється право експлуатуючих організацій оператора на вибір банківських установ-резидентів для розміщення коштів на депозитних рахунках. Це буде позитивно впливати на їх фінансову діяльність. І, безумовно, ми будемо підтримувати, як я вже вище сказав, фракція з цього приводу визначилася. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u95.p1">Сергій Слабенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЛАБЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЛАБЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u96.p1">Сергій Слабенко, фракція „Наша Україна”, 19 виборчий округ, Волинська область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u96.p2">Я вважаю, що треба приймати тільки в першому читанні. Я зупинюся на зауваженнях до законопроекту. Відповідно ті пропозиції, які позбавляють Національний банк права на затвердження положення про спеціальні рахунки експлуатуючої організації для формування фінансового резерву, не повній мірі узгоджується з чинним законодавством, а саме з Законом „Про Національний банк України”, у відповідних його статтях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u96.p3">Також проектом не визначений термін набуття чинності закону в разі його схвалення Верховною Радою. Натомість хотів би зауважити, що прийняттям відповідного Закону про Державний бюджет на 2005 рік Верховна Рада зупиняла статті шість, дев’ять, 14 відповідного проекту закону. Однозначно ще цим же проектом закону вносяться зміни і до цих статей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u96.p4">Тому я вважаю, що треба це було б опрацювати уважненько і при прийнятті його в другому читанні виправити недоліки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p1">Дякую. Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p2">Я ставлю на голосування: про прийняття за основу в першому читанні Закону про внесення змін до Закону України „Про впорядкування питань, пов’язаних із забезпеченням ядерної безпеки” <note>(щодо формування фінансового резерву)</note>, реєстраційний номер 7785. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p3">За – 318.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p4">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p5">Шановні колеги, ні, було заперечення в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p6">Шановні колеги, будьте уважні. Для того, щоб нам уже із ядерною безпекою повністю сьогодні розв’язати руки, є в нас питання про, проект Закону про внесення змін до Закону України „Про використання ядерної енергії та радіаційну безпеку” <note>(щодо компенсації населенню 30-тикілометрової зони ризику за розміщення атомних електростанцій)</note>. Нам потрібно його включити до порядку денного і прийняти рішення. Нема заперечень? Я ставлю про включення до порядку денного. Прошу голосувати. Реєстраційний номер 8123. Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p7">За – 279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p8">Включено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u97.p9">Будь ласка, Володимир Бронніков, 3 хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u98.p1">Уважаемые народные депутаты, на ваше рассмотрение вынесен проект закона Украины о внесении изменений к Закону Украины об использовании ядерной энергии и радиационной безопасности. Украинское законодательство закрепляет право населения в местах расположения ядерных установок на социально-экономическую компенсацию риска от их деятельности. В частности, статья 12 Закона Украины об использовании ядерной энергии и радиационной безопасности гарантирует населению в районе расположения АЭС право на установление льготного энергопотребления.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u98.p2">В советские времена существовала 50-процентная скидка платы за пользование электрической энергии в районе расположения АЭС. Но за 10 лет задекларированного статьей 12 Закона Украины об использовании ядерной энергии и радиационной безопасности права населения. правительство не нашло возможности уделить внимание вопросу установления законного льготного режима энергопотребления.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u98.p3">Авторы законопроекта – это девять депутатов от большинства фракций – считают, что льготы за пользование электрической энергией в районе расположения АЭС должны обеспечить 50-процентные скидки, как это когда-то было.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u98.p4">Профильный комитет по вопросам топливно-энергетического комплекса, ядерной политике и ядерной безопасности рассмотрел проект закона Украины о внесении изменений к Закону Украины «Об использовании ядерной энергии и радиационной безопасности» и предлагает Верховной Раде Украины принять его за основу с учетом в качестве основного положения компенсацию энергопоставщикам, снижение платы за пользование электроэнергией в районе атомных электростанций с прибыли атомных энергогенерирующих компаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u98.p5">Главное научно-экспертное управление Верховной Рады Украины указывает, что в результате рассмотрения в первом чтении законопроект также можно принять за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u98.p6">Прошу поддержать. Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u99.p1">Дякую. Будь ласка, по хвилині. Яворівський</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u99.p2">Надрага, підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u100.p1">Володимир Яворівський, блок Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u100.p2">Шановні колеги, ми, справді, ставимося до цього закону дуже і дуже позитивно. Єдине, що, скажімо, мене стримує за нього проголосувати, що немає фінансових висновків. Це все-таки потрібно було би знати, що нам буде цей законопроект коштувати. Що? Да, якщо за рахунок прибутку атомної станції, а не за рахунок Державного бюджету, тоді я переконаний, що йому треба просто дати зелене світло та і все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u101.p1">Будь ласка, Василь Надрага. Володимир Новак.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u102.p1">Василий Надрага, Народный блок Литвина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u102.p2">Уважаемые коллеги, я хотел бы обратить ваше внимание, что данными авторами законопроекта являются специалисты, то есть люди, которые этим занимаются. И поэтому, исходя из логики написания этого законопроект, он ничего нового не предлагает. Он предлагает восстановить ту норму, которая существовала до 1991 года. Когда государство в пользу граждан, живущих в зоне атомной электростанции, в 20-километровой зоне, как правильно здесь мне подсказывают, давало 50-процентную скидку на электроэнергию. Нормальная постановка вопроса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u102.p3">К большому сожалению, в наших условиях это практически единственное, что мы можем для этих людей сделать. Потому что то, как раньше обслуживался соцкультбыт, дороги, транспорт в этой 20-километровой зоне, нет смысла сегодня здесь пересказывать. Вопрос упирается в одно – давайте хоть что-то вернем людям, которые на самом деле реально находятся в безопасной, в опасной 20-километровой зоне. И отсюда сделаем нормальный шаг для того, чтобы наши граждане почувствовали, что в нашем зале есть кроме политики еще и просто нормальное к ним отношение. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u103.p1">Володимир Новак,будь ласка, мікрофон. Михайло Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НОВАК В.М.</note>
            <u who="НОВАК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u104.p1">Новак, фракція Комуністичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u104.p2">Закон – надзвичайно важливий. Приведу такі от цифри. Кабінету Міністрів прийняв рішення про виділення 42 мільйонів гривень на розвиток інфраструктури 30-кілометрової зони Хмельницької АЕС. Ці гроші повинні були піти на газифікацію сіл, будівництво доріг, ремонт та будівництво шкіл, мостів через. Але вони не дійшли. Із виділених 29 мільйонів практично до мешканців тридцятикілометрової зони дійшла лише половина. Парадокс, але жителі навколишніх сіл сплачують за електроенергію стільки, скільки ж інші. Хто він них забрав пільги? Хто наживається за рахунок цих людей?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u104.p3">Я не думаю, що це вже така велика загадка для правоохоронних органів. Але вони мовчать. Сьогодні повним ходом ведеться обробка населення в плані необхідності будівництва третього блоку. Практично воно вже йде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u104.p4">Знову, не виконавши своїх старих обіцянок, влада обіцяє золоті гори. Я думаю, що прийняття цього закону дасть можливість якимось чином контролювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u105.p1">Будь ласка, Михайло Мельничук. Наступний Геннадій Руденко і будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u106.p1">Михайло Мельничук, фракція Соціалістичної партії Олександра Мороза, Чернівецька область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u106.p2">Шановний Адаме Іванович, шановні колеги, ми будемо підтримувати обов’язково даний законопроект, але я би ще раз хотів привернути увагу, що ми хотіли би, щоб обов’язково уряд і парламент повернувся до долі тих людей, які в свій час не по своїй волі були переселені з Чорнобильської зони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u106.p3">Я вже приводив приклад по Сокирянському районі Чернівецької області і чимало прикладів є по всій Україні, що ці люди, за них мало що, держава забула, їм багато дечого, те, що було обіцяно не компенсовано, вони залишились без землі, тому що більшість населених пунктів збудовані в сільських, в сільських поселеннях. І там була земля. Безумовно, що треба було, щоб їх було включено до розпаювання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u107.p1">Геннадій Руденко. Драчевський підготуватись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЕНКО Г.Б.</note>
            <u who="РУДЕНКО Г.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u108.p1">Дякую, дякую. Шановні колеги, розуміючи, що вибори наближаються прикро сказати, що весь зал перетвориться на носіїв комуністичної якоїсь ідеології. Не зможемо ми зробити якісь острови щастя на загальному фоні нещастя, яке в Україні. Тому – 50, 30,20,10, ми провокуємо споживацьке користування, завдання атомників платити нормальну заробітну плату, яка б вистачала на нормальну сплату всіх житлово-комунальних послуг, у нас багато проблем, у нас багато пільг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u108.p2">Так, що повторюю, не хотілося, щоб ми народжували якісь мертві законопроекти, які потім будемо відміняти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u109.p1">Будь ласка, Драчевський і будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДРАЧЕВСЬКИЙ В.В.</note>
            <u who="ДРАЧЕВСЬКИЙ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u110.p1">Уважаемые коллеги, мы сегодня должны быть благодарны депутату Бронникову, который непосредственно сам знает как сегодня проживают люди в таких беспокойных местах как возле атомных электростанций. И сам он являлся директором этой станции Запорожской. Я знаю, что сегодня те люди, которые проживают рядом со станцией Запорожской: никопольчани, морганчани, Никопольский район., Тамаковки, они будут на руках его носить, потому что все наши предложения этот человек воплотил в этот законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u110.p2">Давайте мы сегодня поддержим его, дадим сегодня тем людям, которые проживают в таких беспокойных местах, неблагополучных местах для того, чтобы они почувствовали заботу государства.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p1">Дякую. Шановні колеги, будьте уважні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p2">Шановні колеги, ніяких додаткових витрат з державного бюджету цей закон не передбачає. Мова йде про наступне, сьогодні у нас перевиробництво електроенергії. Її нікуди дівати. І ось пропонується, щоб за рахунок цього виробництва з атомних електростанцій, атомні електростанції відпускали не за повну вартість, а за 50 відсотків електроенергію тим, хто проживає в 30-ти кілометровій зоні біля тих станцій, які хочемо ми цього чи не хочемо, несуть певну небезпеку для їхнього життя і здоров’я. Все зрозуміло?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p3">Я ставлю на голосування про прийняття Закону про внесення змін до Закону України „Про використання ядерної енергії та радіаційну безпеку” <note>(щодо компенсації населенню 30-тикілометрової зони ризику за розміщення атомних електростанцій)</note>. Законопроект 8123. В цілому як закон. Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p4">В першому? Ну давайте в першому спочатку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p5">В першому. Дружніше голосуйте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p6">За - 272.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p7">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p8">Немає заперечень, щоби як закон?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p9">Є заперечення. Керівна і спрямовуюча фракція заперечує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p10">По фракціях, будь ласка. „Регіони України” – 52, Комуністи – 53, Народної партії – 28, „Наша Україна” – 12, Блоку Тимошенко – 32, Соціалісти – 21, Українська Народна Партія – 19, Народного блоку Литвина – 20, соціал-демократи <note>(об’єднані)</note> – 13, Довіра народу – 0, Народний Рух – 1, „Єдина Україна” – 7, „Реформи і порядок” – 0, Партія промисловців і підприємців – 6, позафракційні – 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p11">Шановні колеги, всі проблеми, які сьогодні виносилися пов’язані із ядерною безпекою ми з вами так чим інакше успішно розв’язали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-12-13-m1.u111.p12">Тому маємо підстави завершити засідання Верховної Ради. На цьому вечірнє засідання Верховної Ради оголошується закритим. Завтра початок роботи о 10-ій годині. На все добре.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
