<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1902.html</idno>
               <date when="2005-06-17">2005-06-17</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2005-06-17">2005-06-17</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 17 червня 2005</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П’ЯТДЕСЯТ ПЕРШЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">17 червня 2005 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати та гості Верховної Ради України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p2">Прошу, шановні колеги, підготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p3">Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-17T10:02:33">10:02:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p4">Зареєструвалося в сесійній залі 403 народних депутати. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p5">Шановні колеги! Сьогодні день народження народного депутата України Пака Володимира Петровича. Давайте привітаємо нашого колегу, побажаємо йому міцного здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p6">Шановні колеги! Дозвольте надати вам інформацію про результати роботи Верховної Ради України 16 червня 2005 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p7">Розглянуто 25 питань порядку денного, 17 законопроектів, 9 проектів постанов та пропозицій Президента України до двох законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p8">За результатами розгляду прийнято дев'ять законів, два законопроекти направлено на доопрацювання, п'ять законопроектів відхилено, прийнято дев'ять постанов та три проекти постанов відхилено, розгляд одного питання перенесено. За результатами розгляду пропозицій Президента України один закон прийнято у новій редакції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p9">Шановні колеги! Відповідно до статті 2.5.2 Регламенту у п'ятницю ми маємо 30 хвилин для виступів народних депутатів із внесенням пропозицій і оголошенням запитів, заяв, повідомлень. Прошу народних депутатів записатися на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p10">А тим часом я оголошу депутатські запити, що надійшли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p11">Надійшли запити народних депутатів України;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p12">Миколи КОМАРА до Президента України щодо покращання висококваліфікованої медичної допомоги пільговим категоріям населення виборчого округу 51. Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-17T10:04:29">10:04:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p13">За-64</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p14">Запит не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p15">Юрія БОЙКА до Президента України щодо забезпечення права національної ідентифікації громадян України шляхом відновлення запису про національність у книзі реєстрації народжень, свідоцтві про народження та паспорті. Ставлю на голосування про підтримку запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-17T10:05:04">10:05:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p16">За-55</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p17">Запит не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p18">Сергія ДОРОГУНЦОВА до Голови Верховної Ради України з приводу перекриття пішохідного руху по вулиці Банковій міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p19">Ігоря ШУРМИ до Голови Верховної Ради України стосовно надання інформації щодо стану розгляду судами справ депутатів-сумісників Олійника та Порошенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p20">Тамари ПРОШКУРАТОВОЇ до Прем’єр-міністра щодо виділення коштів на капітальний ремонт Червономотовилівської загальноосвітньої школи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p21">Бориса ЗАГРЕВИ до Прем’єр-міністра щодо відшкодування з Державного бюджету витрат відкритого акціонерного товариства “Вербівське” на будівництво загальноосвітньої школи в селі Вербівка Балаклійського району Харківської області. Дмитра РУДКОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо дієвості заходів Міністерства з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи по подоланню кризового стану Білоцерківського заводу “Еталон”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p22">Петра СИМОНЕНКА до Прем’єр-міністра з приводу необґрунтованої ліквідації Державного комітету у справах ветеранів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p23">Катерини САМОЙЛИК до Прем’єр-міністра стосовно вжиття заходів щодо врегулювання цін на цукор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p24">Віктора МИРОНЕНКА до Прем’єр-міністра щодо державної підтримки рибної галузі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p25">Геннадія РУДЕНКА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора щодо фальсифікації та навмисного перекручування фактів стосовно діяльності начальника Управління по боротьбі з організованою злочинністю в Полтавській області Плужника з метою примусу його до звільнення з займаної посади керівництвом Управління Міністерства внутрішніх справ в Полтавській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p26">Анатолія ОРЖАХОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора стосовно порушення прав споживачів підприємствами енергозабезпечення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p27">групи народних депутатів (ХАРА, ЛЕЩИНСЬКИЙ, КОМАР) до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора, голови Комітету з питань бюджету з приводу відправлення медиків та педагогів Тернополя у відпустки за власний рахунок, та проведення перевірки виконання місцевих бюджетів та інформування про реальні показники фінансування видатків Державного бюджету за перше півріччя поточного року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p28">Дмитра РУДКОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра, голови Київської обласної державної адміністрації, Білоцерківського міського голови щодо завершення ремонту під’їзду житлового будинку по провулку Жовтневому в місті Біла Церква.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p29">Миколи КОМАРА до Прем’єр-міністра щодо фінансування відкритого акціонерного товариства “Дружківський машинобудівний завод”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p30">Петра СИМОНЕНКА до Прем’єр-міністра стосовно отримання заробітної плати та інших виплат з бюджету народним депутатам, які призначені на посади в Уряді та в органах державного управління і не склали свої депутатські повноваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p31">Ольги ГІНЗБУРГ до Прем’єр-міністра щодо перерахунку розміру пенсії учасникам ліквідації наслідків аварії на Чорнобильській АЕС, інвалідам ІІ групи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p32">Марії МАРКУШ до Прем’єр-міністра щодо виділення коштів на проведення берегоукріплювальних робіт на річці Тиса в районі селища Буштино Тячівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p33">Юрія БОЙКА до Прем’єр-міністра щодо врегулювання діяльності і фінансування державою добродійних закладів, створених релігійними організаціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p34">Сергія ДОРОГУНЦОВА та Михайла РОДІОНОВА до Прем’єр-міністра з приводу затримки фінансування будівництва лікарні лікувально-реабілітаційного центру космічної галузі у місті Києві по вулиці Смоленській.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p35">В’ячеслава АНІСІМОВА до Прем’єр-міністра щодо газифікації населених пунктів Петриківського району Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p36">Володимира ЄЩЕНКА до Прем’єр-міністра стосовно порушення конституційних прав пенсіонерів, колишніх працівників відкритого акціонерного товариства “Черкаське хімволокно” у пенсійному забезпеченні за роботу в особливо шкідливих умовах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p37">Олега ЦАРЬОВА до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора, голови Головного контрольно-ревізійного управління стосовно порушення законодавства щодо державної підтримки книговидавничої справи в Україні при проведенні тендерних торгів по закупівлі витратних матеріалів для виготовлення підручників та навчальних посібників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p38">Василя БАРТКІВА до Прем’єр-міністра, Міністра охорони навколишнього природного середовища щодо небезпечної екологічної ситуації в селі Яворів Долинського району Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p39">Тамари ПРОШКУРАТОВОЇ до Прем’єр-міністра щодо виділення коштів для будівництва нової свердловини в селі Катеринівка Кременецького району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p40">Бориса ЗАГРЕВИ до Прем’єр-міністра, Генерального прокурора щодо порушення законодавства про вибори Президента України посадовими особами Шацького району, Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p41">групи народних депутатів (СПІВАЧУК, ЛОБОДА, МАЛИНОВСЬКИЙ) до Прем’єр-міністра щодо гарантій стабільності роботи підприємствам - надрокористувачам, що здійснюють геологорозвідувальні роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p42">Ярослава ДЖОДЖИКА до Прем’єр-міністра стосовно мораторію на вилучення та надання земельних ділянок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p43">Анатолія ОРЖАХОВСЬКОГО до Прем’єр-міністра стосовно збереження лісових насаджень півдня України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p44">Андрія ПОЛІІТА до Прем’єр-міністра, Голови Одеської обласної державної адміністрації, Одеського міського голови щодо намагань міської влади демонтувати єдиний в місті пам’ятник Володимиру Леніну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p45">Олександра МАСЕНКА до Прем’єр-міністра щодо передачі ліквідованим комбінатом “Донецький” в комунальну власність Гребінківської міської ради Полтавської області станції перекачки фекальних вод.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p46">Валерія ЛЕБЕДІВСЬКОГО до Прем’єр-міністра щодо реконструкції та розширення аеропорту “Бориспіль” з метою збільшення його пропускної спроможності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p47">Миколи ШЕРШУНА та Валерія САМОПЛАВСЬКОГО до Кабінету Міністрів щодо фінансування незавершеного будівництва станції знезалізнення води в місті Березне Рівненської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p48">Анатолія РАХАНСЬКОГО до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка, Генерального прокурора, Голови Верховного Суду, Голови Фонду державного майна, Голови Державної податкової адміністрації щодо ганебного ставлення до прав дітей на дитинство на прикладі ліквідації театру ляльок у Всеукраїнській дитячій оздоровниці Євпаторії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p49">Миколи КУЛЬЧИНСЬКОГО до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка з приводу загрози ліквідації або виселення Полтавської обласної бібліотеки для дітей імені Панаса Мирного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p50">Юрія КАРМАЗІНА до Віце-прем’єр-міністра Миколи Томенка, Міністра освіти і науки, атестаційної колегії Міністерства освіти і науки з приводу порушення вимог постанови Кабінету Міністрів від 31 грудня 2004 року №1791 при присвоєнні вченого звання "професор" у Київському національному університеті імені Шевченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p51">Володимира ЛЕЩЕНКА до Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ, Голови Служби безпеки щодо проведення додаткового розслідування у справі загибелі екс-міністра внутрішніх справ генерала Кравченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p52">Миколи РУДЬКОВСЬКОГО до Генерального прокурора, Секретаря Ради національної безпеки і оборони, Голови Ради суддів, Голови Верховного Суду, Голови Служби безпеки щодо перевірки фактів протиправних дій окремих суддів по наданню дозволів на прослуховування народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p53">Олега БІЛОРУСА до Генерального прокурора з приводу неправомірності арешту працівниками Управління по боротьбі з організованою злочинністю громадянина Ігоря Зайця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p54">Володимира ПЕТРЕНКА до Генерального прокурора щодо необ’єктивного, упередженого, одностороннього і неналежного розгляду цивільної справи інваліда ІІІ групи Івашини та прийняття несправедливого рішення судовими органами Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p55">Тараса ЧОРНОВОЛА до Генерального прокурора, Голови СБУ, Голови Верховного Суду щодо звинувачення у продажності судів, озвучених Президентом України та запрошення його як свідка з питання підкупу судді, що веде справу про законність приватизації “Криворіжсталі”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p56">Олексія КОРСАКОВА до Генерального прокурора, Голови Фонду державного майна, Голови СБУ щодо відповідності чинному законодавству положень Постанови Кабінету Міністрів № 440 від 11 червня 2005 року стосовно повернення пакету акцій комбінату “Криворіжсталь”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p57">групи народних депутатів (САС, ЗУБОВ, КОНСТАНТИНОВ) до Генерального прокурора стосовно порушення права власності громадянина Романіва, як засновника приватного підприємства фірми “Колектор”, та незаконних дій посадових осіб Державної виконавчої служби Івано-Франківського міського управління юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p58">Олександра БОНДАРЧУКА та Михайла РОДІОНОВА до Генерального прокурора щодо законності рішення Київради стосовно вилучення території школи – інтернат №14 по вулиці Радужній у місті Києві для будівництва двох 16-поверхових житлових будинків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p59">Катерини САМОЙЛИК до Генерального прокурора щодо порушення прав на життя інваліда І групи Пилипка медичними закладами міста Києва та неналежного розгляду його скарг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p60">Михайла ЗУБЦЯ та Миколи ГАПОЧКИ до Генерального прокурора з приводу порушень Міністерством аграрної політики порядку розподілу бюджетних коштів на розвиток племінної справи в птахівництві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p61">Олега БІЛОРУСА до Генерального прокурора щодо затягування розгляду заяв і звернень громадянки Скібінської з приводу вбивства її сина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p62">Григорія БОНДАРЕНКА до Генерального прокурора з приводу порушення Генеральною прокуратурою Закону України “Про статус народного депутата".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p63">Миколи КУЛЬЧИНСЬКОГО до Генерального прокурора стосовно порушення прав співвласників колективної виробничо-торгівельної фірми “Крокуль” керівником підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p64">Юрія КОСТЕНКА до Генерального прокурора стосовно розслідування корупційних та інших незаконних дій щодо Хмельницького заводу ковальсько-пресового устаткування “Пригма-Прес”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p65">Геннадія САМОФАЛОВА до Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ щодо перевірки інформації, оприлюдненої заступником Міністра Фокіним, стосовно залучення коштів бізнесменів для виконання соціального проекту Міністерства внутрішніх спав та законності подібних дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p66">Юрія СОЛОМАТІНА та Михайла РОДІОНОВА до Генерального прокурора щодо законності порушення кримінальної справи прокуратурою Луганської області стосовно громадянина Кириллова мешканця міста Лисичанськ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p67">Валерія ЛЕБЕДІВСЬКОГО та Юрія ОРОБЦЯ до Генерального прокурора щодо фактів грубого порушення прав народних депутатів, депутатів місцевих рад та громадян, які мали місце при проведенні сесії Шевченківської районної ради у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p68">В’ячеслава АНІСІМОВА до Генерального прокурора щодо взяття під контроль Генеральної прокуратури кримінальних справ, порушених проти колишнього Дніпродзержинського міського голови Швеця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p69">Григорія БОНДАРЕНКА та Анатолія РАХАНСЬКОГО до Генерального прокурора, Голови Київської обласної державної адміністрації стосовно протиправного будівництва у зеленій зоні села Шпитьки Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p70">Івана МИГОВИЧА до Генерального прокурора щодо безпідставного припинення прокуратурою розслідування зловживань, допущених колишнім керівництвом державного управління екології і природних ресурсів у Закарпатській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p71">Володимира ЗАЙЦЯ до Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ щодо перевірки заяви депутатів Коростенської міської ради Житомирської області стосовно порушення прав людини та переслідування правоохоронними органами членів територіальної громади, посадових осіб місцевого самоврядування та міського голови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p72">Івана БОКОГО до Генерального прокурора щодо перевірки договорів оренди цілісних майнових комплексів державних підприємств та іншого державного майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p73">Івана ІВАНЧО до Генерального прокурора стосовно неправомірних дій посадових осіб та депутатів Алуштинської міської ради при прийнятті рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p74">Валерія БОРЗОВА до Генерального прокурора щодо порушень прав та законних інтересів громадянина Республіки Польща, а також формального та бюрократичного ставлення посадових осіб органів внутрішніх справ щодо заяв про злочини та невиконання ними постанови Крюківського районного суду Полтавської області про застосування до заявника заходів безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p75">Михайла КОСІВА до Генерального прокурора з приводу бездіяльності Генеральної прокуратури щодо звернення депутата Верховної Ради України 1-го скликання Макара.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p76">групи народних депутатів (ЗАЄЦЬ, ШУРМА, КАЛЕТНІК та інші)до Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ щодо розслідування фактів викладених у статті “Кому потрібен Майн Кампф” газети “Сільські вісті”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p77">Миколи РУДЬКОВСЬКОГО до Генерального прокурора, Міністра внутрішніх справ, Голови Служби безпеки, Голови Державної податкової адміністрації щодо реагування на злочини та зловживання керівництва податкової міліції Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p78">Ігоря ШУРМИ до Державного секретаря стосовно закриття вулиці Банкової для пересування пішоходів – мешканців прилеглих жилих будинків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p79">Андрія ШКІЛЯ та Петра ПИСАРЧУКА до секретаря Ради національної безпеки і оборони, міністра внутрішніх справ, голови Державної митної служби, голови Адміністрації Державної прикордонної служби з приводу звернення мешканців села Шегині Львівської області щодо неподобств в організації перетину україно-польського кордону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p80">Юрія КАРМАЗІНА до секретаря Ради національної безпеки і оборони, Генерального прокурора щодо порушення законності працівниками прокуратури міста Києва стосовно приватного підприємця Кузьміна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p81">Євгена ГІРНИКА до міністра внутрішніх справ стосовно законності виділення земельних ділянок в природоохоронному заповіднику біля села Гута Богородчанського району громадянам Януковичу, Вишиванюку, Брусу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p82">Віктора РАЗВАДОВСЬКОГО до міністра праці та соціальної політики щодо забезпечення інваліда праці І групи мешканця села Стара Чортория Житомирської області автомобілем з ручним керуванням та інвалідним візком з електроприводом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p83">Володимира ПУЗАКОВА до міністра з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи стосовно соціального захисту громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p84">Олексія КОЗАЧЕНКА до міністра аграрної політики стосовно неефективного використання Державним комплексним торговельним підприємством “Хрещатик” виробничих потужностей та майна філії №18 “Саратського винного заводу” Одеської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p85">Володимира АНІЩУКА до міністра транспорту та зв’язку, Генерального прокурора щодо захисту Державного підприємства “Дельта-лоцман” та його філіалів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p86">Ольги ГІНЗБУРГ до міністра охорони здоров’я щодо забезпечення ліками хворих на епілепсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p87">Георгія МАНЧУЛЕНКА до міністра внутрішніх справ щодо затягування розслідування по факту шахрайства службовими особами дочірнього підприємства спільного українсько-російського підприємства “КМТ”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p88">Валентина АНАСТАСІЄВА та Михайла РОДІОНОВА до міністра оборони щодо дискримінації в пенсійному забезпеченні інваліда І групи громадянки Савенко вдови Героя Радянського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p89">Олександра ГОЛУБА до міністра праці та соціальної політики з приводу факту виплати пенсії у Донецькій області ветерану праці туалетним папером.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p90">Віктора РАЗВАДОВСЬКОГО до міністра з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи, міністра охорони навколишнього природного середовища щодо виділення коштів на будівництво станцій знезалізнення води в селищі Любар Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p91">Володимира ПУЗАКОВА до міністра юстиції стосовно порушення закону про реєстрацію фінансової установи ощадно-кредитної спілки “Кокс” в місті Кіровограді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p92">Віталія КОРЖА та Сергія ШЕВЧУКА до міністра охорони здоров’я щодо перевірки законності видачі міністерством ліцензій і дозволів на право займатися народною та нетрадиційною медициною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p93">Володимира МАТВЄЄВА до Міністра освіти і науки стосовно наслідків закриття середньої школи №3 в місті Очакові Миколаївської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p94">Олександра ГОЛУБА до Міністра праці та соціальної політики, Генерального прокурора стосовно порушень законодавства працівниками Управління праці та соціального захисту населення Миргородської районної державної адміністрації Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p95">Юрія КОСТЕНКА до Міністра охорони навколишнього природного середовища, Голови Державного комітету з нагляду за охороною праці щодо перевірки законності виробничої діяльності дочірнього підприємства “Над Дністром” відкритого акціонерного товариства Львівський керамічний завод у зв’язку з різким погіршенням екологічної ситуації в населених пунктах Пісочне, Черниця, Надітичі Миколаївського району Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p96">Василя БАРТКІВА до Міністра освіти і науки щодо матеріально-технічного оснащення Оболонської загальноосвітньої школи Долинського району Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p97">Михайла КОСІВА до Міністра освіти і науки з приводу незадовільної відповіді на депутатський запит щодо порушень законодавства в освітянській сфері міста Шахтарськ Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p98">Тараса ЧОРНОВОЛА до Міністра оборони з приводу задіяння військовослужбовців Тернопільського гарнізону для демонтажу торгових місць на Тернопільському речовому ринку на догоду особам, проти яких порушено кримінальні справи і всупереч рішенню Тернопільської міської ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p99">Вячеслава КОВАЛЯ до Міністра внутрішніх справ щодо перевірки діяльності начальника Корецького районного відділу Управління Міністерства внутрішніх справ у Рівненській області, в частині зловживання службовим становищем та порушення норм професійної етики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p100">Євгена ГІРНИКА до Міністра охорони навколишнього природного середовища стосовно ефективності і законності використання коштів Івано-Франківського обласного фонду охорони природного середовища та діяльності обласного управління екоресурсів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p101">Ярослава ДЖОДЖИКА до Міністра транспорту та зв’язку щодо сертифікації пасажирських транспортних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p102">Олександра ТКАЛЕНКА до Міністра з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи щодо утилізації отрутохімікатів у селі Томарино Бериславського району Херсонської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p103">Миколи НОЩЕНКА до Міністра транспорту та зв’язку стосовно покращання обслуговування громадян на залізничній станції Глухів Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p104">Анатолія РАХАНСЬКОГО до Міністра юстиції стосовно невиконання рішень суду про погашення заборгованості Міністерством оборони за роботи, виконані колективом 28-го управління начальника робіт в місті Євпаторія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p105">Павла МОВЧАНА до Голови Верховної Ради Автономної Республіки Крим щодо порушень мовного законодавства в Автономній Республіці Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p106">Сергія БИЧКОВА та Бориса ЗАГРЕВИ до Голови Державної податкової адміністрації з приводу результатів перевірок Державною податковою інспекцією Київського району міста Харкова Українського науково-дослідного інституту вогнетривів імені Бережного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p107">Володимира ПЕТРЕНКА до Голови Сумської обласної державної адміністрації щодо тяганини вирішення питань оплати за неякісні та неотримані послуги житлово-комунального господарства у місті Суми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p108">Юрія СОЛОМАТІНА до Голови Державного комітету з питань житлово-комунального господарства щодо тяганини з проведенням капітального ремонту квартири інваліда ІІ групи Дерев’янка комунальними службами Дніпровського районного житлового управління міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p109">Володимира ЄЩЕНКА до Голови Державної податкової адміністрації стосовно формальних відповідей працівників Державної податкової адміністрації в Черкаській області на депутатське звернення щодо ухилення від сплати податків та легалізації доходів українсько-німецького закритого акціонерного товариства “Графія-Україна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p110">Віталія КОРЖА до Голови Служби безпеки щодо перевірки фактів корупційної діяльності окремих посадових осіб Державної податкової адміністрації у Харківській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p111">Петра ПИСАРЧУКА до Голови Державної служби автомобільних доріг щодо стану автомобільних доріг на території Миколаївського району Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p112">Георгія МАНЧУЛЕНКА до Голови Верховного Суду з приводу невиконання рішення суду про поновлення громадянина Войтова на посаді Старожадівського сільського голови Сторожинецького району Чернівецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p113">Сергія БИЧКОВА та Бориса ЗАГРЕВИ до Голови державної податкової адміністрації з приводу невиконання судових рішень посадовими особами Спеціалізованої державної податкової інспекції по роботі з великими платниками податків міста Харкова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p114">Михайла РОДІОНОВА до Голови Київської міської державної адміністрації з приводу переобладнання в житловому будинку по вулиці Мало-Китаївська спортзалу та дитячих кімнат в сауни, ресторани.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p115">Валерія ПУСТОВОЙТЕНКА та Віктора ЗАІЧКА до Голови Рівненської обласної ради щодо правомірності “депутатського запиту” депутата Рівненської обласної ради Гвізди до начальника Рівненської обласної податкової адміністрації від</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p116">30 листопада 2004 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p117">Володимира СТРЕТОВИЧА до Київського міського голови, прокурора міста Києва щодо протиправної передачі Київською міською радою у власність деяким громадянам земельних ділянок по неіснуючому провулку Мічуріна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p118">Єфима ФІКСА та Ігоря ШУРМИ до Голови Івано-Франківської обласної державної адміністрації щодо надання повної інформації стосовно придбання земельної ділянки та будівництва дачі у місті Яремча Івано-Франківської області Президентом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p119">Петра ПИСАРЧУКА до голови Верховного Суду, Генерального прокурора щодо захисту прав та законних інтересів працівників відкритого акціонерного товариства “Миколаївцемент” Львівської області, пов’язаних із відшкодуванням шкоди у зв’язку з професійним захворюванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p120">Михайла РОДІОНОВА до голови Київської міської державної адміністрації щодо зловживань при будівництві висотного офісно-житлового комплексу по вулиці Саксаганського та Паньківській.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p121">Юрія СОЛОМАТІНА до голови Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування обставин отруєння кандидата на пост Президента України, народного депутата Віктора Ющенка стосовно встановлення дійсної належності зразків крові та біологічних речовин, які аналізувалися на вміст діоксину у справі з отруєння кандидата на пост Президента України, народного депутата Віктора Ющенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p122">Андрія ПОЛІІТА до Голови ДПА, Голови Державної митної служби, голови Державного комітету фінансового моніторингу, голови СБУ щодо фактів правопорушень в сфері експорту продукції, ухилення від сплати податків, порушень фінансової діяльності керівництвом відкритого акціонерного товариства “Дніпрошина” та товариства з обмеженою відповідальністю “Науково-фінансова компанія “Поліком”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p123">Олександра ТКАЛЕНКА до Херсонського міського голови, прокурора Херсонської області щодо бездіяльності керівництва Херсонського міськвиконкому в питанні видачі свідоцтва на право власності майна Херсонському фізико-технічному ліцею.Івана БОКОГО до Київського міського голови з приводу тяганини та штучного затягування процесу приватизації земельних ділянок членами садового товариства “Зелений бір”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p124">Олександра ГУДИМИ до Прем'єр-міністра України про політичні, економічні та соціальні аргументи запланованого урядом підвищення цін на газ і електроенергію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p125">Андрія ПОЛІІТА до одеського міського голови щодо поліпшення житлових умов інваліда першої групи Куприної Ірини Миколаївни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p126">Володимира ЛЕЩЕНКА до Генерального прокурора України щодо відповідності чинному законодавству дій Міністерства внутрішніх справ по перевірці фактичного голосування на виборах Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p127">Всі запити, шановні колеги, виголошено. Виголошено всього 111 запитів. По фракціях: "Наша Україна" - 20, комуністів - 37, "Регіони України" - 11, СДПУ(о) - 7, Народна партія - 3, Соціалістична партія - 7, Блок Тимошенко - 7, Українська народна партія -12, Демократична Україна - 5, позафракційні - 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u1.p128">Шановні колеги, переходимо до виступів народних депутатів з заявами, інформаціями, повідомленнями. на табло прізвища народних депутатів прошу показати. Іван Заєць, будь ласка, фракція Української народної партії. Підготуватися Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:27:00">10:27:00</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2.p1">Іван Заєць, фракція Української народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2.p2">Заява фракції Української народної партії щодо запобігання процесів руйнування берегів, річок та морів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2.p3">Фракція Української народної партії стурбована тривалою деградацією природного середовища і вважає, що антропогенне навантаження на природу в Україні досягло критичної межі. Екологічні проблеми в країні спричинені як спадщиною радянського господарювання, так і нехтуванням необхідністю переходу до сталого екологічно збалансованого розвитку в часи теперішні. Однією з проблем, що не знаходить свого вирішення і навіть поглиблюється, є руйнування берегів Дніпра та узбережжя Чорного та Азовського морів. За даними моніторингу протяжність берегів, що зазнають руйнівних процесів, за останні 30 років збільшилась від 2 до 5 разів. Активно руйнуються береги на Дніпровських водосховищах і до 60 відсотків прибережної смуги Чорного і Азовського морів. Головною причиною зниження стійкості берегів є подальше зростання техногенного навантаження через прийняття та реалізацію недальновидних і навіть злочинних господарських рішень. Яскравим прикладом такої шкідливої діяльності є нещодавня штучна зміна підприємствами Укр.шляху фарватеру на Дніпрі, який спрямували в напрямку крутого берега біля села Сокирне Черкаської області. Внаслідок цих дій почалося прискорене руйнування берегу Дніпра та великі зсуви грунту, що загрожують селу. У 2004 році зруйновано більше 12 метрів берега протяжністю 700 метрів, а лише за ніч з 28 на 29 квітня цього року 15 метрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2.p4">Фракція. При такому руйнуванні берега існує загроза знищення споруд водозабору для міста Черкас, будівель рибогосподарського підприємства, будинків мешканців селища Сокірне, відстань до яких становить 60 метрів. Також санаторію. Згодом руйнування природного берега, що захищав від затоплення і підтоплення. Свідивецький масив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2.p5">Фракція Української народної партії вважає, що посилення техногенного впливу на прибережні території обумовлює необхідність термінового прийняття загальнодержавної програми укріплення берегів річок і узбережжя морів та їх інженерного захисту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2.p6">Проект відповідної державної програми розроблений Кабінетом Міністрів був у 2004 році повернутий Верховною Радою для доопрацювання урядом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2.p7">Фракція Української народної партії закликає Кабінет Міністрів терміново доопрацювати проект зазначеної державної програми і внести її на розгляд Верховної Ради України. В цілому ми переконані, що вирішення різноманітних проблем деградації природного довкілля можливе лише, як складової нової стратегії розвитку України в умовах сучасної моделі екосоціальної ринкової економіки та. екологічно збалансованого розвитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u2.p8">Шановні народні депутати! Ми нещодавно мали тут парламентські слухання по енергетиці. Жоден чоловік не говорив про навантаження на природне середовища, хоча ми знаємо, що побудова Ташлицької АЕС зруйнує унікальні природні і історико-культурний об'єкт, ландшафт у Миколаївській області. Тому я закликаю вас звертати увагу на екологічні обмеження при будь-якому рішення господарському. Не шукаймо простих шляхів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u3.p1">Лілія Григорович, фракція "Наша Україна" запрошується до виступу. Підготуватися Миколі Шершуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:30:22">10:30:22</time></note>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u4.p1">Лілія Григорович, фракція Віктора Ющенка "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u4.p2">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Насамперед я хочу сердечно подякувати вам, вищому законодавчому органу України за вчорашнє рішення, що за те, що ви не канонізували корупційну кришу 150 для того, аби брати на поруки високооплачуваних і високопосадових злочинців. Спасибі вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u4.p3">Після цього я хочу ще раз подякувати справді вищому законодавчому органу і за законодавчу позицію і за моральну. І саме тому після вашого вчорашнього рішення у мене виникла думка звернутися до вас, народні депутати України, як до третейського суду. І я звертаюся до вас, насамперед, не як народний депутат України, а як громадянка, як українка і як мати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u4.p4">Цього року мій син закінчив 11 клас, закінчив у звичайній українській школі міста Києва. Але це тільки зовнішня форма цієї події. Тому що не таємниця, що у всіх наших школах діти розмовляють по-українськи на перерві, на уроках, що викладання ведеться по-українськи надзвичайно мінімально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u4.p5">І от я хочу показати, я показувала це безкінечно до радості про закінчення школи, показую ленту випускника мого сина. Всі надписи діти зробили сердечно, гарно. Але ж по-російськи. Я хочу показати сьогодні вам випускника мого сина. Тут: "это выпуск 11-ого класса, нас учили такие-то учителя в городе Киеве".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u4.p6">Дорогі мої, скажіть мені, будь ласка, чи забезпечені мої права людини. А ми ратифікували конвенцію з прав людини? Чи забезпечені права моєї дитини, чи дотримались ми Конституції? Я хотіла би запитатися: як я маю показати цей альбом батькам, дідусю і бабусі, які живуть в україномовному селі? Вони мені скажуть: "Ліля, та мої пройшли Сибири, щоб зберегти цю мову і навчити тебе. А ти в місті Києві, будучи народним депутатом не змогла дотриматись елементарного". А тепер я хочу сказати кілька слів, як народний депутат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u4.p7">Надеюсь, Донецк, ты меня слышишь. Це відбулося не в Донецьку, це відбулося в місті Києві. Це має місце, це, на жаль, є. І, як народний депутат України, здається вперше виступаю тут за мову, але виступаю з позиції матері і людини. І я не вносила жодного законопроекту про посилення українізації, про спеціальну українізацію Донецька, Луганська чи Криму. Але ж я хочу сказати, що о той ганебний плакат, про конвенцію, про хартію мов - це від лукавого. Тому що великий російський Достоєвський сказав таке: якщо ти не любиш і не жалієш свого народу - ти не можеш любити і жаліти більше нікого. І я звертаюся до Парламенту, до вас, народні депутати, як до третейського суду. І буду звертатися до кінця цієї сесії. Як я повинна забезпечити право своєї дитини і право дітей?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u5.p1">Микола Шершун, Фракція народної партії. Підготуватися Оресту Климпушу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:33:45">10:33:45</time></note>
            <note type="speaker">ШЕРШУН М.Х.</note>
            <u who="ШЕРШУН М.Х." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u6.p1">Микола Шершун, Фракція народної партії. Шановний Голово, шановні колеги, Фракція Народної партії надзвичайно стурбована ситуацією, яка склалася в галузі капітального будівництва. Ось уже півроку, як воно не ведеться ні за рахунок коштів субвенцій з Державного бюджету, ні по чорнобильській програмі, ні за кошти енергоатому у 30-кілометрових зонах АС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u6.p2">Причини дві: не виділено кошти і заборона проведення тендерів. У першому випадку по субвенціям донині не прийнято навіть відповідну постанову уряду, хоч усі пов'язані з цим питання давно погоджені у Кабміні. Графік фінансування будівництва об'єктів соціального призначення у 30-кілометровій зоні АЕС, підписаний керівником енергоатому Недашковським, його відомство не виконує. Наприклад, тільки Рівненська область не отримала станом за червень понад 9 мільйонів гривень. Закопані газові труби лежать мертвим етажем, газифікація завмерла, стоять на 90 процентів зведені, але недобудовані школи, як у селах.мого округу. Така ж доля і містечка для сиріт на Рівненщині, де минулого року освоєно майже 10 мільйонів гривень. Втрачаємо ми і об'єкти, які держава фінансує на дольових умовах. Наприклад, школа в Острозі на Рівненщині, частка держави 400 тисяч, у двічі більше вкладе фонд соціальних інвестицій, але після того, як держава виконає свої зобов'язання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u6.p3">Ще одним каменем спотикання є заборона Кабміна проводити тендери на закупівлю робіт за бюджетні кошти. Отримали замкнене коло проблем. Кошти на будівництво не виділяються. А якщо вони є, діє згадана заборона і використати їх неможливо. А час летить, більшість об'єктів мали бути здані в експлуатацію або до початку навчального року, або до початку опалювального сезону. Тільки термінові кроки уряду здатні виправити ситуацію, адже процедура тендерів передбачає ще трьохмісячне зволікання, термін зволікання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u6.p4">А тому фракція Народної партії звертається до Прем'єр-міністра України Юлії Тимошенко з вимогою терміново зняти заборону на проведення тендерів за бюджетні кошти і розглянути скорочену процедуру їх проведення, прийняти постанову про виділення на капітальне будівництво коштів субвенцій з Державного бюджету, зобов'язати НАК "Енергоатом", безумовно, дотримуватися графіку фінансування робіт у 30-кілометровій зоні АЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u6.p5">І насамкінець. Повертаючись до Закону про Державний бюджет України стаття 51-ша пункт 3-й гласить: розподіл коштів зазначеної субвенції здійснюється за пропозиціями народних депутатів України узгодженими з відповідними місцевими органами влади і органами місцевого самоврядування, а не навпаки, так як це намагається вирішувати Міністерство економіки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u7.p1">Орест Дмитрович Климпуш, фракція "Єдина Україна". Підготуватися Ігорю Шурмі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:36:37">10:36:37</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМПУШ О.Д.</note>
            <u who="КЛИМПУШ О.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u8.p1">Дякую. Шановний пане Голово, шановні народні депутати, шановні радіослухачі. Я хочу скористатися можливістю з цієї трибуни сьогодні напередодні Дня медичних працівників, який ми будемо відмічати всією державою в неділю разом з великим релігійним святом Святою Трійцею. Хочу привітати всіх працівників, які працюють у сфері охорони здоров'я з їхнім професійним святом, побажати їм успіху, щастя, удачі. Хочу сказати, що ми вас пам'ятаємо, знаємо і цінимо і вся наша фракція "Єдина Україна" і всі народні депутати також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u8.p2">Нами, фракцією, поданий закон стосовно особливого порядку пенсійного забезпечення медичних працівників, який передбачає довести рівень виплат медичним працівникам під час на пенсійний період до рівня державних службовців. Отже, я ще раз вітаю вас всіх, поздоровляю і бажаю вам всього-всього найкращого і великої удачі. Решту часу прошу передати Гурову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u9.p1">Вадим Гуров, будь ласка, продовжите виступ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:37:48">10:37:48</time></note>
            <note type="speaker">ГУРОВ В.М.</note>
            <u who="ГУРОВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u10.p1">Вадим Гуров, Крибасс, "Єдина Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u10.p2">Уважаемые коллеги, я не буду говорить о том положении, в котором очутился горно-металлургический комплекс, об этом знает вся страна. Уже проведено три заседания специальной комиссии. Вчера два с половиной часа было заседание Кабинета Министров по этому вопросу, есть выводы. И самое главное то, что выводы мы уже делаем на закон, который мы еще даже не включили в повестку дня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u10.p3">Поэтому у меня просьба закон 7622 я прошу всех во вторник включить его в повестку дня и рассмотреть в первом чтении. Спасибо за внимание. Закон 7622.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u11.p1">7622. Хорошо. Секретаріат, будь ласка, прошу врахувати. Ігор Михайлович Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України (об'єднаної). Підготуватися Тягнибоку замість Насалика.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:39:01">10:39:01</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u12.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України (об'єднаної).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u12.p2">Я думаю, що сьогодні не є новою і несподіваною тема сумісництва народними депутатами виконання їх обов'язків міністрів, інших обов'язків з суміщенням депутатського мандату. Сьогодні представники нової влади порушують 78, 120 статтю Конституції, Закон "Про державну службу України", Закону України "Про корупцію".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u12.p3">У зв'язку з невиконанням вимог щодо несумісності депутатського мандата з іншими видами діяльності відповідно до частини четвертої статті 81 Конституції України, частини першої статті четвертої Закону України "Про статус народного депутата", статей 1.6 та 4.1.7 Регламенту Верховної Ради України Соціал-демократична партія України (об'єднана) звертається до Голови Верховної Ради призупинити виплати, пов'язані з виконанням депутатських обов'язків наступним народним депутатам: Атрошенку Владиславу Анатолійовичу, він же - губернатор Чернігівської області; Артеменку, він же - керівник ОДА Запорізької області; Бойку - він же голова Держрезерву; Балозі - він же голова Закарпатської державної адміністрації; Бондарчуку - він же генеральний директор "Укрспецекспорту"; Бондарю - він же голова Волинської адміністрації; Гурвіцу - меру Одеси; Жебрівському - він же керівник адміністрації Житомирської області; Жовтяку - голові Київської обласної державної адміністрації; Іванову - голові адміністрації Севастополя; Івченку - голові НАК "Нафтогаз України"; Катеринчуку - заступнику голови ОДА; Ніколаєнку - міністру освіти; Олійнику - голові Львівської обласної державної адміністрації; Пинзенику - міністру фінансів; Порошенку - секретарю Ради національної безпеки; Поліщуку - міністру охорони здоров'я; Рябікіну - заступнику міністра транспорту; Стецьківу - голові Національної телерадіокомпанії; Семенюк - голові Фонду державного майна; Стойку - голові Тернопільської ОДА; Тарасюку - начальнику Державного управління справами; Терьохіну - міністру економіки, Ткачу - голові Івано-Франківської державної адміністрації, Тополову - заступнику міністра палива і енергетики, Турчинову - голові СБУ, Цушку - голові Одеської облдержадміністрації, Шевченку Віталію - голові Нацради телебачення і радіомовлення. Я звертаюся до Президента України Віктора Андрійовича Ющенка - почесного голова партії "Народний союз "Наша Україна": проявіть політичну волю, якщо вони не складуть депутатські повноваження, звільніть їх з посад, на які ви їх призначили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u12.p4">Віктор Андрійович, якщо вам потрібно для цього закону, фракція об'єднаних соціал-демократів вам цей закон напише. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u13.p1">Олег Тягнибок, позафракційний. Підготуватися Масенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:42:14">10:42:14</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p1">Олег Тягнибок, голова Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p2">Шановні колеги народні депутати, журналісти, слухачі!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p3">Уявіть собі ситуацію, що, скажімо, під Москвою, десь там у Бородіно відкривають військовий меморіал з надписом "Загиблим воякам наполеонівської армії в боротьбі за Батьківщину". Це є абсурд, і уявіть собі реакцію російської сторони. В нас же ж в Україні таке є можливе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p4">Я би хотів на хвильку зупинитися з історії щодо відкриття оцього пам'ятника "Орлятам" у Львові. Йшла українсько-польська війна 18-20-го років. З однієї сторони воювали українці, захищаючи Західноукраїнську Народну Республіку, з другої сторони воювали поляки, окуповуючи Україну. На стороні Польщі були війська Антанти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p5">І тепер в тій ситуації, коли 24 числа має відкритися цей пантеон, надпис на польських могилах має бути наступна: "Тут спочиває польський солдат, полеглий за Батьківщину".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p6">Що робив польський солдат на українській території? Сьогодні поляки вже сміються, говорять, що, виявляється, Львів - це є польське місто. Яке Львів польське місто, якщо Львів був заснований українським князем Данилом Галицьким і названий на честь його сина Лева.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p7">Ми не є проти того, щоб вшановувати пам'ять загиблих, їх треба вшановувати, ну але мусить бути проява якоїсь національної гідності, товариство. Нехай буде надпис: "Польським воякам, які загинули в українсько-польській війні". І крапка. Чому писати, що вони "загинули в боротьбі за Батьківщину?"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p8">Тут, на нашій українській території. І в тій ситуації фактично відбувається певна провокація. Ця провокація пішла з польської сторони, а наша українська влада її підтримала. Викрутили руки фактично депутатам Львівської міської ради, які ще за часів кучмівського режиму не піддавалися на ті провокації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p9">І тепер я хочу звернутися до пана Президента. Пане Президенте, ви розумієте, такою ситуацією фактично провокується, навіть якщо політичні партії будуть закликати проти того, але неминучий ймовірний вандалізм, за який потім і вам, і нам прийдеться червоніти перед Європою і перед цілим світом. Тому що Західна Україна ще дуже добре пам'ятає, що таке було польська різня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p10">І тому, шановні товариство, я хотів би звернутися сьогодні до Президента: зупиніть оце глумління над гідністю українців, не ображайте пам'ять українських вояків, які загинули, захищаючи українську землю. Нам потрібно негайно зупинити процес того національного приниження. Не маємо права сьогодні провокувати на якісь незрозумілі сутички. Поляки висловили своє бажання - і в результаті Україна погоджується будь на що. Та маймо якусь гідність і національну гордість!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u14.p11">Я сподіваюся, що до 24 числа ця проблема буде вирішена.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u15.p1">Олександр Масенко, фракція комуністів. Підготуватися Мельнику замість Самоплавського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:45:26">10:45:26</time></note>
            <note type="speaker">МАСЕНКО О.М.</note>
            <u who="МАСЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u16.p1">Шановні народні депутати, дорогі радіослухачі, виборці! Сьогодні, напередодні професійного свята - Дня медичних працівників, з яким я всіх медичних працівників щиро вітаю, я хотів би повідомити про те, що до мене надійшло звернення групи медичних працівників міста Полтави про те, що правоохоронними органами не так давно був затриманий і заарештований начальник Управління охорони здоров'я Полтавської облдержадміністрації Віктор Петрович Лисак. З усього видно, що це надумана, заполітизована справа, упереджена з боку правових органів у нашій державі, як йде воно по всій країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u16.p2">Шановні друзі, шановний Президенте і міністри, які до цього причетні. не тих ви ловите! Не тих ви саджаєте! Той лозунг, що ви говорили "вор повинен сидіти в тюрмі!" він якраз не стосується до таких людей, як Віктор Петрович Лисак. Я вже неодноразово говорив про те, що посадіть на 3 дні Кучму, є за що саджати, і тоді народ сприйме ваші дії, тоді народ побачить, що ви дійсно боретеся із бандитизмом, боретеся із несправедливістю в нашій державі. Посадіть Порошенка, хоч він зараз і займає високу державну посаду, але де не кинься, скрізь же його підприємства. Скрізь же люди стогнуть від того, що. від його дій. Чого ви не робите цього? А ви тільки думаєте відбутися тим, що оцих рядових виконавців, рядових людей посаджаєте в тюрми. Людина, учасник ліквідації Чорнобильської аварії 2 категорії, предінфарктний стан, і не здригнулася рука у працівника міліції, який одягав наручники на цього громадянина. Він і до цього часу перебуває в лікарні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u16.p3">Шановні друзі! Нам напевно всім потрібно тут сконсолідуватися, так як ми проти затвердження суддів, так і отут, треба спільними діями припинити цей геноцид. Хоча заради справедливості я повинен сказати, що тут є й позитив. Уже деякі навіть депутати прозрівають. Ви ж дивіться, ще ті, хто рік назад сиділи і сміялися отам, коли хтось блокував трибуну, сьогодні нормально блокують трибуну, нормально протестують. Мені дуже сподобалось, що прозрів і Леонід Макарович Кравчук, коли зрозумів що він наробив у Пущі, бо в Пущі роблять. знаєте хто і неправомірні дії, але якби Леонід Кравчук ще й зрозумів, що це якраз наслідки того, коли в 1991 році закривалися райкоми і обкоми партії. Оце, Леоніде Макаровичу, ви отримуєте те.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u17.p1">Дякую. Так, Мельник Микола Євтихійович, фракція Соціалістичної партії України. Підготуватися білорусу замість Ткаленка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:48:52">10:48:52</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u18.p1">Микола Мельник, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u18.p2">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Шановні слухачі! Революційні піднесення, ентузіазм, енергія мас, романтизм все це, на жаль, речі невічні. Політичний каптал, набутий лідерами помаранчевої революції воістину безцінний, але небездонний. І дуже не хотілося б аби політик, за якого стоїть народ, не дозволяв обманутися у своїх чеканнях людей. Всім відомо, люди, котрі стояли на сцені Майдану, боролися за владу, і робили вони це для того, щоб тепер вступати всупереч з Президентом, потрапляти у немилість до нього і позбутися роботи. Люди стояли на Майдані за владу високоморальну, чесну, правдиву, за владу, в якій має бути політика чиста від кланового бізнесу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u18.p3">Як же так трапилося, що ви, Вікторе Андрійовичу, доручили кадрову політику України одній людині - Петру Порошенку, який ні за функціональними обов'язками, ні за іншими ознаками не повинен цим займатися, адже поставлене під загрозу нормальне функціонування державної машини? Невже вам, Вікторе Андрійовичу, не видно, що Порошенко перетворює Україну на свою вотчину і зовсім не думає про ваш авторитет, про авторитет держави. Ви, Вікторе Андрійовичу, піддали найжорстокішій критиці подібну практику минулої влади, пообіцяли, що бізнесмени у сьомому поколінні не можуть бути у політичній владі, тим більше, сидіти на двох кріслах. На жаль, Петро Олексійович сидить на двох кріслах, і хто доведе, що ті місця він не використовує для збільшення свого капіталу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u18.p4">Отже, Вікторе Андрійовичу, Порошенко у політиці, Порошенко у бізнесі. Це для виборця не риторичні питання. Він цікавиться як і чому сталося, що Порошенко займається всім і всі замість того, щоб робити те, що передбачено законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u18.p5">Отже мій запит справді риторичний. Не отримав у спадщину від діда, прадіда, завдяки своєму таланту і настирливості сім'я Порошенка має цукрові та крохмало. підприємства, автомобільно-тракторні заводи, сотні тракторів, зернових і цукрових комбайнів, суднобудівельні заводи, десятки тисяч гектарів землі, а вона також потребує сотні мільйонів доларів капіталовкладень. І цей список можна і можна продовжувати. Тоді чим руки Петра помаранчевого, відрізняються від рук Пінчука голубого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u18.p6">Чому першому - влада без кордонів, а другого вся Україна підозрює в кримінальних злочинах. Шановний Вікторе Андрійовичу скажіть: де тут різниця? Де тут правда? Чого чекати нашому виборцю?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u19.p1">Олег Білорус, Фракція Блоку Юлії Тимошенко, підготуватися Лещенку, замість Алексєєва.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:51:52">10:51:52</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u20.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати і громадяни України. Я виступаю від імені трьох Фракцій: БЮТ, "Наша Україна" і Української народної партії. Мені доручили висловити наше глибоку занепокоєння ситуацією, що склалася в останній період в Парламенті. Урядом внесено біля 70 законопроектів, спрямованих на реалізацію програми Президента і програми дій Уряду. Але прийнято лише 7. Ця ситуація свідомого організованого блокування урядових законопроектів і програми дій Уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u20.p2">Багато, на жаль, таких законопроектів, відкинуто взагалі і назавжди. Куди іде наш Парламент, чи працює він на народ, на український народ? У нас з вами, шановні народні депутати, є рішення про співпрацю Уряду і парламенту. Перший віце-прем'єр Кінах регулярно засідає у погоджувальній раді Парламенту. Прем'єр і голова Верховної Ради проводять спільні засідання з керівниками Фракцій і Комітетів. І цього виходить мало. Ситуація з законодавчою діяльністю парламенту погіршується, велика група законів по СОТ провалена. Група законів по митному Кодексу провалена. Нам треба згадати про спільну відповідальність парламенту і всіх без виключення фракцій. Очевидно, прийшла пора, висока пора підписати міжфракційну угоду про співробітництво більшості фракцій парламенту по підтримці програми Президента і уряду. Ми закликаємо створити таку консолідовану більшість парламентських фракцій. ми звертаємося до всіх фракцій і перш за все до наших дружніх фракцій: негайно вирішити питання оце. Просимо Президента України, Прем'єр-міністра і голову парламенту підтримати цю продуктивну ініціативу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u21.p1">Дякую. Володимир Лещенко, фракція комуністів. Підготуватися Сулковському у зв'язку із незадоволенням відповіддю на депутатський запит.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:54:41">10:54:41</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22.p1">Владимир Лещенко, фракция Коммунистической партии Украины, Черниговщина, межфракционное депутатское объединение за союз Украины, Белоруссии и России "Зубр".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22.p2">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые народные депутаты, уважаемые избиратели.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22.p3">Разрешите мне проинформировать вас об итогах очень важного события в жизни славянских народов первого собора Международного союза общественных объединений "Славянские ключи", который состоялся в прошлые выходные в городе Твери Российской Федерации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22.p4">Общеизвестно стремление братских славянских народов Украины, Белоруссии и России и ряда других стран к единению. Это естественная реакция самозащиты, выживания в сложный период современной истории земной цивилизации всеобъемлющей глобализации. И как бы не старались определенные политические и финансовые круги запада разъединить славян, ослабить их и подчинить себе это им никак не удается и никогда не удастся. Большинство народов Украины, к примеру, выступают за союз независимых государств Украины, Белоруссии и России, за создание на их территориях единого экономического пространства с участием Казахстана, против вступления нашей страны в НАТО. Нынешней власти приходится с этим считаться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22.p5">Объединительная инициатива по содействию духовно-нравственного возрождения восточно-славянских православных народов, сохранению их культурной, исторической самобытности, укрепление единого конфесионального пространства, упрощение позиций славянской цивилизации на международной арене родилась в середине 2003 года на тверской земле у истоков Волги. Большой интерес к ней был проявлен Белоруссией, Болгарией, Россией, Сербией, Черногорией, Украиной. Поддержали эту инициативу депутаты Федерального Собрания Российской Федерацией и Национального Собрания Республики Беларусь. Руководство постоянного комитета союзного государства Белоруссии и России, профсоюзные объединения, ряд авторитетных общественных организаций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22.p6">На первый Собор прибыло 14 делегатов с Белорусии, 87 России, восемь Украины, один из Сербии. Преобладали депутаты парламентов этих стран, в том числе два представителя от депутатского объединения Верховной Рады Украины "Зубр". На Соборе рассматривались вопросы о приеме в Международный союз общественных организаций "Славянские ключи" целого ряда коллективных членов, утверждении представительств, о программе действия этого союза, об избрании руководящих органов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22.p7">Председателем Международного союза общественных организаций "Славянские ключи" избран Торшин Александр Порфирьевич, заместитель председателя Совета Федерации Федерального Собрания Российской Федерации. Сопредседателем Заболотя Сергей Макарович, заместитель председателя Палаты представителей Национального Собрания Республики Беларусь. Для Украины должность сопредседателя остается пока вакантной. В состав вече союза избраны народные депутаты Украины Грачев и Лещенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u22.p8">Считаем, что решения Собора будут способствовать объединительным процессам славянских государств на пользу нашим народам. Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u23.p1">Дякую. Павло Сулковський. Шановні колеги, у зв'язку з незадоволенням відповіддю всі необхідні документи оформлені. Підготуватися Шурмі з цього ж приводу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T10:57:51">10:57:51</time></note>
            <note type="speaker">СУЛКОВСЬКИЙ П.Г.</note>
            <u who="СУЛКОВСЬКИЙ П.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u24.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати. Я думаю, що сьогодні не тільки мене турбує, турбує всіх народних депутатів, що ми вас як Голову Верховної Ради згідно Регламенту, Володимире Михайловичу, майже щодня мучимо вичитувати і подавати наші запити про грубе порушення Конституції і закону України на території України. Ви вичитуєте їх. Доручаємо перевіряти Генеральній прокуратурі, всім без винятку міністерствам і відомствам України, просимо Президента України, Прем'єр-міністра. Але з цього всього, Володимире Михайловичу, ми сьогодні бачимо, як підходять ці органи до цієї перевірки не просто однобоко, поверхово, просто насміхаються із запитів народних депутатів і практично підтверджують. От приводжу вам приклад (Міністерство освіти і науки України): "Шановний Павло Ігнатійовичу" - дає мені відповіді, що були запити 20 та 22 квітня цього року щодо ситуації, яка склалася в освітній галузі Саарнінського, Костопільського, Строцького, Гощанського районів і так далі Рівненської області. Встановлюють, що звільнення працівників органів управління освітою та педагогічних працівників, на які ви вказуєте, частково мають місце і так далі. Пишуть: призначено начальника відділу освіти Саарнінської райдержадміністрації Лавора, здійснено з порушенням вимог порядку призначення на посаду та звільнення з посад керівників управлінь, відділів, інших структур, підрозділів і так далі. І що ж на завершення пишуть?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u24.p2">Дійсно, встановлюють, що за ініціативи голови Саарнінської і інших голів адміністрацій у великій мірі дійсно усувається неправдою, тиском політичним із посад директорів шкіл і так далі, лікарів. І ось пише на завершення: за наслідками перевірки управління освіти (це підписує міністр Ніколаєнко). Пане Ніколаєнко, що ж ви робите? Та ми одні єдині ще у вашій фракції і в вашій партії надіємося, що ви оптимально і справедливо повинні відноситися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u24.p3">Ви пишете, що всі ці порушення встановлено, а вжити невідкладних заходів щодо стабілізації кадрової ситуації просимо обласну адміністрацію вжити заходів. Так виникає питання: так сама ж ця обласна адміністрація на чолі з Василем Червонієм і витворяє там чудеса!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u24.p4">Тому звертаюся, шановний Володимире Михайловичу, до вас, що нам тут треба зробити, щоб ми даремно не мучили вас, і щоб якась користь була, треба перевірити ряд відповідей на запити депутатів на чолі з Генеральною прокуратурою, на чолі з окремими депутатами декілька фактів перевірити і притягти до відповідальності такі органи, які перевіряють наші запити без користі з нульовим, з нульовим затратом часу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u25.p1">Ігор Шурма в зв'язку з незадовленням відповіддю і в зв'язку з тим, що всі документи необхідні до Регламенту оформлені.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:01:14">11:01:14</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України (об'єднаної).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26.p2">Не тільки суспільство в Україні, не тільки громадськість, не тільки європейська спільнота але й світове співтовариство завжди було стурбоване рівнем хабарництва і корупції в Верховну Раду. І факті доведення давання хабарів, отримання хабарів завжди було проблемою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26.p3">У свій час 29 березня у прямому ефірі телевізійної передачі "Подвійний доказ" студії "1+1" секретар Ради національної безпеки і оборони України, він же народний депутат України Порошенко оприлюднив інформацію про те, що йому доводилось давати хабарі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26.p4">Я звернувся до Голови Служби безпеки України з проханням вияснити у проживаючого, працюючого на території України секретаря Ради національної безпеки і оборони України Порошенка, коли, де, кому і за що він давав хабара, чому ця тема відповідно до статті 369-ї Кримінального кодексу не була предметом розгляду? Я отримав відписку про те, що провадиться слідство слідчими прокуратури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26.p5">З 23 квітня по сьогоднішній день жодної відповіді немає. І для мене це абсолютно є не дивним, оскільки Петро Порошенко, я називаю його прізвище спеціально, аби він як народний депутат, який має бути сьогодні в залі і спростував все, що я говорю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26.p6">Петро Порошенко на сьогоднішній день має можливість впливу і тиску на Службу безпеки України, на судові органи, на силові структури, і це не викликає стурбованості у Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26.p7">Я хочу сказати, що сумісництва тут є замало, тут ще є яскравий приклад кумівства. Я хотів би довести до Петра Олексійовича Порошенка, кума Президента, який не бере приклад, як треба поступати родичам і не підставляти Президента, так, як це зробила міністр культури пані Білозір і склала свої повноваження, що спеціально для нього є підготовлений закон, проект закону про непотизм. Цей закон буде присвячений Петру Олексійовичу Порошенку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u26.p8">І я думаю, що якщо би була дійсно політична воля Президента і політична воля Партії - Народний союз "Наша Україна", то вони би не доопускалися до того, аби їхні політичні опоненти щодня шельмували дану тему через засоби масової інформації у простір і до суспільства, бо нам соромно за них, тому ми піднімаємо цю тему. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27.p1">Дякую. Шановні колеги, виступи завершено. Дозвольте з вашого, якщо ви не заперечуєте, відреагувати на виступ і заяву, яка прозвучала від трьох фракцій, оскільки йшлося про Верховну Раду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27.p2">Я прошу, якщо ваша буде згода, щоб ми опублікували результати голосування за урядові законопроекти. І ми тоді побачимо, хто в опозиції до уряду і хто валить ці законопроекти, а потім бідкається про те, що сьогодні парламент не працює. Я хотів би, щоб власне депутати, навіть такого високого рангу, як керівники депутатських груп і фракцій, принижували Верховну Раду України. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27.p3">Друге. Я хотів би, щоб опублікувати анотації тих законів і якість тих законів, які пропонуються. Верховна Рада не розглядала і не буде розглядати "метеликів" - Верховна Рада повинна розглядати повноважні документи. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27.p4">Третій момент. Я хотів би, щоб у Верховну Раду приходили міністри, а не на рівні десятого заступника міністра, і аргументували позицію уряду. Тоді буде Верховна Рада приймати рішення. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27.p5">Четвертий момент. Я попрошу, щоб опублікували, коли ці закони поступили, 70, до Верховної Ради України. Верховна Рада не буде пожежною командою, тоді потрібно з уряду прямо документи відправляти до Президента, щоб він їх підписував. А якщо вони сьогодні поступили, а завтра повинна Верховна Рада прийняти ці документи, я думаю, такого не буду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27.p6">Я ще раз хочу наголосити, що ситуація в парламенті не поліпшується, а стає принциповою, що парламент є парламентом. Він це довів під час випробувань, які ми пережили в ході передвиборчої кампанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27.p7">І нарешті, останнє. Якщо шановний колега бідкається про створення більшості, то коли це питання порушувалося, я сказав Президенту України: "Треба тоді в ці кабінети повернути інших людей, які знають як створювати більшість. Щоб кожному депутату викрутили руки і щоб він підписав про створення більшості".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u27.p8">І, нарешті, останнє. Якщо комусь дуже велика сверблячка створити більшість у парламенті, переколотити парламент, тоді треба і переділити всі портфелі. А розділили країну на три політичні сили і хочуть, щоб парламент сьогодні одстоював інші політичні інтереси. Я переконаний, що цього не буде. Парламент буде парламентом! (О п л е с к и)</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. (Не чути)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u28.p1">Я не називав прізвища. ні, не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u28.p2">Шановні колеги, ми прийняли закон з вами про внесення змін до Закону України про Державний бюджет 2005 року. Якщо ви пам'ятаєте, це стосувалося забезпечення пальним військових. Але, приймавши документ, ми допустили деякі неточності у відповідності з діючим бюджетом. Нам потрібно внести уточнення. Я просив би вас, щоб зараз коротко про це поінформувала перший заступник голови комітету Людмила Павлівна Супрун, і ми прийняли уточнення- рішення, бо це може зробити лише Верховна Рада. Технічну таку правку ми не можемо внести без рішення Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u28.p3">Будь ласка, Людмила Павлівна, дуже коротко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:07:59">11:07:59</time></note>
            <note type="speaker">СУПРУН Л.П.</note>
            <u who="СУПРУН Л.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u29.p1">Шановні колеги, хочу звернути вашу увагу на наступне. При прийнятті закону про</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u29.p2">внесення змін до Закону про Державний бюджет стосовно забезпечення видатків Міноборони одна із статей, а саме стаття 45, у нас викладена в такій редакції. В ній є багато пунктів, більше 60, але, коли ми приймали сам закон, то було зроблене наступне - в статті 45 ми залишили з вами за редакцією тільки один 54 пункт, а всі пункти з 1 по 53 фактично випали із тексту. Тому є прохання, щоб ми підтвердили техніко-юридичні правки, які стосуються наступного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u29.p3">Перше. Зміни, які ми зносили, стосуються виключно частин і статей, і статей, і цифр, які були у законі. Ми пишемо тільки одне. Замість статтю 1 викласти в такій редакції, пишемо: частину першу і другу статті 1 викласти у такій редакції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u29.p4">І друге. Замість "Статтю 45 викласти в редакції", пишемо "Пункт 54 статті 45 викласти у такій редакції". Це буде точна техніко-юридична правка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u30.p1">Шановні колеги! Я прошу вас проголосувати за такі поправки для того, щоб ми могли направити цей закон на підпис до президента України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-17T11:09:30">11:09:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u30.p2">За-348</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u30.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u30.p4">З мотивів народний депутат України Заклунна, будь ласка. Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:09:50">11:09:50</time></note>
            <note type="speaker">ЗАКЛУННА-МИРОНЕНКО В.Г.</note>
            <u who="ЗАКЛУННА-МИРОНЕНКО В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u31.p1">Уважаемый Владимир Михайлович! Я бы очень просила вас сегодня рассмотреть постановление, которое вчера было зарегистрировано под номером 7675 "О праздновании юбилея театра Леси Украинки" 80-летнего юбилея. Прошу вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u32.p1">Шановні колеги! Є проект постанови, це 7675 про невідкладні заходи щодо збереження і розвитку Національного академічного театру російської драми іменні лесі Українки у зв'язку з 80-річчям від дня його заснування. Яка ваша буде думка з цього приводу? Але нам треба тоді проголосувати, включити до порядку денного це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u32.p2">Я ставлю на голосування про включення до порядку денного проекту Постанови Верховної Ради, реєстраційний номер 7675, за включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-17T11:11:07">11:11:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u32.p3">За-307</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u33.p1">Рішення прийнято. Я тоді прошу Валерія Гавриліна доповісти коротко цей документ. Я просив би коротко, якщо можна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:11:21">11:11:21</time></note>
            <note type="speaker">ЗАКЛУННА-МИРОНЕНКО В.Г.</note>
            <u who="ЗАКЛУННА-МИРОНЕНКО В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u34.p1">Уважаемые друзья, в этом году театр имени Леси Украинки откроет свой 80-ый сезон. Ну, если себе предствить: как человеку прожить 80 лет, какой это тяжелый и большой труд? А театр? Если театр даже в течение одного года делает 5 постановок, 5 спектаклей, 5 премьер. И в каждом спектакле будут заняты только 5 человек - это уже 2 тысячи сыгранных человеческих судеб на глазах у зрителя. Радость, боль, огорчение, страсти - все есть в театре. Театр всегда Леси Украинки исповедовал и высочайшую культуру и драматургии, театр работали и создали такие великие режиссеры современности: и Ворпаховский, и Нелливлад, и Хохлов. В театре работали удивительные артисты: Лавров, Халатов, Луспекаев, Борисов, Мажуга, ну, их просто невозможно перечислить. Театр - это каждодневное чувство, которое когда приходит человек, он получает это чувство и потом навсегда тайно носит внутри себя. И это остается с человеком вечно. Поэтому сегодняшним законопроектом, я бы очень хотела чтобы мы подумали и вспомнили о все людях, работавших в театре. О всех людях посетивших театр. О зрителях, которых театр воспитал за эти много лет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u34.p2">Сегодня я понимаю, что не все просто. Довольно многие вещи сложны, но мне кажется, что значимость театра, его необходимость в каждой отдельной человеческой жизни велика. И на мой взгляд, понятие духовности в сегодняшней жизни должны быть очень точно определены - это в большей степени делается и рождается именно в театре. Можно ссорится, можно возрождать, но жить без любви, жить без добра невозможно. Потому что любовь и ненависть 2 одинаково больших и сильных чувства и ими нужно пользоваться очень аккуратно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u34.p3">Я бы хотела, чтобы вы проголосовали за этот законопроект, помочь театру, поздравить его и сделать его жизнь в будущем много счастливее, легче и приятнее для наших зрителей, и полезнее народу, для которого работаем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u35.p1">Шановні колеги, є запитання до. Шановні колеги, хай Юрій Анатолійович поставить запитання, проголосуємо, Треба щоб у нас було порозуміння у парламенті. Будь ласка, Юрій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:14:02">11:14:02</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u36.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u36.p2">Я з повагою відношуся до театру. Справа у тому, що цей проект не роздали депутатам. Я звертаю увагу Голови Верховної Ради Володимира Михайловича Литвина, не розданий проект ми ставимо на голосування і не зачитаний проект. Зараз я зв'язався з комп'ютером, пояснюю, там написано: рекомендувати Президенту не втручатися і так далі, і так далі. Це так там написано. У мене ще поки що на руках немає його.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u36.p3">Тому я прошу, перше, як ви думаєте, чи можемо ми отак порушувати регламент, навіть заради красивої жінки, заради вас, я дуже вас поважаю. Ну, давайте ж ми, щоб ми бачили проект, щоб ми бачили, чи ми в межах Конституції діємо. Ви розумієте, чи які висновки у нас є Науково-експертного управління з цього приводу, чи воно відповідає, дійсно, Конституції. Скажіть нам, будь ласка, ви розумієте, я ще не пам'ятає випадку, щоб нам не роздали, а ми отак уже ставили, при чому першим питанням порядку денного. Я звертаю увагу Голови Верховної Ради на неприпустимість подібний дій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p1">Шановні колеги, можливо таким. Валерія Гаврилівна. Шановні колеги, можливо таким чином, я зачитаю цей документ зараз, добре. Валерія Гаврилівна, ви можете сідати, я зачитаю. Одну хвилиночку, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p2">Я хочу сказати, це такий парламент, який 27 листопада прийняв таке рішення, що у нас сьогодні є можливість про це говорити і знову ж таки з голосу прийняв таке рішення. Тоді ви демонстрували свою активність. А тоді ви не знали, як буде вирішено питання. Давайте будемо спокійно обговорювати всі ці проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p3">Я читаю, я зачитаю, шановні колеги, вам ваше рішення, ви приймаєте рішення, я зачитаю, я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p4">У зв'язку з 80-річчям з дня заснування Національного академічного театру російської драми імені Лесі Українки та з метою його збереження і розвитку Верховна Рада України постановляє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p5">Перше. Рекомендувати Президенту України вжити невідкладні заходи з метою припинення кількамісячного безпідставного втручання правоохоронних органів, посадових осіб, органів виконавчої влади у виробничу та творчу діяльність колективу театру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p6">Друге. Кабінету Міністрів України заборонити будь-яке відчуження майна, приватизацію приміщень, а також земельні ділянки, якими користується Національний академічний театр російської драми імені Лесі Українки. Терміново розглянути питання щодо збереження творчого колективу та художнього керівництва Національного академічного театру російської драми імені Лесі України та забезпечення умов творчому колективу для реалізації права самостійно вирішувати виробничі та творчі питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p7">Зобов'язати Міністерство культури і туризму неухильно дотримуватися вимог законодавства щодо заборони і втручання у виробничу творчу діяльність суб'єктів господарювання, припинити постійне намагання безпідставного звільнення з посад адміністративно-художнього керівництва театру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p8">Передбачати при підготовці проекту Закону України "Про Державний бюджет України на 2006 рік" цільове виділення Національному академічному театру російської драми імені Лесі Українки відповідних бюджетних асигнувань для завершення будівництва малої сцени, глядацького фойє та виробничо-територіальних майстерень, а також проведення ремонтних робіт, закупівлю необхідного театрального обладнання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p9">Зобов'язати Київську міську державну адміністрацію терміново в установленому порядку вирішити питання щодо передачі будівель та споруд, яка займає з 1926 року Національний академічний театр російської драми імені Лесі Українки з комунальної до загальнодержавної власності, а також оформити право користування на земельну ділянку, якою користується дана театральна установа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p10">Вжити. Я зачитаю до кінця. Я дочитаю, будете визначатися, шановні колеги. Ужити заходів щодо увічнення пам'яті про видатних театральних діячів, корифеїв українського театру, що заснували та працювали у Національному академічному театрі російської драми Лесі Українки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p11">Проінформувати Верховну Раду України про хід виконання цієї постанови у жовтні 2005 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u37.p12">Ось такий проект. Запишіться на виступ, запишіться. Запишіться, а потім від комітету. Ви в кінці виступите від комітету. Я говорю, ви виступите від комітету. Спочатку хай висловляться депутати, а потім ви підсумуєте точку зору, я прошу. Будь ласка, Володимир Яворівський, фракція "Наша Україна", мікрофон, будь ласка. Давайте п'ять хвилин, обміняйтеся думками.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:18:32">11:18:32</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u38.p1">Володимир Яворівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u38.p2">Шановні колеги, шановні радіослухачі і шанувальники російського театру імені Лесі Українки, я просто хочу ще раз засвідчити, що українська культура має в особі такого творчого колективу прекрасний театр, і ми всі цей театр любимо і підтримуємо. Але приймати таку абсурдну постанову, мене це просто як народного обурило. Ну, не можна такі речі, не роздавши документи, ви почитайте, що зобов'язати те, зобов'язати те, зобов'язати те. Що ми приймаємо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u38.p3">Недавно було 70-річчя Національної спілки письменників України. То я теж міг приблизний документ, щоб Кучма ніколи не чіпав, щоб Медведчук. Ми не маємо права приймати такого документу. А потім, Володимире Михайловичу, ми вв’язуємося часто не в наші проблеми. Скажімо, відзначити ювілей Максима Рильського там чи Уласа Самчука. За того проголосували, за того ні. Та є Міністерство культури, хай займається цими питаннями. Ви виграли суд, повернули Резніковича, все відбувається у правовому колі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u39.p1">Сергій Дорогунцов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:19:46">11:19:46</time></note>
            <note type="speaker">ДОРОГУНЦОВ С.І.</note>
            <u who="ДОРОГУНЦОВ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u40.p1">Дорогунцов, фракція Компартії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u40.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Я не знаю, чого сир-бір розгорівся навколо нормального проекту постанови, вкрай необхідного для нашої української культури, яка включає не тільки суто культуру українську, культуру російську і культуру кримськотатарську і так далі, і так далі. Ви вже знаєте, що у нас багатонаціональна держава! І нікого там ніхто не зобов'язує Президента, як піклується відомий діяч культури, щойно виголошуючи промову! Мова йде про рекомендацію, це - нормальне звернення до Президента, це - нормальне звернення до уряду, це - нормальне звернення до міністерства. Я не бачу підстав для того, щоб це питання не розглянути і не вирішити. Я думаю, що ми приймемо позитивне рішення, і ви продемонструєте свою.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u41.p1">Матвієнков, будь ласка, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:20:58">11:20:58</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u42.p1">Матвиенков, 55 округ, Мариуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u42.p2">Уважаемые коллеги, я бы хотел, чтобы мы отбросили чтобы мы отбросили здесь в сторону эмоции и те политические пристрастия, которые гудят вокруг этого вопроса, а посмотрели на одну только вещь - духовность сегодня, действительно, находится в очень непростом и сложном положении. Людей, которые готовили проекты, которые высказывали свое мнение, можно понять: они сегодня борются за право работать, право нести прекрасное, право воспитывать молодежь, право работать с людьми, нести людям искусство. У нас тысячи людей сегодня, молодых людей по подворотням употребляют наркотики, заняты непонятно, чем. Действительно, школа культуры - школа искусств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u42.p3">Поэтому есть предложение. Там нет никаких, так сказать, обязательных факторов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u42.p4">Предложение рекомендательного характера. Есть предложение данную постанову принять, а действие тех или иных особ, кому оно адресовано, - принимать или не принимать решение по этому вопросу. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u43.p1">Василь Надрага.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:21:56">11:21:56</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u44.p1">Уважаемые коллеги! Я хочу обратить ваше внимание, что в проекте постановления написано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u44.p2">Итак, первое, запретить будь-какое отчуждение имущества. Что в этом плохого, что мы у театра, говорит, не надо забирать имущество, которое ему принадлежит и приватизировать помещение, которое принадлежит?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u44.p3">Дальше, предложение, чтобы в проекте бюджета на 2006 год была учтена целевая поддержка театру. Что в этом плохого?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u44.p4">Следующее, обязать местную городскую власть передать из коммунальной в общегосударственную собственность театру соответствующие площади и территории. Что в этом плохого?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u44.p5">И последнее, что плохого в том, что мы хотим увековечить и призываем к этому выдающихся деятелей искусства, которые работали в этом театре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u44.p6">Ну, в конце концов, дорогие мои, это ж элементарные вещи, говорящие о том, что в этой стране кому-то нужна культура. Так давайте мы докажем, что она хоть в этом варианте нас устраивает и мы готовы ее поддерживать. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u45.p1">Ні, ні, ні, підождіть, ще час. Ще в нас Євген Кирильчук. Одну хвилиночку. А потім Павло Мовчан. Шановні колеги, я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u45.p2">Я бачу, бачу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:23:04">11:23:04</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u46.p1">Володимир Михайлович, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u46.p2">Тут були хороші критичні зауваження. Я б під кожним словом підписався нашої колеги народної артистки, вона високопарно, гарно сказала про театр. Але є процедура, є порядок. І якщо ми внесли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u46.p3">Якщо ми внесли в порядок денний. Не шуміть, бо я буду просити додатково час!</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u47.p1">Прошу заспокоїтися усіх!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u48.p1">Є один пункт.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u49.p1">Прошу заспокоїтися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u50.p1">Бюджетному комітету треба порахувати. Немає фінансового обгрунтування, скільки побудувати, за що побудувати, де які гроші взяти, скільки цих грошей треба: п'ять мільйонів чи 50 мільйонів. Ну, ніколи такого рішення ніхто не приймав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u50.p2">Через те я пропоную: в порядок денний внесли - давайте ми відкладемо, щоб могли за тиждень провести і Експертне.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u51.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u51.p2">Будь ласка, Павло Мовчан. Шановні колеги, заспокойтеся!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:24:19">11:24:19</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u52.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Павло Мовчан, Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u52.p2">Я попросив Валерію Гаврилівну звернутися передовсім до комітету, який не розглядав, на превеликий жаль, цю проблему. Ця проблема стосується не лише одного театру, а цілої театральної сфери в Україні. І, без сумніву, треба розв'язувати всі ці проблеми комплексно, а не надаючи якісь окремі пільги для одного, і навіть такого заслуженого театру, в якому, дійсно, працювала ціла школа корифеїв і які сьогодні мають величезні набутки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u52.p3">І я хотів би, щоб ми не підмінювали і створювали собі такий імідж політбюро, яке повинно вирішувати сьогодні ці теми в порушення тих процедур і тих правил, які існують у нас, виключно порушуючи Закон про театри і театральну сферу. Я за те, щоб всі земельні ділянки були передані театрам, але не лише Лесі Українки: і театру Франка, і всім.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u53.p1">Юрій Кармазін. Шановні колеги, давайте пройдемо процедуру! Я ще раз хочу сказати: за регламентом виступи закінчилися. Павло Мовчан представляє комітет, він виступив. Так що, будь ласка, давайте. Записався один чоловік на цей момент, він виступить - народний депутат Юрій Анатолійович Кармазін, - і будемо визначатися. Все, заспокойтеся, будь ласка. Ну, все нормально, все йде за Регламентом, шановні колеги!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:25:36">11:25:36</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u54.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u54.p2">Шановні народні депутати! Я цілком підтримую те, що підняли проблеми щодо збереження і розвитку академічного театру національного російської драми імені Лесі Українки. Я хотів би, щоб ми підтримали всі до одного проблеми всіх до одного театрів в Україні таким же чином. Я хотів би.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u54.p3">Я звертаюся до відповідного комітету Павла Мовчана. Давайте ми підтримаємо всі до одного театри і включимо в цю постанову всі до одного театри. Раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u54.p4">Друге. Я категорично проти того, щоб ми порушували Конституцію, зокрема статтю 19 Конституції, яка передбачає, що всі посадові органи держави діють на підставах і в межах Конституції та законів України. І ось категорично чому. У нас записано "зобов'язати Київську міську державну адміністрацію терміново вирішити питання щодо передачі будівлі і споруд, які займає з 26 року національний театр з комунальної до загальнодержавної власності". Це десь прораховано? Є у нас відповідь Омельченка? Ми подивилися, ми спитали у Київради її думку? А ми все це зобов'язані зробити за законом. Ми нічого цього не зробили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u54.p5">Друге. "Зобов'язати Міністерство культури і туризму неухильно дотримуватися вимог законодавства". Слава Богу! Я за те, щоб всі дотримувалися. Щодо заборони. А от далі йде: "у виробничу, творчу діяльність суб'єктів припинити постійні намагання безпідставного звільнення з посад адміністративно-художнього керівництва театру". Згідно з законом - згідно з законом! - у міністерства є права певні і ми не можемо ці права забороняти здійснювати постановою Верховної Ради, тому що ми надавали ці права законом. Як же ми можемо це робити?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u54.p6">Ну і на кінець. Тут рекомендується Президенту України вжити заходи щодо безпідставного втручання правоохоронних органів і посадових осіб. Просто так. В центрі міста, на вулиці Богдана Хмельницького віддається два поверхи просто так (повторюю) в оренду - це все називається безпідставне втручання. А у мене завжди виникає питання - а оця безпідставність яка його вартість?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u54.p7">І на кінець. Я хотів би, щоб чітко ми зрозуміли, що лобізм буває не тільки в економіці, він буває і в культурі, і в науці, він кругом лобізм. Коли він здоровий лобізм, коли ми лобіюємо інтереси українського народу і на користь українському народу, це нормально. Така постанова потребує суттєвого доопрацювання. Ми її включили у порядок денний, хай дасть висновки комітет один, другий і третій. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u55.p1">Андрій Шкіль, будь ласка. Підготуватися Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:28:57">11:28:57</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u56.p1">Шкіль Андрій, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u56.p2">Я хотів би наголосити, що, справді, з голосу дуже рідко приймається постанова у Верховній Раді. Можна робити винятки, можна їх не робити, але в даній ситуації мова йде про спробу підміни понять. 80 років театральній діяльності, 80 років театру - це вагома, почесна і видатна дата. Я не думаю, що в цій залі є народний депутат, який був би проти того, щоб відзначити подібну дату. Але перші пункти цієї постанови несуть явну висмоктаний і витягнутий з іншого контексту задачу: припинити здійснювати перевірки театру. Це було предметом розгляду відповідної комісії Верховної Ради, було декілька десятків звернень з цього приводу, було доведено, що гуртожиток театру розташований у центрі міста був незаконно переданий в оренду приватному підприємству з правом викупу. І це було доведено. Про це було сказано директором театру на відповідній комісії, де він заявив, що це було зроблено у зв'язку з тим, що неможливо було утримувати це приміщення. Яка різниця, з яких міркувань це було зроблено, було зроблено це незаконно. Генеральна прокуратура Києва здійснила перевірку. Як ми можемо, яке ми маємо право вказувати у постанові, яка присвячена 80-річчю театру, не здійснювати чи здійснювати перевірки?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u56.p3">Тому я хочу, щоб дуже і дуже обережно ставитися до таких заяв, щоб не відчужувати державне майно. Та там державне майно вже відчужене, тому що поверх гуртожитку вже викуплений і театрові вже не належить. тому перевірки там мають бути, має бути доведено належність виконання закону і Конституції України. І правоохоронні органи не потребують вказівок, навіть Верховної Ради для своєї діяльності. А тим паче, для мене це кощунство - включати в прекрасну от наступні пункти видали. порахує бюджетний комітет, все гаразд. Дати можливість працювати повноцінно театру, там земельну ділянку - все це може бути. Але я пропонував би і авторові постанови, і відповідному Комітетові вичленити з цієї постанови абсолютно не сумісні з подібною назвою речі. Не при чому тут те, що було сказано по Резниковичу. Це проблеми не театру, а однієї людини. Я хочу, щоб це всі розуміли. Тому театр підтримаємо, а лоббіські, політичні , проблема держави в тому, що Резникович продав частину цього, немає ніяких. Це проблема прокуратури, ось і все. Тому я хотів би, нє, ну суд доказав, тому що прокуратура порушила справу. Суд доказав тільки про те, що незаконно було звільнено. Тому я хочу сказати, що в даній ситуації ми включили порядок дений і досить. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u57.p1">Так. Володимир Яворівський, будь ласка, і Надрага, і все. Це коротка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:32:09">11:32:09</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u58.p1">Володимир Яворівський, Яворів, Жовква. Дорогі колеги, я хотів би дуже чітко зафіксувати, скажімо мою позицію, ні в якому випадку, ніхто не має права спекулювати на тому, що це театр Російської драми. Хоча з іншого боку я хотів би нагадати і радіослухачам, які нам чують, нас чують, що ми в Україні маємо, якщо я не помиляюсь 38 чи 36 російськомовних театрів, або так званих двомовних театрів. І нам було би дуже доречно Верховній Раді поставити питання перед братньою Росією про те, щоб бодай один український національний театр був у Росії, зокрема в Москві. Його немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u58.p2">Але це зовсім інше питання. Це зовсім інше питання. Я розумію мою колегу і прекрасну актрису українську актрису, хоч російськомовну - Заклунну, глибоко шаную її творчій доробок. І розумію, що їй хотілося і хочеться зробити щось для театру, який потрапив, справді, в скандальну ситуацію. І мені теж це було б не приємно всі ці звільнення і весь цей скандал довкола театру. Але ми вже самі бачимо, що є правовий шлях. Резниковича поновили, суд поновив його в посаді художнього керівника, все нормально. І я думаю, що тут і міністр повинна відступитися, тому що є закон, є право. Через те я вважаю, що цей документ, який поданий, з дуже добрими намірами, насправді, він є дуже некоректний. Ми не маємо права. Подивіться, що ми можемо, що б ми прийняли, передбачити при підготовці проекту Закону про Державний бюджет уже передбачити кошти. Да ми ж будемо приймати бюджет. Будь ласка, вносьте туди пропозицію, я, до речі, за неї проголосую. Але я щойно повернувся з Кіровограда, я до пані Заклунної звертаюся, де є театр, ви знаєте цю ключовий театр, це театр український на базі корифеїв українського театру, театр у жалюгідному стані. Через те я за те, щоб і цьому театру допомагати так само, як і театру російської драми. І ви мене не можете позбавити права займати таку позицію, пане Симоненко, і не кричіть на мене, я вас не боюся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u58.p3">Через те я вважаю, що потрібно доручити Комітету з питань культури підготувати комплексний документ по театрах, по всіх театрах, які сьогодні є в Україні, зокрема по українських театрах, бо більше ніде український театр не може процвітати, тільки на цій землі, український театр справжній, і доручити нашому Комітету профільному з питань культури підготувати документ. Голосувати за цей документ, зобов'язувати міську владу, зобов'язувати Президента, зобов'язувати інших звернути увагу на один єдиний театр в Україні ми просто не маємо права. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u59.p1">Василь Надрага. Ну, одну хвилиночку, треба результат чи репліка? Результат, очевидно, потрібен.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:35:11">11:35:11</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u60.p1">Уважаемые коллеги, Василий Надрага, Народная партия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u60.p2">Я хотел бы обратиться с одним вопросом. Дорогие мои, мы принимаем закон или постановление? Мы принимаем постановление. В этом постановлении мы как законодательный орган предлагаем рассмотреть вопросы. Я не буду сейчас долго перечислять, что предлагается рассмотреть вопросы имущественные, я не буду говорить о том, что предлагается посмотреть бюджетные. Я хочу сказать о том, что предлагается и соответственно мы рассчитываем, что ко всем, кому мы обратимся этим постановлением как Верховная Рада, отнесутся к нашим предложениям в рамках действующего законодательства, рассмотрят эти вопросы и выйдут опять же, если касается бюджета, с предложениями той же Верховной Раде для того, чтобы театр получил тоже финансирование в 2006 году.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u60.p3">Я не вижу в этом ничего запредельного, что могло бы нас остановить. Мы знаем с вами, как формируется, например, тот же бюджет, насколько сложно внести статьи расходов. Так чего плохого, что в год 80-летия театра мы обращаем внимание Кабинета Министров, того органа, который готовит предложения в бюджет, учесть интересы одного из центральных театров нашего государства. Коллеги, что в этом плохого?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u60.p4">Следующий момент. Я бы очень хотел обратиться ко всем без исключения. Давайте говорить о конкретном театре и об 80-летии, которое он отмечает. Потому что здесь уже с трибуны прозвучала тема, которую разводят и на межгосударственный уровень, и на национальный, и на языковый, и на наличие иных проблем в других театрах. Я повторяю, постанова касается театра, которому в этом году исполняется 80 лет. Одного из двух театров, который составляет культурную ценность нашего государства. Чего плохого, если, я еще раз повторюсь, мы от имени Верховной Рады попросим и Президента, и Кабинет Министров внимательно отнестись, повторяю, к одному из двух центральных театров государства. Коллеги, не вижу ничего плохого. К большому сожалению, вижу другое - желание сделать политику там, где ее нет. Политику на культуре, думаю, делать не надо, и это грешно. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u61.p1">Шановні колеги, виступи завершено. По одній хвилині. Одну хвилиночку. Я бачу, шановні колеги. Самойлик і Мовчан, по хвилині, будь ласка. Записувалися, але час вичерпаний. Шановні колеги, я беру всіх, хто записався, щоб у вас був нормальний настрій, щоб ми рішення прийняли.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:37:44">11:37:44</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u62.p1">Шановні колеги, сьогоднішні заклики, що не приймати участі у голосуванні за цю постанову, це наша участь в знищенні остатків культури і духовності в нашій державі. Мова не йде про Резніковича, мова йде про театр, який у 1925 році, коли Україна була в розрусі, був створений радянською владою і проіснував 80 років. Він став дійсно взірцем духовності нашої культури. І ми цим самим захищаємо не тільки цей театр, а всі наші театри, всю нашу культуру, всю нашу духовність, яка сьогодні знищується, я хочу сказати: ганьба владі, яка вимушує нас сьогодні розглядати ці питання. І якщо ми вже хочемо, що ми сьогодні захищаємо і ті 20 відсотків населення України, які мають долучатися до рідної.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u63.p1">Так, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u63.p2">Павло Михайлович і все. Я прошу вас, не керуйте мною, я прошу вас!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:38:58">11:38:58</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u64.p1">Павло Мовчан, Українська народна партія.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u65.p1">Ще списки не складають, не поспішайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u66.p1">Шановні колеги, шановний Володимире Михайловичу, історична довідка: цей театр був заснований українською трупою - перше. Друге, я не буду цієї теми теж торкатися, але найважливіше, найпосутніше: прекрасно розумієте, що вчора, розглядаючи законопроекти, які заносяться сюди в обхід комітету, вони приречені. І я хотів би, щоб ми не відступалися від заведених уже процедур. Давайте ми розглянемо цю тему і цю постанову спершу в профільному комітеті. Висловляться якісь зауваження, комітет дасть свій супровід, я думаю, що буде і експертна оцінка відповідно до цього, бо це стосується бюджетів і загальних принципів театральних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u66.p2">Якби це стосувалося того, щоб нагородити якусь групу, ми б підтримали, провести ще якийсь захід. А йдеться про майнові проблеми, фінансові проблеми. Тому я хотів би.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u67.p1">Так, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u67.p2">Одну хвилиночку, одну хвилиночку. Ми приймемо рішення, тоді репліку, якщо можна, бо треба ж рішення приймати. Да ну, шановні колеги, ви ж просто. З процедури голосування, будь ласка, Асадчев. Я зараз вам зачитаю, що пропонується прийняти, і ви всі заспокоєтесь. Все буде нормально.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:40:32">11:40:32</time></note>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u68.p1">Дякую. Шановний Володимире Михайловичу, шановні друзі, ми всі тут любимо театр і театр Лесі Українки також. Я тільки не можу зрозуміти одного: чому ви вважаєте, що якщо ми приймаємо цю постанову в такому вигляді, як вона була зачитана, то це - найкращий варіант? А якщо над нею підпрацює комітет профільний, то це буде погано?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u68.p2">Ну, це буде ще краще. Невже ви думаєте, що сони зроблять дуже погану постанову? Ну, чому? Профільний комітет. і бюджетний попрацює. І ми подивимося, чому він взагалі опинився в комунальній власності, державний театр, який фінансується з Державного бюджету? Давайте трошки професійно дивитися на ці речі. Ми просимо, давайте зробимо найбільш професійною, кращою. Може, ми ще щось туди включимо в цю постанову. Чому вважається, от перший текст зробили - це найкращий варіант? А профільний комітет просить дати попрацювати - ні, ми не дамо, тому що він щось зробить не так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u68.p3">Ну, не можна так підходити. Я вважаю, давайте ми її візьмемо в роботу і на наступному тижні проголосуємо. Хай все-таки комітет попрацює. Там же фахівці, в цьому комітеті, невже вони зроблять гірше? Я думаю, що ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u68.p4">Давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p1">Шановні колеги! Я думаю таким чином нам треба поступити, оскільки ми вже втягнулися в цю тему. Очевидно, ми втягнулися непідготовленими достатньо. Нам треба з цієї теми вийти. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p2">Друге. Але ви звернули увагу на те, що всі кажуть, що не бачили постанови, а професійно її обговорюють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p3">Тому поки ви тут дискусії вели, я підпрацював цей проект постанови, я вам зараз зачитаю. Там деякі є емоції, їх потрібно, очевидно, зняти і зобов'язання щодо Міністерства культури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p4">Я зачитаю. Преамбули я не читаю, вона залишається: "Рекомендувати Президенту України вжити необхідні заходи з метою припинення втручання правоохоронних і посадових осіб органів виконавчої влади в діяльність колективу".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p5">Все інше я там познімав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p6">"Кабінету Міністрів України заборонити відчуження майна, приватизацію приміщень, а також земельної ділянки, якими користується Національний академічний театр російської драми".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p7">Далі. Там я познімав, я читаю тільки те, що залишилося:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p8">"Розглянути питання, - прошу уваги, - щодо збереження творчого колективу Національного академічного театру російської драми ім. Лесі Українки та забезпечення йому необхідних умов для реалізації права самостійно вирішувати виробничі і творчі питання". Ну, і.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p9">Дали пункт, який стосується зобов'язань до Міністерства культури, знімається, воно некоректно, а по-друге, вже є звернення до Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p10">Що стосується бюджетних процесів, пропонується таким чином записати: "Кабінету Міністрів вивчити питання про виділення Національному академічному театру російської драми ім. Лесі Українки відповідних бюджетних асигнувань для завершення будівництва малої сцени, глядацького фойє та виробничих театральних майстерень, а також проведення ремонтних робіт, закупівлю необхідного обладнання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p11">І наступний момент. Не зобов'язати Київську міську адміністрацію, а рекомендувати Київській міській державній адміністрації в установленому порядку вивчити питання щодо передачі будівель та споруд, які займає Національний академічний театр російської драми імені Лесі Українки, з комунальної в загальнодержавну власність, а також оформлення права користування на земельну ділянку, якою користується дана державна установа. Тобто все воно зроблено нормально і делікатно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p12">З урахуванням цього, шановні колеги, я ставлю на голосування: про прийняття проекту Постанови Верховної Ради України, реєстраційний номер 7675. Прошу голосувати. Давайте продемонструємо, що ми нормально закінчуємо тиждень робочий, нормально працюємо, нормальна робота, шановні колеги!</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-17T11:44:19">11:44:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p13">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p15">Будь ласка. Одну хвилиночку, зараз по фракціях, одну хвилинку. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p16">"Наша Україна" - 0, комуністів - 56, "Регіони України" - 43, Народна партія - 34, Блок Тимошенко - 9, СПУ - 27, Українська народна партія - 1, СДПУ(о) - 20, "Демократична Україна" - 20, "Єдина Україна" - 19, Партія промисловців і підприємців України - 13, "Демократичні ініціативи" - 8, "Позафракційні" - 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u69.p17">Шановні колеги, я думаю, що ми тут не повинні знову. Ну, ми зараз втягнемося в дискусії з цього приводу, ну, я прошу вас! Репліка. Прізвище називалося Петра Симоненка. Має право на репліку. І наступне питання. Ну, я прошу вас!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:45:03">11:45:03</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u70.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u70.p2">Уважаемые радиослушатели! Как видите, именно мы, коммунисты, продолжая славные традиции духовности нашего народа, и внесли предложение, чтобы защитить театр от произвола, от произвола в условиях независимой Украины, власти националистов и социалистов, для того чтобы сохранить театры и киностудии. Я хочу к вам именно, власть националистов и социалистов, обратиться: где киностудия Довженко, где киностудия Ялтинская, Одесская, где все издательства, которые выпускали массовым тиражом огромное количество изданий, где дворцы культуры и клубы? Вы их превратили за годы независимости в казино и бордели, вы сегодня отдалили человека от доступности к учреждению культуры и доступности к источникам духовности нашего народа. Вы пытаетесь сегодня закабалить, уничтожив самое главное, самое святое - традиции и верность традициям бывших поколений. Мы защищаем как-раз народ Украины от плебеев-политиков, которые уничтожают государственную независимость. Благодарю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u71.p1">Одну хвилиночку, Беспалий. Потім Хмара. Ну шановні, після мотивів голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:46:18">11:46:18</time></note>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u72.p1">Борис Беспалий, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна", з мотивів голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u72.p2">Спочатку правовий момент. Володимире Михайловичу, я хочу вам нагадати, що рівно тиждень тому після того, як тут курйозно з голосу була протягнена дуже. ну рішення, яке було дуже сумнівним, сьогодні ви робите те саме. Після того. ви тиждень тому сказали: "Тепер будемо діяти точно по Регламенту". Тепер ви питання - вдумайтесь тільки! - національного професійного художнього театру ми вирішуємо в режимі законодавчої самодіяльності. Прямо з трибуни щось зачитують, за щось голосується. Це по формі. Не може парламент працювати самодіяльно і керувати державою на засадах самодіяльності малохудожньої.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u72.p3">Тепер по суті. Дуже часто робиться так. На заголовку пишеться про щастя, відкриваєш обкладинку - матінка Божа! - там суцільне нещастя. Це не про творчість постанова, не про захист культури, а узаконення розкрадання деякими чиновниками того, що вони ще недокрали. І підтримувати цього звичайно не можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u73.p1">Степан Хмара, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:47:29">11:47:29</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u74.p1">Степан Хмара, Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u74.p2">Шановний пане Голово! Ви сьогодні підставили і Верховну Раду, і Президента. Я розумію, що ви дуже гарно вмієте удосконалювати документи, але, по-перше, ви порушили наше право, бо при внесенні своїх змін ми повинні були коротко обговорити. Ви цього наїм не дали зробити, незважаючи, що такі вимоги були.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u74.p3">І друге. Ми що, хочемо, щоб у нас діяв закон і Конституція чи щоб Президент своїм телефонним правом втручався в роботу, наприклад, правоохоронних органів. І друге. Чому ми забороняємо правоохоронним органам здійснювати свої безпосередні функції, якщо є сигнали, що там є порушення закону, розкрадання чи ще якісь махінації. Це їх обов'язок виконувати ці функції. А ми хочемо заборонити. І ви з таким досвідом, Володимире Михайловичу, штовхаєте парламент на позицію, яка не личить парламенту, на шлях.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u75.p1">Дякую, шановні колеги. Час вичерпаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u75.p2">Давайте таким чином. Я просив би.Одну хвилиночку. Кого називали тут прізвище? Бокий і все, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:48:55">11:48:55</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u76.p1">Шановні виборці! Фракція соціалістів підтримала всіма своїми голосами постанову Верховної Ради по театру Лесі Українки. Але один із депутатів тут, а саме лідер партії сталінського ГУЛАГу, допускає випади проти соціалістів кожного разу, підкреслюючи, влада націоналістів-соціалістів. Я хотів би сказати, що таке словосполучення не відповідає взагалі то істині, але воно ще свідчить про те, що лідер партії сталінського ГУЛАГу сьогодні працює і спекулює на наступні вибори. Це раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u76.p2">І друге. Такі поєднання вони якраз не свідчать про великий розум оратора, а якраз свідчать про примітивізм його.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u77.p1">Шановні колеги! Я просив би, щоб ми заспокоїлися всі зараз. Шановні колеги! Я просив би, щоб ми заспокоїлися і виходили з того, що нам потрібно спільно працювати, що ми маємо знаходити порозуміння і взаємоприйнятні позиції. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u77.p2">Друге. Шановні колеги! Я хотів би, щоб ми не перебільшували значення того документу, який ми прийняли. Це буде аналогічно тому, що ми вчора підписали меморандум, десь аналогічний буде мати характер. Сьогодні одна сторона кричить, інша кричить. А хотів би я попросити, коли ми приймаємо рішення, щоб ви були у сесійній залі. Ми ж проголосували за нього за 300 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u77.p3">Тому оголошується до розгляду проект Закону про комплексну реконструкцію кварталів, мікрорайонів застарілого житлового фонду, реєстраційний номер 7483. Доповідач: голова Державного комітету з питань житлово-комунального господарства - Кучеренко Олексій Юрійович. Співдоповідачем буде виступати. Голова Комітету Валерій Павлович Пустовойтенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u77.p4">Пропонується такий регламент розгляду питання: доповідачу до 5 хвилин, відповіді на запитання до 3-х хвилин, для співдоповіді аналогічно - 5 і 3 хвилини. Обговорення і прийняття рішення 15 хвилин. Нема застережень?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u78.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати, запрошені, внесення Урядом до Верховної Ради України проекту Закону України про комплексну реконструкцію кварталів, мікрорайонів застарілого житлового фонду, зумовлена реальним станом існуючого житлового фонду України та необхідністю поліпшення житлових умов їх мешканців. Наведу деякі цифри: на сьогодні житловий фонд будинків перших масових серій, що потребує заміни або реконструкції складає близько 1,2 мільйони квартир, що становить 25% міського багатоквартирного житлового фонду. Близько 2% житлового фонду знаходиться у ветхому та аварійному стані. Практично єдиною можливістю почати вирішувати, ще раз хочу підкреслити: почати вирішувати проблему застарілого житлового фонду із заміною його на сучасне комфортне житло є недержавні інвестиції. Саме таким шляхом пішли інші країни, зокрема Росія, де залучення інвесторів до реалізації подібних програм дало позитивний результат. На жаль, в Україні реальних механізмів фінансування, реконструкції заміни застарілого житлового фонду не існує. Саме тому, не була виконана програма Уряду, щодо реконструкції житлових будинків перших масових серій. Реалізувати її тільки за рахунок коштів державного та місцевих бюджетів виявилося неможливим. Що є основними перешкодами для участі інвесторів у реалізації подібних програм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u78.p2">По-перше, це відсутність нормативно-врегульованих підстав, критеріїв та механізмів заміни житла та нежитлових приміщень, а також вилучення земельних ділянок. По-друге - це відсутність процедур визначення районів, кварталів, які підлягають реконструкції. Це відсутність вимог до нового житла, яке надаватиметься на заміну застарілого. Це відсутність чіткого визначення зобов'язань інвесторів та міської влади при реалізації програм реконструкції заміни застарілого житлового фонду. Саме на врегулюванні цих та інших питань спрямований запропонований вам проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u78.p3">Ключові норми законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u78.p4">По-перше, це здійснення комплексної реконструкції та забудови території кварталів, розташування застарілого житла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u78.p5">По-друге, це визначення на конкурсних засадах інвестора забудовника. Це можливість об'єднання коштів інвесторів забудовників та органів місцевого самоврядування для виконання інженерної підготовки, спорудження об'єктів соціальної сфери, інженерно-транспортної інфраструктури, благоустрою територій. Це переселення мешканців безпосередньо в межах кварталів, які підлягають комплексній реконструкції в нове житло. Це упереджувальне забезпечення, хочу ще раз підкреслити, упереджувальне забезпечення порядку компенсації власників житлових та нежитлових приміщень іншим житлом або відшкодування вартості нежитлових приміщень відповідно до їх ринкової вартості. Це надання власникам у власність чи найм іншого житла, загальна площа якого збільшується на 50 відсотків. Це визначення підстав і порядку відчуження житлових та не житлових приміщень з мотивів суспільної потреби. Також характерною рисою є те, що фінансування відселення наймачів і власників житла, що розташоване на території комплексної забудови, відбувається за рахунок інвесторів без залучення бюджетних коштів. Це погодження проектів із реконструкції заміни застарілого житлового фонду за принципом єдиного вікна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u78.p6">Законопроект в цілому підтримано Головним науково-експертним управлінням Верховної Ради України. Необхідність вирішення цих проблем, пов'язаних з організацією реконструкції застарілого житлового фонду визнана і народними депутатами, членами профільного Комітету Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u78.p7">Між тим до ряду положень проекту Закону Головним науково-експертним управлінням та народними депутатами надано цілий ряд влучних пропозицій, які зокрема стосуються необхідності більш чіткого визначення застарілого житлового фонду, нерозповсюдження дій закону на зони охорони пам'яток та історичні ореоли населених місць, уточнення можливих джерел реконструкції, встановлення фінансових гарантій завершення будівництва і удосконалення процедур та підстав та порядку відчуження приміщень, які відносяться до застарілого житлового фонду. Це посилення можливостей щодо впливу населення, що проживає на території, на остаточне рішення. Просимо вас підтримати законопроект про комплексну реконструкцію кварталів мікрорайонів застарілого житлового фонду і прийняти його у першому читанні. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u79.p1">Дякую, Олексію Юрійовичу. Будь ласка, записуємося на запитання. Три хвилини. Ткаленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:56:22">11:56:22</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЛЕНКО О.С.</note>
            <u who="ТКАЛЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u80.p1">Олександр Ткаленко, Народний Рух України, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u80.p2">Шановний Олексію Юрійовичу, мова йде про комплексну реконструкцію кварталів. А ми знаємо прекрасно і у багатьох невеличких містах, селищах міського типу існують просто у аварійно жахливому стані житлові будинки, де сьогодні просто неможливо жити. Чи передбачається взагалі щось аналогічне для окремо взятих будинків, а не для кварталів? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u81.p1">У першу чергу безумовно мова йде про комплексну реконструкцію кварталів з двох питань. По-перше, ця проблема дуже великої є переважно у великих містах. І, по-друге, сьогодні ми говоримо про відсутність можливостей залучення бюджетних коштів, ви це знаєте на багато краще за мене.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u81.p2">Тому ніде в законі не записано, що це стосується 20 будинків чи одного, чи ста. Але мова йде про те, що першими безумовно будуть реалізовуватися ці проекти, де на сьогодні є інвестиційна привабливість. Якщо буде інвестиційна привабливість у тих регіонах, про які ви говорите, безумовно там будуть реалізовані ці проекти. Але хотів би зазначити, ми починаємо цей процес, і ніхто не може казати, що ми за рік, за два претендуємо вирішити цю проблему. Ми починаємо вирішувати цю проблему. Саме на це спрямований цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u82.p1">Анатолій Оржаховський, Бронніков за ним.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T11:57:58">11:57:58</time></note>
            <note type="speaker">ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u83.p1">Анатолій Оржаховський, фракція Комуністичної партії України, Херсонщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u83.p2">Шановний доповідачу, учора Верховна Рада намагалася прийняти новий Житловий кодекс. Сьогодні пропонуються урядом заходи по реконструкції кварталів застарілого житла і так далі. Уряд пропонує, але кошти не пропонує. І я, дивлячись на це,.: що повинні будуть робити органи місцевого самоврядування, дивуюся. Там, як в старі добрі наші часи сьогодні замість кошів пропонується рекомендувати, схвалити, підтвердити і таке інше. Скажіть, будь ласка, так яка ж сума буде органам самоврядування надана для цієї справи?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u83.p3">І друге. Скажіть відверто, закон для Києва, великий міст чи сіл в майбутньому? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u84.p1">Дякую за запитання, за цілком слушне запитання. По-перше, хотів би ще раз сказати, що на сьогодні законом передбачено різні можливості об'єднання коштів і Державного бюджету, і місцевих бюджетів, і коштів інвесторів. Але виходячи з реальної практики, а я хочу навести цифри, що за останні чотири роки із 32 млн. кв метрів, які було побудовано в Україні, тільки два відсотки побудовано за рахунок Державного бюджету і два за рахунок місцевого бюджету. А все інше за кошти населення і інвесторів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u84.p2">І саме тому ми пропонуємо різні механізми, але будуть стартувати ті механізми, де реально буде інвестиційна привабливість. І це є певною мірою і відповіддю на ваше друге запитання. Я вам кажу відверто, що думаю, що першим (думаю і вважаю) Київ на сьогодні більш підготовлений для цього. Але я переконаний, переконаний, що паралельно, і вже ведеться робота в великих містах - і в Одесі, в Донецьку, в Дніпропетровську, у Львові, в Харкові, і вони просто будуть другою хвилею з невеликим запізненням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u85.p1">Володимир Бронніков, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:00:06">12:00:06</time></note>
            <note type="speaker">БРОННІКОВ В.К.</note>
            <u who="БРОННІКОВ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u86.p1">Алексей Юрьевич, вопросов нет, проблема нужная. И то, что вы занялись этой проблемой, хвала и честь. Но вот какая представляется незадача. Без проблем людей переселял с места на место наш великий Сталин. Во все остальные времена переселения людей была проблема. Мне представляется, что в законе это для себя хотят облегчить проблему - ущемить права людей. Нет ли здесь нарушения прав собственника на жилье, нарушение Конституции, когда мы не можем без согласия человека его переселять и решение за него никто не имеет права принимать. Списибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u87.p1">Шановний Володимире Костянтиновичу! Дякую за цілком слушне запитання також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u87.p2">Є реальна проблема, ми всі це відчуваємо. Більш того, якщо ми зараз не почнемо її вирішувати, ми будемо вимушені через рік, через два, а вже займатися не "хрущовками", а панельними будинками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u87.p3">На сьогодні в законі в статті 12 прописана норма застосування суспільної потреби до вирішення цієї проблеми. За суспільної потреби, і ця норма прописана в статті 12 у другому абзаці, всім мешканцям буде запропонована чи упереджувальна, не потім, як прописано в Конституції після надзвичайного стану чи війни, а саме наперед, чи грошова компенсація, чи надання відповідно збільшеної житлової площі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u87.p4">І також записано, що якщо ці результати, ці заходи не приведуть до результатів, то може бути застосована норма примусового вилучення цього житла з цією компенсацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u87.p5">Но ми на сьогодні вважаємо, що це не протирічить Конституції, бо є абсолютно конкретні пропозиції для кожного мешканця.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u88.p1">Дякую, Олексій Юрійович, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u88.p2">Запрошую для співдоповіді голову Комітету з питань будівництва, транспорту, житлово-комунального господарства і зв'язку Валерія Павловича Пустовойтенка. 5 хвилин доповідь, три - відповіді на запитання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:02:44">12:02:44</time></note>
            <note type="speaker">ПУСТОВОЙТЕНКО В.П.</note>
            <u who="ПУСТОВОЙТЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89.p1">Шановний Адам Іванович, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89.p2">Я зразу хотів сказати, що я дуже сумую і жалкую, я не знаю, як виразити, що ми не прийняли вчора Житловий кодекс, який, в принципі, визначає ідеологію подальшого забезпечення наших громадян житлом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89.p3">Тому я, перше, вчора ми взяли стенограму всіх виступів народних депутатів. Я сьогодні зранку вже підписав всі листи. Всі пропозиції, які були висловлені вам, враховані. Я звертаюся до керівництва Верховної Ради, щоб ми включили на наступний пленарний тиждень проект Житлового кодексу і проголосували на наступному тижні. А Віталій Шибко учора мені задавав запитання - я повинен це сказати, - якраз з сьогоднішнього закону, Житлового кодексу. Ну, ми їх теж постараємося врахувати. От до чого дійшло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89.p4">І хочу звернутися з наступним. На жаль, без розгляду на засіданні комітету цей закон був включений до порядку денного. Я хотів би, щоб ми без розгляду комітету не включали такі питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89.p5">Наступне. У нас була дуже гостра дискусія на засіданні комітету. Розділилися ми. Більшість підтримали цей законопроект, і є меншість. Я думаю, що Микола Круглов повинен обов'язково сказати слово з приводу і тих питань, які виникли у нас в комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89.p6">Одразу нашим виборцям хочу сказати і присутнім в залі, що цей закон не вирішує проблеми забезпечення житлом наших громадян, щоб усі знали. Він більше сьогодні направлений на забезпечення прав і роботи інвесторів, які будуть працювати в реконструкції кварталів. Але він повинен буде працювати. І усім хочу сказати, що він тільки тоді почне діяти, якщо у інвестора буде прибуток. Не буде прибутку - ніякої реконструкції кварталів тут абсолютно не буде. Але реконструкцію потрібно робити, тому що в нас є центр міста Одеси - в приклад можу привести, реконструкція кварталів не робиться, Дніпропетровськ, Київ і багато інших міст. Цей закон потрібно приймати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89.p7">Я не буду говорити про останні проблеми, які там можуть виникати. Але для того, щоб ми його все-таки проголосували, я можу внести, щоб його проголосували в першому читанні. І, на мій погляд, ми повинні сьогодні проголосувати в першому читанні, за виключенням пункту, абзацу два пункту Прикінцевих положень. Я його проголосую, прочитаю вам. Він гласить про наступне - це якраз головне питання, яке виникає при розгляді цього законодавчого акту, пункт такий виключити: "Якщо понад 50 відсотків власників, наймачів житлових, нежитлових приміщень будинку погодилися на відселення, до інших власників житлових приміщень можуть бути застосовані за суспільної потреби примусові заходи щодо відчуження цих приміщень шляхом викупу за ринковою вартістю, а до наймачів житлових приміщень - щодо виселення з попереднім наданням їм рівноцінних за площею житлових або нежитлових приміщень в порядку, встановленому законом. Цей абзац потрібно виключити обов'язково і проголосувати в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u89.p8">Дякую за увагу і готовий відповісти на ваші запитання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u90.p1">Дякую, Валерій Павлович. Записуємося на запитання. Так, будь ласка, три хвилини Коваль. Кухарчук наступний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:06:11">12:06:11</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬ В.С.</note>
            <u who="КОВАЛЬ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u91.p1">Народний депутат Коваль, Народний Рух України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u91.p2">Прошу передати слово Богдану Костинюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u92.p1">Мікрофон Богдана Костинюка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:06:22">12:06:22</time></note>
            <note type="speaker">КОСТИНЮК Б.І.</note>
            <u who="КОСТИНЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u93.p1">Народний Рух України, Блок Віктора Ющенка "Наша Україна", Богдан Костинюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u93.p2">Шановний Валерій Павлович! Ну, перш за все, хочу сказати, що ми будемо підтримувати цей закон і хоча розуміємо, що сьогодні він стосується тільки Києва і то центральної його частини, тобто він може працювати. Чому? Тому що є інвестиційно привабливі можуть бути об'єкти. Завтра це буде стосуватися великих міст і так дальше, і так дальше. А коли. це буде тоді, коли, власне, наші громадяни будуть мати більший рівень життя. Ми розглядаємо, що інвестор - головний, це є саме. перший інвестор - це є наші громадяни, потім другий - той, котрий акумулює їхні кошти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u93.p3">У мене питання. Найслабша ланка - це примусове виселення. Не має значення чи 50 процентів згодні чи 90. Один якщо не згідний, є проблема. Як цю проблему вирішити, згідно з Конституцією, бо юристи кажуть, що ця норма якраз все ж таки суперечить Конституції, вона є спірна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПУСТОВОЙТЕНКО В.П.</note>
            <u who="ПУСТОВОЙТЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u94.p1">Я повторюю всім депутатам, тут два запитання у вас є. Реконструкція буде тільки тоді іти і в малих містах (ну є Бровари, Бориспіль, де є хрущовки, старі мікрорайони або в інших містах) тоді, коли буде привабливість інвестора. То єсть, вартість ціни на житло буде таке, що в процесі будівництва нового будинку відселення залишиться. декілька квартир, вони будуть реалізовані по такій ціні, що вони отримають прибуток з цієї реконструкції. Це перше питання. Я чому знімаю цю статтю? У нас в Житловому кодексі є стаття 22, в якій, в принципі, розшифровано порядок відселення громадян при реконструкції мікрорайонів. Тому нада приймати без того, що я сказав, в першому читанні, а потім ми до другого читання відпрацюємо і приймемо Житловий кодекс, щоб у нас було все в контексті рівно, якраз на користь наших громадян.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u95.p1">Микола Кухарчук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:08:15">12:08:15</time></note>
            <note type="speaker">КУХАРЧУК М.А.</note>
            <u who="КУХАРЧУК М.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u96.p1">Кухарчук, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u96.p2">Шановний Валерію Павловичу! На початку я хочу поправити неточність, яку висловив попередній доповідач. Він сказав, що повна підтримка Головного науково-експертного управління. Головне науково-експертне управління записало, що доцільно відправити на доопрацювання з поданням на повторне перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u96.p3">Тепер запитання, Валерію Павловичу. Якщо знати частину другу статті 12-ї, 50 відсотків відселення, то практично втрачається сенс даного законопроекту, і, я думаю, уряд і Юлія Володимирівна самі завтра його відкличуть з Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u96.p4">І третє питання. Ви знаєте, що цей законопроект іде у комплексі законопроектів про, так званій, програмі "Теорія якісного життя". І позавчора, 15-го, проект Закону України про земельні торги та аукціонну діяльність на ринку земель в Україні Верховна Рада проголосувала нуль. Тобто ніхто не підтримав цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПУСТОВОЙТЕНКО В.П.</note>
            <u who="ПУСТОВОЙТЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u97.p1">Я у своєму виступі сказав, що я рекомендую керівництву Верховної Ради, щоб такі законопроекти спочатку проходили апробацію у комітету, а потім планувалися або включалися до порядку денного Верховної Ради. На жаль, це питання було порушене, тобто Регламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u97.p2">Раз ми вже дійшли до цього, можу сказати сміливо, що порушує ніякого сенсу, тому що при доопрацюванні при прийнятті у першому читанні, ми вирішимо питання в цій статті так. як ми вирішили питання в Житловому кодексі щодо невідселення громадян за несплату квартирної плати. Ми це питання знайшли, як вирішити, і вирішимо тут. Воно буде обов'язково пов'язане з Житловим кодексом, ми питання це вирішимо. А проблема є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u97.p3">Ви уявіть собі. Ви живете зараз у будинку, завтра він трісне. Міська рада прийме рішення, що цей будинок аварійний, вас відселять, приймуть рішення на знос, вас і запитувати не будуть. Цього не повинно ні в якому разі бути. Тому я пропоную якраз цей абзац зняти, і ми всі проблеми потім знімемо обов'язково.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u98.p1">Дякую, Валерію Павловичу, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u98.p2">Єдине, що ми без профільних комітетів включаємо до порядку денного, без них розглядати не можемо, включені до порядку денного. Ні, я маю на увазі, що ви говорите, що ми без розгляду в Комітеті, намагалися включити до порядку денного. Це не є порушенням регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u98.p3">Так переходимо до обговорення, 15 хвилин, будь ласка, Володимир Пузаков. А, почекайте, будь ласка, Володимир. Ну, на Комітеті була окрема думка. Будь ласка Круглов. Микола Круглов, окрема думка на Комітеті була.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:11:21">12:11:21</time></note>
            <note type="speaker">КРУГЛОВ М.П.</note>
            <u who="КРУГЛОВ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u99.p1">Шановні депутати, шановні радіослухачі. З самого початку я хотів сказати, що після реалізації цього Закону, якщо він буде прийнятий, черга, яка є у місцевих радах не зменшиться не на одну одиницю. Це житло буде будуватись виключно за гроші. Це перше, по-друге, я хотів би сказати і звернути вашу увагу, що цей законопроект не є одиночним. Це є система Законів для реалізації цього Закону треба прийняти, як мінімум 10 законопроектів, які регулюють як раз створення джерела фінансування цієї забудови джерело це пробують створити за рахунок іпотеки. І навіть, на сьогоднішній день є проект Уряду, який говорить, що державні іпотечні установи в бюджеті 2005 року передбачається надати право Кабінету Міністрів дати гарантію на 10 мільярдів гривень для того, щоб існувала іпотека.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u99.p2">Це перше. По-друге, із цієї низки законопроектів один законопроект ми уже завалили, а на 2 законопроекти є рішення профільного Комітету фінансів: не приймати ще два законопроекти. Тобто практично, наскільки сирі є і неврегульовані з точки зору Конституції законів ці законопроекти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u99.p3">Крім цього, що я хотів сказати, в цьому законопроекті, як раз після того, коли вчора Верховна Рада підписала меморандум про недоторканість власності, цей законопроект перекреслює навіть, той меморандум, який учора підписав Кабінет Міністрів разом з Верховною Радою. Крім цього, у цьому законопроекті, понятно, відсутнє таке поняття, що таке суспільна необхідність. Всі прикриваються суспільною необхідністю виселити людину, але що таке суспільна необхідність ніхто не пише у цьому законі. Відсутнє застереження відносно того, що є у тієї людини, якій будуть виділяти гроші, є фінансова спроможність чи маневрений фонд, цього теж немає. Немає відшкодування витрат тієї людини, яку будуть, як ми кажемо, виселяти і перевозити в інше місце. Але саме головне, немає гарантії повернення у той мікрорайон, з якого її виселили. Я хотів би сказати, що на сьогоднішній день всі ці питання вже врегульовані у проекті Житлового кодексу, який ми теж учора відвернули. У зв'язку з цим я вношу пропозицію, що цей законопроект треба відхилити, треба зібрати 4 профільних комітети, обговорити серйозно весь комплекс пакет законопроектів і тільки після цього приймати рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u100.p1">Дякую. Переходимо до обговорення. 15 хвилин. Володимир Пузаков, фракція комуністів. Підготуватися Жижку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:14:23">12:14:23</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u101.p1">Володимир Пузаков, фракція Комуністичної партії України, Кіровоградщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u101.p2">Розроблення даного проекту просто є казковим і нездійсненим, хоч ніби він зумовлений необхідністю відновлення існуючого житлового фонду та поліпшення житлових умов проживання населення країни. Я цілком згоден, що більше третини населення України проживає у житлових приміщеннях, які мають незадовільний технічний стан, низькі експлуатаційні якості та головне вичерпали свій експлуатаційний ресурс. Всім відомо, що на сьогодні в Україні налічується велика кількість аварійних житлових будинків і ремонт у цих будинках ніхто і не думає робити. Але цей механізм, який пропонує уряд, дуже схожий на механізм з м'ясною кризою, з кризою горюче-мастильних матеріалів. Тобто людей виселять з приватизованих квартир однієї площі, а після ремонту, який невідомо коли його зроблять будівельники, людям можуть запропонувати іншу площу. А хто ж буде доплачувати за більшу квадратуру? Чи це уряд і особисто Прем'єр-міністра не хвилює? Чи ви на зиму переселите людей у помаранчеві намети на Майдані Незалежності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u101.p3">Тепер давайте піднімемо статистику. Скільки молодих сімей стоїть у черзі на отримання житла. А ті, що стали на чергу у 80-х роках, то коли вони діждуться житла? Виходить так, що тим, хто стоять у черзі, будуть надавати житло зі старого фонду, яке повинно за законом зноситися, а тим, хто раніше мав житло зі всіма зручностями, будуть надавати нове? Це просто ілюзія. Це черговий обман народу. Якщо цей закон і увійде у дію, то тільки в Києві, і, як завжди, на таке будівництво буде працювати вся Україна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u101.p4">А що на периферії? Місцеві бюджети сьогодні навіть не в змозі провести капітальний ремонт таких будівель, водопровідної та каналізаційної систем, покрівель та інших робіт. Тому, щоб вирішити хоч на половину житлову проблему, потрібно почергово проводити капітальний ремонт застарілого житлового фонду. А для молодих сімей потрібно передбачати механізм надання довгострокових кредитів під низькі відсотки на житло, так як це пропонується постійно Комуністичною партією України. І для цього потрібно створити стабільну грошову ресурсну базу, яка б дала змогу ефективно функціонувати національній системі іпотечного кредитування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u101.p5">Даний законопроект ми, комуністи, не підтримуємо. Бо не хочемо бути брехунами перед народом. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u102.p1">Дякую. Сергій Жижко, фракція "Наша Україна". Підготуватися Надразі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:17:15">12:17:15</time></note>
            <note type="speaker">ЖИЖКО С.А.</note>
            <u who="ЖИЖКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати. Сергій Жижко, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p2">Цілковито підтримуючи програму "Територія якісного життя" і усвідомлюючи необхідність її законодавчого забезпечення, хотів би висловити деякі зауваження стосовно законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p3">Перше. законопроект недостатньо враховує інтереси мешканців застарілого житлового фонду. Слід зважати на те, що переважну їх частину складають люди похилого віку, які десятиліттями проживають у своїх будинках, звикли до свого мікрорайону, і не відчуватимуть ані потреби, ані бажання змінювати місце проживання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p4">Тому, на мій погляд, жорстка норма про примусове відселення 49 відсотків власників, наймачів квартир, стаття 12, є неприйнятною. Вона порушує права громадян і недоторканість права власності. Держава має гарантувати цим людям подальше проживання у межах свого мікрорайону, а отже, вони повинні одержувати помешкання на правах власності або найму у стартових будинках інвестпроекту. Має бути створена зручна для них інфраструктура тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p5">Друге. Показово, що у законопроекті йдеться про повноваження органів влади і місцевого самоврядування, але не згадуються права і повноваження міської громади, особливо тієї її частини, яка очікує перспективи насильницького переселення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p6">Так вже повелося, зокрема в Києві, що міськрадою ухвалюються рішення по забудові, які часто не узгоджуються з волею майже трьох мільйонів киян. Можливо, належало б ставити питання про проведення місцевого референдуму з погодження конкретного інвестпроекту з міською громадою. Законопроект розраховано на участь великих інвесторів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p7">Якщо у Києві та ще кількох великих містах такі інвестори знайдуться, проблеми мешканців хрущовок у малих містах жодним чином не будуть вирішуватися. Сподіватися на кошти Державного і місцевих бюджетів не доводиться. Не варто розраховувати на створення фондів реконструкції чи заміни житлового фонду. Залучення інвесторів будівництва у малих містах було б можливим лишень за умови створення для них пільгових умов господарювання. проте ця проблема в законопроекті не розглядається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p8">Четверте. Належало б законодавчо обмежити рентабельність будівництва хоча б 20 відсотками, що дозволило б зменшити вартість квартир і зробити їх більш доступними для майбутніх покупців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u103.p9">П'яте. Не завадило б створити підприємство з утилізації будівельних конструкцій, будинків старої забудови, що зноситимуться. В усякому разі їх можна було б в подальшому використовувати в дорожньому будівництві. Та не зважаючи на ці та інші зауваження, вважаю, що законопроект може бути прийнятий в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u104.p1">Василь Надрага, фракція Народної партії. За ним буде виступати Юрій Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:20:09">12:20:09</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105.p1">Василий Надрага, Народная партия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105.p2">Уважаемые коллеги! Предметом данного законопроекта является жилье, которое признается ветхим. Что это такое? В абсолютном большинстве это хрущовки. Хрущовки, которые изначально строились на 20-25 лет. Все возможные сроки амортизации они уже пережили. И то, как живет население в хрущовках, которые уже, мягко сказать, давно и очень давно приказали долго жить, это правда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105.p3">Достаточно, так сказать, пойти, не знаю, у кого как, а у меня по Луганску, чтобы поглядеть, что так уже живого ничего нет. И вкладывать в ремонт зачастую, это очень сложная проблема, потому что погнили коммуникации, фундаменты рассчитаны были на то, что они не будут так долго служить, стены вообще вызывают недоумение, крыша - это уже в большей степени напоминание.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105.p4">Я понимаю, что это нужно делать, и мы не сможем мгновенно поменять жилье все. Но мне кажется, предлагаемый законопроект дает возможность начать на эту тему какое-то движение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105.p5">Я приведу несколько цифр: посмотрите, в 2000-2004 году в целом было профинансировано и, соответственно, построено на Украине 36 целых. 31,6 миллиона квадратных метров жилья. Из них за счет Государственного бюджета - 2,5 процента, за счет местных бюджетов - 2,1 процента, и 61,1 процента - это за счет населения. То есть, по факту, жилье строили богатые люди, потому что обычный, как мы с вами говорим, "пересічний громадянин" не в состоянии себе купить жилье, даже если оно будет стоить 200-300 долларов за квадратный метр, что считается бросовой ценой, когда мы говорим о коммерческом строительстве жилья.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105.p6">И поэтому когда сегодня говорят о том, что есть механизм, с помощью которого можно попытаться все-таки части населения, которое не в состоянии, подчеркиваю, не в состоянии самостоятельно купить жилье, дать жилье, то я думаю, в эти вопросы надо. мы обязаны входить, и соответствующим образом законодательно эту ситуацию делать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105.p7">Но я хотел бы сказать так: для первого чтения данный законопроект как идея, как подходы вполне подходит. Единственное, что вызывает у меня сомнения, я бы попросил авторов доработать ко второму чтению два вопроса. Первый вопрос - это, безусловно, та проблема, которая называлась тут профильным комитетом,- проблема принудительного отселения. Мы не можем позволить, чтобы человека выкидывали из его жилья только потому, что кто-то, не живущий в этом доме, самостоятельно, без учета его мнения принимать решение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u105.p8">Второе, я думаю, что нужно соответствующим образом разобрать ситуацию, каким образом в новом жилье, которое явно будет больше по площадям, будут учтены интересы людей, которым это жилье будет даваться в обмен на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u106.p1">Дякую. Юрій Кармазін, фракція "Наша Україна". За ним буде виступати Юрій Соломатін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:23:32">12:23:32</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u107.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u107.p2">Шановні народні депутати, шановні наші громадяни! Як власник "хрущовки", я зацікавлено прочитав все, від першого до останнього рядка. І я хочу сказати урядовцям: шановні, в уряді відсутній комплексний підхід до підготовки законодавчих актів. Це не стосується конкретно сьогоднішнього міністерства - це просто діагноз сьогоднішнього уряду. Тому що є стаття 22-га в тому проекті, який вчора розглядався, де прямо все це написано. І дуже ніжно виступив Валерій Павлович Пустовойтенко, дуже ніжно! Чому? Бо це тільки одна тисячна доля отого кодексу, оце, що ви зараз говорите. А скільки ця тисячна доля, коли вона як піар пройшла з вуст Прем'єр-міністра, що це головне, причому не приорітет - вирішити питання житла, причому не сказали і не доповіли суспільству, де 400 мільйонів капітальних вкладень, які згідно з Законом про Державний бюджет ми зараз маємо розподілити. Не сказали нічого цього, а кажемо: "Ми будемо зараз робити".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u107.p3">І зараз ажіотаж, який піднявся в Києві і в інших містах, на 20 - 25 відсотків піднялися ціни на "хрущовки". Зараз йдуть фокуси з пропискою-перепропискою. Всі київські депутати, зокрема Борис Беспалий, просили мене це сказати - і зняти цей ажіотаж. Люди, не сподівайтеся - нічого хорошого на цей раз уряд не запропонував!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u107.p4">Тому я скажу чітко, що це треба зробити частиною закону, зокрема Житлового кодексу - раз, друге - вилучити звідси статті, які суперечать Конституції. А повністю Конституції суперечить частина 2 статті 12 проекту. Раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u107.p5">Суперечить Конституції, Перехідні положення, згідно з якими вносяться зміни до чинного Житлового кодексу, тобто до старого. Звужуються права громадян, порушується стаття 22 Конституції. Три.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u107.p6">Оце такі колосальні зауваження у мене як у співвласника. І цей закон взагалі можна назвати "про захист інтересів інвестора". І все. Бо там немає навіть принципу в підходах. Принципи. Стаття 2. Там немає взагалі забезпечення права громадян України на житло. Пишіть це і поставте це пріоритетним, першим принципом, яке має бути взагалі у любого уряду любої країни. Тому без Перехідних положень, без статті 12, без статті 7 цей закон можна прийняти в першому читанні, але потім треба його дати туди.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u108.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:26:49">12:26:49</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u109.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u109.p2">Шановні колеги, питання про комплексну реконструкцію кварталів і мікрорайонів застарілого житлового фонду та поліпшення житлових умов населення вкрай актуальне. Разом з цим, станом на 1 січня 2004 року в черзі на отримання житла налічує 1 мільйон 400 тисяч черговиків, але черга просувається за сучасних умов фінансування цієї справи з дуже повільне. з швидкістю півтора відсотки у рік. Тобто, якщо черга не буде збільшуватися, то останній черговик отримує житло через 66 років. І до цього. Цей законопроект і все те, що ми сьогодні обговорюємо, не торкається цієї категорії нашого населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u109.p3">Ініціативу Кабінету Міністрів зробити хоча б спробу найти вихід з цього прикрого становища для мешканців "хрущовок" можна було б привітати, але ж з такою ініціативою вийшов до Верховної Ради України буржуазного парламенту уряд міністрів-капіталістів. І у дуже привабливій формі закладає певні гачки на користь, насамперед, так званого, стратегічного інвестора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u109.p4">Давайте ми з вами подивимося на статтю 9 "Джерела фінансування, реконструкції, заміни житлового фонду". Насамперед, кошти деяких інвесторів і скоріше за все тих, які прийдуть з Турції або з Норвегії, або з деяких інших заокеанських держав, а потім вже кошти фондів реконструкції десь там на третьому місці, кошти Державного бюджету тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u109.p5">Шановні! Хто чекає дуже занадто багато від цього законопроекту, зупиніться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u109.p6">Стаття 12. Про неї вже багато говорилося. Приведу з цієї 12 статті лише одну репліку: "шляхом викупу за ринковою вартістю". Якщо ви навіть і не погоджуєтеся з тим, щоб вас відселяли, але вас за умови суспільної якоїсь необхідності виселять, і ви отримаєте копійки за цю хрущовку, і потім спробуєте за ці копійки будь-яке житло взагалі отримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u109.p7">Тому такий законопроект спрямований, насамперед, для того, щоб задовольнити інтереси, так званих, стратегічних інвесторів, владоможців, грошових. і використати будь-які гачки, умови для того, щоб усунути знедолений народ, котрий на щось сподівається. Не можна підтримувати такий законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u110.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u110.p2">З мотивів, хвилина, Гірник, будь ласка. За ним Хмара.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:30:13">12:30:13</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u111.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u111.p2">По-перше. Все-таки треба сказати, що проблеми зв'язані з забезпеченням людей житлом народжені не сьогоднішнім урядом і навіть не вчорашньою кучмівською владою, а є наслідком 70-річного попереднього режиму, коли 1,5 черговиків стало на чергу. Ну, Сталін їх дуже легко вирішував за рахунок ГУЛАГів, а зараз проблем хрущевок існує і говорити, що Уряд нічого не робить, ну є пропозиція усе-таки щоби люди одержали дешеве житло. Інша справа, що є небезпеки і небезпеки пов'язані не так з цим законопроектом, як із законопроектами по зміні до бюджетів. Державні гарантії на 10 мільярдів. Ми ж знаємо, як вони повертаються. І щодо цього річного бюджету, поки не розприділені капвкладення, ні про які зміни іти мова не може. Тому можна прийняти тільки в першому читанні і почекати розподілу капвкладень.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u112.p1">Степан Хмара, мікрофон , будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:31:22">12:31:22</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u113.p1">Степна Хмара, Фракція української народної партії. Ну, шановні колеги, давайте не будемо лукавити, проблема є з житлом і цим законом вона не буде покращуватись і він на це не розрахований. Він розрахований на задоволення інтересів певних будівельних монстрів, при допомозі певних чиновників у владних структурах. І цей закон відкриває можливість для експропріації в користь цих монстрів, породжує можливості для високої корупції і так далі. За браком часу я не можу зупинитися і проаналізувати всі статті зокрема небезпечні статті 12, 13. Мене дивує тільки одне, я розумію, що в Уряді є грамотні юристи, але як вони могли подати такий закон, який суперечить, порушує кілька статей Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u113.p2">Явно, що це було спеціально зроблено. Якби сицилійська мафія такий закон мала, знаєте, вона би дуже зраділа, бо все-таки</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u114.p1">Так. Андрій Шкіль, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:32:39">12:32:39</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u115.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Я хотів би наголосити. По-першому і найголовніше, що тільки з допомогою законів ми можемо вирішити питання якісного і повноцінного житлового будівництва, щоб будинки будувалися не там, де хоче замовник, а там де живуть люди, в першу чергу. Тобто робити інвестиційнопривабливими усі будівництва. І тільки в такий спосіб, тільки шляхом забудови територій, які займають низькоповерхові малопридатні для житла хрущовки. Тільки будуючи там сучасне повноцінне житло, ми зможемо забезпечити житлом усіх, хто цього потребує. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u115.p2">Друге. Усі ті, хто, у кого підніметься рука не проголосувати за цей законопроект, мають бути свідомі, що вони позбавили людей житла якісного і повноцінного. Тому що на запитання, хто буде компенсувати більшу площу, то компенсувати буде великими і потужними кредитами саме держава. Тільки треба також проголосувати відповідний закон. Тому я вас закликаю всіх проголосувати цей закон в першому, другому і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u116.p1">Всі, хто записався, мали можливість виступити, решта опустіть руки. Шибко, репліка, згадувалося його прізвище.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:33:55">12:33:55</time></note>
            <note type="speaker">ШИБКО В.Я.</note>
            <u who="ШИБКО В.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u117.p1">Шибко, Соціалістична партія, Дніпропетровщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u117.p2">Дякую Адаме Івановичу. Шановні колеги, ви звернули увагу на доповідь Валерія Павловича Пустовойтенка. Про що свідчить ця доповідь? Вона свідчить про те, що ми займаємося законопроектами, які повторюють одні і ті ж положення. Тобто ті положення, які були закладені у Житловий кодекс, що вчора неприйняті, вони сьогодні повторюються у цьому законопроекті. Тому треба нам або доопрацювати житловий кодекс, щоб врахувати все, що там у нас є, і врахувати думки і чаяння всіх цих людей, яких стосується цей Житловий кодекс, або відмовитись від нього і напрацювати цілу низку законопроектів, які саме є у цьому. торкаються поля нашого житлового кодексу. І тоді ми будемо визначатися і не повторюватися. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u118.p1">Будь ласка, одна хвилина Кучеренко Олексій Юрійович і будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u119.p1">Дякую. Шановні народні депутати, шановний Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u119.p2">По-перше, я дуже вдячний за цілу низку цілком слушних ефективних пропозицій. Я переконаний, що вони можуть бути враховані у цьому законі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u119.p3">По-друге, я хотів би нагадати ще один момент, який ми сьогодні чогось забули. Мова іде про потужну нашу будівельну галузь, яку ми практично втратили. Сьогодні на фоні падіння зовнішніх ринків саме ця галузь може стати локомотивом економіки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u119.p4">І той законопроект, який сьогодні пропонується, може підштовхнути цю галузь, я не можу погодитися з класифікацію "будівельні монстри".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u119.p5">І, по-третє, основна ідея така. Давайте уявімо себе, що ось є будинок. 450 депутатів, і якщо мене візьмете, 451, наприклад, живуть у цьому будинку. Він старіє, там течуть труби, там тече вода. Рано чи пізно його треба буде зносити. Яким механізмом ми повинні прийняти рішення, щоб побудувати на цьому місці новий будинок, якщо, наприклад, не хоче Юрій Анатолійович, там Петро Іванович. Саме про створення цього механізму і говориться у цьому законопроекті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u119.p6">Тому вважаю і прошу підтримати цей законопроект у першому читанні і доопрацювати його з урахуванням ваших зауважень. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u120.p1">Обговорення питання завершили. Я хотів би лише одну репліку, коли згадувалося, що за 75 років загнали в глибину житлову проблему. Дай Бог будь-якому уряду, і попередньому, і нинішньому так задовольняти житлом, як задовольняли тоді, проблем у нас було б на багато менше. Так що давайте будемо об'єктивні, а не заполітизовані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u120.p2">Я ставлю на голосування пропозицію профільного комітету про прийняття за основу у першому читанні проекту Закону про комплексну реконструкцію кварталів, мікрорайонів застарілого житлового фонду. Реєстраційний номер 7483.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-17T12:37:18">12:37:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u120.p3">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u120.p4">По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u120.p5">"Наша Україна" - 59, Комуністів - 0, "Регіони України" - 1, Народної партії - 32, Блок Тимошенко - 32, Соціалісти - 24, Української народної партії - 2, Соціал-демократи - 20, "Демократична Україна" - 20, "Єдина Україна" - 17 , Партія промисловців і підприємців - 12, "Демократичні ініціативи" - 2, Позафракційні - 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u120.p6">Розглядаємо питання - проект Закону про внесення змін до Закону України "Про автомобільний транспорт" (нова редакція). Розгляд за скороченою процедурою. Реєстраційний номер 6281. Доповідає голова підкомітету Комітету з питань будівництва, транспорту, житлово-комунального господарства, зв'язку Климпуш Орест Дмитрович. Будь ласка, п'ять хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:38:31">12:38:31</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМПУШ О.Д.</note>
            <u who="КЛИМПУШ О.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p1">Шановний пане Головуючий, шановні народні депутати, вашій увазі пропонується проект Закону про внесення змін до Закону України "Про автомобільний транспорт", що був прийнятий в 2001 році і сприяв становленню і розвитку автомобільного транспорту і вдосконаленню ринкових послуг транспортних, підвищення ефективності його функціонування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p2">Разом з тим, цей закон потребує суттєвого вдосконалення і в першу чергу з питань посилення державного регулювання, забезпечення безпеки перевезень і прискорення інтеграції транспортної системи України до європейської та світової транспортної систем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p3">Існуюча законодавства база не визначає ряду важливих правових засад щодо організації безпечного надання послуг, діяльності міжнародних автомобільних перевізників, не враховує особливості організації автомобільних перевезень, що склалися в останні роки на ринку транспортних послуг в Україні, де сьогодні працює близько ста тисяч перевізників недержавної форми власності, які мають лише 54 тис. ліцензій, і які є власниками 180 тис. транспортних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p4">В Україні зараз працює таксі без реєстрації і оплати будь-яких податків біля 20 тис. громадян. Автомобільний транспорт є надзвичайно небезпечним. У 2004 році у дорожньо-транспортних пригодах загинуло шість тисяч дев'ятсот шістдесят шість осіб, травмовано більше 53 тис. осіб. І це велике соціальне лихо. І тому він потребує дальшого вдосконалення і повного законодавчого забезпечення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p5">Враховуючи наведене, внесення змін до закону є актуальним і необхідним. В проекті зазначеного закону визначені замовники пасажирських перевезень на всіх рівнях - країна, область, місто, їх права, обов'язки, відповідальність. Визначена система державного контролю виконання законодавства з питань автомобільного транспорту, сформувальвані вимоги до автомобільних перевізників і визначена система їх допуску до ринку послуг, сформульвані вимоги до транспортних засобів, передбачається вдосконалення системи державної реєстрації та обліку транспортних засобів, проведення періодичних державних технічних оглядів, впровадження чіткої політики інструментального контролю їх технічного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p6">Визначені основні правові норми стосунків замовників послуг пасажирських перевезень, замовників транспортних послуг, перевізників і пасажирів, вдосконалена процедура проведення конкурсів на надання дозволу на автобусні маршрути загального користування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p7">Вимоги до транспортних засобів та перевізників гармонізовані з нормативами країн європейської співдружності, що буде сприяти спрощенню допуску до європейських транспортних систем наших перевізників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p8">При формуванні цього проекту закону ми врахувати законопроекти, подані народними депутатами стосовно галузі "Автомобільний транспорт" - законопроекти Олексіюка, Грачова, Прошкуратової, Святаша та інші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p9">Разом враховані ті пропозиції, Які були слушними і доцільними, не враховані лише ті, які протирічили, наприклад, і обмежували права суб'єктів підприємницької діяльності чи пропонували якісь зайві адміністрування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p10">Не проект закону є висновок Науково-експертного управління, який містить ряд зауважень, але в цілому рекомендує прийняти його в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p11">Є висновок Міністерства транспорту та зв'язку, який також рекомендує його прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p12">Проект був опублікований в засобах масової інформації, обговорювався на численних конференціях і формах перевізників і органів державного управління, одержав повну підтримку, я вже повторюю, Міністерства транспорту і зв'язку, а також професійних асоціацій перевізників України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p13">Окремі зауваження Головного науково-експертного управління, народних депутатів, а також зауваження міністерств і відомств до цієї редакції законопроекту будуть враховані при підготовці документу до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u121.p14">Окремі, інші зауваження ми врахували і роздали нову редакцію закону. Авторський колектив закону дуже широкий. Крім народних депутатів, включає експертів, представників громадських організацій, науковців, фахівців. Тож, профільний комітет розглянув цей закон і рекомендує прийняти його за основу, прийняти в першому читанні. Я прошу вас, шановні колеги, також підтримати цю пропозицію профільного комітету. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u122.p1">Дякую, Орест Дмитрович. Сідайте, будь ласка. Переходимо до обговорення. Скорочена процедура.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u122.p2">Юрій Кармазін, фракція "Наша Україна". За ним, безумовно, Юрій Соломатін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:43:57">12:43:57</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u123.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u123.p2">Шановні народні депутати, цей закон, який зараз доповідався, про автомобільний транспорт, внесений народними депутатами Климпушем, Кухарчуком, Круком і іншими, має серйозні переваги тим, що в ньому є спроба підійти комплексно до вирішення багатьох проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u123.p3">Разом з тим, є і дуже-дуже багато зауважень, які також виникають. Зокрема, тут вводиться автомобільна інспекція. Ви знаєте, мабуть, усі з вас уже ситі тими інспекціями, і що зараз відбувається. Зокрема, в цьому законі, в пояснювальній записці на цей закон є те, що цей закон буде сприяти тому, щоб менше гинуло людей в дорожньо-транспортних пригодах, а їх загинуло тільки за минулий рік 6966 осіб - це половина всіх людей, які за 10 років загинули в Афганістані. Це така кількість здоровенна. Але як цей закон впливає на якість доріг? Ніяк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u123.p4">Тому я нагадую цьому шановному комітету, що 2 роки Кодекс законів про дорожній рух, який мав зменшити оцей травматизм, тому що він кодекс законів, тому що він ставив вимоги, в тому числі і до міліції, і до тих, хто робить дорожне покриття. Цей закон не винесено сюди на суд громадськості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u123.p5">Я просив комітет, дайте любий висновок - негативний, позитивний - любий, але випустіть сюди цей закон на трибуну Верховної Ради. Тоді це розблокує ситуацію, тоді не буде виникати таких ситуацій, що зараз бігають за генерал-лейтенантом Развадовським зупиняють чи за іншим депутатом, зупиняють чого номер "ВР" у нього є. Це додуматися тільки треба! Що, іншої проблеми в державі нема? Машини з написом "мафія", "надя", "маня" і так далі можуть їздити, а з "вр" не можуть. У мене нема такого номеру, але я звертаюся до Юрія Луценка. Ну хтось у вас там думає мозгами, що ви робите, чи не думає? Тому, я думаю, що тут в частині інспекції в частині тих контрольних функцій, які є в цьому законі, є дуже серйозні питання, і я буду вносити свої пропозиції. Але в цілому закон в першому читанні можна прийняти, хоча я не розумію що таке "каботаж". Я знаю що таке це морський. це судоплавство поблизу узбережжя, що таке "каботаж".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u124.p1">Юрій Соломатін, фракція комуністів. За ним Василь Надрага.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:47:15">12:47:15</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u125.p1">Шановні колеги! Юрій Соломатін, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u125.p2">Представлений на розгляд законопроект є новою редакцією закону України про автомобільний транспорт, котрий був прийнятий 4 роки тому. І якщо той старий закон був спрямований на зростання впливу центрального органу виконавчої влади в галузі автомобільного транспорту, то зараз цей має відверте, так зване, ринкове наповнення, а де-факто він спрямований на лобіювання інтересів приватного перевізника. І я не впевнений у тому, що серед авторів законопроекту відсутні такі, які майже практично володіють автомобільною галуззю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u125.p3">Потребують доопрацювання, насамперед, такі положення законопроекту, які торкаються тарифної політики на автомобільному транспорту. Ми з вами є свідками того, як у місті Києві і не лише впроваджується нова тарифна політика, і як вже населення начинає бойкотувати приватного перевізника, який раптово у два рази збільшує тарифи на перевезення пасажирів. Тому саме ці питання повинні бути ключовими в цьому законопроекті, і вони мають бути узгоджені із Господарським Кодексом України і Законом "!Про ціни і ціноутворення" та чинним до цього часу Законом України "Про автомобільний транспорт".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u125.p4">Стаття 21 законопроекту вимагає від власника транспортного засобу зберігання цього засобу у спеціально пристосованих для цього приміщеннях(гаражах), на майданчиках, стоянках забезпечених засобами охорони. Цим начебто, як дехто вважає, порушуються конституційні права власника. Але, якщо ми погодимося з тим, що не треба цього робити, щоби той транспорт, який використовується для громадських автомобільних перевезень був розташований бог зна де, ми отримаємо з вами стільки аварійних ситуацій, що нам важко буде говорити про те, що цей закон посприяв підвищенню безпеки руху.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u125.p5">Так само можна говорити і про питання, які торкаються реєстрації, обліку та проведення періодичних технічних оглядів транспортних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u125.p6">Цей закон суперечливий. З одного боку, він спрямований на те, щоби позбавитися від впливу держави, а з другого боку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u126.p1">Василь Надрага, Фракція Народної партії, за ним буде виступати Гірник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:50:35">12:50:35</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u127.p1">Василий Надрага, Народная партия.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u127.p2">Уважаемые коллеги, я хотел бы ваше внимание обратить на то, что данный законопроект выписан и подготовлен коллегами-депутатами, людьми, которые профессионально занимаются транспортом. Стоит напомнить вам, что одним из автором является и Левин Анатолий Иванович, мой коллега по Фракции Народной партии, который традиционно и профессионально знает, что такое транспорт. А что такое транспорт сегодня, если говорить о том, с чем сталкивается наше население, то я могу сказать, в нашем государстве порядка 100 000 перевозчиков негосударственной формы собственности. Какие это автомобили, какой это автотранспорт?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u127.p3">К большому сожалению, очень часто это достаточно проблемный транспорт. Мы все помним, наверное, с вами, и ту же аварию 2 июня в Одесской области, а если напомнить и Крым, и Хмельницкую, то только в этих трех авариях погибло 40 человек, десятки получили травмы. Травмы получили и взрослые и дети. И, исходя из этой логики, законы выписывают систему, согласно которой государство обеспечит надлежащие условия для развития этого транспорта, потому что только ежегодно требуется в эту отрасль порядка одного миллиарда инвестиций, в противном случае, эти машины будут ездить до того состояния, что каждая поездка может стать трагедией.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u127.p4">И поэтому данный Закон и предлагает инструмент, которым государство будет способствовать инвестиционному процессу на автомобильном транспорте. Закона, данный законопроект не только подготовлен нашими коллегами, его обговаривали в средствах массовой информации, его обговаривали в соответствующем министерстве, всеукраинская ассоциация автомобильных перевозчиков, ассоциация международных автомобильных перевозчиков, профсоюзные объединения и масса других заинтересованных лиц. Все они дали позитивные заключения. Поэтому считаю, что для первого чтения Закон вполне достаточен, чтобы мы проголосовали его, поддержали, дальше давайте отрабатывать те вопросы, которые существуют.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u127.p5">Ну, например, у меня существует вопрос по второй главе, предложенного законопроекта, где предусматриваются и выписываются основные функции государственного регулирования и контроля системы органов государственного регулирования и контроля, права и обязанности, вопросы сертификации, лицензирования и тарифной политики. Я думаю, что в данной главе более детально надо выписать механизм, чтобы там ликвидировать любые возможности коррупционных действий, когда автоперевозчик будет получать соответствующий, как я говорил, сертификаты, лицензирование, когда будет определяться тарифная политика. В этих вопросах, я думаю, что нужно создать максимально прозрачный механизм, чтобы и перевозчики, и органы исполнительной власти, а самое главное и население знали, каким образом, кто получает право их перевозить и по какой цене, ибо защита интересов пассажиров - это главное, когда мы говорим о перевозке населения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u127.p6">Исходя из этой логики, предлагаю поддержать в первом чтении.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u128.p1">Євген Гірник, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:53:47">12:53:47</time></note>
            <note type="speaker">ГІРНИК Є.О.</note>
            <u who="ГІРНИК Є.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u129.p1">Євген Гірник, фракція "Наша Україна", Конгрес українських націоналістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u129.p2">Шановні депутати, шановні виборці, запропонований законопроект є результатом тривалої праці цілого авторського колективу. І за це йому можна принести вдячність. І ми бачимо, що ситуація на цьому ринку транспортних послуг значно змінилася. Ми ж пам'ятаємо початок 90-х, 80-ті, товпи населення, яких не міг перевозити комунальний транспорт. Ситуацію, коли у багатьох селах не було ніякого транспортного сполучення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u129.p3">Зараз ситуація змінилася. Перевізники один перед одним конкурують, щоб захопити пасажира. Але вся ця ситуація потребує законодавчого упорядкування. І тому цей закон є актуальним і дуже слушним. Бо через недосконалість законодавства до ринку транспортних послуг допускаються перевізники, які не можуть забезпечити виконання вимог щодо безпеки надання транспортних послуг, використовують відповідні і потенційно небезпечні засоби і інші подібні речі. І через те тема потребує вирішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u129.p4">Але є декілька недосконалостей у цьому законопроекті. Зокрема я хотів би сказати, що у пояснювальній записці присутнє посилання на Державний бюджет 2005 року. Я - член Бюджетного комітету, і такого посилання при всьому бажанні вивчити не зміг. Якщо це є перекроювання спеціального фонду, то це потребує додаткового законодавчого впровадження. На думку деяких експертів поширення кола інспекторів, як це передбачено законопроектом, впровадження так званої транспортної інспекції, воно не є дуже виправдане. У нас у державі створюється ще одна транспортна інспекція, положення якої не виписані у законі. І, чесно кажучи, невідомо, як вона буде діяти і що з нею робити. Це є найсуттєвішою прогалиною, на мою думку, цього законопроект є саме впровадження цього інституту транспортної інспекції без визначення її функцій, штатів, бюджетних затрат і тому подібних речей. Мої пропозиції зводяться до того, що все-таки законопроект у першому читанні необхідно проголосувати. Але є дуже велика небезпека, що це положення про транспортну інспекцію без визначення її функцій залишиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u129.p5">І тому було б краще, якщо б або воно питання було знято, або виписано у законопроекті настільки чітко, щоб воно не викликало зайвих запитань. Пропоную проголосувати у першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u130.p1">Дякую. Шановні колеги, обговорення питання завершено, хоча ми порушили норму регламенту, бо треба було два "за", два "проти", але всі були "за". Це дає підстави нам сподіватися на позитивне проходження законопроекту. То ж я ставлю на голосування про прийняття за основу у першому читанні проекту Закону про внесення змін до Закону України про автомобільний транспорт, нова редакція, (реєстраційний номер 6281). Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2005-06-17T12:57:31">12:57:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u130.p2">За-298</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u130.p3">Закон прийнятий за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u130.p4">Маємо підстави перейти до "Різного". Прошу здійснити запис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u130.p5">Так, висвітліть на моніторі. Одна годину. Будь ласка, Іштван Гайдош. Підготуватися Гадяцькому. Немає. Гайдоша не бачу. Є, вибачте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T12:58:21">12:58:21</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДОШ І.Ф.</note>
            <u who="ГАЙДОШ І.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131.p1">Шановний Головуючий, шановні колеги, шановні радіослухачі!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131.p2">Іштван Гайдош, 72 виборчий округ, фракція СПУ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131.p3">Вийти на трибуну мене змусила ситуація, що склалася навколо ввезених на територію України речовин підприємством "Азон". Сіючи паніку серед населення окремими закарпатськими, і не тільки закарпатськими, ЗМІ, поширюється інформація про те, що на територію Берегівського району було завезено тисячі тонн шкідливих ядохімікатів, які нанесли нищівний вплив на екологію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131.p4">Окрім того, окремі з них, ховаючись за псевдонімами, до прикладу "обком", про які, до того ж, відсутня будь-яка офіційна інформація, про його адресу. Та засновники пов'язують ввезення цих речовин зі мною. З огляду на такі обставини, майже два місяці тому мною був направлений запит Генеральному прокурору з питаннями: по-перше, чи є шкідливою ввезена "Азоном" речовина? Чи було порушено при цьому законодавство і хто конкретно причетний до цих оборуток?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131.p5">Не зважаючи на те, що у запиті насамперед ішла мова про здоров'я людей, відповідь прийшла аж через 43 дні. Окрім того, що за даним фактом порушена кримінальна справа, назва речовини дана відповідь не містила жодної інформації. Те саме повторив Генеральний прокурор на нещодавній прес-конференції, хоча журналістам він ще додав припущення про причетність до даних фактів окремих політиків і посадових осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131.p6">В той же час, не зважаючи на заяву про шкідливість речовини, прокуратура досі не внесла припису про ліквідацію її шкідливої дії, тоді як Закарпатське управління екології заявило, що шкідливість цієї речовини не встановлена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131.p7">Виникає питання: що в більше в даній справі цікавить прокуратуру - здоров'я людей чи намагання поширити серед журналістів чутки про причетність політиків до діяльності "Озону"? Чому існує прямо протилежна ставлення до питання шкідливості речовини у правоохоронців і Закарпатської ОДА, чому, говорячи про причетність до справи політиків, Піскун не назвав жодного прізвища і, наприкінець, чому немає реакції правоохоронних органів на те, що окремі засоби масової інформації безвідповідально звинувачують мене у причетності до діяльності озону, не називаючи при цьому жодного факту?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u131.p8">Враховуючи вище наведене, окрім конкретної відповіді на питання про наявність підозр прокуратури в моїй причетності до фірми "Озон" і ввезення нею на територію України згаданих речовин, прошу Генерального прокурора ще раз відповісти на мій попередній запит і накінець дати остаточну відповідь на питання, шкідлива ця речовина чи ні. Повірте, це головне питання, яке турбує.(Вимкнено мікрофон)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u132.p1">Гадяцький, я не бачу. Ратушняк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u132.p2">Після Ратушняка підготуватися Оніщуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:02:06">13:02:06</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНЯК С.М.</note>
            <u who="РАТУШНЯК С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u133.p1">Шановні колеги, шановні радіослухачі!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u133.p2">Я хочу вас трошки тезисно проінформувати з нашого сучасного життя, а це є не сценарій фільму жахів. Одна фірма отримує владу в Закарпатській області. "Подєльники" по фірмі - родичі, кумов'я і пов'язані з нею, стають заступниками, прокурорами, керівниками ДПА, пожежної служби, СЕС і таке інше, включаючи митницю і так далі. Це - фірма "Барва", директором і засновником є нинішній губернатор пан Балога.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u133.p3">Таким чином, ми сьогодні маємо на Закарпатті, якщо була монополія однієї партії і нам це здавалося жахами, то жахи прийшли тільки зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u133.p4">Таким чином, зараз у нас проходить в Україні Давос. Я їм хочу сказати: шановні, ніяких інвестицій не можна давати в державу, де топчеться Конституція, де є сумісники, де нелегітимні голови судів, губернатори, керівники районів і таке інше. Не можна сюди, почекайте тоді нормальних виборів, нормальної державницької коаліції і стабільного, поступового розвитку цієї держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u133.p5">Таким чином, для Закарпаття помаранчева революція, яка насправді була морковним переворотом, виявилася фільмом жахів, який втілюється в життя фірмою. І Ющенко має про це знати. Він в Закарпатті віддав владу мафії. І ті голови: господарського суду - Ващиліна, апеляційного - Стрижак, - які були пов'язані в хабарницьких, злочинних діях і практично кришуванні кримінальних структур. Чалий сидить в тюрмі, його 70 відморозків сьогодні слугують губернатору. Ви маєте знати про це, Віктор Андрійович. Ви Закарпаття віддали одній фірмі і мафії. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u134.p1">Слово має Микола Оніщук. Підготуватися Аніщуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:04:14">13:04:14</time></note>
            <note type="speaker">ОНІЩУК М.В.</note>
            <u who="ОНІЩУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u135.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати, шановні громадяни України! Особливо я хочу звернутися до тих громадян, які мешкають в Житомирській області, оскільки мова буде йти про саме одне з підприємств і ситуацію, яка склалася на цій землі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u135.p2">Дорогі друзі, добре відомо, що одним із пріоритетів соціально-економічної політики держави на сьогоднішній день є стимулювання політики і проведення політики зайнятості громадян України. І абсолютно природньо, що цей пріоритет, який поділяється громадянами України, на сьогодні повинен бути наріжним каменем роботи і представників Президента на місцях, я маю на увазі глав адміністрацій, і більше того, це повинно бути суттю їхньої діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u135.p3">Чому я про це говорю? Справа в тому, що в Житомирській області, зокрема в Романівському районі, є одне з підприємств, яке називається Романівський склозавод, чи не єдине підприємство потужне в цьому районі, яке перебуває в стані санації і, зокрема, від збереження діяльності якого залежить доля більше, чим 400 працівників цього заводу, який дає роботу сім'ям, які мешкають в цьому невеличкому районному центрі. І що дивно, що нещодавноі, власне, стало відомо, що представники Державної податкової адміністрації, зокрема, діючи як комітет кредиторів та керуючи санацією цього підприємства, замість того, щоб проводити політику збереження підприємства, збереження робочих місць прийняли рішення про ліквідацію його. Можливо про це ще не знають працівники заводу, які там працюють. Я думаю, що слухаючи цю передачу і трансляцію Верховної Ради, вони накінець-то про це довідаються що їм загрожує. Я маю надію, що районна державна адміністрація і керівництво області дуже ретельно віднесуться до цього рішення, маючи на увазі, що воно поставило під загрозу діяльність цього підприємства, особливо в контексті того, що, керуючи. цим підприємством проти яких порушена кримінальна справа за ознаками злочину (частина 1 статті 366 та 365, це підробка документів, зловживання посадовим становищем) по суті провели вказане рішення. Більше того, цих людей приймають у кабінетах державних органів, метою діяльності яких є якраз збереження робочих місць. Більше того, відомо, що Президент держави поставив завдання нарощувати робочі місця, принаймні по мільйону щорічно. Тому я прошу цей висновок вважати офіційним зверненням до секретаріату Президент. Кабінету Міністрів, запитом до Кабінету Міністрів щодо ретельного вивчення ситуації, яка склалася і недопущення ліквідації підприємства. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u136.p1">Володимир Аніщук, фракція комуністів, замість Масенка. Масенко йому передав слово. Наступний Іван Бокий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:07:28">13:07:28</time></note>
            <note type="speaker">АНІЩУК В.В.</note>
            <u who="АНІЩУК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u137.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги, дорогие одесситы-избиратели! Три месяца тому назад исполнительную власть в городе-герое Одесса незаконно, антиконституционно захватил и возглавил один из самых бессовестных и наглых политиканов, член фракции "Нашей Украины" Гурвиц. По указке и поддержке сильных мира сего в городе Киеве и продажной местной судебной власти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u137.p2">Его бессовестность и наглость подтверждает тот факт, что он до сих пор является народным депутатом Украины, исполняя при этом обязанности мера города. Этот заезжий варяг за годы своего правления в 1994-1998 годах в Южной. уже нарубил дров, столкнул.одесситов между собой, накалил политическую ситуацию до предела, вы помните, и сейчас вновь повторяет свою порочную практику.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u137.p3">В миллионной Одессе сотни нерешенных проблем, ужасные дороги и тротуары, отсутствует горячая вода, галопируют цены на продукты питания, значительная детская беспризорность, город - рекордсмен по СПИДу, туберкулезу и так далее и тому подобное.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u137.p4">Чтобы отвлечь одесситов от разрешения этих проблем, пещерный антикоммунист, махровый антисоветчик Гурвиц вместе со своей командой, особую инициативу проявляет его зам Куринной, поставили своей главной целью нахрапом, нагло, как они это умеют, окончательно ликвидировать остатки советской социалистической символики в городе-герое Одессе, а именно, единственный памятник Владимиру Ильичу Ленину на площади Октябрьской революции, ныне Куликовое поле, а также переименовать ряд парков, скверов, носящих имена Ленина, ленинского комсомола, даже не посоветовавшись с одесситами-избирателями, ссылаясь на какую-то там комиссию. Одесситы помнят вандализм Гурвица в 1995 году, когда за одну ночь он разрушил, я подчеркиваю, за одну ночь, утром одесситы проснулись, все памятники выдающимся деятелям советской власти, и это прошло ему с рук. Вторично его вандализм с рук не пройдет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u137.p5">В Одессе начались массовые акции протеста, создаются палаточные городки. основной девиз у протестующих "Прочь грязные руки Гурвица от памятника Ленина" и "Фашизм не пройдет". Коммунисты, представители других левых сил требуют от лидера областной организации Социалистической партии губенатора Василия Сушко. Не допустить осуществление на практике плана мера-вандала Гурвица, обострения политической ситуации в городе-герое Одессе, столкновений сторонников левой оппозиции с правоохранительными органами. Если это произойдет, вся вина ляжет на Гурвица.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u138.p1">Іван Бокий, Фракція соціалістичної партії за ним Шершун передав слово Надразі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:10:50">13:10:50</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u139.p1">Шановні колеги, шановні виборці, я знову змушений виходити на цю трибуну, щоб говорити про звільнення, незаконне звільнення і поневіряння видатного вченого шевченкознавця Сергія Гальчинка, якого за розпорядження Президента Ющенка було звільнено з посади генерального директора національного музею імені Тараса Шевченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u139.p2">Парадокс у тому, що сам Сергій Гальченко, як я вже говорив є прихильником Віктора Ющенка. Але звільнено Гальченка через те, що Президента переконали, ніби він хоче зруйнувати музей Шевченка. Тим часом ішлося про інше. Ішлося про модернізацію експозиції, про. постаті Тараса Шевченка, як художника, поета, титана духу з рівні Шекспіру, Пушкіну, Данте, Петрарці і так далі, тобто поета світового.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u139.p3">Ішлося про нове, глибше осмислення постаті Тараса Шевченко. На нещастя, до Віктора Ющенка має доступ один художник, автор оформлення старої експозиції. І саме про його зловісну роль у звільненні видатного вченого говорять сьогодні і в музеї, і наукова та літературна громадськість. Мені здається, що в даному випадку Президент взагалі взявся за нецарське діло, не його завдання ходити по музеях і звільняти директорів, не його завдання взагалі давати оцінки науковим концепціям, чи музейним концепціям. Для цього існують спеціалісти. Я смію стверджувати, що Сергій Гальченко у музейній справі спеціаліст , можливо, навіть, вищого класу, ніж наш Президент у банківській справі, тому тут немає і не може бути верховенства посади при звільненні когось і чогось. Тут треба виходити тільки із наукових висновків, із наукових критеріїв. А у даному випадку відбулося, я сказав би навіть, дуристівське звільнення людини, яка віддана і Україні, і Шевченко, віддана нашій справі. Я думаю, що у даному випадку не треба особливо переконувати у тому, що Сергій Гальченко має бути відновлений. Він має бути, безумовно, відновлений. Я єдине тільки просив би Президента не доручати це своїй кумі міністру культури. Тому що виходить дика ситуація, значить, наказ звільнятися йому дає Президент, а відновлювати має міністр культури. Це вже неблагородно із чисто чоловічої точки зору щодо жінки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u139.p4">І хотів би ще сказати, що я виступаю не тільки від свого імені, а від цілої плеяди працівників культури, діячів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u140.p1">Василь Надрага, фракція Народної партії, за ним буде виступати Ігор Шурма.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:14:07">13:14:07</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141.p1">Василий Надрага, Народная партия, Луганская область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141.p2">Уважаемый коллеги, мы с вами приняли новый Закон об обязательной государственном пенсионном страховании. К большому сожалению, в реальной жизни возникают вопросы, которые требуют своей доработки. Приведу примеру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141.p3">В шахтерской среде, которую в том числе я представляю как представитель Луганщины, перерасчетом назначенных ранее пенсий довольны, потому что те, кто в начале 90-х получала приличные зарплаты, сегодня получает неплохие пенсии. А вот горняки, которые только готовятся к выходу на заслуженный отдых, к большому сожалению, высказывают обоснованное беспокойство, ибо их зарплата по факту не выросла, а наоборот уменьшилась с указанным периодом. И это при том, что ситуация в целом в отрасли изменилась к лучшему, многие шахты работают стабильно, растут объемы. За прошлый год только моя Луганская область дала стране свыше 26 миллионов тон топлива, в том числе 3 миллиона тон сверхплана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141.p4">В своих же обращениях ко мне как к депутату мажоритарщику шахтеры указывают на тот факт, что тарифные ставки оплаты труда рабочих по-прежнему остаются на уровне 2000 года.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141.p5">Как и было подписано соглашение между Минтопэнерго и отраслевыми профсоюзами в 2002 году, так за четыре года оно не пересматривалось. И в среднем ставка составляет 160 гривен. Поэтому с учетом различных производственных доплат рабочие отдельных профессий получают жалование ниже установленного минимума. Аргументы отраслевого руководства одно: денег нет, Госбюджет на шахтерские нужды урезан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141.p6">Однако, как доказывают горняки, сложившаяся ситуация обусловлена в том числе и новыми перекосами. Так килограмм угля в среднем стоит 15 копеек. Из килограмма вырабатывают 4 киловатта электроэнергии. Население покупает по 16 копеек киловатт, а предприятия в среднем по 30. Если посчитать прибыль энергетиков, то с каждого килограмма угля они получают сумму 1 гривна 20 копеек. В том случае, если топливо предназначено для коксохимической промышленности, прибыль зарабатывается на металле.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141.p7">Приведу дальнейший расчет опять же по родной Луганщине. Область ежемесячно продает угля на 260 миллионов гривен, из которых 255 миллионов гривен идет на заработную плату. А энергетики из этого уже угля продают своей продукции на 1 миллиард гривен и на зарплату тратят только половину заработанной суммы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u141.p8">Значит. у самого Министерства топлива и энергетики есть резерв, и нужно только пересмотреть ценовую политику для того, чтобы урегулировать вопрос и не нарушать трудовое законодательство. Нельзя, когда энергетики зарабатывают на угольщиках, а шахтеры остаются, извините, при своих интересах. Ведь работодатель не имеет права утверждать тарифы оплаты труда ниже, чем предусмотрено законом. А нормальные заработки обеспечат людям нормальное существование сегодня и то, с чего я начинал, нормальную пенсию в будущем. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u142.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії об'єднаної. За ним - Ратушний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:17:18">13:17:18</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u143.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України об'єднаної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u143.p2">Сьогодні вже в залі фракція соціал-демократів об'єднаних піднімала проблему хабарництва і корупції, в якому були звинувачені Україна представниками світової спільноти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u143.p3">Я хотів би привернути увагу і міністра внутрішніх справ, і Генерального прокурора до проблеми корупції і зловживань в охороні здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u143.p4">На протязі 10 років до силових структур акцентувалася увага, що, власне, у цій галузі ніхто не спроможний встановити самого факту корупційних діянь. Сьогодні нічого не потрібно шукати. Міністр охорони здоров'я, він же - народний депутат України, на сьогоднішній день порушує 78 статтю Конституцію, 120 статтю Конституцію, він порушує Закону України "Про Державну службу", Закон України "Про корупцію". Сьогодні міністр охорони здоров'я ввів в оману всю громадськість України про те, що він написав заяву про складання своїх повноважень голови профільного комітету. Неправда! Цинічна неправда, щоб не сказати грубіше. В середу він проводив засідання комітету, він головував і заявив, що він ніякої заяви не писав. Я схильний вірити Голові Верховної Ради Володимиру Михайловичу Литвину. Я не знаю, хто говорить неправду, це є предмет вияснення між ними взаємостосунків. А повернувся я до теми медицини по тій причині, що на сьогодні в переддень Пресвятої Трійці - державного свята я хотів би привітати за дорученням Соціал-демократичної партії України (об'єднаної) всіх медичних працівників - від організаторів до людини, яка забезпечує існування цієї галузі: лікарів, медичних сестер, санітарок, людей інших професій, які працюють в цій галузі, і побажати абсолютно іншого ставлення і відношення до себе з боку влади, влади нової, аби вони не страждали від антиконституційних наказів міністра охорони здоров'я, таким як був 81-й наказ, який обмежував право на вибір медичних працівників серед студентів, які закінчують вищі учбові заклади. Щоб не було таких наказів, як наказ, який передбачав виселення працівників "Охматдиту" і вселення туди працівників Міністерства охорони здоров'я. Я би не хотів, щоб, забороняючи право вибору професії акушерства і гінекології міністр не давав можливості освоїти професію лікаря-нарколога, бо безпритульність і наркологія - це є болючі теми. Я би хотів, аби до медицини у нашому суспільстві було абсолютно інше відношення, аби вона мала повні преференції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u144.p1">Михайло Ратушний, фракція Української народної партії. За ним Андрій Поліїт.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:20:32">13:20:32</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНИЙ М.Я.</note>
            <u who="РАТУШНИЙ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u145.p1">Шановні виборці, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u145.p2">Я хочу підняти проблему, яку вже 14 років дехто із старої номенклатури говорить, що її непотрібно піднімати, що це непершочергове, що від того не залежить добробут українських громадян. Не дивлячись на те, що ще Президентом Кравчуком, коли він усвідомлював свою місію Президента, був прийнятий указ про ліквідацію пам'ятників, які є залишками епохи тоталітаризму і поневолення України. По кожному районному центру, за винятком Галичини і Волині, знаходяться пам'ятники людині, яка ніколи не була на території України, але яка зробила все, щоб на початку ХХ століття спроба українського народу на свою власну державу в формі Української народної республіки була залита кров'ю українських громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u145.p3">По кожному районному центру і обласному центру стоїть пам'ятник людині, яка направила на наш столичний Київ банди Муравьйова, стоїть пам'ятник людині, яка ненавиділа прагнення української нації на суверенітет, на власну незалежність. Це по тому, що стоять всюди пам'ятники Володимиру Іллічу Леніну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u145.p4">Не дивлячись на те, що навіть мешканці Симбірська вимагають, щоб їхньому місту була повернута їх історична назва і повернуто з Ульяновська в Симбірськ, ми в Україні зберігаємо пам'ятник людині, яка, я ще раз кажу, ніколи на Україні не була.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u145.p5">Чи це просто пам'ять, чи це не свідчення того, що Ленін залишився в головах наших багатьох людей і заважає нам бути справді демократичною, європейською державою? Чи нормально, коли на центральній вулиці Хрещатика в одному кінці її є Європейська площа, а на другому кінці знаходиться пам'ятник, в самому серці столиці, людині, яка не любила і Київ, і не любила Україну? Чи нормально, коли знаходяться ці пам'ятники, а немає пам'ятника нашим гетьманам в Каневі, в Чигирині, в інших місцях козацької слави, а знаходяться пам'ятники одному з найбільших україноненависників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u145.p6">Я вважаю, що зараз, задля того щоб процес декомунізації, делінізації відбувся остаточно, ми повинні виконати ці укази - і ліквідувати ці пам'ятники. Українська народна партія вітає ініціативу одеської міської влади по остаточній декомунізації цього славного українського міста. І ми, якщо цього не зробить влада, зробимо громадською, національною, людською ініціативою. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u146.p1">Андрій Полііт, фракція комуністів. Замість Симоненка підготуватися Самойлик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:23:33">13:23:33</time></note>
            <note type="speaker">ПОЛІІТ А.А.</note>
            <u who="ПОЛІІТ А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u147.p1">Андрей Полиит, фракция Компартии, Ленинский комсомол Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u147.p2">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые народные депутаты! Эта тема уже сегодня дважды поднималась в этом зале, в том числе одесситами. И я хотел бы озвучить заявление от имени Центрального комитета комсомола Украины, одесского обкома Компартии. И, мне кажется, это будет заявление ответом на озлобленное выступление сегодня депутата Ратушного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u147.p3">Четырнадцатого июня этого года на заседании Историко-топонимной комиссии Одесского городского совета было принято решение об обращении к Одесской областной государственной администрации, к Кабинету Министров Украины по поводу демонтажа единственного в настоящее время в городе памятника Владимиру Ильичу Ленину. Этот памятник находится на Куликовом поле в Одессе и является памятником архитектуры, который охраняется законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u147.p4">В 1994 - 1998-ом годах в бытность Эдуарда Гурвица мэром Одессы с лица города уже исчезли памятники Кирову, Свердлову, Марксу и Энгельсу. Неужели после 14 лет независимости на Украине опять возвращаются времена войны с памятниками, названиями улиц и площадей, войны со своей историей и памятью? Неужели через суд нужно было добиваться возврата мэрского кресла, чтобы вместо решения неотложных хозяйственных задач города опять будоражить общественность, опять искать врагов народа, сносить исторические памятники и переименовывать улицы?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u147.p5">Как бы мы не относились сегодня к личности Владимира Ильича Ленина, он, безусловно, является для нашего народа выдающимся государственным и политическим деятелем, основателем первого в мире государства рабочих и крестьян. Теоретическое наследие Ленина изучается во всех ведущих университетах мира. Кроме сноса памятников в Одессе планируется также переименовать улицу Октябрьской революции и парк Ленинского комсомола. Переименование парка, названого в честь одной из самых многочисленных и авторитетных молодежных организаций мира, комсомола и построенного на средства и при активном участии комсомольцев различных поколений идет в разрез с принятым Верховной Радой Украины, то есть с нами. с нашим с вами решением в 2004 году постановлением о 85 годовщине ЛКСМУ и усилении роли молодежных общественных организаций в воспитательной работе с молодежью.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u147.p6">Ленинский комсомол Украины и Одесский областной комитет партии требует от Президента, Кабинета Министров, местных властей Одессы прекратить э. вакханалию, не допустить сноса памятника Владимиру Ильичу Ленину и переименования улицы Октябрьской революции и парка Ленинского комсомола. Руки прочь от Ленина! Провокациям не пройти!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u147.p7">Я думаю, это будет достойным ответом на то озлобленное выступление моего коллеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u148.p1">Катерина Самойлик, фракція комуністів. Замість Костинюка. Підготуватися Кендзьору.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:26:35">13:26:35</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u149.p1">Шановні виборці! Сьогодні правильно, слушно тут говорились про те, що влада знаходиться в руках націоналістів та соціалістів. І перечити зайве, бо всі важливі посади в уряді в руках представників Соціалістичної партії України, не говорячи про області, не говорячи про домовленості, де, хто буде перемагати комуністів в яких областях. Але мене дивують дії міністра-соціаліста-капіталіста Баранівського, як він вболіває за агропромисловий комплекс. Згідно законодавства, 30 відсотків відшкодування на виробництво сільгоспмашинобудування, це повинно іти на відшкодування. Мене це дуже турбує, тому що у нас знаходиться гігант такий як Херсонський. як завод "Херсонські комбайни". Це своєрідна державна підтримка вітчизняного товаровиробника. Що робить цей міністр-соціаліст? Кошти направляє на здешевлення кредитів. Хто їх бере, скажіть мені, будь ласка? Кому дають ці кредити? Я згадую кінець 2004 року. 60 мільйонів на здешевлення кредитів так і залишилося невикористаними і пропали у цьому бюджеті. Ось вам конкретні дії по підтримці вітчизняного товаровиробника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u149.p2">Далі. В Україні діє програма селекції. Уже 7 мільйонів гривень виділено. Хто одержав ці гроші, думаєте ті, хто займається селекцією? Нічого подібного. Одержали ті, хто навіть не знає, що є така програма, і як вона повинна реалізовуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u149.p3">То я хочу вам сказати, як можна державні кошти використовувати на свій розсуд. Є державні програми, їх треба і підтримувати. І тут вже справа за Генеральною прокуратурою. Я вірю, що, як при режимі Кучми, так і при цьому режимі, ті, хто у влади, хто порушує закон, ніколи в житті, звичайно, не будуть покарані. Але я звертаюся, ці питання повинні вже вирішуватися у Генеральній прокуратурі і суді. Можна і про багато інших програм говорити, як вони реалізуються начебто "на підтримку нашого сільського господарства".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u149.p4">Хочу сказати так. В екстазі звелися і соціалісті, і олігархи і працюють на те, щоб знищувати нашу культуру, нашу театру, щоб принижувати права 20 відсотків російськомовного населення України. Ось ціна оцій демагогії, якою займаються у цій залі, а у виконавчій владі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u150.p1">Ярослав Кендзьор, фракція "Наша Україна". За ним підготуватися Тарасу Чорноволу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:29:53">13:29:53</time></note>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u151.p1">Шановні колеги народні депутати! Мені дуже втішно було слухати представника СДПУ(о) пана Шурми, який підняв питання про боротьбу з корупцією і різними зловживаннями. Як кажуть у народі: чия би корова мичала, а чия би мовчала. Я хочу сказати, що, навіть не треба робити глибокого аналіз, всі державні , комерційні структури, які очолюють представники цієї, цього кримінально-політичного клану, в тих структурах неодмінно кишить криміналом, кишить порушенням закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u151.p2">Ось я зовсім недавно звернувся до Генеральної прокуратури з проханням розслідувати діяльність приватизовану саме представниками саме СДПУ (о) "Прикарпаттяобленерго" і я отримав відповідь з генеральної прокуратури. Відповідь мені зовсім не, так би мовити, подобається, тому що генеральна прокуратура підтверджує цей фактаж, який я наводив у своєму запиті, але і на цьому ставить крапку. І вона говорить, що документальною перевіркою встановлено, що ВАТ "Прикарпаттяобленерго" порушенням законодавства експортовано за межі митної території України, згідно контрактів, укладених з всякими там різними фірмами Латвії, США. Текстиль, текстильні вироби і так далі, і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u151.p3">І коли я, знаєте, знайомлюся із тими організаціями: діяльністю київського "Динамо", яке торгує не тільки футболістами, але і шкарпетками, бюстгальтерами, нафтою і чого хочеш. Коли "Прикарпаттяобленерго" так само різними непритаманними цій структурі діяльності торгує робить кримінал, і генеральна прокуратура просто фіксує і не відкриває, і не доводить до кінця кримінальну справу, мені це зовсім, як кажуть, не зрозуміло. Я міг би сказати, наводити приклад, що, і ілюструвати, що представники, там, де представники СДПУ (о), там кримінал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u151.p4">Маємо Сергій Медведчук, керівник податкової колись Львівської. Раз Козак - керівник західної регіональної митниці, суцільний кримінал. Мирослав Хомик колишній, так само, наслідник Сергія Медведчука - кримінал. Сацюк, Різак - перерахувати є просто важко. Отже, коли не зустрічаюся із людьми у будь-якому регіоні України запевняють, люди просять, щоб сьогоднішня влада в правоохоронні органи активніше, як кажуть, садили на нари тих кримінальних авторитетів із всього кримінально-політичного клану СДПУ(о). Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u152.p1">Тарас Чорновіл, фракція "Регіони України", за ним - Співачук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:33:09">13:33:09</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u153.p1">Шановні колеги, мені дуже сумно. Дозвольте, потім уже обміняєтеся репліками, дозвольте. Мені дуже сумно, що нова влада, на превеликий жаль, дуже гарно успадкувала цілий ряд методів діяльності кучмізму, проти якого нібито так позірно боролися, і демонструє і те ж саме несприйняття просто можливості існування опозиції до неї такої прекрасної, і ті ж самі методі проведення. Кендзьор помовч. І такі ж самі поведення з опозиційними силами методом політичних і юридичних репресій. І я з цього приводу хочу зупинитися на кількох справах, які останнім часом відбуваються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u153.p2">Наша фракція звернулася із запитом до Генерального прокурора, до міністра внутрішніх справ з розкриттям анатомії, скажімо, тої ж самої справи Колесникова, в якій фігурують докази у доказовій базі на зразок відеозапису, де Колесников. Вибачаюся, де Пінчук, основний свідок і звинувачувач по тій справі з сумним виглядом розповідає про те, як йому погано після того, як він тільки що порозмовляв по телефону з Колесниковим. Такого рівня документи фігурують у кримінальній справі і є доказовою базою, яка і є основою того, що людину знову повторно на два місяці утримують за гратами уже з прямим порушенням процесуальних норм українського законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u153.p3">Я хочу звернутися і до Піскуна, і до Луценка, якщо ви юристи, з'ясуйте, з якого часу саме такого рівня докази можуть бути визначальними і можуть служити причиною арешту і затримання. Якщо у вас є ще краплина честі і совісті, то елементарно розібравшись, постарайтеся покарати винних, які це саме роблять. Але це стало тенденцією. Відомі справи, які пробують розкрутити навколо Віктора Януковича, навколо інших людей, які пов'язані з опозиційною діяльністю і належать до цього середовища чи є лідерами опозиції. На кожному кроці постійно іде збурювання громадської думки з прив'язуваннями будь-яких брудних справ. За річчю, яка пов'язана з перерахуванням коштів з Резервного фонду Кабміну за тими ж самими методиками можна сьогодні вже садити і Віктора Ющенка, і Юлію Тимошенко, і які такими самими методами в гарячі моменти перераховували кошти на ті ж самі потреби, які були в той момент необхідні. А дуже часто і не необхідні, як, скажімо, останнім часом це відбулося з терміновим ремонтом тернопільського аеропорту під один приватний приліт Віктора Ющенка і нічого більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u153.p4">Чому я застерігаюся саме на цих проблемах, пов'язаних з людьми, які. займають перші місця в опозиції. А тому що репресії політичні мають здатність спускатися до низу. Багато аплодували, коли було рішення суду, яке анулювало вибори Президента. Менше людей аплодувало і задумувалися, коли почалася справа Колесникова. І ті справи починають крок за кроком доходити до кожного окремого громадянина. Маховик репресій легко розкрутити, дуже важко зупинити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u153.p5">Тому наш заклик - припинити репресії і покарати тих, хто в цьому реально винний. А нашим колегам. втішатися, тому що цей маховик коли-небудь може зачепити і їх.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u154.p1">Володимир Співачук, фракція соціалістів. Замість Петренка підготуватися Анісімову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:36:25">13:36:25</time></note>
            <note type="speaker">СПІВАЧУК В.Л.</note>
            <u who="СПІВАЧУК В.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u155.p1">Володимир Співачук, фракція Соціалістичної партії України, Хмельниччина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u155.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги і шановні радіослухачі, це в першу чергу, і шановні наші виборці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u155.p3">Я вийшов на цю трибуну для того, щоб нагадати, що два дні тому Верховна Рада України провалила ті законопроекти, які були спрямовані на відновлення державного регулювання, на відновлення державної власності і на відновлення державного впливу на всі соціально-економічні проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u155.p4">Тільки дві фракції проголосували за ці законопроекти. Причому одна з них, виступаючи нібито авторами, проголосувала тому, що вся прихватизація, що 22 відсотки в державній власності були чи опинилися тільки завдяки тому, що кучмівський режим протягом 14 років, протягом до грудня 2004 року дуже активно підтримала фракція, яка себе називає фракцією від народу. Я маю на увазі комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u155.p5">Сьогодні, перекладаючи свої, це завжди з хворої голови на здорову, перекладаючи всі свої дії, які підтримали кучмівський режим, вони вживають деякі терміни, котрої мені нагадують просто-напросто папугу, пам'ятаєте, одного пірата Сільвера, який весь час кричав: "Піастри! Піастри!" До 2004 року піастри були, тепер вони зникли, начеб все нормально. Можна тепер говорити і про націоналістів, і про соціалістів, тільки не розуміючи, про що йде мова. Це - перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u155.p6">Друге. Сьогодні, і це - проблема, проблема, яка надзвичайно серйозна, знову починається те, що відбувається у приватизації. Уже запущено у Верховну Раду закон про гарантії прав власникам приватизованого майна, яке і передбачає, що, не зважаючи ні на що, не зважаючи ні на які дії, всі ті, хто "прихватизували" майно держави в 92-2005 роках, вони будуть амністовані. І цього допустити не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u155.p7">І я хотів би тут, хто мене сьогодні слухає, на те, що ми маємо надзвичайно серйозні. А, уже не слухають.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u156.p1">Будь ласка, Говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СПІВАЧУК В.Л.</note>
            <u who="СПІВАЧУК В.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u157.p1">Так от, я повторюю, я хотів би звернути увагу на те, що чимало підприємств, які сьогодні "прихватизовані", власники цих підприємств порушують права акціонерів, в першу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u158.p1">Так, ні. Ваш час уже вичерпаний. Анісімов, фракція соціалістів, В’ячеслав. За ним Сятиня. Комуністів, вибачте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:39:52">13:39:52</time></note>
            <note type="speaker">АНІСІМОВ В.О.</note>
            <u who="АНІСІМОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u159.p1">Спасибо, Адам Иванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u159.p2">Анисимов, 30 избирательный округ, город Днепродзержинск, фракция Коммунистической партии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u159.p3">Уважаемые коллеги, уважаемый Адам Иванович, уважаемые радиослушатели! Тут неоднократно говорилось о том, что применяются репрессии нынешним режимом против режима ушедшего. Я вам расскажу о нескольких примерах, когда люди, которые представляли предыдущий режим, уже пустили свои корни в тот режим, который сейчас у власти. Их желание остаться у власти иногда просто поражает. Кажется, нет никаких препятствий морального порядка для тех, кто на протяжении последних 13-ти лет неоднократно меняет политическую окраску. Ну, вы знаете, такое происходит во всей Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u159.p4">Но в городе Днепродзержинске, по всей видимости, в этих вопросах просто зашкаливает, и политическая возня отдельных субъектов попросту превращается в фарс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u159.p5">Не успел отшуметь скандал вокруг партии Социалистов, когда была создана параллельная структура, и те, кто создавал организацию и боролся с предыдущим режимом, остались не у дел, а те, кто на выборах работал на господина Януковича, сегодня благополучно руководят городской организацией социалистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u159.p6">Смешное самое здесь то, что председатель территориальной избирательной комиссии, человек, который сделал все возможное, чтобы по итогам голосования в нашем городе, в Днепродзержинске, 70 процентов, я подчеркиваю, - 70 процентов было за Януковичем, теперь тоже рьяный социалист и входит во фракцию социалистов в горсовете, фракции, которой, кстати, отродясь в городе Днепродзержинске не было.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u159.p7">Еще более удивительные вещи происходят с городской организацией партии "Батьківщина". По этому поводу я хотел бы обратиться непосредственно к Премьер-министру. Уважаемая Юлия Владимировна, вы, конечно, запомнили свой последний приезд в Днепродзержинск. Безусловно, он оставил в вашей душе тяжелый отпечаток. Вы помните, как группа молодчиков активно мешала проводить вам встречу с избирателями. Что они только не творили: орали, свистели, дудели в дудки, через мощную звукоусиливающую аппаратуру раз за разом крутили веселую песню про Виктора Федоровича. Я помню, как вы возмущенно говорили о том, что такого хамского поведения не встречали нигде. Тогда этих молодчиков защищал мощный милицейский кордон. Что интересно: главного городского милиционера уже сняли, а те ребята, которые устроили вам в Днепродзержинске травлю, сегодня возглавляют городскую организацию партия "Батьківщина". Вмешиваться во внутренние дела партии социалистов и "Батьківщина" я не собирался и не собираюсь. Просто ко мне неоднократно обращались представители этих партий и просили донести вот эти сведения.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u160.p1">Сятиня Михайло, фракція Народної партії. Чичканов передав слово Петрову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u160.p2">Сятині немає. Тоді, будь ласка, Петров Віктор Борисович замість Чичканова. Підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:43:30">13:43:30</time></note>
            <note type="speaker">ПЕТРОВ В.Б.</note>
            <u who="ПЕТРОВ В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p1">Шановні народні депутати, шановні виборці. Петров, фракція комуністів, Вінницька область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p2">П'ятнадцятого червня у Вінниці біля стін обласної державної адміністрації відбувся мітинг протесту, в якому, крім вінничан, прийняли участь делегації, колективи цукрових заводів:., скомаров., владівського та вищого. Робітники цих заводів вимушені захищати свої підприємства від знищення. А також представники більшості районів, що протестують проти ліквідації 11 районів в області, більшості сільських рад, шкіл та лікарень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p3">За дорученням учасників мітингу, оголошую вимоги. "Ми, учасники мітингу протесту, заявляємо свою готовність до рішучої боротьби за права і інтереси трудового народу, проти курсу влади на деін.України, перетворення її в колоніальний сировинний придаток Заходу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p4">Дії влади свідчать, що результатом президентських вборів в Україні стало збереження старого режиму, продовження панування кучмізму під новою вивіскою. Президент відверто нехтує виконання своїх передвиборчих обіцянок, нічого не робиться для створення обіцяних додаткових робочих місць, в країні стрімко підвищуються ціни на продукти харчування, збільшуються тарифи на житло, комунальні послуги. Вінничани обурені тим, що сесія міської ради прийняла рішення про підвищення майже в два рази квартирної плати. Учасники мітингу вимагають від депутатів міської ради скасувати це рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p5">Влада продовжує злочинно експериментувати над народом: намагається провести так звану територіальну реформу, що ще більше прискорить вимирання села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p6">Вимагаємо від депутатів висловитися проти намірів провести в країні цю ганебну реформу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p7">Вважаємо недопустимим вислів голови обласної ради Іванова щодо схвалення проекту реформи без врахування думки населення та громадської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p8">Керівництво області нахабно і безкарно продовжують руйнувати провідні галузі промисловості, і насамперед цукрову. 7 цукрових заводів Вінниччини, ефективні, так звані, власники вже порізали на металобрухт. Не дивлячись на протести, така ж загроза нависла над Моєвським, Скоморожсківським, Уладівським, Бершивським, Вищеочидаєвським та іншими цукровими заводами. Прискорюється вимирання села. Вимагаємо від голови обласної державної адміністрації та уряду збереження цукрових заводів та поновлення на них виробництва. Вважаємо неприпустимим перебування на посаді заступника голови облдержадміністрації Коров'я, який протягом останніх років, що при новій, що при цій помаранчевій владі займається економікою і її руйнує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u161.p9">Ми протестуємо проти намагання реабілітувати вояк ОУН УПА. Вважаємо неприпустимим дії влади та деяких політичних сил стосовно фальсифікації історії. Вимагаємо від голови Держадміністрації Домбровського публічного вибачення перед ветеранами Великої Вітчизняної війни за свій виступ на святкуванні 60-річчя Перемоги. Закликаємо всіх трудящих активно виступати проти порушення своїх конституційних прав, закликаємо всіх, кому небайдужа доля країни включатися в громадсько-політичний рух "Лівий фронт України". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u162.p1">Микола Носенко, фракція комуністів. Іван Томич за ним.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:46:41">13:46:41</time></note>
            <note type="speaker">НОСЕНКО М.П.</note>
            <u who="НОСЕНКО М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u163.p1">Шановний головуючий! Шановні народні депутати! Шановні радіослухачі! Народні депутати від Компартії отримують повідомлення про все нові факти незаконних дій правоохоронних органів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u163.p2">На житомирському Поліссі є місто Коростень, яке в цьому році відзначатиме 1300-річчя. Не дивлячись на кризове явище в державі, за останні роки його мешканцями на чолі з міським головою комуністом Володимиром Москаленком досягнуто хороших результатів в поліпшенні роботи підприємств благоустрою та газифікації міста. Про це свідчать зайняті передові позиції з даних питань в області та в Україні. Здавалося б є підстави керівництву держави бути задоволеними ситуацією в даному місті. Але не так сталося, як гадалося. Руками правоохоронних органів у місті розв'язані справжні репресії, людей, визиваючи в міліцію шантажують та залякують посадити у випадку відмови дати свідчення про зловживання міського голови. З такою ж ціллю застосовується фізичне насильство побиттям хитромудрими способами. Про це є документальні свідчення. Так 14 червня поточного року у древньому місті представниками обласної прокуратури та міліції було влаштоване справжнє шоу з захопленням декількома десятками правоохоронців будівлі міської ради та влаштуванням обшуків у кабінетах, залякуванням працівників установи. Все це було зроблено без рішення суду. Ніякої потребу у такому штурмі, звичайно, не було. Адже всі документи, які начебто намагалися знайти штурмовики, неодноразово безперешкодно надавалися на перевірку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u163.p3">Мешканці міста шоковані такими діями правоохоронних органів держави. Сьогодні на позачерговій сесій Коростеньської міської ради депутатами прийнято рішення засудити штучно створений правовий безпредєл, яким, я більш чим впевнений, керують з Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u163.p4">Я сім років особисто працював у славному Коростені на різних залізничних посадах і добре знаю працьовитих і мудрих мешканців цього міста. Тому заявляю впевнено, зламати таких людей не вдасться нікому. А той, хто хоче це зробити, нехай не забуває про долю одного зарвавшогося київського князя, що був розірваний на.березах. Тримайтеся поліщуки, комуністи України з вами, а разом ми сила. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u164.p1">Іван Томич, фракція "Нашої України". Підготуватися Тарану.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:49:37">13:49:37</time></note>
            <note type="speaker">ТОМИЧ І.Ф.</note>
            <u who="ТОМИЧ І.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u165.p1">Іван Томич, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u165.p2">Шановні громадяни України! Дорогі українські хлібороби! 2 червня 2005 року у селі Чубинському відбулося друге всеукраїнське селянське віче з участю всіх громадських організацій села, яке доручило оголосити ухвалу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u165.p3">"Ми, учасники другого всеукраїнського селянського віче, уповноважені від українських селян заявити про наступне. Українське село, як духовна та моральна колиска нації, як унікальне явище світової цивілізації є першоосновою розвитку всієї країни, зміцнення її добробуту. Ми глибоко стурбовані соціально-економічним станом українських сіл. Українське село залишається найбільш незахищеною ланкою суспільства. А українська аграрна політика за троки незалежності пройшла шлях від суто адміністративної до частково демократичної моделі організації управління, немов національна за формою, вона досі залишається радянською за змістом і зокрема, за методами управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u165.p4">Ми вважаємо, що зміна ситуації на краще дозволить: перше, докорінна зміна ідеології аграрної політики, в який належить переглянути так звану програмну підтримку, з тим щоб перейти до належного комплексного розвитку сільської місцевості, де в центрі є сільська людина. Друге, об'єднуючи зусилля в ім'я добробуту українського народу, громадські організації у сфері АПК ставлять за мету побудову громадянського суспільства, досягнення діалогу влади, прийняття закону, який би закріпив такі права громадських організацій у сфері АПК. Трете, розробка і прийняття закону про єдиний земельний податок. Четверте, збереження пільг, податку на додану вартість для сільгосппідприємств до 2010 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u165.p5">П'яте, затвердження у державному бюджеті на 2006 рік на підтримку аграрного сектору коштів не менше 15% від загальних його видатків. А на розвиток соціальної сфери не менше 1% ВВП. Восьме, рекомендувати Уряду, відповідно до закону про державну підтримку сільськогосподарського виробництва, забезпечити ціни ринковими умовами з урожаю 2005 року, які враховують пропозиції громадських організацій АПК. Зокрема, пшениці 3-ого класу - 823 гривні. Розробка програми розвитку не прибуткових кооперативів як створені для державного фонду підтримки таких структур, створення оптових плодоовочевих ринків, визнання пріоритетним напрямком аграрної політики держави, що характеризується не на закупівлі, а на продажі сільськогосподарської продукції і освоєнні нових ринків. З метою реалізації вимог ухвали у найближчий час звертаємося щодо організації зустрічі з.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u166.p1">Дякую Іван Федорович. Звук вимкнутий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u166.p2">Віктор Таран, Володимир Лещенко за ним.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:53:02">13:53:02</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167.p1">Віктор Терен, Блок Юлії Тимошенко, Партія "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167.p2">Шановні громадяни України, друзі, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167.p3">На порядок денний нинішньої сесії про.законопроект, який так красиво називається "Про заборону політичних переслідувань". Однак, за красивою назвою простежується зовсім інша мета: захистити кримінальних злочинців, представивши їх як жертв нової влади. Сама постановка цього питання принижує Україну. Але ж коли із кримінальних злочинців намагаються тут ліпити нещасних жертв, то давно прийшла пора сказати високе слово про справжніх героїв гіркої української свободи. Бо на превеликий жаль, ще не всі в Україні цих людей знають. Не знають через те, що державна система Радянського Союзу аж ніяк не була зацікавлена в українському дусі, в українських патріотах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167.p4">Сьогодні фракція Блоку Юлії Тимошенко підносить своє слово за видатного українського поета і політв'язня Василя Стуса, замордованого кегебістами. Василя Стуса, який у. компартійної диктатури у кінотеатрі "Україна" запропонував усім встати, аби висловити свій протест проти арештів української інтелігенції. Цей безпрецедентний виклик режиму видав йому запрошення більшовицької феміди на багаторічні мандри в'язницями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167.p5">4 вересня цього року виповнюється 20 років з річниці смерті Василя Стуса на концтаборній уральсько-тюремній землі. І цю скорботну дату Україна має відзначити пошануванням Василя Стуса і його побратимів Олекса Тихого та Юрія Литвина на найвищому державному рівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167.p6">Ми, народні депутати Блоку Юлії Тимошенко, висловлюємо своє клопотання перед Президентом України про присвоєння посмертного звання Героя України Василеві Стусу. Ми вимагаємо від київської влади встановити нарешті пам'ятник Василеві Стусу на Львівській площі і чиновницькі відмовки про те, що мовляв на львівській площі планується побудова церкви, є пустопорожніми і цинічними відмовками, адже і божий храм, і біля нього пам'ятник Василеві Стусу - лише взаємно підсилюватимуть ауру духовності, найвищої справедливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167.p7">Василь Стус жив і працював на Донеччині, на цій прекрасній, але водночас і гірко скривдженій українській землі, бо там і донині немає українських шкіл, бо там і донині дуже рідко почуєш українське слово. Адже, здається, що сьогодні нікому. не потрібна рідна мова, і ми наполягаємо хоча б відкрити філіал музею Василя Стуса у місті Луганську.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u167.p8">Не можна любити Україну закритими очима. І кожна нація, яка себе поважає, мусить бачити і знати своїх героїв і саме достойна вшанування пам'яті Василя Стуса, підніме моральну і духовну свідомість української нації та честь нашої держави серед європейської спільноти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u168.p1">Дякую. Будь ласка, Володимир Лещенко, фракція комуністів. Замість Бабуріна - Пузаков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:56:06">13:56:06</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u169.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u169.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, шановні виборці. Днями минає два роки з того часу, коли народний депутат України Лещенко разом з групою селян розпочав боротьбу за виконання чинного законодавства України, в тому числі указів Президента України, стосовно забезпечення майнових прав мешканців невеличкого села Лебедин, що розташоване в Коробському районі Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u169.p3">Було кілька моїх запитів та звернень до керівництва уряду, Міністерства аграрної політики, Генерального прокурора України. Змінився Президент, прийшов новий склад Кабінету Міністрів, працюють нові голови обласної та районної державної адміністрації. Але справа не вирішується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u169.p4">Саме ж питання надзвичайно просте. Після реорганізації колишнього колгоспу "Прогрес" біля 300 власників земельних та майнових паїв вирішили заснувати в селі Лебедин своє господарство. Слід було б справедливо розділити між двома новими сільгосппідприємствами землю та майно - і нехай собі господарюють. Ні. Цього, бачите, не бажає засновник приватної агрофірми "Прогрес" Капиця. А його в ганебних діях підтримувала стара, і підтримує нова влада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u169.p5">Капиця навіть вдався до грубих порушень чинного законодавства, до махінацій, про що в своїй заяві з відчаєм уже в декотре пише мені голова спілки Лебедин-1 Кошаленко Галина Володимирівна. Звертаюся до Генерального прокурора України Піскуна: шановний Святославе Михайловичу, прошу ретельно перевірити факти, викладені в цій заяві та нарешті вжити заходів реагування у відповідності до чинного законодавства України. Прошу також вважати мій виступ депутатським запитом до Генерального прокурора України. У зв'язку з цим додаю заяву Кашаленка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u169.p6">Ну а що стосується зрадників трудового народу верхівки Соціалістичної партії України, то вона своїм братанням з капіталістами і націоналістами загнала сама себе в глухий кут. Тепер не знає, як з нього вибратися. Тому і їжаться на Комуністичну партію України. Ганьба їм! Дякую заувагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u170.p1">Володимир Пузаков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T13:58:31">13:58:31</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u171.p1">Володимир Пузаков, фракція Комуністичної партії України, Кіровоградщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u171.p2">Не так давно з помаранчевих київських пагорбів з вуст революціонерів, в лапках милозвучно лилася клятва - докорінно змінимо існуючу в Україні систему охорони здоров'я. Хтось зрадів, а хтось схопився за голову. Але сьогоднішні плани новоявлених медреформаторів прямо-таки шокують, бо ж їх девіз - закрити зайві лікарні, скоротити зайві кадри. Але, видно, не для того забирають лікарні, навіть дитячі, щоб їх вдосконалювати на європейський лад, а, скоріше всього, переобладнують на європейський бордель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u171.p3">Таке кощунство сьогодні терпить кіровоградська міська дитяча лікарня "Добруджа", яка реорганізована в дитячий центр медичної діагностики та реабілітації. Центр розташований в мальовничому куточку міста. Мабуть, це і привернуло увагу нової влади, яка вже не один раз показує знедоленим українцям, як вона вміє гарно відпочивати. А чому б і ні? За місяць збудують європейську сауну та бордель на всі сто, і є, де зустрічати панів-міністрів і не соромно буде місцевим олігархам. Інших підстав немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u171.p4">Ось тому і взялися в одну упряжку місцеві олігархи і управління охорони здоров'я по знищенню медичного закладу. А керівник управління охорони здоров'я Кіровоградської міської ради Півоварчук бездоганно виконує вказівки. Навіть глобальну проблему виставили начебто для створення реабілітаційного центру для дітей-інвалідів. Невже забули, що два роки тому міський відділ охорони здоров'я та освіти таким же шляхом знищили дитячий заклад "Лісова пісня".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u171.p5">Я нагадую медреформаторам: в області налічується 3197 дітей-інвалідів, з них в місті проживає 699, а медичний центр Добужжя обслуговує 20 тисяч дітей. Куди ж їм подітися, адже аналогічного закладу ні в місті, ні в області немає. Трудовий колектив закладу та громадськість міста зверталися до Юлії Тимошенко, до місцевої влади, до прокурора міста і області, але ніякої реакції на діяння корупціонерів не поступило.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u171.p6">Тому від імені потерпілих я звертаюся до Президента України: треба чесно виконувати обіцянку вести активну боротьбу зі злочинністю і корупцією. І я прошу захистити дітей від неправомірних дій корупціонерів міста Кіровограда та області. І мій виступ прошу зарахувати як депутатських запит до Прем'єр-міністра Тимошенко та до Генерального прокурора України Піскуна. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u172.p1">Будь ласка. Так, згадувалися прізвища Ратушного і Шурми. Будь ласка, по хвилині.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T14:01:40">14:01:40</time></note>
            <note type="speaker">РАТУШНИЙ М.Я.</note>
            <u who="РАТУШНИЙ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u173.p1">Шановні депутати! (Михайло Ратушний.)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u173.p2">Ну, мені неприємно, коли моя щира українська націоналістична посмішка називається російською фразою, русизмом "зловещим оскалом". Я прошу все-таки використовувати термінологію, навіть в полеміці українську мову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u173.p3">Я проти поголовної ліквідації на території України пам'ятників Леніну, я за те, щоб їх всіх розмістити на території Чорнобильської АЕС імені Володимира Ілліча за колючим дротом, і я думаю, це буде дуже належне місце і оцінка ролі цієї постаті в історії України. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u174.p1">Будь ласка, Ігор Шурма.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2005-06-17T14:02:24">14:02:24</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u175.p1">Ігор Шурма, фракція Соціал-демократичної партії України (об'єднаної).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u175.p2">Я хочу звернутися до депутата, який назвав моє прізвище, і передусім, про це знають у Львові його прізвище, який за всі десятки років у Верховній Раді не спромігся на жоден законопроект. Він просто займається руйнацією Це перше. Який, не дивлячись на те, що отримує щомісяця платню у п'ять тисяч гривнів, не спромігся на жодний благодійний вчинок. Зате до нього приліпилася кличка: "Людина, яка за своє життя не збудувала жодної собачої будки". У нього ненависть до СДПУ(о) пов'язана з тим, що він у Львові програв два суди за образу честі і гідності об'єднаних соціал-демократів, і не виправдався за ним. За те, що очолюючи Народний рух України у Львові, мовчки спостерігав, як продавалася історія України, і піддався на те, що на цвинтарі Орелят засвідчений підпис космополита Зінченка. Продав історію України, очолюючи обласну організацію. Прикро!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u176.p1">Шановні колеги, час ми перебрали навіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2005-06-17-m0.u176.p2">Я інформую, що чергове пленарне засідання Верховної Ради розпочнеться 21 червня о десятій годині. На цьому ранкове засідання Верховної Ради оголошую закритим. На все добре.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
