<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5022.html</idno>
               <date when="2013-06-21">2013-06-21</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2013-06-21">2013-06-21</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 21 червня 2013</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ДЕВ'ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">21 червня 2013 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені, гості Верховної Ради України! Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T10:06:04">10:06:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Зареєструвалося -372</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, дві фракції: фракція Партії регіонів і фракція Комуністичної партії України – просять перерву для заяви від фракцій. Прошу, Олександр Сергійович Єфремов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:06:44">10:06:44</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Владимир Васильевич! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Уважаемые коллеги! Уважаемые слушающие коллеги и неуважаемые неслушающие коллеги, а также многоуважаемые избиратели! Позвольте мне огласить заявлене фракции Партии регионов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2.p2" xml:lang="ru">Семьдесят два года назад в 4 утра 22 июня 1941 года на советские города и сёла обрушился первый удар немецких фашистов, началась Великая Отечественная война. Мирную жизнь нашего народа разорвал бой вражеских бомб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2.p3" xml:lang="ru">1418 дней и ночей ада, разрушенные города и села, миллионы убитых на фронтах, угнанных в рабство, замученных в лагерях смерти – вот та страшная цена, которую наш народ заплатил за Великую Победу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2.p4" xml:lang="ru">Каждый год 22 июня мы отдаем дань безмерного уважения и признательности миллионам людей разных национальностей, ставших жертвами одной из самых страшных войн в истории человечества. Мы скорбим о павших за свободу нашей Родины, склоняем головы перед светлой памятью женщин и мужчин, стариков и детей, всех тех, чьи судьбы были сломаны в страшные годы военного лихолетья.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2.p5" xml:lang="ru">Партия регионов считает своим долгом напомнить о том, что слова "Никто не забыт, ничто не забыто" по-прежнему святы для нас. Достойное проведение траурных мероприятий, честный рассказ о событиях нашей истории, реальная забота о живых участниках войны – это наш долг перед памятью тех, кто сгорел в пожарище мировой войны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2.p6" xml:lang="ru">Завтра, 22 июня, вся Украина, каждый патриот нашей Родины, каждый нормальный человек почтит минутой молчания память погибших в годы Великой Отечественной. День скорби и памяти призван служить единению украинского народа, вернуть молодому поколению историческую память и гордость за подлинных героев нашего Отечества.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2.p7" xml:lang="ru">Партия регионов решительно осуждает сегодняшнее проявление неонацизма, оскверняющее память о подвиге отцов и дедов в годы Великой Отечественной войны. Мы верим в разум украинского народа, убеждены, что здоровые силы общества готовы дать отпор экстремизму и нетерпимости в нашем обществе. Призываем задуматься, можно ли было предотвратить ту страшную войну? Могло ли человечество не допустить пивного путча, поджога Рейхстага, от пламени которого запылал весь мир? Что нужно было сделать, чтобы избежать десятков миллионов человеческих жертв?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u2.p8" xml:lang="ru">Да, история.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u4.p1" xml:lang="ru">Да, история не имеет сослагательного наклонения. Но нет сомнения и в том, что руки фашистам развязала, в первую очередь соглашательство тогдашней политической элиты Германии, которая пошла на компромисс со своей совестью, в расчете на индульгенцию от нацистских лидеров. Как показала история именно соглашатели и стали первыми узниками концентрационных лагерей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u4.p2" xml:lang="ru">И сегодня, выбирая себе политических партнеров, украинским политикам необходимо извлечь для себя урок из событий, не имеющих сроков давности. "Люди, будьте бдительны!" – обращался к человечеству известный чешский писатель Юлиус Фучик, казненный в фашистских застенках. Эти слова актуальны и в наши дни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u4.p3" xml:lang="ru">Накануне дня скорби и памяти Партия регионов обращается к каждому жителю нашей страны. Пережив страшную войну, победив фашизм в Европе. Сегодня мы не допустим возрождение нацизма на нашей земле. Слава Украине без нацизма и фашизма! Вечная память героям Великой Отечественной войны! Слава народу-победителю! Прошу почтить память погибших минутой молчания.</seg>
            </u>
            <incident type="action">
               <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
            </incident>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u5.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, давайте навчімося поважати один одного. Давайте заспокоїмося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u5.p3" xml:lang="uk">Шановні депутати, у нас закінчується трудовий тиждень. Шановні депутати, давайте, в неділю ми святкуємо всі разом велике свято Трійці, Святої Трійці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u5.p4" xml:lang="uk">Давайте все зробимо, щоб єдність нашого народу була така ж сама, як єдність Святої Трійці. Я хочу поздоровити вас всіх зі святом! Добра, щастя вашим сім'ям! Щастя українському народу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u5.p5" xml:lang="uk">Дві фракції попросили оголосити перерву. Тут написано: "Для проведення консультації з питань порядку денного та виголошення заяви". Прошу, виголошення заяви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u5.p6" xml:lang="uk">Ви розберіться між собою, що вам перерву чи. Одні кричать – перерву, а другі кричать. Давай, виголошуй.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:13:31">10:13:31</time></note>
            <note type="speaker">МИХАЛЬЧИШИН Ю.А.</note>
            <u who="МИХАЛЬЧИШИН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Юрій Михальчишин, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Помовчи!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Фашисти! Фашисти!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">МИХАЛЬЧИШИН Ю.А.</note>
            <u who="МИХАЛЬЧИШИН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Дякую, що представились. Мене звати Юрій Михальчишин. А ви хто?!</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Фашисти!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">МИХАЛЬЧИШИН Ю.А.</note>
            <u who="МИХАЛЬЧИШИН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Дякую, фашисти представилися, можете продовжувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u8.p2" xml:lang="uk">Шановні українці, сьогодні справді ми вшанували хвилиною мовчання тих, хто загинув під час війни, один з епізодів якої розпочався 22 червня 1941 року. Проте, я хотів би нагадати, що держава, за якою так багато хто ностальгує у цій залі, була союзником гітлерівської Німеччини, разом проводили паради. Тепер дехто проводить гей-паради, а тоді проводили спільні паради фашисти і комуністи в Бресті, Вільнюсі. Ви тоді на всю Європу хотіли провести спільний гей-парад, але не вдалося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u8.p3" xml:lang="uk">І тому я хочу нагадати всім нормальним українцям, що для нас війна почалася не 22червня 1941 року, для нас війна розпочалася у 1918 році, коли орда з півночі порушила наші кордони і розпочала окупацію нашої держави. І хлопці, які вперше зустріли цю орду під Крутами, – це справжні герої України, а не вигадані герої так званої Великої Отєчествєнної войни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u8.p4" xml:lang="uk">Саме поняття "Великая Отечественная" – це пропагандистська вигадка Сталіна, Щербакова і радянського агітпропу. Тому що тоді, коли вони хотіли завоювати весь світ, вони розповідали: "Пролетарии всех стран, соединяйтесь". А Маркс сказав, що в пролетарів немає Батьківщини. А тоді, коли їм припекло, коли прийшли німецькі танки, танки Гударіана, Гота, Клейста, тоді вони згадали і про отєчество, і про те, що вони мають національність, а до того вони це все хотіли знищити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u8.p5" xml:lang="uk">Війна для нас не закінчилась і 9 травня 1945 року. Не тільки тому, що ще гриміли залпи Другої світової, ще бомбардували Хіросіму і Нагасакі. До серпня 1945 року на планеті лилась кров. А в нас, в Україні, кров лилась і в 1946 році, і в 1947-му, в 1948-му, 1949-му. І наш день Перемоги, і день закінчення війни для нас – це 24 серпня 1991 року, коли ми, нарешті, відродили свою незалежність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u8.p6" xml:lang="uk">Тому ми чітко і однозначно заявляємо: ми не допустимо фальсифікації історії, не допустимо реабілітації сталінізму, не допустимо очорнення наших героїв. І якщо ви хочете нової війни, вона для вас буде! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Про яку війну ви сьогодні говорите?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u9.p2" xml:lang="uk">Я прошу, народний депутат Герман.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:16:39">10:16:39</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Ці, як писав наш великий поет, "правнуки погані", закликають до війни. Не слухайте їх, давайте починати працювати конструктивно, бо ми не можемо витрачати час на ті дурниці, які вони тут виговорюють.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, народ хоче миру і спокою, а не війни. Шановні народні депутати, у засіданні Верховної Ради України беруть участь члени Кабінету Міністрів України. Давайте привітаємо уряд України.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u11.p2" xml:lang="uk">Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u11.p3" xml:lang="uk">В засіданні Верховної Ради України приймають участь: перший віце-прем'єр-міністр України Сергій Геннадійович Арбузов; віце-прем'єр-міністр України Юрій Анатолійович Бойко; віце-прем'єр-міністр України Костянтин Іванович Грищенко; міністр Кабінету Міністрів України Олена Леонідівна Лукаш; міністр аграрної політики – на зустрічі міжнародній, присутній перший заступник міністра аграрної політики Іван Юрійович Бісюк; міністр внутрішніх справ Захарченко Віталій Юрійович (перший заступник присутній); міністр доходів і зборів, від міністерства заступник міністра доходів і зборів Віктор Сергійович Левицький; від Міністерства екології та природних ресурсів перший заступник міністра екології Романов Микола Іванович; міністр економічного розвитку і торгівлі Ігор Миколайович Прасолов; міністр енергетики та вугільної промисловості Едуард Анатолійович Ставицький; заступник міністра закордонних справ Олефіров Андрій Володимирович; міністр інфраструктури Козак Володимир Васильович; міністр культури Леонід Михайлович Новохатько; міністр молоді та спорту Равіль Сафович Сафіуллін; перший заступник міністра оборони Олійник Олександр Миколайович; міністр освіти і науки Дмитро Володимирович Табачник <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>; міністр охорони здоров'я Раїса Василівна Богатирьова; заступник міністра промислової політики Каленков Олександр Федорович; від Міністерства регіонального розвитку перший заступник міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства Григорій Михайлович Семчук; міністр соціальної політики Королевська Наталія Юріївна <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>; міністр фінансів Колобов Юрій Володимирович; міністр юстиції Лавринович Олександр Володимирович; голова Державної служби з надзвичайних ситуацій Болотських Михайло Васильович; голова Державного агентства автомобільних доріг Прусенко Євген Дмитрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u11.p4" xml:lang="uk">Шановні депутати, відповідно до статті 229 Регламенту Верховної Ради України в п’ятницю з 10-ї до 11-ї години проводиться "година запитань до Уряду". На "годині запитань до Уряду" розглядається інформації Кабінету Міністрів України про підготовку та відзначення 200-річчя з дня народження Тараса Григоровича Шевченка, стан доріг та заходи з протипожежної безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u11.p5" xml:lang="uk">Депутатські фракції: Партії регіонів, фракція Всеукраїнського об'єднання "Батьківщина", фракція політичної партії "УДАР Віталія Кличка", фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода", – керуючись частиною шостою статті 229 Регламенту Верховної Ради України, заздалегідь письмово повідомили Кабінет Міністрів України про запитання, які будуть поставлені під час "години запитань до Уряду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u11.p6" xml:lang="uk">Відповідати на запитання депутатських фракцій будуть: Новохатько Леонід Михайлович, Козак Володимир Васильович і Болотських Михайло Васильович. І пропонується наступний порядок проведення "години". Надати по 10 хвилин кожному доповідачу для відповідей на запитання від депутатської фракції. Кожна фракція має гарантоване право на одне усне або одне письмове запитання. Це частина третя статті 230 Регламенту. Для запитань народних депутатів до членів Кабінету Міністрів України відвести до 30 хвилин. І пропонується надавати по одній хвилині на кожне усне запитання та по дві хвилини – для відповіді на нього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u11.p7" xml:lang="uk">Тому переходимо до розгляду запитань до уряду від депутатських фракцій. І я запрошую на трибуну Міністра культури України Леоніда Михайловича Новохатька, 10 хвилин у вас. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НОВОХАТЬКО Л.М.</note>
            <u who="НОВОХАТЬКО Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Вельмишановний Володимире Васильовичу! Вельмишановні керівники українського уряду! Вельмишановні народні депутати! Хочу перш за все подякувати вам за ті запитання, які надійшли до Кабінету Міністрів України з приводу 200-ліття Тараса Григоровича Шевченка. Загалом, то ми не єдині, хто відзначає такі великі круглі дати. І є певна класика відзначення 200-ліття Шопена, яке відзначили наші польські друзі, 200-ліття Верді, Пушкіна, Лермантова і так далі. Так однією з цих складових на самому початку є формування організаційного комітету завчасно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Наприклад, польські наші друзі зробили оргкомітет, в тому числі з участю українських науковців за два роки. Аналогічним шляхом пішов і український уряд. І два роки тому Кабінет Міністрів України ухвалив Постанову про відзначення 200-річчя з Дня народження Тараса Шевченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p3" xml:lang="uk">В силу різних причин, в тому числі і, можливо, якихось наших слов'янських особливостей – повільно запрягати – перший рік виконання не був ідеальним, прямо так скажемо. І це дало підставу Президенту нашої держави приблизно рік тому видати указ, я б сказав, з промовистою і зрозумілою назвою про додаткові заходи по відзначенню ювілею Тараса Григоровича Шевченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p4" xml:lang="uk">На сьогоні, крім цих урядових документів, які я назвав, в березні цього року уряд прийняв ще один документ, Президент провів громадську гуманітарну раду в Каневі на могилі Тараса Григоровича Шевченка, ну, і всі ці, звичайно, заходи широко транслювалися засобами масової інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p5" xml:lang="uk">Чого ми хочемо, я сподіваюсь, разом з вами від відзначення Шевченка? Які основні риси, і це є в ваших питаннях, ми хотіли би протримати під час підготовки до цього ювілею? Перше, мені здається, виконуючи заповіти Тараса Григоровича, це все-таки, наскільки це можливо, політична консолідація України, Сходу, Заходу, Півдня і Півночі. Тому що його заклик "Обніміться, брати мої", я думаю, стосується все ж таки і нас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p6" xml:lang="uk">По-друге, це соціальна єдність, я маю на увазі, щоби святкування Тараса Григоровича Шевченка стало однаково близьким і старшим, і меншим, і юним, і громадським організаціям, і державним установам, і тим, хто бідний сьогодні, незаможний, і той, хто багатший. Але в цьому смислі ми повинні об'єднатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p7" xml:lang="uk">Третє, надзвичайно важливо, щоб ювілей Шевченка став об'єднуючим для українців всього світу для того, щоб ми протягом цьогго часу зміцнили зв'язки з діаспорою, з нашими організаціями за кордоном. І такі, до речі, по лінії Міністерства закордонних справ здійснюються, як я знаю за окремим планом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p8" xml:lang="uk">І останнє, я думаю, надзвичайно важливе і в цьому немає, я думаю, суперечок ні в цьому залі, ні в Україні, ми всі хотіли би, щоб цей ювілей став червоною ниткою, став наріжним каменем у програмовій, редакційній політиці усіх засобів масової інформації України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p9" xml:lang="uk">З ваших запитань, шановні депутати, можна згрупувати їх, найбільше одержані питання від фракції Партії регіонів і від депутатської фракції політичної партії "УДАР Віталія Кличка". Два питання практично одного змісту, я їх дуже коротко зачитаю. Фракція Партії регіонів: "В якому стані сьогодні перебувають ремонтно-реставраційні роботи в шевченківських музеях?". Так само партія "УДАР Віталія Кличка". В Національному музеї та його філіях у Києві, Літературно-меморіальному будинку. За цей вид робіт несе відповідальність Міністерство культури: що зроблено і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги! Центральний музей Тараса Шевченка в Києві не ремонтувався з радянських часів, тому є прекрасна нагода довести до пуття не тільки могилу Шевченка, що вже зроблено в попередні роки, не тільки той музей, хоча там ще теж багато роботи, у тому числі і по інфраструктурі, по під'їзних дорогах і так далі і так дальше, а й в місті Києві. Це стосується відомого вам приміщення і його філій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p11" xml:lang="uk">На сьогодні уряд нещодавно виділив 27,2 мільйона гривень коштів на цей ремонт. Буквально через два дні згідно чинного законодавства це рішення було розглянуто Бюджетним комітетом в рекордні, я би сказав, строки. І я хотів би подякувати всім вам, шановні колеги, зокрема членам Бюджетного комітету, за таку оперативність, тому що залишається не так багато часу для будівельних цих робіт. Проект є, ним передбачається створення кращих умов і для експозиції, і для роботи науковців, і для майбутньої виставкової діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p12" xml:lang="uk">Не можу сказати, що все у нас гарно по матеріально-технічній базі. Одне з питань депутатської фракції "УДАР" стосується архівів і рукописів Тараса Григоровича Шевченка. Хочу сказати, що це питання, дійсно, задавлено ще з радянських часів. Сьогодні рукописи зберігаються у професійно-підготовленому приміщення там, де все архіви, там, де є кондиціювання і таке інше. Але хотілося би, і ми над цим працюємо, щоби у нас була оцифрована вся спадщина, щоб вона була доступніша, щоб ці архіви стали доступніші. І, безумовно, ми зараз працюємо і технічне завдання є від 2011 року на розробку Шевченкового дому, де би в окремому приміщенні було зібрано не тільки рукописи Шевченка, а й всі інші речі, які зберігаються у нинішньому Інституті літератури Академії наук України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p13" xml:lang="uk">Загалом там, до слова скажу, 200 персональних фондів і Франка, і Лесі Українки, і Сковороди рукописи. І це вони всі на папері і вимагають ну сучасних технічних умов для його збереження, я думаю, що ми це забезпечимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p14" xml:lang="uk">З інших заходів, хочу сказати, що ми реставруємо і це є в урядових рішеннях, кіноспадщину, яка є і в листопаді цього року, сподіваюся, разом з вами ми будемо разом на презентації тих відреставрованих творів, зокрема, "Сон", "Наймичка" і інших. Найстаріший фільм, це класика кіно, датований 1926 роком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p15" xml:lang="uk">Так само ми знімаємо зараз фільм "Толока", інші публіцистичні фільми, частково по лінії Міністерства культури фінансуємо, частково по лінії Державного комітету телебачення і радіомовлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p16" xml:lang="uk">В плані міжнародного співробітництва і одне з таких є питань від Партії регіонів, хочу сказати, що ми, держава звернулася до ЮНЕСКО і інших міжнародних організацій з пропозицією відзначити ювілей Тараса Григоровича Шевченка на міжнародному рівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p17" xml:lang="uk">На сьогодні така заявка прийнята, зокрема, ЮНЕСКО, яка, а ця організація, як ви знаєте, формує список пам'ятних дат, вони, як правило, дворічні. Генеральна конференція ЮНЕСКО буде розглядати це питання в листопаді, в листопаді виконком і потів генеральна конференція. Ми сподіваємося, знаючи як йде підготовка до цієї генеральної конференції, що наша заявка буде прийнята і протягом 2014 року вся світова спільнота в рамках, в тому числі ЮНЕСКО, буде відзначати ювілей Великого Кобзаря.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p18" xml:lang="uk">Ми тісно співпрацюємо із державами, де жив Тарас Григорович Шевченко, де є пам'ятки пов'язані з його життям і творчістю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p19" xml:lang="uk">На сьогодні підписана вже угода, документ між Міністерством культури України і Міністерством культури Казахстану, і зрозуміло чому, тому що там він відбував заслання про спільне слідкування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p20" xml:lang="uk">На сьогодні державна комісія Казахстану, є в них такий орган, затвердила місце під пам'ятник Тарасу Григоровичу Шевченку у новій столиці Казахстану місті Астані. Це, власне, не пам'ятник, а ціла велика п'ятифігурна композиція скульптурна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p21" xml:lang="uk">Крім цього, є проект документу, який називається "План заходів по відзначенню ювілею Тараса Григоровича Шевченка в Російській Федерації", переданий нам російською стороною. До речі, там є один з розділів цілих, можна так сказати, де російська сторона, видно як вона планує відзначати ювілей Шевченка у регіонах. І там задіяні якраз українські громадські організації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u12.p22" xml:lang="uk">Ще одне питання стосувалося.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НОВОХАТЬКО Л.М.</note>
            <u who="НОВОХАТЬКО Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Так. Стосувалося, фракція "УДАР", про логотип. Так, дійсно, це те, що бачитимуть всі. Хочу сказати, що був оголошений конкурс і принципово було те, щоб в ньому взяли участь якомога більше людей. 103 чоловіки взяло, 208 робіт. Логотип затверджений. Переміг учитель з міста., художній учитель, з художньої школи, з міста Бережани Тернопільської області.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Дякую, сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u15.p2" xml:lang="uk">На трибуну запрошується міністр інфраструктури України Володимир Васильович Козак. Слухати надо. Буде 30 хвилин у депутатів питання. Записуйтеся і, будь ласка, задавайте. Прошу, 10 хвилин у вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЗАК В.В.</note>
            <u who="КОЗАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати, шановні члени уряду! В рамках "години запитань до Уряду" від депутатських фракції надійшло 31 письмове запитання, яке стосується Міністерства інфраструктури України. Зокрема від фракції Партії регіонів 5 запитань, від фракції "УДАР" – 5 запитань, від фракції "Свобода" – 14 запитань, від фракції "Батьківщина" – 7 запитань. Враховуючи, що Міністерство інфраструктури є багатогалузевим міністерством, то відповідь буде надана за окремими галузями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p2" xml:lang="uk">Щодо дорожнього господарства. Мережа автомобільних доріг загального користування України нараховує 169,6 тисяч кілометрів. У тому числі 52 тисячі кілометрів доріг державного значення, 117 тисяч кілометрів доріг місцевого значення. З початку року загальний обсяг уражених ямковістю доріг загального користування склав 64,8 тисяч кілометрів – це 39 відсотків або 5,2 мільйона квадратних метрів. У тому числі доріг державного значення 25,5 тисяч кілометрів площею 3 мільйона квадратних метрів, місцевого значення – 39,2 тисячі кілометрів площею 2,2 мільйона квадратних метрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p3" xml:lang="uk">У порівнянні з минулим роком площа ямковості збільшилася майже вдвічі. З 2,7 мільйона квадратних метрів до 5,2 мільйона квадратних метрів. І процеси утворення ямкості не припиняються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p4" xml:lang="uk">Причиною інтенсивного утворення ямкості у цьому році є: тривала зима зі значними опадами та майже щоденними переходами температури з плюсової на мінусову, не дотримання міжремонтних термінів пов'язаних з недофінансуванням дорожньої галузі протягом десятиріч. Значна частина доріг була збудована в 60-70-і роки під навантаження двічі менше за сучасні та з використанням дьогтів, смол та некондиційних матеріалів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p5" xml:lang="uk">Починаючи з 2010 року було збудовано, реконструйовано та відремонтовано 4,6 тисячі кілометрів доріг. У 2008 році – 328 кілометрів, в 2009 – 192 кілометри у 2010 – 973 кілометри, в 2011 – 2007 кілометрів, в 2012 -1601 кілометр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p6" xml:lang="uk">На даний час ці ділянки доріг знаходяться в належному стані. Для ліквідації ямковості Укравтодор максимально задіяв свої виробничі потужності. Щоденно працює до тисячі ремонтних бригад, 90 асфальтобетонних заводів та біля 12 тисяч працівників дорожньої галуз, Це дало змогу ліквідувати її на 49 тисячах кілометрів протяжності доріг загального користування або на 4,2 мільйона квадратних метрів покриття, це 76 відсотків. І на дорогах державного значення ця робота наближається до завершення. Так, завершено ліквідацію ямкості на автомобільних дорогах загального користування державного значення в Автономній Республіці Крим, Дніпропетровській, Запорізькій, Луганській, Миколаївській, Полтавській, Сумській, Харківській, Херсонській, Хмельницькій, Чернігівській областях та у місті Севастополь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p7" xml:lang="uk">Тут хочу звернути увагу на некоректність даних, розповсюджених засобами масової інформації стосовно того, що у березні місяці було ліквідовано ямкості на 98 відсотків доріг загального користування. Насправді мова йшла про основні дороги державного значення, які, по завершенню зимового періоду, підлягали першочерговому відновленню. Це 2,6 тисячі кілометрів 23 стратегічних доріг держави і ремонтні роботи на них дійсно були завершені в цей період.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p8" xml:lang="uk">В цілому на дорогах загального користування роботи з ліквідації ямкості планується завершити до кінця червня,а в подальшому новоутворену ямкість ліквідувати по мірі її виявлення. На жаль, на значній протяжності дороги зруйновані до основи, ямковий ремонт не допомагає. Тому, на окремих ділянках доріг таких, як "Житомир-Бердичів", "Дніпропетровськ-Решетилівка", "Стрий-Тернопіль-Кіровоград-Знамянка " та ряду інших, ми вже приступили до робіт з відновлення покриття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p9" xml:lang="uk">Користуючись нагодою, хочу відповісти на те, що фінансове забезпечення є в повній мірі. Якість доріг – це головний пріоритет нашої роботи і один із основних важелів покращення доріг. Питання якості постійно виноситься на робочу групу міністерства та Укравтодору, до якої входять провідні фахівці та залучаються науковці галузевих інститутів. Для підвищення якості будівництва доріг запропоновано внести зміни до державних будівельних норм, де визначити гарантії: для земляного полотна – не менше 10 років, для мості в і шляхопроводів – не менше 10 років, для дорожнього покриття – не менше 3 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p10" xml:lang="uk">Передбачено запровадити фінансову відповідальність підрядника за неякісне виконання робіт. Ця практика використовується в Європі. Для цього, за участю страхової компанії будуть залучатися незалежні експерти по якості. Такі заходи дозволять істотно поліпшити якість доріг та фінансову дисципліну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p11" xml:lang="uk">З питань підвищення якості ми активно співпрацюємо зі Світовим банком. Є попередня домовленість щодо проведення інжиніринговою компанією із світовим досвідом, аудиту системи контролю якості виконання дорожніх робіт в "Укравтодорі".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p12" xml:lang="uk">Багато питань надійшло щодо авіаційної галузі. Як питання – це вартість автоперельотів на внутрішніх рейсах в Україні, які одні із найбільших в Європі. Яка робота проводиться міністерством?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p13" xml:lang="uk">За результатами 2012 року авіаційним транспортом скористалися 14,1 мільйонів пасажирів, що на 13,2 відсотки більше в порівнянні з 2011 роком. За період січень-травень (це 5 місяців 2013 року) в українських аеропортах було обслуговано 4,6 мільйонів пасажирів, що на 3 відсотки більше у порівнянні з 2012 роком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p14" xml:lang="uk">Міністерством інфраструктури проведено значну роботу з підвищення ефективності використання повітряних ліній, підвищення конкуренції та вдосконалення роботи усього ринку авіаперевезень і демонополізація ринку. Для цього запроваджено механізм залучення. компаній та систему заохочення авіаперевізників. Затверджено порядок призначення авіаперевізників на використання повітряних ліній, та створена спеціальна комісія. У березні і травні 2013 року було проведено 2 засідання комісій та надані права на експлуатацію 97 повітряних ліній, що складає близько 90 відсотків заяв авіаперевізників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p15" xml:lang="uk">На завершальній стадії знаходиться процес переговорів щодо укладання з ЄС угоди про спільний авіаційний простір. Проведено вже 6 раундів переговорів. Наступний – наприкінці червня цього року у Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p16" xml:lang="uk">На сьогоднішній день ринок авіаперевезень вже повністю лібералізовано з Росією, Іспанією, Об'єднаними Арабськими Еміратами та Грузією. Найближчим часом планується лібералізувати ринок авіаперевезень з Ізраїлем та Італією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p17" xml:lang="uk">21-23 липня 2013 року у місті Донецьку відбудеться форум розвитку авіа-маршрутів у аеропортах країн СНД, який надасть можливість українським аеропортом провести переговори з авіакомпаніями з метою відкриття нових рейсів та залучення нових авіаперевізників. Триває робота з проведення України до першої категорії Федеральної авіаційної адміністрації США, що дозволить відкриття прямих дальномагістральних рейсів до США.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p18" xml:lang="uk">На внутрішніх повітряних лініях активно розвивається "ЮтЕйр України" та "Ейр Онікс". Так "ЮтЕйр України" збільшив обсяги перевезень у 3,5 рази, "Ейр Онікс" – більше ніж у 10 разів. Майже на всіх внутрішніх повітряних лініях оперують два-три авіаперевізники, що створює конкурентне середовище і, як результат, зменшення вартості авіаперевезень. Слід зазначити, що ціна на квитки залежить від низки факторів, дня, тижня, часу вильоту рейсу, сезонності, строку бронювання тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u16.p19" xml:lang="uk">Наприклад, ціна на внутрішній переліт "Київ-Донецьк-Київ", якщо купувати квиток за один день до вильоту це коштує 2 тисячі 100 гривень, за один тиждень 1 тисяча 700 гривень, за один місяць 1 тисяча 350 гривень. Ціна на внутрішній переліт "Київ-Львів-Київ", якщо купувати квиток за один день до вильоту це коштує.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Дякую. Сідайте. Питання до міністрів буде 30 хвилин для цього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u17.p2" xml:lang="uk">Прошу голову Державної служби України з надзвичайних ситуацій Михайла Васильовича Болотських. Після виступу Болотських буде запис від депутатів на питання до міністрів. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОЛОТСЬКИХ М.В.</note>
            <u who="БОЛОТСЬКИХ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати! Шановні члени уряду! Дозвольте доповісти про першочергові заходи з протидії пожежам в природних екосистемах у 2013 році з урахуванням запитань, що надійшли за цією темою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p2" xml:lang="uk">Питання: як у поточному році на рівні уряду організована робота з протидії пожежі в природних екосистемах?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p3" xml:lang="uk">В цьому році за прогнозам Укргідромедцентру з другої половини червня очікується значне підвищення температури та рівня пожежної небезпеки, яка буде тривати до середини жовтня. До найбільш пожежонебезпечних регіонів відноситься: Автономна Республіка Крим, Донецька, Дніпропетровська, Житомирська, Київська, Луганська, Миколаївська, Одеська, Харківська, Херсонська та Черкаська області. Стан виконання заходів щодо попередження протидії пожежам в природних екосистемах, постійно знаходяться в сфері уваги і активного впливу Президента України та уряду. Для координації дій центральних і місцевих органів влади з попередження і ліквідації надзвичайних ситуацій в літній період, в тому числі з протидії пожежам в природних екосистемах, Кабінет Міністрів України 20 травня створений міжвідомчий оперативний штаб під керівництвом віце-прем'єр-міністра України Вілкула Олександра Юрійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p4" xml:lang="uk">До складу міжвідомчого оперативного штабу ввійшли представники Державної служби надзвичайних ситуацій Міністерства оборони, Держлісагенства, Міністерства внутрішніх справ та інших центральних органів виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p5" xml:lang="uk">Друге питання: які сили і засоби передбачається залучити до заходів з попередження та гасіння пожеж в лісових масивах в поточному році?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p6" xml:lang="uk">4 червня проведено перше засідання цього штабу, відповідний штаб утворений Радою міністрів Автономної Республіки Крим, обласними Київської та Севастопольської міськими державними адміністраціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p7" xml:lang="uk">По ініціативі Державної служби ще в квітні в найбільш пожежонебезпечних регіонах для вирішення ключових питань протидії пожежам в природних екосистемах проведено засідання Комісії з питань техногенно-екологічної безпеки та надзвичайних ситуацій та впроваджено комплекс запобіжних заходів, що дозволило забезпечити пожежну безпеку в лісах в період тривалих Великодніх і травневих свят. Особлива увага приділяється забезпеченню захисту населення в Автономній Республіці Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p8" xml:lang="uk">Що стосується сил та засобів? Відповідно до плану сформовано міжвідомче угрупування сіл від служби Міноборони, Міністерства внутрішніх справ і Держлісагентства загальною чисельністю понад 51 тисяча 500 чоловік особового складу та 10 тисяч 600 одиниць основної техніки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p9" xml:lang="uk">Наступне питання: чи створено систему взаємодії безпосередньо пожежних підрозділів служби і структури лісового господарства щодо реагування на пожежі в лісах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p10" xml:lang="uk">Державна служба активно взаємодіє з Агентством лісового господарства. Створені міжвідомчі угрупування, які тільки що я доповів. Державна служба активно впроваджує додаткові заходи з попередження протидії пожежам, ініціювати. засоби влади всіх рівнів і громадських організацій до захисту природних екосистем від вогню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p11" xml:lang="uk">Стан реалізації протипожежних заходів в державі 19 червня додатково розглянуто на засіданні Державної комісії з питань техногенно-екологічної безпеки та надзвичайної ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p12" xml:lang="uk">За дорученням уряду Державна служба надзвичайних ситуацій у взаємодії з Держлісагентством, іншими лісокористувачами та місцевими органами влади активно включилась до протидій пожежам у природних екосистемах. Основні зусилля спрямовані на наступних етапах: попередження виникнення пожеж, захист від пожеж, запобігання ускладненню ситуації, забезпечення своєчасного реагування на період високої пожежної небезпеки передбачено введення тимчасових обмежень на відвідування лісів, здійснення патрулювання лісних масивів правоохоронцями, пожежними, спільно з представниками засобів масової інформації, громадськими та волонтерськими організаціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p13" xml:lang="uk">Відповідно до плану. Служба надзвичайних ситуацій розробила план протидії пожежам в природніх екосистемах на 2013 рік, який було розглянуто урядом та доручено забезпечити його виконання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p14" xml:lang="uk">Наступне питання: чи передбачені окремі заходи щодо захисту від вогню міст масового відпочинку людей, зокрема рекреационных зон Автономной Республики Крым?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p15" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, основна увага приділяється забезпеченню захисту від пожеж міст масового відпочинку на території Автономної Республіки Крим, організації ефективної протидії лісовим пожежам у важкодоступній гірській місцевості, заповідних і рекреаційних зонах. Додатково створені угрупування сил во взаємодії з Міністерством оборони, Міністерством внутрішніх справ, які завчасно висовуються в цій міста гірські і реагують на виникнення надзвичайних ситуацій. У регіонах, де прогнозується найбільша небезпека виникнення лісових пожеж організовано чергування пожежної авіації. Зокрема, від служби сім літаків МІ-8МТ з водозливними пристроями і чотири пожежних літака. Що стосується Автономної Республіки Крим додатково створено угрупування авиационной складової, яка складає два додаткових літака АН-32п та два МИ-8мт з водозливним пристроєм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p16" xml:lang="uk">Реагування на пожежі та загорання організовано за наступними принципами: постійний моніторинг ситуацій; залучення всіх можливих підрозділів; комплексне застосування наземних та авіаційних сил і засобів. Ці принципи були враховані під час практичної підготовки регіональних підрозділів до реагування на пожежі в природних екосистемах протягом квітня-травня. Завдяки вжитим заходам в цьому році в порівняні з аналогічним періодом минулого року кількість лісових пожеж зменшилась в два рази, а площі і осередки скоротилися більше, ніж у чотири рази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p17" xml:lang="uk">4 червня проведено наймасштабніше за останні роки навчання з відпрацювання взаємодії сил при ліквідації надзвичайних ситуацій, у тому числі гасіння лісових пожеж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u18.p18" xml:lang="uk">Ще одним важливим напрямком роботи у сфері захисту населення територій від надзвичайних ситуацій є організація комплексу заходів з протидії паводка. На сьогодні реальна загроза паводку існує в Одеській області, на українській ділянці частини Дунаю. Для запобігання та забезпечення реагування на можливе ускладнення службою вжиті ряд превентивних заходів, зокрема приведено у готовність ешелонне угрупування сил загальною чисельністю близько 1200 чоловік особового складу та понад 300 одиниць основної техніки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОЛОТСЬКИХ М.В.</note>
            <u who="БОЛОТСЬКИХ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Ситуація знаходиться на постійному контролі уряду та Державної служби з надзвичайних ситуацій. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Дякую. Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u21.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, розгляд запитань до уряду від депутатських фракцій завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u21.p3" xml:lang="uk">Переходимо до запитань до уряду від народних депутатів України. Прошу народних депутатів записатися на запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u21.p4" xml:lang="uk">Фракція Компартії України, народний депутат Герасимчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:55:01">10:55:01</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМЧУК М.І.</note>
            <u who="ГЕРАСИМЧУК М.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u22.p1" xml:lang="uk">Передаю слово Шарову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат Гончаров.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЕРАСИМЧУК М.І.</note>
            <u who="ГЕРАСИМЧУК М.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Передаю слово Шарову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:55:11">10:55:11</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРОВ С.В.</note>
            <u who="ГОНЧАРОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Гончаров, фракція Компартії України. У мене питання до міністра юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u25.p2" xml:lang="uk">Шановний Олександре Володимировичу, пройшло півроку після запровадження державної реєстрації речових прав на нерухоме майно за новими правилами. Але, як свідчить звернення зміст, Укрдержреєстр виправдовує, ще раз повторю, виправдовує негативні прогнози стосовно своєї роботи. Так в більшості міст у зв'язку з неможливістю провести реєстрацію та оформити правоустановчі документи на об'єкти комунальної власності, паралізован процес управління комунальним майном відповідних рад. Які ваші дії щодо виправлення становища? Можливо є доцільним надати цю роботу органам самоврядування? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛАВРИНОВИЧ О.В.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Проблема, яку ви сказали щодо комунального майна, пов'язана, в першу чергу, з тим, що у нас протягом тривалого часу неоформлені були документи власності, найбільше на земельні ділянки комунальної власності і частина на споруди, на нерухоме майно. І проводити реєстрацію без правоустановчих документів просто неможливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u27.p2" xml:lang="uk">Тому там, де виникають ці питання, я цікавився, звичайно по різних регіонах, це питання того, що протягом 22 років не зроблена була робота по документальному оформленню власників. Тобто міська громада, виконком повинні були давно це все зробити і отримати акти на власність землі для місцевого самоврядування, для громади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u27.p3" xml:lang="uk">Зараз ми зверталися до наших колег по Агентству земельних ресурсів, щоб допомогли місцевій владі швидше все це повирішувати. Звичайно, ми максимально швидко виконуємо всі реєстраційні дії при наявності правовстановлюючих документів. Тому тут питання не Укрдержреєстру.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Дякую. Чечетов, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:57:14">10:57:14</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Прошу передать слово Анне Герман. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Анна Герман. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:57:21">10:57:21</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, я думаю, що насамперед ми повинні попросити вибачення в членів Кабінету Міністрів за те, що в залі таке діється. Якщо ми запрошуємо сюди міністрів, ставимо питання, очевидно, ми маємо вислухати і відповіді. А як писав Шевченко "Золотого Тамерлана правнуки погані" зі "Свободи" навіть про Шевченка не слухали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u31.p2" xml:lang="uk">А моє запитання до міністра з таким гарним прізвищем українським Козак. Ми уважно слухали вашу доповідь. Скажіть, будь ласка, чи те, що ви сказали, означає, що наступної весни, коли зійде сніг, ми не будемо мати такої жахливої картини з дорогами як мали цієї весни? Чи гарантуєте ви, що ті ремонти, які відбуваються зараз, це не на один сезон, а принаймні, як ви сказали, на рік, на 3, чи 10 років. Скажіть, будь ласка, чи ті ваші слова, то таке козацьке слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЗАК В.В.</note>
            <u who="КОЗАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Шановна Ганна Миколаївна, я не хочу тут сказати, що наступної весни все буде дуже гарно, тому що роботи ведуться і роботи треба робити дуже багато. На це треба фінансування, на це треба залучення коштів міжнародних організацій і інше. Тому я хочу вас запевнити, що ті роботи, які ведуться по модернізації, по капітальному будівництву, по будівництву, вони будуть виконані дуже якісно і будуть служити нашому народові не один рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u32.p2" xml:lang="uk">Що стосується других доріг, на тих, які сьогодні робиться тільки текущий ремонт, то там ще будуть такі питання. Але ми готуємося до цього, проводимо реформу. Сьогодні уряд розглядає уже два закони, де буде змінена структура і де буде прозора, прозорість буде в тому, щоби ми могли передавати дороги і в концесії. Теж таке питання розглядається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u32.p3" xml:lang="uk">Тому за один ми питання не вирішимо, але будемо поступово вирішувати це питання, щоб наші люди були задоволені дорогами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u33.p1" xml:lang="uk">Я прошу, об'єднання "Свобода", народний депутат Мельник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:59:47">10:59:47</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК Є.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово пані Ірині Фаріон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Прошу, Ірина Фаріон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T10:59:56">10:59:56</time></note>
            <note type="speaker">ФАРІОН І.Д.</note>
            <u who="ФАРІОН І.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Ірина Фаріон, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", місто Львів. Маю запитання до шановного пана міністра культури. Отже, пане міністре культури, що ви скажете про погром музею Тараса Шевченка в Каневі, а саме, світлиці від Василя Кричевського. На чолі із одіозною аріхтекторкою музей Шевченка у Каневі перетворений у морг. А Шевченка насправді винесено у хату сторожа. Чи ви маєте намір повертатися до первозданного образу музею? Це перше запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u36.p2" xml:lang="uk">Друге запитання стосується основного Шевченкового імперативу мови. Принагідно нагадую вам Шевченкові слова: "На москалів не зважайте. Нехай вони собі пишуть по-своєму, а ми по-своєму. У їх народ і слово і в нас народ і слово". А якщо Шевченко й дозволяв собі писати мовою чужої країни, то казав: "Який це чорт мене спіткав, що я оце кацапам сповідаюся чужою мовою". То врешті-решт, коли ваше Міністерство культури напрацює програму розвитку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Відповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НОВОХАТЬКО Л.М.</note>
            <u who="НОВОХАТЬКО Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Відповідаю. Перше відносно експозиції Канівського музею в місті Каневі. Шевченківського музею в місті Каневі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u38.p2" xml:lang="uk">Експозиція за проектом робилася. Автором експозиції чи одним з авторів експозиції головним є була Лариса Павлівна Скорик. Воно цей результат роботи викликав певні суперечки серед громади, серед інтелігенції, серед шевченкознавців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u38.p3" xml:lang="uk">До мене також останні там три-чотири місяці було, мінімум, два листи з цього приводу. Тому проблему я цю знаю. Але будь-який музей – це проект, це наукова концепція, це думка і це матеріальні речі і фінансування. Переробляти експозицію будь-якого музею просто так, із-за того, що комусь не подобається, не можна, тому що людей туди ходить дуже багато, тисячі, і комусь щось подобається, щось не подобається. Тому, зауваження і точку зору вашу і інших ми знаємо можливо, частково вона може бути врахована, але не сьогодні, а при якійсь реекспозиції музею, яка, в принципі, у всіх музеях періодично, музеях світу всього, не тільки в нас, відбувається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u38.p4" xml:lang="uk">Відносно мови. Ви знаєте, і в цьому залі приймалися певні рішення стосовно того. що Міністерство культури робить або планує робити на цю тему ближчим часом, можу сказати, Міністерство культури ближчим часом винесе на уряд, тому що воно вже підготувало, у нас всі узгодження, концепцію етнонаціональної політики, в якійсь мірі, там за, ну, є і ці питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u39.p1" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", народний депутат Соболєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:02:43">11:02:43</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Соболєв, фракція "Батьківщина". У мене запитання до міністра внутрішніх справ – Захарченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u40.p2" xml:lang="uk">Пане міністре, 18 травня група молодиків, яка била простих людей, журналістів, до цього часу гуляє на свободі. Події Первомайського району, де вже група 100 бойовиків із травматичною бойовою зброєю, із сокирами стріляла безпосередньо в селян, вони всі гуляють на свободі. Жодного затриманого, всі ті самі обличчя з Білої Церкви, з Києва, з Миколаївської області. Останні події, які відбуваються в Броварах, коли наші візаві з Партії регіонів вирішили заявити про те, що ми повинні відзначити страшні роковини 22 червня, у мене питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u40.p3" xml:lang="uk">Як масажист Азарова в центі Броварів під наглядом міліції захоплює пам’ятник і безпосередньо музей Перемоги. Як це може бути напередодні таких подій?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Прошу, перший заступник міністра внутрішніх справ – Дубовик, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДУБОВИК В.Б.</note>
            <u who="ДУБОВИК В.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, щодо подій в Миколаївській області. Дійсно, 18 липня цього року по телефону спецміліції до чергової частини Первомайського міськвідділу надійшло повідомлення про те, що в селі Чаусове відбуваються масові заворушення. Після отримання сигналу нами була направлена слідчо-оперативна група. По прибуттю на місце події встановлено, що близько 8-ї години цього для на території "Агрофірми "Корнацьких" прибуло близько 80 осіб, представників "Партнер Агро", які із застосуванням фізичної сили, палиць, пневматичної зброї намагалися проникнути на територію агрофірми з метою блокування виїзду техніки, але ця спроба виявилася невдалою. В результаті зіткнень постраждало 4 працівники фірми "Корнацьких" та один із нападників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u42.p2" xml:lang="uk">На сьогоднішній день за результатами цих подій зареєстровано кримінальне провадження за частиною четвертою статті 296 Карного кодексу України – це хуліганство, поєднане із застосуванням вогнепальної та холодної зброї. Санкція за ці правопорушення передбачає покарання у вигляді позбавлення волі на строк від 3 до 7 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u42.p3" xml:lang="uk">На теперішній час до Первомайського міськвідділу Миколаївського головного управління доставлено близько 20 осіб, які можуть мати причетність до скоєння хуліганських дій та застосування зброї. З ними зараз проводяться слідчі дії. Також слідчо-оперативні групи працюють у Миколаївській області, в Київській області та в місті Києві. Це питання на контролі у міністра, про прийняті заходи вам буде повідомлено. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Шаров передав слово народному депутату Ващук. Прошу ввімкнути мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:06:12">11:06:12</time></note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u44.p1" xml:lang="uk">Катерина Ващук, Волинь. В мене запитання до міністра соціальної політики Наталії Королевської.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u44.p2" xml:lang="uk">Наталіє Юріївно, коли ваше міністерство наведе лад з розмитненням гуманітарки. Ви минулого разу сказали, що через гуманітарку йдуть мерседеси. Але це так просто побачити, де машини, де звичайна гуманітарна допомога для лікарень, для дітей дитяче харчування, одяг бідним, усі благодійні організації Волинської області криком кричать, безконечні листи і телеграми. І на сьогодні ще вантажі, які були до Нового року не розмитнені, місяцями все лежить і псується. Я думаю, справа честі вас і міністерства це зробити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Прошу, Наталія Юріївна Королевська.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Дякую дуже за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u46.p2" xml:lang="uk">Щодо гуманітарних вантажів, я хочу повідомити народним депутатам, що всі вантажі, які були спрямовані до лікарень, дитячих будинків, будинків-інтернатів, притулків всі розмитнюються одночасно, немає жодних перешкод та затримок. Ті гуманітарні вантажі, які не мають прямого призначення та не надають кінцевого отримувача гуманітарної допомоги, зараз перевіряються контролюючими органами. І Міністерство соціальної політики тільки координує роботу в цьому напрямі. Тому все, що стосується соціальної сфери, все розмитнюється протягом, максимум, двох-трьох тижнів. Все інше, на жаль, має дуже багато прикладів зловживань в цій сфері. І вже багато справ передано до контролюючих органів, і по ним триває розслідування. Якщо у народного депутата більш конкретні є приклади, то ми готові по кожному факту розглянути це питання і надати ґрунтовну відповідь. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Фракція Партії регіонів народний депутат Горохов. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:08:53">11:08:53</time></note>
            <note type="speaker">ГОРОХОВ С.О.</note>
            <u who="ГОРОХОВ С.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Сергей Горохов, 105 избирательный округ, фракция Партии регионов. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Хочу обратиться к заступнику министра доходов и сборов. Які заходи передбачені для полегшення ведення бізнесу і дерегуляції в Україні? Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕВИЦЬКИЙ В.С.</note>
            <u who="ЛЕВИЦЬКИЙ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Дякую за увагу. Я хотів би сказати декілька пунктів стосовно цього питання. По-перше, це зменшення ставки податку на прибуток та зменшення ставки податку на додану вартість, яке проходить відповідно з 2011 року по податку на прибуток і з 2014 року буде зменшена ставка податку на додану вартість з 17 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u50.p2" xml:lang="uk">З іншого боку, ми ведемо дуже ретельну роботу по наданню додаткових сервісів, відповідно це електронний кабінет платника, це електронна перевірка. І я хочу сказати і отримати підтримку, нами розроблено законопроект (2045а), згідно якого буде суттєве полегшення у відкритті власної справи відносно отримання свідоцтва платника ПДВ та реєстрації єдиним платником. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Фракція Компартії України, народний депутат Кудря.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:10:31">11:10:31</time></note>
            <note type="speaker">КУДРЯ В.І.</note>
            <u who="КУДРЯ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Володимир Кудря, Комуністична партія України, Кіровоградщина, місто Олександрія. У мене запитання до міністра палива та енергетики Ставицького Едуарда Анатолійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u52.p2" xml:lang="uk">Шановний Едуард Анатолійович, за дорученням гірників та їх сімей, які вже на протязі декількох років не отримують заборгованість по заробітній платі хочу до вас звернутися. Після того, як пан Жеваго перестав давати гроші фракції "кроликів" на морковку декілька траншів дякуючи напевно і вам прийшло грошей на виплату заробітної платні. Скажіть, чи буде це продовжуватись? Це перше запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u52.p3" xml:lang="uk">І друге запитання. Працівники розрізу "Морозівський" на протязі більше як 8 років не можуть отримати трудові книжки, стати на облік для того, щоб отримати слідуючу роботу. Скажіть, будь ласка, коли вирішиться це питання видачі трудових книжок працівникам розрізу "Морозівський"? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Прошу, Едуард Ставицький.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СТАВИЦЬКИЙ Е.А.</note>
            <u who="СТАВИЦЬКИЙ Е.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u54.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ви знаєте, що я сам з міста Олександрія, тому це мене турбує особисто. Я хочу вас запевнити в тому, що зараз міністерство підготувало декілька інвестиційних проектів. Стосовно, перш за все, Костянтинівського розрізу, про що йде мова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u54.p3" xml:lang="uk">Стосовно Морозівського розрізу, на жаль, ми його втратили. Тому що ті 8 років, які там працювали певні люди, яких ви зараз зазначили, вони практично вирізали все підприємство на металобрухт. І тому ми зараз опрацьовуємо питання щодо створення нового підприємства на базі Костянтинівського розрізу, де й будуть частково влаштовані робітники, які працювали на Морозівському кар’єрі. Дякую за запитання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода" фракція, народний депутат Блавацький, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:12:25">11:12:25</time></note>
            <note type="speaker">БЛАВАЦЬКИЙ М.В.</note>
            <u who="БЛАВАЦЬКИЙ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово депутату Вітіву. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Передаємо слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:12:33">11:12:33</time></note>
            <note type="speaker">ВІТІВ А.М.</note>
            <u who="ВІТІВ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Анатолій Вітів, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". В мене питання до міністра інфраструктури. Я зараз назву декілька цифр. За 5 місяців 2013 року в Україні через поганий стан доріг сталося 598 аварій, в яких загинуло 28 людей, 129 травмовано. Я хочу знати, хто понесе відповідальність за людське життя?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u58.p2" xml:lang="uk">Друге. За останній час вакханалія, яка твориться на залізниці, привела до відміни багатьох рейсів, починаючи від Волині, зв'язку з Чернівцями, я писав надцять запитів, не маю відповіді. Поїзда, які стосуються Тернопільської області, відмінено п’ять поїздів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u58.p3" xml:lang="uk">І друге. Я хочу запросити міністра приїхати на Волинь по дорозі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Прошу, Володимире Васильовичу. Запрошення приймайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЗАК В.В.</note>
            <u who="КОЗАК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Шановний народний депутате, дуже дякую за запрошення, обов'язково приїду до вас в гості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u60.p2" xml:lang="uk">Що стосується залізниці. З нового графіку, який введений 26 травня, ні один пасажирський потяг не відмінено. Більше того, ні один пасажирський потяг з нового графіку не відмінено. Більш того, назначений новий поїзд "Інтер-сіті", який йде за розкладом Київ – Тернопіль, і який дуже сейчас користується популярністю, і заполняется на 80-90 відсотків. Тому ще раз кажу ми оптимізуємо перевезення, ми дуже уважно слідкуємо за пасажиропотоком і всі пасажири, які користуються залізничним транспортом повною мірою забезпечені перевезенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u60.p3" xml:lang="uk">Що стосується доріг, на яких є ДТП, то я вам приведу цифри пришлого року. В прошлому році було 69 тисяч ДТП по всі й Україні, із них тільки 115 ДТП пов'язані по вині автодорожників, це менше чим 0,1 відсотка від всіх ДТП, які є в нашій державі. Тому ми проводимо далі таку роботу і я іще раз кажу, що я не хочу комусь доказати, що в нас нормальний стан доріг. Я заявляв і заявляю, що ми повинні проводити таку роботу, але за один рік таку роботу не зробиш. Поэтому ми слідкуємо за тими проблемами, які є і будемо їх вирішувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, "година запитань до Уряду" завершена. Тому я хочу вибачитися перед урядом за поведінку окремих депутатів і подякувати уряду за участь в роботі Верховної Ради України.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u61.p2" xml:lang="uk">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u61.p3" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, відповідно до статті 25 Регламенту Верховної Ради України ми маємо 30 хвилин для оголошення запитів. Оголошуємо депутатські запити, що надійшли. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України І.Г.КАЛЄТНІК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Павло Розенко, будь ласка, вам слово, пропозиція.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:16:26">11:16:26</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Павло Розенко, фракція "УДАР Віталія Кличка". Шановні народні депутати, сьогодні в Секретаріаті Верховної Ради України накопичилось понад 370 наших депутатських запитів і звернень, які має оголосити головуючий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u63.p2" xml:lang="uk">Очевидно, зараз на півгодини не вистачить. Тому я просив би дуже всіх повторити нашу процедуру, яку ми постійно продовжуємо і за рахунок "Різного" в "Різному" взяти ще півгодини, щоб всі наші запити були сьогодні оголошені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u63.p3" xml:lang="uk">Бо, як ви знаєте, згідно регламентам ми маємо лише два депутатських запити, які можуть бути проголошені і фактично це стримує сьогодні нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u63.p4" xml:lang="uk">Тому я просив би весь зал зараз погодити це питання і протягом півгодини в "Різному" ще зачитувати наші запити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, використаємо процедуру ad hoc. Вношу пропозицію народного депутата Павла Розенка щодо виділення 30 хвилин під час проведення години в "Різному" для продовження оголошення запитів народних депутатів. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T11:17:50">11:17:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p2" xml:lang="uk">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p3" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. Не підтримано. Повторити іще раз?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p4" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, вношу повторно пропозицію щодо виділення 30 хвилин для оголошення народних, запитів народних депутатів в годині "Різному". Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T11:18:32">11:18:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p5" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Оголошую запити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p7" xml:lang="uk">Романа Ілика до Президента України про заснування Національної премії імені Івана Франка та надання садибі-музею Івана Франка у селі Нагуєвичі Дрогобицького району Львівської області статусу Національного. Ставлю на голосування пропозицію щодо підтримки запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T11:19:10">11:19:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p8" xml:lang="uk">За-80</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p9" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. Запит не підтриманий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p10" xml:lang="uk">По фракціях. Партія регіонів – 4, "Батьківщина" – 30, "УДАР Віталія Кличка" – 18, "Свобода" – 21, Компартія – 0, позафракційні – 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p11" xml:lang="uk">В'ячеслава Кириленка до Президента України про неприпустимо низький рівень заробітних плат працівників Національного музею "Меморіал пам'яті жертв голодоморів в Україні", єдиного музейного закладу, включеного до Державного протоколу і Церемоніалу України, який відвідують усі глави офіційних іноземних делегацій, та необхідність вжиття негайних заходів для виправлення ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p12" xml:lang="uk">Ставлю даний запит на голосування на підтримку.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T11:20:05">11:20:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p13" xml:lang="uk">За-91</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p14" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. Запит не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p15" xml:lang="uk">Ярослава Федорчука до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України щодо оприлюднення плану ліквідації аварійного стану автошляхів в Україні та фінансово-економічного обґрунтування необхідності затвердження Концепції стратегії розвитку автодорожнього господарства, що передбачає невмотивоване збільшення фінансування на утримання, ремонт і будівництво доріг до сорока мільярдів гривень з коштів Державного бюджету України на 2013 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p16" xml:lang="uk">В'ячеслава Кутового до міністра внутрішніх справ України стосовно незадовільного виконання обов'язків керівником Ірпінського міського відділу Головного управління Міністерства внутрішніх справ України в Київській області Юрієм Скударом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p17" xml:lang="uk">Святослава Ханенка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України про дії та бездіяльність працівників міліції 23 квітня 2013 року в селищі міського типу Новоархангельськ Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p18" xml:lang="uk">Руслана Сольвара до голови правління Національної акціонерної компанії "Нафтогаз України" щодо необхідності завершення будівництва газопроводу до села Ферма Макарівського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p19" xml:lang="uk">Катерини Ващук до міністра охорони здоров'я України стосовно забезпечення рентгенологічним обладнанням Локачинської районної лікарні Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p20" xml:lang="uk">Олега Буховця до міністра охорони здоров'я України, міністра соціальної політики України щодо значного погіршення стану санаторно-курортного лікування ліквідаторів аварії на ЧАЕС та громадян, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p21" xml:lang="uk">Сергія Баландіна до Генерального прокурора України щодо фальшування документів та інших ознак шахрайських дій з боку представників забудовника - товариства з обмеженою відповідальністю "Вірджині" по відношенню до інвесторів - мешканців недобудови по вулиці Кірова, 2-В селища міського типу Гостомель Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p22" xml:lang="uk">Сергія Баландіна до Генерального прокурора України стосовно незаконного функціонування підпільного залу азартних ігрових автоматів по вулиці Водоп'янова, 5 міста Кривого Рогу Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p23" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Кличка, Геращенко та інших. Всього 6 депутатів) до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України стосовно незаконного залучення представників бюджетної сфери до політичних акцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p24" xml:lang="uk">Вячеслава Задорожного до Прем'єр-міністра України стосовно фінансування будівництва об'єкту автомобільної дороги на дільниці від вулиці Кайдацький шлях до автомобільної дороги Київ - Луганськ - Ізварине, місто Дніпропетровськ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p25" xml:lang="uk">Валентина Наливайченка до Прем'єр-міністра України стосовно необхідності вжиття невідкладних заходів, направлених на фінансування проекту "Розчистки русла річки Золота Липа з метою ліквідації підтоплень садиб та присадибних ділянок в селах Жуків, Гиновичі, Підлісне Бережанського району Тернопільської області".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p26" xml:lang="uk">Сергія Гордієнка до Генерального прокурора України, міністра доходів і зборів України щодо необхідності розслідування фактів зловживання службовим становищем, шахрайських та корупційних дій керівника відділу податкової міліції Державної податкової інспекції у Вишгородському районі Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p27" xml:lang="uk">Сергія Гордієнка до Прем'єр-міністра України, міністра закордонних справ України, міністра освіти і науки України стосовно необхідності врахування у практичній діяльності та державних програмах соціально-гуманітарних потреб українців, які є громадянами України і проживають на території Придністров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p28" xml:lang="uk">Андрія Шипка до міністра охорони здоров'я України щодо вирішення питання відкриття відділення хронічного гемодіалізу у місті Нікополь Дніпропетровської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p29" xml:lang="uk">Лілії Гриневич до Прем'єр-міністра України про необхідність підвищення розміру академічних стипендій учням професійно-технічних навчальних закладів та студентам вищих навчальних закладів І-ІV рівня акредитації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p30" xml:lang="uk">Ігоря Швайки до Прем'єр-міністра України щодо перевірки фактів залучення на акції Партії регіонів у місті Харкові 12 квітня та 17 травня 2013 року працівників бюджетних установ з використанням адміністративного ресурсу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p31" xml:lang="uk">Ярослава Дубневича до Генерального прокурора України, міністра юстиції України стосовно невиконання рішень судів посадовими особами Державної виконавчої служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p32" xml:lang="uk">Юрія Сиротюка до голів: Вінницької, Волинської, Дніпропетровської, Донецької, Житомирської, Закарпатської, Запорізької, Івано-Франківської, Київської, Кіровоградської, Луганської, Львівської, Миколаївської, Одеської, Полтавської, Рівненської, Сумської, Тернопільської, Харківської, Херсонської, Хмельницької, Черкаської, Чернівецької, Чернігівської обласних державних адміністрацій, Голови Ради міністрів Автономної Республіки Крим, голови Київської міської державної адміністрації, голови Севастопольської міської державної адміністрації щодо планування і проведення заходів у зв'язку з 80-ми роковинами Голодомору 1932-1933 років в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p33" xml:lang="uk">Олега Сиротюка до Генерального прокурора України щодо перевірки факту залучення студентів Полтавського національного технічного університету імені Юрія Кондратюка керівництвом вищого навчального закладу на політичний мітинг в навчальний час.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p34" xml:lang="uk">Анатолія Диріва до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України стосовно неналежного розслідування справи про погрозу вбивства та посягання на життя народного депутата України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p35" xml:lang="uk">Олега Гелевея до Генерального прокурора України, голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів України, заступника голови Вищої ради юстиції щодо перевірки фактів порушення суддями Ірпінського міського суду Київської області, Апеляційного суду Київської області та Вищого спеціалізованого суду України з розгляду цивільних та кримінальних справ суддівської присяги та порушення конституційного принципу рівності всіх громадян перед законом при розгляді цивільної справи та вжиття відповідних заходів реагування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p36" xml:lang="uk">Лілії Гриневич до міністра охорони здоров'я України, голови Запорізької обласної державної адміністрації про недопущення реформування Молочанської лікарні всупереч інтересам громадян міста Молочанськ Токмакського району Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p37" xml:lang="uk">Ігоря Васюника до Прем'єр-міністра України стосовно удосконалення порядку встановлення інвалідності медико-соціальними експертними комісіями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p38" xml:lang="uk">Андрія Тягнибока до Прем'єр-міністра України щодо необхідності вжиття невідкладних заходів реагування, спрямованих на капітальний ремонт автомобільної дороги міжнародного значення М06 Київ - Чоп на ділянці Сколе - Свалява.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p39" xml:lang="uk">Михайла Хміля до Генерального прокурора України стосовно притягнення до відповідальності спеціаліста з питань проведення судово-економічних експертиз Євгенії Ліщинської.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p40" xml:lang="uk">Андрія Парубія до Генерального прокурора України щодо притягнення до відповідальності слідчого з особливо важливих справ відділу податкової міліції Державної податкової служби в Миколаївській області Нікітіна у зв'язку із порушенням ним кримінально-процесуального законодавства під час проведення досудового слідства в кримінальній справі за обвинуваченням фінансового директора ТОВ "Агрофірма Корнацьких" - Людмили Нікіткіної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p41" xml:lang="uk">Андрія Парубія до голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів України стосовно притягнення до дисциплінарної відповідальності судді Києво-Святошинського районного суду Київської області Юрія Бурбели у зв'язку із порушенням ним кримінального та кримінально-процесуального законодавства в ході судового розгляду кримінальної справи за обвинуваченням фінансового директора ТОВ "Агрофірма Корнацьких" - Людмили Нікіткіної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p42" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Наливайченка, Геращенко та інших. Всього 5 депутатів) до міністра внутрішніх справ України щодо перешкоджання працівниками правоохоронних органів у проведені мітингу представникам опозиційних політичних сил 18 травня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p43" xml:lang="uk">Віктора Развадовського до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів на ремонт сільських доріг у Любарському районі Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p44" xml:lang="uk">Віктора Развадовського до голови Житомирської обласної державної адміністрації щодо освітлення вулиць та прокладення твердого покриття дороги в селі Лихосілка Чуднівського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p45" xml:lang="uk">Степана Кубіва до Прем'єр-міністра України щодо трансляції Українського Радіо "Культура" у місті Львові та Львівській області в FM-діапазоні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p46" xml:lang="uk">Геннадія Федоряка до Міністерства охорони здоров'я України, Міністерства соціальної політики України, Уповноваженого Президента України з прав дитини про необхідність всебічного сприяння у направленні на лікування за кордон важкохворої дитини Юрія Когута для забезпечення йому невід'ємного природного та непорушного права на охорону здоров'я і своєчасну медичну допомогу з боку уповноважених органів державної влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p47" xml:lang="uk">Валерія Карпунцова до Генерального прокурора України щодо повного, всебічного та об'єктивного розгляду депутатського звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p48" xml:lang="uk">Валерія Карпунцова до Генерального прокурора України щодо об'єктивного проведення досудового розслідування у кримінальному провадженні з приводу шахрайських дій групи осіб, спрямованих на незаконне заволодіння грошовими коштами громадян України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p49" xml:lang="uk">Сергія Куніцина до Генерального прокурора України щодо порушення прав інваліда війни третьої групи, учасника бойових дій в Афганістані при виділенні йому земельної ділянки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p50" xml:lang="uk">Тараса Кутового до Прем'єр-міністра України щодо включення ремонтно-реставраційних робіт садиби Закревських у селі Березова Рудка на Полтавщині до плану заходів з підготовки та відзначення 200-річчя від дня народження Тараса Шевченка та 150-річчя від дня його перепоховання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p51" xml:lang="uk">Тараса Кутового до Генерального прокурора України щодо проведення перевірки матеріалів кримінальної справи №57-2084 та вжиття заходів прокурорського реагування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p52" xml:lang="uk">Віталія Журавського до Прем'єр-міністра України щодо невідкладного вирішення питання фінансування ремонту приміщення навчально-виховного комплексу "Дошкільний навчальний заклад - загальноосвітній навчальний заклад І-ІІІ ступенів" у селі Нові Вороб'ї Малинського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p53" xml:lang="uk">Віталія Журавського до Прем'єр-міністра України щодо фінансування завершення будівельних робіт і здачі в експлуатацію шкільної котельні Чоповицького загальноосвітнього навчального виховного комплексу "Гімназія-дошкільний навчальний заклад-загальноосвітній навчальний заклад І-ІІІ ступенів" в селищі міського типу Чоповичі Малинського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p54" xml:lang="uk">Валентина Королюка до Прем'єр-міністра України щодо недопущення незаконної приватизації дочірнього підприємства "Смигаторф" державного підприємства "Рівнеторф" та захисту трудових прав членів трудового колективу зазначеного підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p55" xml:lang="uk">Валентина Королюка до Прем'єр-міністра України щодо недопущення штучного зниження економічної активності відокремленого підрозділу "Локомотивне депо Здолбунів" Львівської залізниці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p56" xml:lang="uk">Олега Панькевича до Прем'єр-міністра України щодо безкоштовного забезпечення громадян засобами приймання сигналів цифрового телерадіомовлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p57" xml:lang="uk">Олега Панькевича до Прем'єр-міністра України щодо передачі у комунальну власність житлового фонду та об'єктів комунальної інфраструктури Міністерства оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p58" xml:lang="uk">Сергія Куніцина до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, міністра економічного розвитку і торгівлі України, міністра соціальної політики України щодо порушення прав інвалідів на забезпечення їх якісними технічними засобами реабілітації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p59" xml:lang="uk">Олександра Присяжнюка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України, голови Київської міської державної адміністрації щодо висадки каштанів у квітні цього року по вулиці Хрещатик у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p60" xml:lang="uk">Олександра Присяжнюка до Генерального прокурора України, Міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України щодо правомірності дій керівництва Відкритого акціонерного товариства "ЕК Житомиробленерго", що призвело до відключення від водопостачання десятки тисяч жителів Житомира.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p61" xml:lang="uk">Петра Симоненка до міністра культури України щодо збереження фондів та історичного профілю Яремчанського музею етнографії та екології Карпатського краю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p62" xml:lang="uk">Петра Симоненка до міністра освіти і науки України про недопущення закриття навчального закладу для дітей з особливими освітніми потребами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p63" xml:lang="uk">Дмитра Андрієвського до голови Київської міської державної адміністрації щодо створення умов для забезпечення громадян похилого віку масиву "Відрадний" Солом`янського району міста Києва товарами першої необхідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p64" xml:lang="uk">Валерія Головка до голови Державного агентства автомобільних доріг України щодо обмеження прав на вільне пересування громадян України на 209 кілометрі автодороги М-03 Київ – Харків – Довжанський 18 травня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p65" xml:lang="uk">Лідії Котеляк до віце-прем'єр-міністра України Олександра Вілкула, міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України щодо розроблення Державної програми модернізації ліфтового господарства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p66" xml:lang="uk">Лідії Котеляк до міністра внутрішніх справ України щодо утворення Новороздільського міського відділу Головного управління Міністерства внутрішніх справ України у Львівській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p67" xml:lang="uk">Сергія Глазунова до Прем'єр-міністра України, міністра фінансів України щодо погодження та затвердження Плану природоохоронних заходів за бюджетною програмою коду програмної класифікації видатків і кредитування 2401270 "Здійснення природоохоронних заходів" на 2013 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p68" xml:lang="uk">Володимира Дудки до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів на завершення будівництва довгобуду Червонозаводської загальноосвітньої школи № 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p69" xml:lang="uk">Рустама Раупова до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо звернення Олександра Безродного та Максима Головченка стосовно незаконно порушеної кримінальної справи проти них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p70" xml:lang="uk">Володимира Ар'єва до Прем'єр-міністра України щодо вжиття невідкладних заходів для запобігання руйнуванню і проведення ремонту відомчого будинку Державної холдингової компанії "Каскад" по вулиці Серпова, 18 у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p71" xml:lang="uk">Геннадія Федоряка до Кабінету Міністрів України, Міністерства внутрішніх справ України, Міністерства фінансів України, Державної міграційної служби України стосовно необхідності вирішення нагального питання доступності та зручності для населення Глибоцького району Чернівецької області адміністративних послуг щодо отримання закордонних паспортів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p72" xml:lang="uk">Олега Гелевея до Генерального прокурора України стосовно перевірки законності дій посадових осіб Київської обласної ради щодо обмеження повноважень депутатів обласної ради та перешкоджання реалізації наданих їм повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p73" xml:lang="uk">Ярослава Федорчука до Прем'єр-міністра України, міністра оборони України щодо недопущення надання Міністерству оборони України і Державній спеціальній службі транспорту виключних серед міністерств та інших органів виконавчої влади повноважень у земельних відносинах, а також нераціонального відчуження надлишкового нерухомого військового майна та земель оборони, як стратегічного матеріального ресурсу Збройних Сил України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p74" xml:lang="uk">Олександра Мочкова до прокурора Автономної Республіки Крим, Міністра соціальної політики Автономної Республіки Крим, голови Республіканського комітету Автономної Республіки Крим з водогосподарського будівництва та зрошувального землеробства щодо порушення трудових прав працівників Первомайського управління водного господарства начальником управління Сергієм Городнічевим та необхідності вжиття невідкладних заходів, спрямованих на їх відновлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p75" xml:lang="uk">Олександра Мочкова до голови Республіканського комітету Автономної Республіки Крим з охорони навколишнього природного середовища, начальника Державної екологічної інспекції в Автономній Республіці Крим, голови Державної інспекції сільського господарства в Автономній Республіці Крим щодо необхідності ретельної перевірки фактів самовільного захоплення частини русла ріки Чурук-Су громадянином Олександром Івненком та вжиття невідкладних заходів спрямованих на уникнення надзвичайної ситуації в результаті руйнування протипаводкової греблі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p76" xml:lang="uk">Арсена Авакова до Міністра закордонних справ України щодо повернення громадян України на Батьківщину з Турецької Республіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p77" xml:lang="uk">Арсена Авакова до Голови Державної архітектурно-будівельної інспекції України щодо порушення норм чинного законодавства у сфері будівництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p78" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Івахіва, Єремеєва та інших. Всього 4 народних депутатів) до Прем'єр-міністра України, міністра аграрної політики та продовольства України щодо поновлення стабільної роботи волинських державних підприємств: "Ковельський державний завод кормових видатків "Ветсанзавод", "Луцький спиртогорілчаний комбінат", та Волинської філії Українського Інституту експертизи сортів рослин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p79" xml:lang="uk">Степана Івахіва до Прем'єр-міністра України, міністра оборони України щодо вирішення проблем мешканців військового містечка № 25, міста Ковеля Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p80" xml:lang="uk">Ірини Фаріон до голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів України щодо порушення конституційного статусу української мови як державної і дискримінації громадян України за мовною ознакою суддями Донецького окружного адміністративного суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p81" xml:lang="uk">Ірини Фаріон до Голови Верховної Ради України щодо відверто проросійської, проімперської й антизахідної спрямованості журналу "Депутатського клубу "Парламент" - "Народний депутат".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p82" xml:lang="uk">Володимира Литвина до Прем'єр-міністра України, голови правління Національної акціонерної компанії "Нафтогаз України" щодо сприяння у погашені заборгованості за виконані роботи з газифікації вулиць селища Мар'янівка Баранівського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p83" xml:lang="uk">Сергія Гриневецького до Прем'єр-міністра України щодо стану виконання доручення Президента України №1-1/2832 від 19 жовтня 2012 року про підготовку та здійснення комплексу заходів, спрямованих на збереження природних комплексів Куяльницького лиману та озера Сасик.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p84" xml:lang="uk">Сергія Гриневецького до Прем'єр-міністра України щодо відселення мешканців міста Одеси із аварійних будинків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p85" xml:lang="uk">Василя Самойленка до міністра охорони здоров'я України про безпідставне закриття Чоповицької міської лікарні Малинського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p86" xml:lang="uk">Олександра Зубчевського до Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України щодо встановлення дійсних причин смерті та часу поховання людських тіл, знайдених під час розкопок поблизу села Пшеничники в Тисменицькому районі Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p87" xml:lang="uk">Валерія Головка до Генерального прокурора України щодо перевірки фактів зловживань у сфері земельних відносин посадовими особами, причетними до порушення права на отримання державних актів на право постійного користування землею понад 300 гектарів Державним підприємством "Державна Новогалещинська біологічна фабрики" та притягнення винних до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p88" xml:lang="uk">Олега Шаблатовича до міністра доходів і зборів України щодо перевірки фактів заниження митної вартості шинної продукції, яка завозиться на митну територію України, що призводить до падіння конкурентоспроможності продукції вітчизняного виробництва і, як наслідок, втрати робочих місць та зменшення доходів до Державного бюджету України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p89" xml:lang="uk">Ірини Луценко до Секретаря Ради національної безпеки і оборони України щодо стану екологічної безпеки водних ресурсів Канівського регіону та забезпечення населення питною артезіанською водою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p90" xml:lang="uk">Володимира Пехова до Прем'єр-міністра України щодо необхідності вжиття невідкладних заходів, направлених на фінансування робіт із захисту від ерозії земель Словечансько-Овруцького кряжу на території Овруцького району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p91" xml:lang="uk">Романа Ванзуряка до Генерального прокурора України, голови Служби безпеки України щодо забезпечення повної, об'єктивної та якісної перевірки фактів корупції у Чернівецькій міській раді та викорінення недоліків у діяльності органів прокуратури, які спричинили неналежний розгляд депутатських звернень з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p92" xml:lang="uk">Юрія Вознюка до міністра екології та природних ресурсів України, міністра охорони здоров'я України щодо екологічної ситуації у селах Рубче та Метків Рівненського району Рівненської області та охорони здоров'я їх мешканців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p93" xml:lang="uk">Юрія Вознюка до Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини щодо розгляду звернення Ольги Кондратюк з приводу засудження її сина та допущення порушень на стадії досудового слідства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p94" xml:lang="uk">Олега Тягнибока до міністра охорони здоров'я України стосовно необхідності вжиття заходів, спрямованих на дотримання статті 49 Конституції України щодо забезпечення безоплатної медичної допомоги жителям міста Чернігова та збереження комунального лікувально-профілактичного закладу "Чернігівський обласний кардіологічний диспансер".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p95" xml:lang="uk">Володимира Шкварилюка до Прем'єр-міністра України щодо відновлення дії державних пільг і гарантій дітям війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p96" xml:lang="uk">Едуарда Леонова до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України, міністра інфраструктури України щодо встановлення законності перебування на гідронавігаційних об'єктах України (маяках) озброєних громадян Російської Федерації та усунення перешкод приватизації житлових приміщень громадянами України, які мешкають на території гідронавігаційних об'єктів (маяків), з боку російських військовослужбовців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p97" xml:lang="uk">Едуарда Леонова до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України, міністра внутрішніх справ України щодо встановлення осіб, які ведуть незаконне будівництво на мисі Сарич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p98" xml:lang="uk">Сергія Соболєва до Генерального прокурора України про порушення законності під час відведення земельних ділянок на території Розумівської сільської ради Запорізького району Запорізької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p99" xml:lang="uk">Олександра Домбровського до міністра юстиції України щодо захисту прав та інтересів батьків вбитих дітей Вінниччини стосовно отримання відшкодування матеріальної і моральної шкоди, завданої їм в результаті скоєння особливо тяжких злочинів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p100" xml:lang="uk">Олега Канівця до Прем'єр-міністра України щодо приведення у відповідність до чинного законодавства України розміру базового посадового окладу працівника першого тарифного розряду Єдиної тарифної сітки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p101" xml:lang="uk">Вікторії Бабич до Прем'єр-міністра України стосовно передбачення у проекті Державного бюджету України на 2014 рік цільової субвенції для виконання заходів передбачених у Постанові Верховної Ради України "Про відзначення 75-річчя утворення Сумської області".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p102" xml:lang="uk">Ігоря Рибакова до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, Голови правління Національної акціонерної компанії "Нафтогаз України" щодо вжиття невідкладних заходів для відновлення гарячого водопостачання для населення міста Городні Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p103" xml:lang="uk">Петра Порошенка та Сергія Терьохіна до Генерального прокурора України щодо спроби рейдерського захвату бази відпочинку для сліпих "Івушка" в Обухівському районі, селищі міського типу Козин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p104" xml:lang="uk">Валерія Чернякова до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини щодо перевірки фактів вчинення злочинних дій депутатом Виноградівської районної ради Закарпатської області Володимиром Дубляком та його сином.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p105" xml:lang="uk">Валерія Чернякова до Голови Служби безпеки України, міністра екології та природних ресурсів України, міністра доходів і зборів України щодо перевірки фактів незаконного перевезення радіоактивних речовин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p106" xml:lang="uk">Миколи Катеринчука до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, голови Київської міської державної адміністрації щодо перевірки ефективності використання коштів та взяття під контроль подальший хід реконструкції Поштової площі в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p107" xml:lang="uk">Андрія Шипка до міністра оборони України щодо вжиття заходів захисту прав на житло військовослужбовців Нікопольського гарнізону звільнених у запас та членів їх сімей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p108" xml:lang="uk">Олександра Зубчевського та Олександра Присяжнюка до Прем'єр-міністра України щодо встановлення економічно обґрунтованих тарифів на електроенергію для Нікопольського заводу феросплавів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p109" xml:lang="uk">Олександра Турчинова до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, міністра аграрної політики та продовольства України щодо здійснення протиправного тиску на трудовий колектив Новомосковського хлібозаводу № 11 та розкрадання коштів Аграрного фонду України в особливо великих розмірах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p110" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Герасимчука, Буховця, Баландіна) до Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України про перевірку інформації щодо можливого співробітництва народного депутата України Валентина Наливайченка із спеціальними службами Сполучених Штатів Америки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p111" xml:lang="uk">Валентина Матвєєва до Прем'єр-міністра України щодо загрози ліквідації Тернопільського обласного комунального дитячого будинку для дітей шкільного віку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p112" xml:lang="uk">Василя Самойленка до міністра юстиції України, Генерального прокурора України про нехтування Житомирською міською радою Постанови Житомирського апеляційного адміністративного суду від 20 лютого 2012 року по справі №2а-1743/11, залишеної в силі Ухвалою Вищого Адміністративного Суду України, у справі за позовом товариства з обмеженою відповідальністю "Архбудінвест-Полісся" до виконавчого комітету Житомирської міської ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p113" xml:lang="uk">Володимира Ар'єва до голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів України щодо вивчення обставин прийняття суддею Дніпровського районного суду міста Києва Наталією Чех рішення про стягнення 14 мільйонів гривень з Антона Панкова (власника Інтернет - сторінки мешканців будинку по вулиці Раїси Окіпної, 18).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p114" xml:lang="uk">Вікторії Бабич до міністра культури України, голови Сумської обласної державної адміністрації щодо незаконного руйнування пам'ятників історичного значення на території Сумської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p115" xml:lang="uk">Олександра Бригинця до міністра культури України щодо необхідності проведення інвентаризації та паспортизації ставки Генріха Гіммлера "Хегевальд" та інших туристичних маршрутів у селищі міського типу Гуйва Житомирської району, Житомирської області з метою оформлення в подальшому відповідних туристичних маршрутів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p116" xml:lang="uk">Олександра Бригинця до Генерального прокурора України щодо вжиття невідкладних заходів прокурорського реагування направлених на припинення будівництва перед вікнами житлових будинків за адресою: вулиця Зої Гайдай, 2 та 4 в Оболонському районі міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p117" xml:lang="uk">Олега Махніцького та Ігоря Кривецького до Генерального прокурора України, Міністра доходів і зборів України щодо перевірки фактів проведення незаконних документальних позапланових невиїзних перевірок товариства з обмеженою відповідальністю "Фієста-Фантастика".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p118" xml:lang="uk">Олега Махніцького до заступника голови Вищої ради юстиції, голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів України щодо перевірки фактів порушень вимог процесуального законодавства та ухвалення неправосудного вироку суддею Личаківського районного суду міста Львова Галиною Шереметою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p119" xml:lang="uk">Юрія Сиротюка до міністра закордонних справ України, міністра оборони України щодо оприлюднення усіх документів, підписаних між Україною та Росією 21 квітня 2010 року у місті Харкові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p120" xml:lang="uk">Романа Шугала до Генерального прокурора України, прокурора Чернівецької області про необхідність перевірки неправомірного використання коштів при будівництві школи в селі Чагор Глибоцького району Чернівецьким унітарним приватним підприємством "Сантехбудмеханізація", яке виграло тендер на проведення будівельних робіт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p121" xml:lang="uk">Романа Шугала до голови Антимонопольного комітету України про необхідність перевірки незаконного підвищення тарифів на водопостачання та водовідведення Новодністровським міським виконавчим комітетом Чернівецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p122" xml:lang="uk">Тетяни Слюз до голови Антимонопольного комітету України, голови державної фінансової інспекції України, Голови Державної інспекції України з контролю за цінами щодо перевірки правомірності передачі на баланс швидкісних електропоїздів категорії ІНТЕРСІТІ плюс та ІНТЕРСІТІ, та дотримання законодавства при наданні послуги з організації харчуванням пасажирів у цих електропоїздах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p123" xml:lang="uk">Тетяни Слюз до голови Державної інспекції України з безпеки на наземному транспорті щодо перевірки на відповідність вимогам законодавства про автомобільний транспорт автобусних зупинок на території міста Києва, з яких здійснюється відправлення чи прибуття автобусів приміських та міжміських маршрутів загального користування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p124" xml:lang="uk">Максима Бурбака до Прем'єр-міністра України щодо фінансування будівництва підвідних газопроводів Заставнівського району Чернівецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u64.p125" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, час для виголошення запитів народних депутаті вичерпано.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u65.p1" xml:lang="uk">По запитах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u65.p2" xml:lang="uk">Ну, прошу, хвилину, Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:49:16">11:49:16</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Володимир Яворівський, Троєщина, Київ. Шановний Володимире Васильовичу, я вже один раз з цього приводу просив вас і ще раз просто вже, ну, наполягаю. Все-таки в нас є процедурне питання. Після запитів надавати 3 хвилини народному депутату, який не задоволений від наших українських чиновників. Ми з вами спочатку роботи цієї сесії жодного разу не використали жодної хвилини для цього. я розумію, зараз ви скажете про те, що ми вже й так півгодини додали для запитів , але потрібно все-таки, щоб одне не заважало другому. Тому що це позиція народного депутат, відповіді приходять дуже часто формальні. Абсолютні відписки. А є такі гострі питання, які варто все-таки публічити, як кажуть на Західній Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Через те, я вас прошу, все-таки, якщо не зараз, то вже на наступній сесії треба враховувати те і залишати все-таки 3-6 хвилин для того, щоби могли виступити народні депутати. Я вже чекаю такої нагоди, ну, десь буквально уже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Володимире Михайловичу. Володимире Олександровичу, ми домовилися в 13 годин будемо розгляди запити , перші 15 хвилин я відведу, щоб депутати сьогодні в 13 годин заслухати. Все, не заводьте, не заводьте сесію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p2" xml:lang="uk">Розглянемо питання. Відповіді, які не згодні депутати, в 13 годин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p3" xml:lang="uk">На розгляд вноситься проект Закону (реєстраційні номери 2087а, 2087а-1) про внесення змін до прикінцевих положень Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України, у зв'язку з прийняттям Податкового кодексу України" щодо відповідальності суб'єктів господарювання, які використовують реєстратори розрахункових операцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p4" xml:lang="uk">Прошу проголосувати за скорочену процедуру. Прошу проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p5" xml:lang="uk">Увага, народні депутати. Всі фракції просили розглянути це питання. Що, не встигли? Переголосувати? Я прошу сісти на свої місця, прошу запросити народних депутатів. Розсілися? Запросили? Ми ж давайте так: домовились – давайте розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p6" xml:lang="uk">Є пропозиція розглянути проект Закону (номери 2087а і 2087а-1) по скороченій процедурі, там одна строчка закону цього. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T11:52:52">11:52:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p7" xml:lang="uk">За-168</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p8" xml:lang="uk">Проти – 24, утрималось – 2, не голосувало – 162. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u67.p9" xml:lang="uk">Давайте заслухаємо. Народний депутат України Горохов Сергій Олександрович, дві хвилини. І народний депутат України Кужель Олександра Володимирівна, і тоді можна поставити на голосування. І від комітету. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:53:16">11:53:16</time></note>
            <note type="speaker">ГОРОХОВ С.О.</note>
            <u who="ГОРОХОВ С.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u68.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Владимир Васильевич, уважаемые коллеги! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Закон необходим для нашего бизнеса и я думаю, что сегодня его нужно рассмотреть в первом и во втором чтении, и принять этот закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u68.p2" xml:lang="ru">Проектом закона предлагается продлить до 1 июля 2014 года время для внедрения обязательного представления в органы Государственной налоговой службы отчетности, связанной с применением регистратора расчетных операций и расчетных книжек. По проводным или беспроводным каналом связи без применения финансовых санкций. В настоящее время субъектам хозяйствования необходимо приобретать новый кассовый аппарат или модемы, что влечет за собой дополнительные расходы от 1 тысячи 200 гривен и более. Это связано с изменением в закон Украины об использовании регистратора в расчетных операциях в сфере торговли, общественного питания и услуг. Однако представление предпринимателями отчетности в бумажном и электронном виде не влияет на достоверность или действительно такой отчетности. Задача законопроекта предоставление возможности субъектом хозяйствования, использующих в своей деятельности регистраторы расчетных операций, должным образом подготовиться, приобрести и освоить для корректной работы необходимые средства регистрации расчетных операций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u68.p3" xml:lang="ru">Благодарю за внимание и прошу поддержать данный законопроект. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат Олександра Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:55:04">11:55:04</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, даний законопроект (2857а-1) є прикладом тієї консолідації депутатів, якщо стає питання для підтримки і розвитку українського підприємництва. Я хочу подякувати депутатам від "УДАРУ" Продан, від "Свободи" Мирного, від комуністів Баландіна, від Партії регіонів Лук'янова і Тігіпко за те, що вони стали співавторами цього законопроекту. Тобто цей законопроект є узгоджений всіма діючими фракціями Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u70.p2" xml:lang="uk">Коротко, що сталося? Ставлю наголос на тому, що сьогодні він торкається тільки тих, хто вже сьогодні має касові апарати. На жаль, треба констатувати, що уряд двічі, якому Верховна Рада давала можливість, відтягувала питання вже карати підприємців, не був до 1 січня, а це особисто податкова адміністрація, не були готові до того, щоб впроваджувати закон з 1 січня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u70.p3" xml:lang="uk">В травні місяці наш комітет провів розширене засідання нашого комітету. Хочу зачитати інформацію податкової на 26 травня. Що станом на цей день забезпечена наявність та підключено 30 тисяч РРО, що становить 12 відсотків від необхідної кількості РРО в Україні. Чому це стало? Якщо ти держава, робиш гарний крок перехід від бумажних носіїв до електронних, будь ласка, підготуйся до введення законопроекту, дай можливість українським підприємцям побачити серйозний конкурентний ринок РРО, дай перехідний період, бо ще раз ставлю наголос, вони всі мають сьогодні РРО, які купили на вимогу адміністрації податкової.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u72.p1" xml:lang="uk">працює гарантійний строк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u72.p2" xml:lang="uk">В нашому законопроекті запропоновано відтермінувати на рік, чому? Я єдине покажу останній напис і я думаю, що ваші і виборці вам скажуть. На жаль податкова останній місяць дуже активізувалась і почала вимагати, підприємці кажуть, не важливо, що ти зміниш РРО, головне, щоб проплатив. Бо це чотири фірми, які визнані податковою. Я вимагаю, прошу, звертаюсь, молю від всіх підприємців України проголосувати на відтермінування штрафних санкцій до підприємців на рік до 1 липня 2014 року. Дякую всім фракціям.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Прошу, голова Комітету з питань податкової та митної політики Віталій Юрійович Хомутиннік. Я прошу уваги, послухайте комітет.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T11:58:12">11:58:12</time></note>
            <note type="speaker">ХОМУТИННІК В.Ю.</note>
            <u who="ХОМУТИННІК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу! Шановні колеги! Комітет підтримує ідею перенесення строку введення, запровадження нової системи звітування з реєстратора розрахункових операцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u74.p2" xml:lang="uk">Трохи деталей. Термін запровадження, термін цього законопроекту вже переносився двічі, вже два роки існує даний законопроект. На сьогоднішній день, дійсно, складається така ситуація, коли тільки 25 відсотків суб’єктів підприємницької діяльності користується сучасними технологіями, які пропонуються із запровадженням даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u74.p3" xml:lang="uk">Для того, щоб була. обов’язкове запровадження і повноцінний контроль з урахуванням штрафів, безумовно, треба бути ближче до 100 відсотків. Але якщо взяти цифри, то цифри кажуть про наступне. За 5 місяців, з січні по травень, було підключено трохи більше 38 тисяч РРО. В той час, як за два тижні останніх, було підключено 30 з лишнім тисяч. Тобто тільки останнім часом, коли має запровадитись закон, підприємці починають запроваджувати ці механізми та підключатися до цієї системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u74.p4" xml:lang="uk">Тому з урахуванням того, що уже двічі переносився законопроект та два роки існує, діє закон, комітет рекомендує погодитися з пропозицією авторів законопроектів про перенесення строків. Але перенести їх не на рік, а перенести до 1 січня наступного року і наприкінці року дати детальний аналіз даній ситуації. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Питань немає. Є виступи. Як хочете обговорювати, я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u75.p2" xml:lang="uk">Прошу записатися від фракції на обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u75.p3" xml:lang="uk">Треба голосувати було, не голосувати, була б повна процедура.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u75.p4" xml:lang="uk">"Батьківщина", Петренко, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:00:50">12:00:50</time></note>
            <note type="speaker">ПЕТРЕНКО П.Д.</note>
            <u who="ПЕТРЕНКО П.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u76.p1" xml:lang="uk">Павло Петренко, "Батьківщина". Прошу передати слово Ксені Ляпіній.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u77.p1" xml:lang="uk">Прошу, Ксеня Ляпіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:00:57">12:00:57</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯПІНА К.М.</note>
            <u who="ЛЯПІНА К.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Ксенія Ляпіна, фракція "Батьківщина", партія "За Україну!", місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, нам просто необхідно сьогодні підтримати цей закон, нам необхідно перенести терміни і треба нарешті дати собі звіт в тому, що взагалі ця ідея оцього тотального електронного звітування та ще й в режимі Інтернет, на жаль, в Україні повністю провалюється і вже не перший раз. Уявіть собі, в Києві це працює Інтернет і можна це робити, а що робити навіть в Київській області, у всіх селах нестабільно працюючий Інтернет? В результаті ми створюємо зайві видатки як підприємцям, так і, хочу звернути увагу, державі. Фактично, нам треба вже думати про відповідальність тих, хто через лобізм, вибачте, запропонував цей закон і цю систему, яка, насправді, нічого не дає для покращення збирання податків. Тому давайте зараз перенесемо термін, а потім подумаємо, як ми взагалі можемо вийти з цієї ганебної ситуації, яка склалася з цим електронним звітуванням. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, є пропозиція попрацювати без перерви. Можна? Можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u79.p2" xml:lang="uk">Партія регіонів, народний депутат Шуфрич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:02:29">12:02:29</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний Володимире Васильовичу. Шановні колеги, безумовно, цей закон треба підтримати, тут нема про що говорити. Сьогодні ми, фактично, є напередодні трагічної дати в історії нашого народу, я не побоюся цього слова сказати, радянського народу. Адже 22 червня – це є трагічна дата в історії наших людей. Більшість із нас, да, не більшість – абсолютно всі, подобається чи ні, народилися в Радянському Союзі. І ця держава пережила цю трагедію і радянський народ переміг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u80.p2" xml:lang="uk">Сьогодні прикро було відзначати, що не всі вшановують пам'ять загиблих людей, але це хай залишається на вашій совісті. Я зараз не буду коментувати рішення Сенату польського Сейму, але він теж визначився щодо окремих дій підрозділів УПА.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u80.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги! Шановні друзі! Ми маємо пам'ятати і поважати нашу історію. І подобається вам чи ні, але це був подвиг совецкого народа. И таким он останется в нашей памяти. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", народний депутат Сиротюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:03:56">12:03:56</time></note>
            <note type="speaker">СИРОТЮК Ю.М.</note>
            <u who="СИРОТЮК Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово народному депутату Михайлу Блавацькому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат Блавацький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:04:05">12:04:05</time></note>
            <note type="speaker">БЛАВАЦЬКИЙ М.В.</note>
            <u who="БЛАВАЦЬКИЙ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово! Шановні депутати! Я хочу звернути вашу увагу на те, що Партія регіонів в черговий час хоче завалити цей законопроект, про який вони в залі розказують, що вони будуть його підтримувати, але голосувати потім в кінцевому результаті не будуть. Оце величезна проблема сьогодні нашого парламенту, який говорить одне, а робить зовсім інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u84.p2" xml:lang="uk">Партія Всеукраїнського об'єднання "Свобода" буде підтримувати цей законопроект, тому що на ті зміни, які внесені в проекті, треба не переносити до 1 січня з голосу, з виступу голови комітету, а треба, так як написано в законопроекті, – до 1 липня 2014 року. І більше ніяких змін не вносити. А за цей час розібратися, як фірми, які виграли тендер на поставку цих модемів, на поставку реєстраторів без тендеру, без нічого сьогодні поставляють. Сума приблизно 2 мільярди сьогодні наші підприємці, і малий і середній бізнес, повинен вложити в цю програму. Чому держава сьогодні тільки хоче контролювати постійно бізнес, постійно хоче контролювати операції, які проводить бізнес, а ніяким шляхом, ніяким чином не хоче сьогодні допомогти?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u84.p3" xml:lang="uk">Наша пропозиція буде потім, що потрібно. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> все внести, пропозиції і підтримати цей законопроект і надати можливість нормально працювати і розвиватися бізнесу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Шуфрич, для репліки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u85.p2" xml:lang="uk">Не чіпайте один одного, і буде все нормально.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:05:58">12:05:58</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний Володимире Васильовичу. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Тільки що попередній виступаючий безпідставно звинуватив Партію регіонів, що ми не будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u86.p2" xml:lang="uk">Так я хочу на зрозумілій вам мові сказати: "Мы будем голосовать за этот законопроект в целом как закон!". А вы и ваши предположения и припущення оставьте при себе, а сейчас наберитесь смелости и признайте свою неправоту, если у вас есть хоть капля достоинства и чести! В чём я откровенно сомневаюсь!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Розенко, фракція"УДАР". Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:07:12">12:07:12</time></note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Шановні колеги! Я прошу вас всіх, хто зараз знаходиться за межами залу, зайти в зал для того, щоб ви змогли проголосувати. Мова йде про всі підприємства, про малий, середній, про великій бізнес, який з 1 липня цього року буде змушений в разі неприйняття цього проекту платити штрафи, платити штрафи і платити гроші окремим визначеним владою структурам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Я хочу звернути вашу увагу, що ті депутати, які зараз не проголосують за цей законопроект, вони мають безпосереднє відношення до тих, хто буде і планує заробляти на касових апаратах і на штрафи за їх відсутність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u88.p3" xml:lang="uk">Протягом двох місяців, і я особисто, і інші депутати, узгоджували текст цього проекту з Кабінетом Міністрів. Він погоджений!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u88.p4" xml:lang="uk">Протягом місяця ми просили поставити цей законопроект в зал на голосування. Він стоїть. Це проект, який підписали депутати п'яти фракцій. ЩО він робить, він відтерміновує, на жаль, не відміняє, але тільки відтерміновує на рік відповідальність за те, за що підприємці не повинні відповідати, тому що з 1 січня весь бізнес України заставили платити. Платити за нові касові апарати, платити за нову техніку, яку хтось комусь для чогось придумав, але зрозуміло, для чого. Для того, щоб заробляти і в цій ситуації на підприємцях гроші. На підприємцях і на всіх споживачах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u88.p5" xml:lang="uk">Я прошу всіх народних депутатів не звертати зараз увагу на те, що дехто провокує зрив голосування по цьому законопроекту. Провокують тільки ті, хто не хоче, щоб відповідальність була відтермінована. Прошу ще раз всіх, по-перше, прийняти участь в підготовці комплексного законопроекту про зміну Закону про РРО для того, щоб спростити адміністрування по касовим апаратам і, по-друге, проголосувати за цей законопроект в першому читанні в другому і в цілому одночасно. Дякую дуже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Обговорення закінчено. Прошу народних депутатів підготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Закону про внесення змін (№2087а) про внесення змін до "Прикінцевих положень" Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку з прийняттям Податкового кодексу України" щодо відповідальності суб'єктів господарювання, які використовують реєстратори розрахункових операцій для прийняття за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:10:12">12:10:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p3" xml:lang="uk">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p4" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималося – 37, не голосувало – 133. Рішення не прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p5" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Закону (№2087а-1) про внесення змін до "Прикінцевих положень" Закону України "Про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку з прийняттям Податкового кодексу України щодо відповідальності суб'єктів господарювання, які використовують реєстратори розрахункових операцій для прийняття за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:11:14">12:11:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p6" xml:lang="uk">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p7" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималось – 0, не голосувало - 79. Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p8" xml:lang="uk">Шановні депутати, є пропозиція, ви чули пропозицію комітету, прийняти в цілому і слова: "1 липня 2013 року" замінити цифрами "1 січня 2014 року". Така пропозиція – доповідав комітет. Можна ставити на голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p9" xml:lang="uk">Ставлю на голосування пропозицію комітету. Прошу голосувати. Іде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:12:25">12:12:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p10" xml:lang="uk">За-266</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p11" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималось – 0, не голосувало – 106. Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p12" xml:lang="uk">Розглядається проект Закону про внесення змін до. Шановні депутати, я ще раз хочу уточнити, щоб всі правильно зрозуміли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p13" xml:lang="uk">Я ставлю на голосування проект Закону (№ 2087а-1) про внесення змін до Прикінцевих положень Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв’язку з прийняттям Податкового кодексу України (щодо відповідальності суб’єктів господарювання, які використовують реєстратори розрахункових операцій) для прийняття в цілому з пропозиціями комітету. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:14:05">12:14:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p14" xml:lang="uk">За-293</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p15" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималось – 0, не голосувало – 77. Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u89.p16" xml:lang="uk">Розглядається проект Закону (№2363-1) про внесення змін до Прикінцевих положень Закону України "Про регулювання містобудівної діяльності" (щодо відтермінування заборони на відведення земельних ділянок). Я прошу голову Комітету з питань будівництва Спиридона Павловича Кілінкарова, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:14:51">12:14:51</time></note>
            <note type="speaker">КІЛІНКАРОВ С.П.</note>
            <u who="КІЛІНКАРОВ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, вашій увазі пропонується законопроект (реєстраційний номер 2363-1) про внесення змін до Прикінцевих положень Закону України "Про регулювання містобудівної діяльності" (щодо відтермінування заборони на відведення земельних ділянок). Підготовлений для розгляду у другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u90.p2" xml:lang="uk">Усього було опрацьовано 7 поправок, врахування більшості з яких дозволило зміст законопроекту привести у відповідність до вимог чинного законодавства. Пропонується рекомендувати Верховній Раді України прийняти проект Закону про внесення змін до Прикінцевих положень Закону України "Про регулювання містобудівної діяльності" (щодо відтермінування заборони на відведення земельних ділянок) (реєстраційний номер 2363-1) у другому читанні та в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Прошу, 5 поправка народного депутата Одарченка, не врахована. Прошу, включить мікрофон Одарченка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:15:47">12:15:47</time></note>
            <note type="speaker">ОДАРЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ОДАРЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Дякую, Володимире Васильовичу. Шановні колеги, я прошу уважно послухати про що йдеться в цій поправці. Ми зараз хочемо виключити з загального переліку міст і селищ, про які йдеться в цьому законі, місто Київ. Тому що в місті Києві відпрацьована документація, уже є можливість працювати на основі генерального плану і планів, детальних планів територій. Якщо не буде проголосована ця правка, я звертаюсь до всіх киян, то й надалі буде можливість в корупційному такому масштабі, в корупційних схемах, будувати в ваших дворах, забудовувати парки, майданчики для відпочинку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u92.p2" xml:lang="uk">Тому я наполягаю, щоб ця правка була проголосована в повному обсязі, підкреслюю, і в місті Києві була припинена хаотична забудова і центру, і інших місць міста Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u92.p3" xml:lang="uk">Прошу поставити на голосування в повному обсязі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Прошу, комітет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІЛІНКАРОВ С.П.</note>
            <u who="КІЛІНКАРОВ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Владимир Васильевич, я вважаю, що треба поставити її на голосування і підтримати цю поправку в цілому, тому що я бачу, що голосів все одно в залі не має, а закон приймати треба. Тому прошу всіх народних депутатів підтримати цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Ставлю поправку номер 5 народного депутата Одарченка. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:17:34">12:17:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u95.p2" xml:lang="uk">За-263</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u95.p3" xml:lang="uk">Поправка підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u95.p4" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималось – 0, не голосувало – 104. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u95.p5" xml:lang="uk">Поправка номер 4 Павловського. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:17:50">12:17:50</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Андрій Павловський, "Батьківщина". Шановні колеги, шановні кияни. Ця поправка направлена на те, щоб врятувати історичну частину міста Києва, центр Києва від хаотичної, варварської забудови. Тому якщо ми не приймемо цю поправку, ми через 2 роки центр Києва не впізнаємо. Тому я пропоную прийняти її в повному обсязі в такій редакції, інакше наша фракція "Батьківщина" не буде голосувати за цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Я прошу уваги народних депутатів. Ставлю на голосування поправку 4 народного депутата Павловського. Прошу голосувати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:18:47">12:18:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u97.p2" xml:lang="uk">За-267</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u97.p3" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималося – 1, не голосувало – 100. Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u97.p4" xml:lang="uk">Поправка номер 6. Народний депутат Павловський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:19:06">12:19:06</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Я не наполягаю на цій поправці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Не зрозумів, знімаєте? Не наполягаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u99.p2" xml:lang="uk">Сьому? Вноситься пропозиція 7 поправку проголосувати за підтвердження. Прошу голосувати народних депутатів.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:19:52">12:19:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u99.p3" xml:lang="uk">За-150</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u99.p4" xml:lang="uk">Поправка не підтримана. "За" – 150, проти – 2, утрималося – 16, не голосувало – 196. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u99.p5" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат Мартинюк Адам Іванович. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:20:11">12:20:11</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Дякую, Володимире Васильовичу. Мартинюк, фракція Комуністичної партії України. Шановний Володимире Васильовичу, давайте ми все-таки зупинимось на одній із поправок 4 чи 5, бо вони один одну майже доповнюють, але й заперечують. Тобто має право на життя або одна, або друга. Бо якщо ми напишемо дві підряд, то це буде одна і та ж сама норма, тільки написана двома мовами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Я прошу, комітет. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІЛІНКАРОВ С.П.</note>
            <u who="КІЛІНКАРОВ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Я прошу Павловського тоді зняти свою поправку номер 4 і залишити 5 поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Павловський, ввімкніть мікрофон. Знімаєте?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:20:53">12:20:53</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Я наполягаю, щоб тоді була поправка повністю Юрія Одарченка. В тій редакції, як він запропонував.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІЛІНКАРОВ С.П.</note>
            <u who="КІЛІНКАРОВ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u105.p1" xml:lang="ru">Вже врахована.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Вона повністю врахована поправка народного депутата Одарченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, ставлю на голосування проект Закону (2363-1) про внесення змін до Прикінцевих положень Закону України "Про регулювання містобудівної діяльності" (щодо відтермінування заборони на відведення земельних ділянок). Прийняти в другому читанні та в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:21:50">12:21:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p3" xml:lang="uk">За-273</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p4" xml:lang="uk">Проти – 2, утрималося – 2, не голосувало – 91.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p6" xml:lang="uk">Розглядається проект Закону (номер 2731) про внесення змін до деяких законів України щодо забезпечення прозорості відносин власності стосовно засобів масової інформації. Як розглядаємо? Прошу скорочену процедуру. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:22:36">12:22:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p7" xml:lang="uk">За-159</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p8" xml:lang="uk">Проти – 35, утрималося – 11, не голосувало – 162.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p9" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u106.p10" xml:lang="uk">Перший заступник міністра юстиції Інна Іванівна Ємельянова. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄМЕЛЬЯНОВА І.І.</note>
            <u who="ЄМЕЛЬЯНОВА І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу! Шановні народні депутати України! На ваш розгляд представлено проект закону про внесення змін до деяких Законів України щодо забезпечення прозорості відносин власності стосовно засобів масової інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u107.p2" xml:lang="uk">На що він спрямований? По-перше, пропонується дати визначення, що таке є пов’язана особа, і в чому полягає контроль за засновниками і співзасновниками або власниками засобів масової інформації. А саме, пропонується зобов'язати власників або співвласників подавати у заяві про видачу або продовження ліцензії на мовлення поряд з інформацію про засновника, а також інформацію про пов’язаних осіб. Серед підстав для переоформлення ліцензії пропонується передбачити зміну складу засновників або власників, співвласників, що надасть можливість володіти актуальною інформацією про склад засновників або власників засобів масової інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u107.p3" xml:lang="uk">А також при визначенні поняття "пов’язана особа" пропонується врахувати відповідну Рекомендацію Ради Європи (за номером 9413). І пропонується визначити, що пов’язана особа є або. юридична або фізична особа, яка здійснює контроль за засновниками або співзасновниками друкованих засобів масової інформації. Причому, якщо в разі, коли співзасновником є фізична особа, то також подається, що пов’язаними особами вважається і близькі особи, члени сім'ї: чоловік, дружина, діти, батьки, мачуха, вітчим або інші близькі особи, з якими він спільно здійснює контроль за друкованими засобами інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u107.p4" xml:lang="uk">Також проектом передбачено заборона на створення і діяльність телеорганізації, засновником або власником якої є нерезидент, що зареєстрований в одній із офшорних зон, що визначені, перелік яких визначено Кабінетом Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u107.p5" xml:lang="uk">Звичайно, що цей законопроект спрямований на те, щоб громадськість знала всю об’єктивну інформацію про те, хто є саме власником або контролюючими особами засобів масової інформації, а також спрямовано на те, щоб упередити концентрацію в одних руках засобів масової.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u108.p2" xml:lang="uk">Прошу співдоповідь – голова Комітету з питань свободи слова та інформації Микола Володимирович Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:25:13">12:25:13</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, комітет підтримує даний законопроект. Хоча я мушу зразу сказати, що це надзвичайно поміркована і толерантна версія початку серйозної роботи по демонополізації, публічності і розуміння, що таке медіаринок в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u109.p2" xml:lang="uk">На жаль, Володимире Васильовичу, так якось хитро ставиться, що наш, депутатський законопроект, який на три місяці раніше підготовлений, не поставили на розгляд Верховної Ради, поставили урядовий, який десь відсотків тридцять з глибини, так би мовити, відкриття інформації про медіа-ринок України пропонує. Значить, я думаю, що треба проаналізувати цю історію, але тим не менше я пропоную ухвалити в першому читанні даний законопроект, оскільки на сьогоднішній день медіа-ринок України – це є, фактично, союз трьох, чотирьох монополій, зареєстрованих в офшорних зонах України. Це означає, що особливо, я вже неодноразово говорив, в разі переходу України на цифрове мовлення, в разі якихось небезпек і викликів в інформаційній політиці України, ми не знатимемо, з ким мати справу, хто буде нести відповідальність і кого притягувати до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u109.p3" xml:lang="uk">Даний законопроект робить певні позитивні кроки, зокрема в частині виведення на, так би мовити, світло реальних власників засобів масової інформації, робить певний крок, пов'язаний з антимонопольними обмеженнями, робить певний крок для того, щоб при переоформленні Національній раді з питань телебачення і радіомовлення ми розуміли, від кого до кого переходить засіб масової інформації. Тому що от всі читають зараз в засобах масової інформації, що в нас новий медіа-олігарх з'явився, який так само скупує пачками радіо і телебачення, оскільки антимонопольні обмеження не діють. Тому пропоную підтримати в першому читанні і активно допрацювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u110.p2" xml:lang="uk">Є бажаючі обговорювати? Є, прошу записатися. Прошу об'єднання "Свобода", народний депутат Мельник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:27:36">12:27:36</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК Є.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Ігорю Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Прошу Ігор Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:27:55">12:27:55</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Ігор Мірошниченко, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Шановні народні депутати, шановні українці, ми дуже вдячні Кабінету Міністрів за те, що він маленькими кроками починає наближати Україну до реалізації програми захисту українців – базового документу Всеукраїнського об'єднання "Свобода". Бо у ньому дуже чітко і прозоро записано, що засоби масової інформації мають мати своїх власників, мають оприлюднювати своїх власників. І українські громадяни, які сьогодні, на превеликий жаль, залежні від цього інформаційного простору, мають дуже чітко розуміти, хто маніпулює їхньою свідомістю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u113.p2" xml:lang="uk">Безперечно, урядовий законопроект, як сказав уже голова профільного комітету Микола Томенко, лише частково, дуже трохи, але все ж таки робить. проливає світло на прозорість власників медіа. Але і в цьому є великий позитив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u113.p3" xml:lang="uk">Я хочу сказати, що доти, доки ми не будемо оприлюднювати кінцевих і справжніх власників засобів масової інформації, доти ми не матимемо об'єктивного інформаційного простору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u113.p4" xml:lang="uk">Звичайно, сьогодні інформаційний простір, який контролюється кількома олігархами, прізвища яких відомі всім нам у цій залі, але, на превеликий жаль, дуже мало відомі широкому загалу українців, він сьогодні створює міну сповільненої дії, коли інформаційний простір окупований по суті сусідньою країною і підконтрольний частково владі, він може маніпулювати свідомістю українців, впливати на виборчі процеси, впливати на ситуацію в країні і таке інше. Тому ми будемо голосувати за цей законопроект. Але маємо сказати сьогодні вже чітко, що маємо разом із оприлюдненням власників ЗМІ робити наступні кроки по демонополізації власності у засобах масової інформації, щоби у нас дуті олігархи типу Курченка не купували медіа, які будуть потім контролюватися нинішньою владою; щоби у нас сьогодні на інших олігархів не могла впливати влада і формулювати інформаційний простір. Дякую за увагу. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", народний депутат Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:30:02">12:30:02</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Володимир Бондаренко, об'єднана опозиція "Батьківщина", місто Київ. Шановні друзі! Ми з вами є свідками трансформації нашого національного інформаційного простору від того, який він був свого часу на початку нашої незалежності, надбання нашої незалежності в 90-х роках, коли говорили трошечки хоча би правду про нашу історію, трошки говорили про реальне життя, а не тільки бойовики. І дійшли до того, що сьогодні одні шоу, які перекривають і Майдан самі, і "Розсміши коміка" і уже ці коміки, вибачте мені, в голові сидять, уже ніхто не хоче включати телевізор. Так, хто це робить з українським простором, де є реальне життя, де є реальна наша історія, реальна культура, де все це, на жаль, зводиться нанівець.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u115.p2" xml:lang="uk">Ми сьогодні, коли включимо радіо чи включимо телевізор, то будемо бачити фільми про Павлика Морозова, про реальні події, які змальовуються нереальними, такі, які були в роки війни. От ми сьогодні чуємо про Велику Вітчизняну війну, та була Велика війна, тільки вона була Світова війна і розпочали її Гітлер і Сталін, розпочали разом, розгромивши фактично знищивши Польщу, і вже на період початку війни з Радянським Союзом в Німеччині приблизно півтора мільйона поляків вже були в концтаборах і приблизно ж стільки ж українців були в Сибіру. Так давайте говорити правду. А, щоб говорити правду, треба, щоб український інформаційний простір контролювався українцями, нашим народом, щоб ним не маніпулювали "зайди" або представники іноземних держав, які сьогодні ним керують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u115.p3" xml:lang="uk">Тому те, що ми сьогодні відкриваємо завісу трошечки над тим, хто сьогодні маніпулює свідомістю українців, це вже добре. Тому цей закон треба підтримати, прийде нова влада в Україні, вона поверне Україні реальний історичний простір і буде говорити правду про нас, про наше життя і про нашу історію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Журавський, Партія регіонів. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:32:14">12:32:14</time></note>
            <note type="speaker">ЖУРАВСЬКИЙ В.С.</note>
            <u who="ЖУРАВСЬКИЙ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хотів би підкреслити, що автором законодавчої ініціативи є уряд, Кабінет Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u117.p2" xml:lang="uk">Цей законопроект спрямований на забезпечення публічності і гласності засобів масової інформації. Ми дійсно повинні знати повну інформацію про власників, співвласників телерадіокомпаній, про розподіл часток статутного капіталу між акціонерами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u117.p3" xml:lang="uk">Законопроект, і це дуже добре, встановлює досить чіткі антимонопольні обмеження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u117.p4" xml:lang="uk">Виступали представники меншості, вони "за".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u117.p5" xml:lang="uk">Представники більшості, сподіваюся, також "за".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u117.p6" xml:lang="uk">Партія регіонів буде підтримувати цей законопроект. Він цілком відповідає рекомендаціям Ради Європи щодо засобів масової інформації. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Фракція "УДАР Віталія Кличка", народний депутат Геращенко, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:33:27">12:33:27</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, примітно, що ми обговорюємо цей важливий законопроект в день, коли журналістська тусовка, всі журналісти обговорюють таку дуже велику новину в царині медіа, що в нас з'явився новий младомедіаолігарх – 27-річний хлопець, який за 500 мільйонів сьогодні купує один з найсильніших медіахолдингів України. Звичайно, це добре, що така новина є публічною. Дуже ще б хотілося почути, де младоолігархи беруть такі гроші за півроку, щоби зробити публічним таку велику оборудку в цьому медіа-холдингу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u119.p2" xml:lang="uk">Я хочу сказати, що в чому головна проблема сьогодні медіабізнесу в Україні? Та в тому, що кожен школяр насправді знає, кому належить який телеканал, яка газета, але на паперах вони всі належать якомусь там ЛТД, зареєстрованому на певних там островах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u119.p3" xml:lang="uk">І головна проблема в тому, дорогі колеги, що для жодного медіаолігарха цей медіабізнес не є профільним. Ми ж всі розуміємо, що профільним є нафта, газ, промисловий якийсь бізнес. А це є насправді такий елемент пропаганди і агітації, як продемонструвати лояльність до тієї чи іншої влади. І тому дуже часто наші медіа стають не бізнесом, а такою можливість демонструвати свою лояльність, політичним рупором і агіткою для своїх власників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u119.p4" xml:lang="uk">Тому дуже важливо, щоб наш глядач, слухач, читач не вводився в оману, коли він дивиться новини на тому чи іншому телеканалі, і знав що це належить такому-то олігарху. Тому так формується така-то медіаполітика і тому такі там ідуть новини. І як правильно сказав мій колега Микола Томенко, ми будемо голосувати в повному складі, партія "УДАР", фракція "УДАР Віталія Кличка" за цей закон, але це тільки початок для того, щоби навести порядок в медіасфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u119.p5" xml:lang="uk">Має бути там не лише прозорість медіавласності, а і повна сплата податків, має бути нормальна редакційна політика, яка має виконуватися. І так само не має бути корупції в цій сфері, коли ми не знаємо, кому нинішня Нацрада видає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Дякую. Обговорення закінчено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Тому, увага, народні депутати! Увага! Я ставлю на голосування проект Закону (номер 2731) про внесення змін до деяких законів України щодо забезпечення прозорості відносин власності стосовно засобів масової інформації для прийняття за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:36:20">12:36:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u120.p3" xml:lang="uk">За-273</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u120.p4" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималось - 0, не голосувало – 88.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u120.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u120.p6" xml:lang="uk">Що у вас за питання? Що за питання? Мірошниченка включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:36:36">12:36:36</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, Володимире Васильовичу, я пропоную проголосувати нам скорочення термінів підготовки до другого читання. Оскільки це закон – це європакету євроінтеграційного. Щоб ми на наступному пленарному тижні змогли його розглянути в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Є пропозиція проголосувати для скорочення строку розгляду в комітеті. Прошу народних. думка комітету, Миколо Володимировичу, вноситься пропозиція проголосувати в цілому. Ваша думка комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:37:14">12:37:14</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ну, маємо реальні обставини. Я не переоцінював би даний законопроект і не нинішній склад Нацради, що всі подумають, що з цим законопроектом все стане антимонопольно і чесно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u123.p2" xml:lang="uk">Тому є дуже багато пропозицій, зауважень моїх колег. Я переконав фракцію голосувати лише в першому читанні. Тому скорочений порядок підготовки до другого читання. І ми підчистимо всі недолугості урядові і винесемо на друге читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Ставлю на голосування скорочений порядок підготовки цього законопроекту до розгляду в другому читанні. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:38:04">12:38:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p2" xml:lang="uk">За-267</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p3" xml:lang="uk">Проти – 0,утрималось – 0, не голосувало – 98.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p5" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, розглядається дуже важливе питання для органів місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p6" xml:lang="uk">Проект Закону (№2229а) про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2013 рік" (щодо уточнення джерел погашення заборгованості з різниці в тарифах на теплову енергію, послуги з централізованого водопостачання та водовідведення). Як розглядаємо? Скорочена процедура, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:39:05">12:39:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p7" xml:lang="uk">За-139</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p8" xml:lang="uk">Проти – 60, утрималось – 4, не голосувало – 151.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p9" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p10" xml:lang="uk">Що ще раз? Ви не голосуєте ніхто! Я прошу сідати всіх і працювати. Я не буду ставити кожен раз на переголосування. Я ставлю, тому що це дуже і дуже важливе питання, то я ставлю на голосування розглянути по скороченій процедурі. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:40:19">12:40:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p11" xml:lang="uk">За-191</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p12" xml:lang="uk">Проти – 40, утрималось – 5, не голосувало – 114.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p13" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u124.p14" xml:lang="uk">Доповідає народний депутат України Корж Павло Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:40:39">12:40:39</time></note>
            <note type="speaker">КОРЖ П.П.</note>
            <u who="КОРЖ П.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Шановна президія, законопроект (2229а) розроблений з метою вирішення проблеми погашення заборгованості з різниці в тарифах на теплову енергію, послуги централізованого водопостачання та водовідведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u125.p2" xml:lang="uk">Законопроект не змінює загальних обсягів доходу державного бюджету і баланс, оскільки передбачено лише перерозподіл доходів спеціального фонду, які спрямовуються на субвенцію, на погашення заборгованості з різниці в тарифах на теплову енергію, послуги централізованого водопостачання та водовідведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u125.p3" xml:lang="uk">Джерелами фінансування субвенцій визначили надходження від також, на погашення заборгованості підприємства паливно-енергетичного комплексу перед Державним агентством резерву України. Надходженн від дивідендів підприємств паливно-енергетичного комплексу та житлово-комунальної галузі. Плати енергогенеруючих компаній за надання державних гарантій за суб.кредитами, наданими на проект розвитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u125.p4" xml:lang="uk">Ще раз підкреслюю, законопроект не змінює загальних обсягів доходів державного бюджету. Прошу підтримати законопроект 2229 за основу і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Прошу, голова Комітету з питань бюджету Євгеній Борисович Гєллєр. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:42:29">12:42:29</time></note>
            <note type="speaker">ГЄЛЛЄР Є.Б.</note>
            <u who="ГЄЛЛЄР Є.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати та запрошені. Комітет з питань бюджету 19 червня розглянув законопроект за номером 2229а. Законопроект не змінює загальний обсяг доходів Держаного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u127.p2" xml:lang="uk">Головне науково-експертне управління вважає, що для прийняття виваженого рішення щодо законопроекту слід отримати експертний висновок уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u127.p3" xml:lang="uk">Міністерство фінансів загалом законопроект підтримує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u127.p4" xml:lang="uk">Поряд з тим, при розгляді законопроекту на комітеті запропоновано виключити із тексту законопроекту положення про зміни пункту 3 статті 11 і статті 21 та з Додатку "Зміни доходів спеціального фонду Державного бюджету" щодо податку на прибуток підприємств і надходжень від реалізації матеріальних цінностей державного резерву відповідно уточнюючих показників спеціального фонду щодо ПДВ та підсумкові показники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u127.p5" xml:lang="uk">Крім того, звертаю увагу, що Додаток до законопроекту потребує уточнення підсумкових показників для забезпечення узгодженості з останньої редакції Закону "Про Державний бюджет на 2013 рік" та прийнятим аналогічним законопроектом для розгляду цього законопроекту. Враховуючи на зазначене, комітет ухвалив рішення рекомендувати Верховній Раді за результатами розгляду у першому читанні, прийняти законопроект за номером 2229а за основу та в цілому як закон з урахуваннями і пропозиціями, зазначеними у листі висновку комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u127.p6" xml:lang="uk">Відповідно Комітет з питань бюджету, разом з Головним юридичним управлінням Апарату Верховної Ради при оформленні на підпис Голові Верховної Ради законопроекту, у разі його прийняття, мають внести необхідне редакційне та техніко-юридичне уточнення, пов'язане з ухваленим комітетом рішення щодо цього законопроекту. Дякую за увагу. Прошу підтримати</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Є бажаючі обговорювати? Прошу записатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u128.p2" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", Володимир Бондаренко. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:44:47">12:44:47</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u129.p1" xml:lang="uk">Володимир Бондаренко, Об'єднання опозиція "Батьківщина" місто Київ. Шановні друзі, воно було б і добре допомогти громадянам України стабільно отримувати воду, опалення, електроенергію та інші комунальні послуги, але сьогодні ця галузь знаходиться не у комунальних підприємств, які належать громадам, а переважній більшості, вони належать олігархам. В місті Києві то в цілому ця галузь належить олігархам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u129.p2" xml:lang="uk">Це одне питання. Тому, кому ми допомагаємо – громадянам чи тим, хто продовжує сьогодні експлуатувати створені свого часу мережі, не вкладаючи туди ні копійки своїх грошей, викачуючи через них з громадян кошти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u129.p3" xml:lang="uk">В минулому році, ви знаєте, ми тут спостерігали, як було передано фактично 24 мільярди гривень тим ,хто володіє обленергами, і їм списались ці гроші з державного бюджету. В даному випадку мова йде про те, що нам не зовсім зрозуміло, яким чином визначалися обсяги такого фінансування через державний бюджет для областей України. Ми спостерігаємо абсолютну диспропорцію між забезпеченням окремих областей Східного регіону і з областями Центрального та Західного регіону. Тому цей законопроект, на наш погляд, є не зовсім таким, який відповідає принципам соціальної справедливості, фактичної потреби в підтримці мереж енерго і тепло, і водопостачання. Тому, якщо Луганщина потребує якоїсь підтримки більшої ніж., то треба розшифрувати куди підуть ці гроші, на які потреби, а не просто нам пропонувати без розшифровки перерахувати якісь величезні суми з державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u129.p4" xml:lang="uk">Тим більше, що ці суми міняються безперервно. Вони збільшуються, потім знову зменшуються, потім радикально збільшуються. Очевидно йде якась закулісна робота, яка нам депутатам невідома. Тому фракція об’єднаної опозиції "Батьківщина" не буде підтримувати цей законопроект, до тих пір, поки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u130.p1" xml:lang="uk">Фракція "Свобода", народний депутат Мирний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:47:00">12:47:00</time></note>
            <note type="speaker">МИРНИЙ О.Б.</note>
            <u who="МИРНИЙ О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Юрію Михальчишину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:47:06">12:47:06</time></note>
            <note type="speaker">МИХАЛЬЧИШИН Ю.А.</note>
            <u who="МИХАЛЬЧИШИН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Юрій Михальчишин, всеукраїнське об'єднання "Свобода", місто Львів. Шановний Володимире Васильовичу! Шановні колеги! Насправді, мета законопроекту очевидно благородна. Хоча концептуально і за внутрішньою логікою, за змістом він відтворює той законопроект, який ми вже два тижні тому в цій сесійній залі розглядали і відхилили (за авторством шановного колеги Мартовицького).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u133.p2" xml:lang="uk">Що пропонується? На справді, і коли говориться про те, що необхідно забезпечити джерела субвенцій з державного бюджету місцевим бюджетам на погашення заборгованості з різниці в тарифах водопостачання, водовідведення, на теплову енергію, оскільки ці тарифи, очевидно, відрізняються від ринкової вартості наданих послуг, пропонується визначити розмір цієї субвенції в розмірі додаткових джерел, перерозподілених щодо доходів загального фонду державного бюджету, на 370 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u133.p3" xml:lang="uk">Водночас, хочеться сказати, що в матеріалах, які роздані до законопроекту, містяться цікаві відомості, які ми чомусь ігноруємо. Зокрема, на 2013 рік така субвенція вже є затверджена в розмірі 5 мільярдів 126 мільйонів гривень. При цьому з передбачених доходів спеціального фонду Державного бюджету, який є джерелом її надання, якщо вірити оцій Пояснювальній записці, у нас надійшло в січні-травні 2013 року цитую: "Три тисячі гривень" Пропоную вам ознайомитися з розданими вам матеріалами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u133.p4" xml:lang="uk">Також треба сказати, що за великим рахунком в якості нібито компенсації джерел надходження пропонується збільшити надходження до спеціального фонду Державного бюджету коштів, спрямованих по суті на виконання інших програм, таких, як розвиток тваринництва. А насправді, коли йде мова про практику, то ми будемо свідками того, що доходи будуть віртуальними. Адже ті джерела, які тут визначені, зокрема частина чистого прибутку державних, комунальних унітарних підприємств та їх об'єднань, а також, власне, дивідендів та доходів, які нараховуються на акції, частки і паї господарських товариств у статутних капіталах, у яких присутня держава, пропонується визначити у сумі 170 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u133.p5" xml:lang="uk">Проте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Завершити 10 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МИХАЛЬЧИШИН Ю.Я.</note>
            <u who="МИХАЛЬЧИШИН Ю.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u135.p1" xml:lang="uk">В Пояснювальні записці відсутня інформація щодо можливого надходження від державного бюджету, зокрема за статтею "Надання гарантій та плата за надані державою кредити".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u135.p2" xml:lang="uk">Також можу відзначити, що законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u136.p2" xml:lang="uk">Народний депутат Ярослав Сухий, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:49:53">12:49:53</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! В місті Запоріжжі житлово-комунальне господарство "Теплокомунпостачання" належить громаді. Я вже не перший рік у цьому сесійному залі чую ці балачки про якихось міфічних олігархів, якими хтось хоче набити кишені грошима.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u137.p2" xml:lang="uk">Скажіть, будь ласка, чи маємо ми сьогодні невідповідність фактичної вартості тепла і комунальних послуг тарифам? Так, маємо. Хто встановлює тарифи? Встановлює тарифи державна влада і органи місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u137.p3" xml:lang="uk">Є одна обставина, на яку я хотів би звернути увагу. Ми, маючи по 18 копійок кіловат електроенергії з атомної електростанції, населенню продаємо в три, чотири рази дорожче, а.електрометалургії – за 98 копійок. Тому держава має втрутитися і навести порядок, і дати по руках монополісту, енергетичному монстру, який на сьогоднішній день руйнує не тільки економіку, але й житлово-комунальне господарство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u137.p4" xml:lang="uk">Друге. Давайте не проголосуємо, як тут пропонують деякі мальчики з горящими глазами, не проголосуємо, ви дуже. дуже постраждають олігархи? Ні, постраждають прості люди, котрі на собі відразу відчують весь тягар росту тарифів за житлово-комунальні послуги, як того, до речі, вимагає Міжнародний валютний фонд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u137.p5" xml:lang="uk">Друге, постраждає Державний бюджет України. Я вам нагадаю, в 2006 році за субсидіями з держбюджету звернулось 500 тисяч громадян, минулого року – це вже два мільйони громадян, це кошти з державного бюджету, які мали би піти на інші нужди та потреби. Колеги, і наостанок, та це не новий закон, це не якісь преференції, це не якісь пільги проклятим олігархам, мова йде про уточнення джерел погашення заборгованості. Тому за цей законопроект, хто дбає про просту людину, повинен і зобов'язаний проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Фракція "Удар", народний депутат Каплін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:52:15">12:52:15</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u139.p1" xml:lang="uk">Політична партія "УДАР Віталія Кличка", народний депутат України Каплін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u139.p2" xml:lang="uk">Перше. Наша політична сила хотіла б перекласти на зрозумілу усім українським громадянам мова, про що, власне, йдеться у цьому законопроекті. Йдеться в ньому про те, що потрібно у простих українських людей гроші забрати і віддати ці гроші олігархам, тому що їм, як виявляється, стало дуже важко жити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u139.p3" xml:lang="uk">Друге. Наша позиція принципово заключається в тому, що ми проти голосування за цей законопроект в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u139.p4" xml:lang="uk">Цю хворобу у комунальній сфері, безумовно, потрібно лікувати. Але не потрібно лікувати цю хворобу виключно за кошт простих українських громадян. Вдумайтеся! Азаров винен чорнобильцям 3 мільярди гривень. Три мільярди гривень! Вдумайтеся! У нас борги по заробітній платні 1 мільярд. У судах на 1 мільярд гривень знаходиться боргів перед дітьми війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u139.p5" xml:lang="uk">Ви тут усі стоїте і вшановуєте хвилиною мовчання пам'ять тих, хто загинув. Разом з тим, плюєте у обличчя фактично дітям війни, яким ви заборонили в судах стягувати безпосередньо з Прем’єр-міністра Азарова, бо він є відповідальний, гроші, які держава винна перед цими людьми. В що ви, власне, перетворити життя тих громадян, які потерпають від вашої начебто соціально-економічної політики?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u139.p6" xml:lang="uk">Наступне. Я хотів би загострити увагу на конкретному прикладі. У Полтаві через олігархів відключили гарячу воду. І навіть не можуть ввести перинатальний центр тільки через те, що котельня не працює. Вся Полтавщина і вся Україна знає, хто господар цієї інфраструктури. Партія регіонів безпосередньо!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u139.p7" xml:lang="uk">Хочете знайти гроші, ми вам підкажемо, де знайти. Ваш мер Полтави Мамай, який є членом Партії регіонів, закупив цього року для будівництва доріг щебінь і бітум вдвічі дорожче, ніж це на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Фракція Комуністичної партії, Симоненко Петро Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:54:33">12:54:33</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Симоненко, фракція комуністів. Зрозуміло, шановні наші виборці, що сьогодні ця проблема хвилює багатьох, бо ми сьогодні є свідками того, що обленерго належить олігархам, облгази – олігархам, комунальні підприємства теж порозтягали, використовуючи у власних інтересах. Економічно обґрунтованих тарифів немає і не існує, бо саме ми, проводячи, комуністи, акцію "Контроль, порядок, справедливість" відносно економічного обґрунтування тарифів у багатьох випадках довели, що це все робиться тими ж самими депутатами, представниками потужного бізнесу на місцях, виходячи з того, що вони знову ж таки грабують народ України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u141.p2" xml:lang="uk">Як виключити ось всі ці наслідки негативні? Я ще раз повертаюсь до антикризової програми Компартії. Тільки повернення у державну власність або державний контроль облгази, обленерго ті ж самі комунальні підприємства виключить можливість використовувати ось цю народну власність для збагачення окремої купки людей. Ну і в умовах, коли не виплачується заробітна плата, це тягар для людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u141.p3" xml:lang="uk">Тому фракція підтримує цей проект, виходячи з того, що це обов'язково.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:55:48">12:55:48</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Фракція Компартії проголосує на підтримку, виходячи з того, що якщо не проголосувати це сьогодні, то обов'язково це призведе до підвищення тарифів. А це знову ж таки з кишені простих наших громадян. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Обговорення закінчено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u144.p2" xml:lang="uk">Я прошу народних депутатів, я прошу народних депутатів зайняти свої місця, я буду ставити цей дуже важливий закон на голосування. Я прошу позафракційному.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u144.p3" xml:lang="uk">Народний депутат Заболотний. Прошу. Хвилина вам.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T12:56:36">12:56:36</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБОЛОТНИЙ Г.М.</note>
            <u who="ЗАБОЛОТНИЙ Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Дякую, Володимире Васильовичу, за надану можливість сказати пару слів. Я хочу сказати шановним колегам, не путайте, як кажуть, святе і грішне, тому що цього документу чекають сьогодні у містах. І далеко не в усіх містах комунальні теплогенеруючі підприємства є приватною власністю, наприклад, Вінниця чекає цього. І мене мери міст просили підтримати, тому що якщо ми не підтримаємо цей законопроект, вони не одержать гроші і не будуть мати можливості підготувати і теплогенеруючі підприємства до нормального осінньо-зимового сезону. А це, в першу чергу, треба підготувати, щоб вчасно запустити і дитячі садки, і школи, і лікарні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u145.p2" xml:lang="uk">Тому я вас дуже прошу, шановні колеги, підтримайте цей законопроект, не втручайте сюди політики.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Почули думку позафракційного депутата. Ставлю на голосування проект закону (номер 2229а) про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2013 рік" щодо уточнення джерел погашення заборгованості з різниці в тарифах на теплову енергію, послуги централізованого водопостачання та водовідведення для прийняття за основу. Прошу голосувати. Прошу голосувати за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:58:17">12:58:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p2" xml:lang="uk">За-202</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p3" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. "За" – 202, проти – 37, утрималось – 31, не голосувало – 73. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p4" xml:lang="uk">Є пропозиція направити цей проект закону в комітет для розгляду і внести на повторне перше читання в сесійну залу. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T12:58:59">12:58:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p5" xml:lang="uk">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p6" xml:lang="uk">Проти – 2, утрималося – 60, не голосувало – 73.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p7" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p8" xml:lang="uk">Ідемо далі. Шановні народні депутати, шановні народні депутати, сідайте! Шановні народні депутати, керівники фракцій, я прошу уваги, керівники фракцій погодилися розглянути три постанови, три постанови. Керівники фракцій, ще раз тобі, погано чуєш, погодили розглянути пакетно три постанови. Проект Постанови про відзначення 600-річчя заснування міста Кіцмань Чернівецької області, проект Постанови про відзначення 40-річчя від дня присвоєння місту Керчі почесного звання "Місто-Герой" і проект Постанови про відзначення 75-річчя утворення Луганської області. Можна ставити на голосування? Можна?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p9" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови про відзначення 75-річчя утворення. Пакетом не голосується. Ви хочете, щоб під сумнів поставити? Я все, все давайте робити по Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p10" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови (номер 2080а) про відзначення 75-річчя утворення Луганської області для прийняття за основу і в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T13:01:33">13:01:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p11" xml:lang="uk">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p12" xml:lang="uk">Проти – 1, утрималось – 2, не голосувало – 105.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p13" xml:lang="uk">Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p14" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови (номер 2578) про відзначення 40-річчя від дня присвоєння місту Керчі почесного звання "Місто-Герой" для прийняття за основу і в цілому. Прошу голосувати. Ми домовились пакетно проголосувати за всі постанови. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T13:02:16">13:02:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p15" xml:lang="uk">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p16" xml:lang="uk">Проти – 3, утрималось – 5, не голосувало – 109.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p17" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p18" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, давайте не будемо ставити під сумнів 600-річчя заснування міста Кіцмань Чернівецької області. Тому, давайте повернемося і приймемо рішення по Місту-Герою Керчі і приймемо рішення по місту Кіцмань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p19" xml:lang="uk">Тому я ставлю. Будь ласка, кажуть не встигли проголосувати. Сідайте всі голосуйте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p20" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови про відзначення 40-річчя від дня присвоєння місту Керчі почесного звання "Міста-Героя". Прошу народних депутатів голосувати. За основу і в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T13:03:31">13:03:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p21" xml:lang="uk">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p22" xml:lang="uk">Проти – 2, утрималось – 2, не голосувало – 92.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p23" xml:lang="uk">Рішення прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p24" xml:lang="uk">І давайте дружно усі проголосуємо за проект Постанови (2631) про відзначення 600-річчя заснування міста Кіцмань Чернівецької області. Ставлю на голосування для прийняття за основу і в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-06-21T13:04:20">13:04:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p25" xml:lang="uk">За-274</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p26" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималось – 0, не голосувало – 67. Рішення прийнято. Прошу, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p27" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, ми домовились, що зараз ми розглянемо запити і потім виступи від всіх фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u146.p28" xml:lang="uk">Прошу, запити, продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України І.Г.КАЛЄТНІК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Максима Бурбака до Генерального прокурора України щодо припинення фактів хабарництва в органах місцевого самоврядування міста Чернівці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p2" xml:lang="uk">Володимира Пилипепнка до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів на будівництво підвідного газопроводу у селі Балаклія Великобагачанського району Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p3" xml:lang="uk">Андрія Міщенка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо перевірки фактів перешкоджання правоохоронців Дніпродзержинська проведенню офіційного заходу громади та їх бездіяльність під час погрози фізичної розправи Максиму Дорофєєву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p4" xml:lang="uk">Миколи Кучерука до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо перевірки законності використання диплому про вищу освіту депутатом Костопільської районної ради Рівненської області Василем Тильманом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p5" xml:lang="uk">Катерини Ващук до Генерального прокурора України про перевірку законності порушення кримінальної справи № 461/4688/13-к проти Ярослава Калинича і дотримання процесуального законодавства при проведенні досудового слідства посадовими особами Львівської обласної прокуратури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p6" xml:lang="uk">Ольги Борити до Генерального прокурора України стосовно перевірки дотримання норм чинного законодавства щодо виплати заборгованості по заробітній платі працівникам товариства з обмеженою відповідальністю "Хмельницькхлібопродукт".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p7" xml:lang="uk">Ольги Борити до Прем'єр-міністра України, міністра оборони України стосовно недопущення ліквідації або реформування госпіталю військової часті А 10677 у місті Старокостянтинів Хмельницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p8" xml:lang="uk">Володимира Яворівського до Прем'єр-міністра України щодо обкладання податками грошових переказів українських заробітчан, які через незадовільну роботу уряду змушені шукати роботу за кордоном, щоб заробити кошти на прожиття та фінансово допомогти своїм рідним, та близьким.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p9" xml:lang="uk">Володимира Яворівського до Прем'єр-міністра України, голови Київської міської державної адміністрації про надання конкретних відповідей щодо болючої проблеми мешканців Троєщини - будівництва наземної лінії метрополітену. А саме: які конкретні джерела фінансування; перелік наданих державних гарантій під кредити; терміни початку та кінця будівництва; готовність остаточного проекту та його копію; суми коштів, які закладені і виділені у 2013 році (державному та місцевому бюджетам).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p10" xml:lang="uk">Олега Зарубінського до голови Київської міської державної адміністрації щодо своєчасного переселення осіб, що проживають в аварійних будинках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p11" xml:lang="uk">Олега Зарубінського до Прем'єр-міністра України щодо дієвого контролю за рекламою алкогольних виробів на телебаченні та радіо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p12" xml:lang="uk">Олега Ляшка до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України про звільнення Володимира Хоменка з посади голови Чернігівської обласної державної адміністрації та притягнення його до кримінальної відповідальності за зловживання службовим становищем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p13" xml:lang="uk">Івана Стойка до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів на виконання робіт з відновлення приміщення Худиківської загальноосвітньої школи І-ІІ ступенів Борщівського району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p14" xml:lang="uk">Івана Стойка до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів для реконструкції Борщівського районного будинку культури, центральної районної бібліотеки та районної дитячої бібліотеки у Тернопільській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p15" xml:lang="uk">Валерія Кальченка до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів для лікування хворих методом гемодіалізу у Кіровоградській обласній лікарні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p16" xml:lang="uk">Валерія Кальченка до Прем'єр-міністра України щодо повернення землі під громадські пасовища мешканцям сіл Аджамка та Бережинка Кіровоградського району Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p17" xml:lang="uk">Антона Дорохова до Прем'єр-міністра України, міністра інфраструктури України щодо капітального ремонту автодороги Т-16-02.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p18" xml:lang="uk">Павла Кириленка до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо примусової русифікації та скорочення кількості україномовних шкіл в місті Одеса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p19" xml:lang="uk">Руслана Сольвара до міністра охорони здоров'я України щодо невдоволення відповіддю на депутатський запит "Щодо незадовільного стану виконання Загальнодержавної програми боротьби з онкологічними захворюваннями та Концепції Державної цільової програми профілактики, діагностики та лікування вірусних гепатитів у Макарівському та Фастівському районах Київської області", оголошений на засіданні Верховної Ради України 22 березня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p20" xml:lang="uk">Геннадія Зубка до Прем'єр-міністра України про розгляд звернення громадян міста Житомира щодо вирішення ситуації, яка склалася внаслідок незавершеного будівництва об'єкту по вулиці Щорса, 155 в місті Житомирі та з метою її врегулювання виділення з Державного бюджету України комунальному підприємству "Агентство з управління майном" Житомирської міської ради 8,9 мільйонів гривень на добудову 10-ти поверхового будинку по вулиці Щорса, 155 в місті Житомирі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p21" xml:lang="uk">Анатолія Гончарова до Прем'єр-міністра України щодо підтримки закладів освіти у місті Горлівка Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p22" xml:lang="uk">Сергія Мошака до міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України щодо злочинної бездіяльності та порушення прав Товариства з обмеженою відповідальністю "Дукат-Ужгород" Ужгородською міською радою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p23" xml:lang="uk">Олександра Онищенка до Прем'єр-міністра України, голови Фонду державного майна України, голови Державної служби спеціального зв'язку та захисту інформації України щодо проведення інвентаризації державного майна Публічного акціонерного товариства "Укртелеком", яке не увійшло до статутного капіталу цього товариства та передачі гуртожитку №2 філії спеціалізованого електрозв'язку Публічного акціонерного товариства "Укртелеком" в комунальну власність територіальної громади міста Переяслав-Хмельницький.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p24" xml:lang="uk">Ігоря Сабія до Прем'єр-міністра України, голови Наглядової ради Публічного акціонерного товариства "Державна продовольчо-зернова корпорація України", Голови правління Публічного акціонерного товариства «Державна продовольчо-зернова корпорація України» щодо надання тексту договору між Публічним акціонерним товариством "Державна продовольчо-зернова корпорація України" та Китайською національною корпорацією машинної промисловості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p25" xml:lang="uk">Ігоря Сабія до Генерального прокурора України, голови Фонду державного майна України, Голови Національної комісії з цінних паперів та фондового ринку щодо перевірки фактів законності реорганізації та приватизації Дунаєвецького підприємства відкритого акціонерного товариства "Сільгосптехніка" та грубого порушення прав акціонерів зазначеного підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p26" xml:lang="uk">Василя Кравчука до Генерального прокурора України щодо грубого порушення вимог трудового законодавства керівництвом державного підприємства "Хмельницький облавтодор".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p27" xml:lang="uk">Андрія Пишного до міністра соціальної політики України щодо неналежного розгляду депутатських звернень стосовно ефективного використання коштів Фонду соціального захисту інвалідів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p28" xml:lang="uk">Миколи Томенка до Прем'єр-міністра України про необхідність внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2013 рік" та підвищення соціальних стандартів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p29" xml:lang="uk">Миколи Томенка до Прем'єр-міністра України про необхідність якнайшвидшої видачі дозволів на проведення археологічних розкопок на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p30" xml:lang="uk">Олександра Мирного до Прем'єр-міністра України, Уповноваженого Президента України з прав дитини, Нікопольського міського голови щодо недопущення закриття дитячого будинку "Наша родина" у місті Нікополі Дніпропетровської області, що призведе до позбавлення дітей-сиріт гідного життя та піклування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p31" xml:lang="uk">Ігоря Швайки до Прем'єр-міністра України про проведення перевірки незаконності позбавлення органами соціального захисту виплат дітям, позбавленим батьківського піклування, які утримуються в дитячому будинку сімейного типу Тамари Май.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p32" xml:lang="uk">Ольги Михайленко до Прем'єр-міністра України щодо визнання Херсонської області потерпілої внаслідок аномальної посухи та підтримку товаровиробників сільськогосподарської продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p33" xml:lang="uk">Юрія Дерев'янка до Кабінету Міністрів України, Міністерства фінансів України, Міністерства охорони здоров'я України, Державної казначейської служби України щодо незабезпечення населених пунктів виїзними бригадами та автомобілями швидкої допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p34" xml:lang="uk">Ірини Сех до Генерального прокурора України щодо затягування розслідування умисного вбивства еколога, керівника громадського руху України "За право громадян на екологічну безпеку", академіка Академії інженерних наук України - Володимира Гончаренка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p35" xml:lang="uk">Ярослава Дубневича до Міністра регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України щодо Програми забезпечення житлом військовослужбовців, звільнених у запас або відставку та визначення центрального органу виконавчої влади, який буде відповідальним виконавцем Програми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p36" xml:lang="uk">Едуарда Гурвіца до Генерального прокурора України про проведення перевірки дотримання трудового законодавства керівництвом міста Одеси при введенні контрактної форми трудового договору з керівниками комунальних закладів охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p37" xml:lang="uk">Едуарда Гурвіца до Першого віце-прем'єр-міністра України щодо недоцільності реорганізації навчального закладу "Васильківський професійний ліцей", що знаходиться у Васильківському районі Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p38" xml:lang="uk">Володимира Пилипенка до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів на будівництво котельні для Степанівської загальноосвітньої школи І-ІІ ступенів Великобагачанського району Полтавської області та забезпечення своєчасної підготовки навчального закладу до опалювального сезону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p39" xml:lang="uk">В'ячеслава Кириленка до Прем'єр-міністра України щодо необхідності забезпечення доступу до архівних документів, які стосуються Голодомору 1932 - 1933 років широкому загалу громадськості і науковців та створення "Електронного архіву Голодомору".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p40" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Карпунцова, Михальчишина та інших. Всього 4 народних депутатів) до Генерального прокурора України стосовно надання правової оцінки бездіяльності Одеського міського голови Олексія Костусєва, який в ніч з 31 травня на 1 червня, не вжив заходів щодо попередження та ліквідації наслідків стихійного лиха, а розважався у нічному клубі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p41" xml:lang="uk">Олексія Кайди до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів на будівництво станції знезалізнення води в місті Тернополі, комплексну реконструкцію системи водовідведення дощових вод та реконструкцію набережної Тернопільського ставу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p42" xml:lang="uk">Олега Осуховського до Прем'єр-міністра України щодо затоплення осель і господарських будівель жителів міста Костополя Костопольського району Рівненської області дощовою та повеневою водою, та бездіяльності Костопольської районної державної адміністрації і районної ради з виявлення та усунення причин такого затоплення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p43" xml:lang="uk">Олега Осуховського до Прем'єр-міністра України щодо використання коштів, виділених на придбання квартир учасникам ліквідації наслідків аварії на ЧАЕС у 2012 році, у Рівненській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p44" xml:lang="uk">Михайла Герасимчука до Генерального прокурора України щодо розкрадання коштів отриманих на газифікацію села Зарванці Вінницького району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p45" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Путілова, Кличка та інших. Всього 47 народних депутатів) до Прем'єр-міністра України, міністра аграрної політики та продовольства України щодо вжиття невідкладних заходів з усунення наслідків ґрунтової та повітряної посухи 2013 року в Херсонській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p46" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Різаненка, Геращенко, Раупова) до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо перешкоджання журналістській діяльності та бездіяльності правоохоронних органів під час нападу на журналіста у Броварах 25 травня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p47" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Мірошниченка, Сиротюка, Мохника) до міністра закордонних справ України, міністра внутрішніх справ України щодо забезпечення вчасної видачі (заміни) паспорта громадянина України для виїзду за кордон для громадян України, що перебувають на консульському обліку закордонних дипломатичних установ України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p48" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Кличка, Ковальчука та інших. Всього 5 депутатів) до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України щодо порушення правил забудови міста Києва та незаконні дії столичної влади, що призвели до аварійної ситуації на схилах Дніпра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p49" xml:lang="uk">Ігоря Васюника до Прем'єр-міністра України щодо невиконання плану заходів, спрямованих на відновлення діяльності Державного історико-архітектурного заповідника у місті Львові в межах об'єктів, включених до Списку всесвітньої спадщини ЮНЕСКО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p50" xml:lang="uk">Сергія Матвієнкова до Генерального прокурора України щодо бездіяльності посадових осіб правоохоронних органів під час розслідування кримінальних справ стосовно шахрайського заволодіння коштами вкладників Фінансово-кредитної компанії "Капітал-сервіс".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p51" xml:lang="uk">Сергія Матвієнкова та Володимира Бойка до Прем'єр-міністра України щодо передбачення у Державному бюджеті України коштів на будівництво та придбання житла дітям-сиротам та дітям, позбавленим батьківського піклування, які не мають власного житла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p52" xml:lang="uk">Володимира Бондаренка до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, голови Київської міської державної адміністрації, голови Святошинської районної в місті Києві державної адміністрації щодо невиконання Київською міською державною адміністрацією рішення Київради від 26 лютого 2010 року №13/3451 "Про присвоєння скверу імені Василя Стуса".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p53" xml:lang="uk">Олександра Шевченка до голови Державної судової адміністрації України щодо фінансового забезпечення перекладу судових засідань регіональними мовами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p54" xml:lang="uk">Миколи Рудьковського до Прем'єр-міністра України стосовно реорганізації Остерської районної лікарні Козелецького району Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p55" xml:lang="uk">Якова Безбаха до голови Житомирської обласної державної адміністрації про перевірку законності дій працівників прокуратури та управління Міністерства внутрішніх справ України в Житомирській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p56" xml:lang="uk">Якова Безбаха до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України про перевірку законності дій працівників управління Міністерства внутрішніх справ України в Житомирській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p57" xml:lang="uk">Олега Тягнибока до Генерального прокурора України стосовно вчинення незаконних дій, що містять ознаки порушення статті 30 Конституції України щодо недоторканості житла; статті 34 Конституції України щодо порушення права на свободу думку і слова та вільне вираження своїх поглядів і переконань; статті 233 (проникнення до житла чи іншого володіння особи); статті 234 (обшук) Кримінального процесуального кодексу України та статті 24 Закону України "Про інформацію".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p58" xml:lang="uk">Володимира Бойка до Генерального прокурора України щодо припинення порушень трудових прав працівників дорожніх господарств, що перебувають у підпорядкуванні "Укравтодору".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p59" xml:lang="uk">Володимира Бойка до Прем'єр-міністра України щодо завершення будівництва газопроводу до сіл Нараїв та Шайбівка Бережанського району Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p60" xml:lang="uk">Станіслава Березкіна до Прем'єр-міністра України щодо недопущення закриття загальноосвітньої школи № 1 в місті Новоукраїнка Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p61" xml:lang="uk">Сергія Фаєрмарка до міністра соціальної політики України відносно необхідності підготовки пропозицій щодо ратифікації Угоди про соціальне забезпечення між Україною та Державою Ізраїль, підписаної 28 вересня 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p62" xml:lang="uk">Григорія Заболотного до Генерального прокурора України щодо неправомірних дій працівників міліції Дарницького районного управління Міністерства внутрішніх справ України в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p63" xml:lang="uk">Григорія Заболотного до Прем'єр-міністра України про збереження залізничного маршруту "Гайворон-Вінниця".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p64" xml:lang="uk">Олександра Донія до міністра культури України щодо невиконання розпорядження Кабінету Міністрів України від 23 грудня 2009 року №1600 "Про затвердження плану заходів із забезпечення повноцінного функціонування і розвитку Національного музею народної архітектури та побуту України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p65" xml:lang="uk">Антона Кіссе до Прем'єр-міністра України про надзвичайну екологічну ситуацію в місті Болграді і прилеглих селах Болградського району Одеської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p66" xml:lang="uk">Олександра Шевченка до міністра закордонних справ України, міністра екології та природних ресурсів України щодо позиції України стосовно створення охоронної природної зони в морі Росса та на частині східного узбережжя Антарктиди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p67" xml:lang="uk">Романа Ванзуряка до Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини, Генерального прокурора України, Голови Вищого спеціалізованого суду України з розгляду цивільних і кримінальних справ щодо припинення порушень законності, спроб переслідування громадян, ущемлення їх прав і законних інтересів за подані скарги та критику дій і рішень керівництва Глибоцького професійного ліцею Чернівецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p68" xml:lang="uk">Володимира Бондаренка до Генерального прокурора України, Голови Державної служби геології та надр України щодо прийняття п'ятнадцятою сесією Полтавської обласної ради від 28 лютого 2013 року рішення на предмет надання погодження товариству з обмеженою відповідальністю "Інвест - Нафтогазвидобування" (місто Київ) на отримання без проведення аукціону спеціального дозволу на користування надрами - геологічне вивчення, у тому числі дослідно-промислову розробку з подальшим видобуванням нафти і газу (промисловою розробкою) Тищенківської площі на території Шишацького району Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p69" xml:lang="uk">Валерія Сушкевича до Голови Національного банку України стосовно невиконання публічним акціонерним товариством "Комерційний банк "Даніель" зобов'язань по укладеним договору та угоді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p70" xml:lang="uk">Владислава Атрошенка до Генерального прокурора України стосовно посилення контролю за розслідуванням кримінальних справ щодо фальсифікації насіння та засобів захисту рослин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p71" xml:lang="uk">Віталія Яреми до Генерального прокурора України щодо вжиття належних заходів прокурорського реагування, спрямованих на усунення порушень вимог чинного законодавства та будівельних норм під час відведення земельної ділянки публічному акціонерному товариству "Домобудівному комбінату №4" і товариству з обмеженою відповідальністю "Сіті-буд Позняки" та під час прийняття рішення про внесення змін до детального плану території в районі вулиць Тепловозної, Здолбунівської, Драгоманова, який було затверджено рішенням Київської міської ради №71/8355 від 20 вересня 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p72" xml:lang="uk">Віталія Яреми та Сергія Міщенка до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів з Державного бюджету України для завершення необхідних робіт з ліквідації наслідків аварії на Бортницькій станції аерації публічного акціонерного товариства "Акціонерна компанія "Київводоканал" з метою недопущення екологічної катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p73" xml:lang="uk">Оксани Продан до міністра доходів і зборів України щодо питання врахування від'ємного значення об'єкта оподаткування з податку на прибуток попередніх періодів та під час судового розгляду справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p74" xml:lang="uk">Михайла Блавацького до міністра доходів і зборів України щодо перевірки фактів ухиляння від сплати податків та можливої протиправної діяльності із нанесенням шкоди державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p75" xml:lang="uk">Андрія Табалова до Прем'єр-міністра України щодо термінового погашення заборгованості із заробітної плати перед працівниками комунальних підприємств та педагогами міста Кіровограда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p76" xml:lang="uk">Василя Гладія до Прем'єр-міністра України щодо забезпечення в повному обсязі видатків на заробітну плату працівникам бюджетних установ Снятинського, Косівського та Верховинського районів Івано-Франківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p77" xml:lang="uk">Романа Ілика до Прем'єр-міністра України щодо незадовільного стану фінансування галузі освіти у містах Дрогобич, Борислав, Трускавець та Дрогобицькому районі Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p78" xml:lang="uk">Павла Петренка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо невідкладного реагування правоохоронних органів у зв'язку з фактами рейдерського захоплення санаторію "Пролісок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p79" xml:lang="uk">Василя Деревляного до міністра юстиції України щодо надання органам місцевого самоврядування Тернопільської області роз'яснення щодо застосування положень Цивільного кодексу України, Закону України "Про місцеве самоврядування в Україні" та інших нормативно-правових актів при укладенні договорів на управління спадщиною, зокрема земельними паями, як спадковим майном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p80" xml:lang="uk">Олександра Добмровського до Прем'єр-міністра України щодо фінансування робіт стосовно реставрації та реабілітації пам'ятника архітектури Свято-Усікновенського Лядівського скельного чоловічого монастиря в селі Лядова Могилів-Подільського району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p81" xml:lang="uk">Андрія Міщенка до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, міністра доходів і зборів України щодо перевірки фактів нецільового використання, розкрадання громадських коштів шляхом шахрайства в особливо великих розмірах службовими особами приватного підприємства "Будівельна фірма "Квартал плюс" та зловживання службовим становищем з боку посадових осіб органів місцевого самоврядування, вжиття заходів із негайного поновлення прав громадян та притягнення винних осіб до відповідальності відповідно до чинного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p82" xml:lang="uk">Сергія Капліна до Кабінету Міністрів України щодо необхідності проведення об'єктивної перевірки фактів порушення директором Департаменту кадрового забезпечення Секретаріату Кабінету Міністрів України Юрієм Євтєєвим правил етичної поведінки державного службовця, недодержання чинного законодавства про державну службу та інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p83" xml:lang="uk">Сергія Капліна до Генерального прокурора України щодо перевірки фактів примушування громадян військовими комісаріатами до написання заяв про відмову або згоду на службу в контрактній армії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p84" xml:lang="uk">Віталія Барвіненка до Генерального прокурора України, Голови Служби безпеки України щодо зловживання службовим становищем начальником Вінницького міського відділу управління Міністерства внутрішніх справ України у Вінницькій області полковником міліції Юрієм Куцим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p85" xml:lang="uk">Юрія Крука до Прем'єр-міністра України щодо вжиття невідкладних заходів для збільшення статутного капіталу Українського Дунайського пароплавства на виконання статті 17 Закону України "Про Державний бюджет України на 2013 рік".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p86" xml:lang="uk">Михайла Блавацького до міністра внутрішніх справ України щодо неналежного реагування на депутатське звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p87" xml:lang="uk">Андрія Пишного до Прем'єр-міністра України щодо невиконання Міністерством юстиції України рішення Європейського суду з прав людини по виплаті відповідних сум.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p88" xml:lang="uk">Андрія Павловського до Прем'єр-міністра України щодо недопущення порушення прав медичних працівників при проведенні позапланових атестацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p89" xml:lang="uk">Олексія Кайди до Генерального прокурора України, голови Державної інспекції України з питань праці щодо порушення прав працівників відкритого акціонерного товариства "Тернопільське об'єднання "Текстерно" та неналежного реагування на порушення законності прокуратурою Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p90" xml:lang="uk">Олександра Момота до Дніпропетровського міського голови щодо незадовільного фінансування на утримання споруд, обладнання, рухомого складу та в цілому на виконання технологічного процесу згідно діючих норм і нормативів, пов'язаних з безпекою перевезення пасажирів комунальним підприємством "Дніпропетровський метрополітен".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p91" xml:lang="uk">Анатолія Денисенка до Міністра промислової політики України щодо вжиття заходів по виплаті заборгованості із заробітної плати працівникам Державного підприємства "Завод імені Малишева".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p92" xml:lang="uk">Миколи Княжицького до Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України, Голови Служби безпеки України стосовно порушення працівниками слідчого відділу Красногвардійського районного відділення Дніпропетровського міського управління Міністерства внутрішніх справ України в Дніпропетровській області вимог законодавства щодо незаконного затримання та вилучення фармацевтичної продукції, незаконного проведення обшуку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p93" xml:lang="uk">Ірини Геращенко до Прем'єр-міністра України, глави Адміністрації Президента України, Міністра закордонних справ України щодо невмотивованого перешкоджання громадським організаціям з боку запорізької влади у проведенні просвітницької акції "Вуличні євроуніверситети".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p94" xml:lang="uk">Юрія Дерев'янка до Кабінету Міністрів України щодо фінансування з Державного бюджету України на 2013 рік завершення будівництва підвідного газопроводу Надвірна - Ланчин в Івано-Франківській області та забезпечення відповідного фінансування у 2014 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p95" xml:lang="uk">Анатолія Вітіва до Генерального прокурора України щодо перевірки фактів зловживання службовим становищем Львівським міським головою Андрієм Садовим та службовими особами виконавчого комітету Львівської міської ради у зв'язку із умисним невиконанням рішень Львівської міської ради, Конституції та законів України, що завдало шкоди законним інтересам Львівської міської ради та інтересам територіальної громади міста Львова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p96" xml:lang="uk">Ігоря Янківа та Ігоря Сабія до міністра внутрішніх справ України щодо незаконного захоплення земель комунальної власності у місті Хмельницькому, по вулиці Геологів, 13 та бездіяльності правоохоронних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p97" xml:lang="uk">Таїсії Повалій до голови Київської обласної державної адміністрації щодо ремонту асфальтового покриття вулиць Пушкіна та Петропавлівська в селі Петропавлівська Борщагівка Києво-Святошинського району Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p98" xml:lang="uk">Михайла Головка до голови Антимонопольного комітету України щодо перегляду необґрунтованих тарифів на водопостачання та водовідведення в місті Кременці Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p99" xml:lang="uk">Михайла Головка до прем'єр-міністра України щодо надання неналежної відповіді на депутатське звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p100" xml:lang="uk">Руслана Марцинківа до Прем'єр-міністра України щодо недопущення переведення спеціалізованого дошкільного закладу для дітей з різними фізичними вадами № 23 у приміщення дошкільного навчального закладу № 26 у місті Прилуки Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p101" xml:lang="uk">Руслана Марцинківа та Олександра Сича до Прем'єр-міністра України щодо передачі доріг державного значення в місті Івано-Франківську на баланс Служби автомобільних доріг України та залучення коштів державного бюджету для проведення капітального ремонту доріг в місті Івано-Франківську та області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p102" xml:lang="uk">Павла Петренка до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, міністра внутрішніх справ України щодо перевірки фактів неефективного використання державних коштів та майна установами, організаціями та підприємствами, що належать до сфери управління Міністерства охорони здоров'я України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p103" xml:lang="uk">Леоніда Ємця до голови Київської обласної державної адміністрації щодо порушення вимог чинного законодавства при розміщенні та організації роботи сільськогосподарського ринку на площі Лесі Українки, 1 в місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p104" xml:lang="uk">Ігоря Янківа до міністра соціальної політики України щодо необхідності надання роз'яснення з питань забезпечення санаторно-курортним лікуванням учасника бойових дій та інваліда 3 групи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p105" xml:lang="uk">Ігоря Мірошниченка до Прем'єр-міністра України щодо перевірки обставин та дослідження надзвичайної ситуації, яка склалася у зв'язку із аварійним станом доріг і цільового використання коштів на ремонт та утримання автомобільних доріг міста Лебедин Сумської області та міста Гадяч Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p106" xml:lang="uk">Віктора Бутківського до Прем'єр-міністра України щодо недопущення ліквідації Марганецького спеціалізованого воєнізованого гірничорятувального загону Державної служби України з надзвичайних ситуацій як юридичної особи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p107" xml:lang="uk">Андрія Мохника до Генерального прокурора України щодо незаконного затримання та побиття активістів Всеукраїнського об'єднання "Свобода" здійснене співробітниками спецпідрозділу "Беркут" 19 червня 2013 року, під час презентації книги Ірини Фаріон "Мовна норма: знищення, пошук, віднова".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p108" xml:lang="uk">Андрія Мохника до міністра внутрішніх справ України щодо незаконних дій співробітника Подільського районного управління Міністерства внутрішніх справ України в місті Києві лейтенанта міліції Сівоздрава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p109" xml:lang="uk">Ігоря Шарова до Прем'єр-міністра України щодо надання інформації про стан реалізації Державної цільової програми розвитку українського села до 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p110" xml:lang="uk">Ігоря Шарова до Прем'єр-міністра України щодо необхідності повноцінної реалізаціїнаціонального проекту "Нова енергія" з метою забезпечення екологічно чистих джерел енергії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p111" xml:lang="uk">Лариси Байдюк до Прем'єр-міністра України щодо забезпечення житлом 76 сімей військовослужбовців, звільнених з військової служби в запас або у відставку з 1990 по 1994 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p112" xml:lang="uk">Олега Канівця до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України про притягнення до відповідальності керівника Державної реєстраційної служби України Дмитра Ворони, який надав завідомо неправдиву інформацію на депутатський запит від 4 квітня 2013 року щодо підготовки проекту постанови Кабінету Міністрів України "Про внесення змін до постанови Кабінету Міністрів України від 10 листопада 2010 року № 1025 "Про затвердження зразків бланків свідоцтв про державну реєстрацію актів цивільного стану".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p113" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Раупова, Дубневича та інших. Всього 4 депутатів) до голови Національної ради України з питань телебачення і радіомовлення щодо недопущення руйнування системи місцевого мовлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p114" xml:lang="uk">Василя Петьовки до Генерального прокурора України стосовно правомірності виконання Товариством з обмеженою відповідальністю "Мармарош" геологорозвідувальних робіт на ділянці "Гаврищук" у селі Косівська Поляна Рахівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p115" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, запити, оголошення ми завершили. Всього виголошено 360 запитів народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p116" xml:lang="uk">Переходимо до розгляду питання в "Різному". Прошу народних депутатів записатися на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p117" xml:lang="uk">Нема ніякої процедури, я дію виключно по Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p118" xml:lang="uk">Народний депутат Козуб, фракція Партії регіонів. Передано слово народному депутату Олександру Кузьмуку, фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u147.p119" xml:lang="uk">Передав народний депутат Козуб. Слідуючому підготуватися. Народний депутат Борита, фракція Компартії Україна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T13:34:59">13:34:59</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМУК О.І.</note>
            <u who="КУЗЬМУК О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u148.p1" xml:lang="uk">Дорогі співвітчизники! Колеги! В ці скорботні дні, вшанування пам'яті жертв Великої Вітчизняної війни лунають терміни, чи друга світова, чи Велика Вітчизняна? Так, Радянський Союз і в його складі Україна брали участь в другій світові, вирішальну участь розгромивши ворога в Монголії, Китаї на Тихому океані в Кореї, Норвегії, Польщі, Румунії, Угорщині, Югославії, Австрії і забивши останній цвях в гроб фашизму в Берліні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u148.p2" xml:lang="uk">І це головне – участь, і ця головна заслуга далась великою ціною. У нас фронт був 6 тисяч кілометрів, у наших союзників 560 кілометрів, ми втратили більше 25 мільйонів наших людей із них кожен четвертий українець.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u148.p3" xml:lang="uk">Я хочу сказати, що уряди європейських країн одразу переїхали в Лондон. Державний комітет оборони уряд Радянського Союзу працював тисячу 418 днів на відстані артилерійського пострілу від передової. Так яка вона для нас війна Велика Вітчизняна?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u148.p4" xml:lang="uk">Колеги, у Вільнюсі осінню будуть розглядатися питання, чи Україна досягла європейських стандартів. Хотілось би, щоб вони знали, що якби не Радянський Союз, щоб не Україна, то стандарти сьогодні були по нордичності характеру, по кольору волосся, по кольору очей і в формі черепа. Уже за це на вічно нам повинні бути вдячні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u148.p5" xml:lang="uk">Є таке місто Чортків на Тернопільщині, про яке ми не проголосували. Так я вам хочу сказати, що 6 липня в цей Чортків 1941 року зайшли німці, 7 липня вони вже спалили всі будинки, зробили концтабір, зробили гето, розстріляли в’язнів , 3 тисячі 700 із 26 було розстріляно. Чотири тисячі мешканців Чортківа воювали в лавах Червоної Армії. Чотири Герої Радянського Союзу при звільненні. Три роки Чортків був обласним центром, поки відбудовувався Тернопіль. І ми повернемося до цього питання. Я хочу нагадати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Дякую, Олександре Івановичу. Сідайте, будь ласка. Олександре Івановичу, вас ніхто не чує, виборці вас не чують, мікрофони відключені. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u149.p2" xml:lang="uk">Для виступу запрошується народний депутат Борита Ольга, фракція Компартії України. Підготуватись Гриневецькому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u149.p3" xml:lang="uk">Гончарук, народний депутат Гончарук. Гончаров.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T13:39:29">13:39:29</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРОВ С.В.</note>
            <u who="ГОНЧАРОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u150.p1" xml:lang="ru">Уважаемые жители Украины! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Одиннадцатого апреля 2013 года в Сейме Польши был зарегистрирован проект постановления о признании ОУН-УПА преступной организацией, которые совершали геноцид польского населения Восточных Кресов 1939 -1947 годов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u150.p2" xml:lang="ru">Вчера Сенат Польши принял заявление по поводу 70-летия волынской трагедии, в котором трагические события 1943 года назвали этнической чисткой с признаками геноцида. Польские сенаторы считают, что такое определение волынского преступления можно обосновать с тем, что события на Волыни имели организованный, массовый характер и сопровождались особой жесткостью со стороны отряда УПА. За принятие такого текста проголосовало большинство депутатов польского парламента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u150.p3" xml:lang="ru">В заявлении Сената сказано, что 9 февраля 1943 года нападение отряда УПА на волынское село Паросля началась грубая акция физического уничтожения поляков, которое проводилось бандеровской фракции Организации украинских националистов. Жертвами бандеровцев стало сто тысяч поляков. А сколько от рук пособников немецких оккупантов погибло молодых учителей, врачей, специалистов, работающих в Западной Украины? А кто стрелял в спину советскому солдату?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u150.p4" xml:lang="ru">Данное преступление в свете международного права не подлежат сроку давности. Не зря в этом месяце в Америке выявили очередного главаря вояк УПА. Фракция КПУ выступает отменить субсидирование областей, где выплачивают льготы таким воякам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u150.p5" xml:lang="ru">Семидесятая годовщина геноцида, совершенного УПА-"Галичина" еще раз должна напомнить об этих трагических событиях международной общественности, что их последыши, находящиеся в Верховной Раде, продолжают навязывать идеологию, традицию УПА. Эта идеология является примером крайнего расизма, культа насилия, отверженности всех моральных принципов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u150.p6" xml:lang="ru">Трагическая история Украины напоминает запугивание, погромы, карательные акции – вот неполный перечень методов бандеровского арсенала. И они уже начинают вынимать его из схоронов. Мы помним как был поджег памятника советскому танку Т-34 в Киеве. Этот танк одним из первых в ноябре 1944 года ворвался и освобождал от фашистов нашу украинскую столицу. А теперь, спустя полвека, принял на себя гон????? от рук мерзавцев. А горе-депутаты с косичками на голове, рушившие памятники Ленину, рвавшие на части флаг Победы, оскорбляющие ветеранов Великой Отечественной войны, за время работы в парламенте уже стало ясно, что это сборыще "нафтегаликов", чей IQ чуть выше плинтуса, готовы ломать заборы, избивать охранников, блокировать трибуну. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Телезрители видят, как эти потомки недобитых палачей украинского народа сатанеют, дичают, когда.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u151.p1" xml:lang="uk">Дякую. Присідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u151.p2" xml:lang="uk">Для виступу запрошується народний депутат Гриневецький, фракція Партії регіонів. Підготуватися Кайда.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T13:42:58">13:42:58</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р.</note>
            <u who="ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий! шановні колеги! Сьогодні я хотів би подякувати всім, хто відгукнувся на мою статтю "Адміністративно-територіальна реформа: де вихід", що була надрукована в газеті "Дзеркало тижня". Реакція на публікацію та її активне обговорення свідчить про, що піднята тема є своєчасною і актуальною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p2" xml:lang="uk">Разом з тим, доводиться констатувати інше. З усіх ідей, викладених у статті, у центрі уваги опинилася лише одна – ідея окремих вчених про можливість введення нового адміністративно-територіального устрою – Автономна Республіка Крим та 8 країв замість 24 областей, що існують сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p3" xml:lang="uk">Враховуючи той факт, що в Україні реформи – як правило, це боротьба влади з народом, то не дивно, що ідея, яка була висловлена, розцінена як вже готова концепція і, звісно, антинародна. В той же час, непоміченими виявилися ті тези, які, на мій погляд, заслуговують на особливу увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p4" xml:lang="uk">По-перше. Не повинно бути реформи заради реформи, як це часто у нас буває, має бути визначена мета. У нашому випадку такою метою є покращання просторового розвитку, розкриття внутрішнього потенціалу економіки регіонів, який на сьогодні використовується , в крайньому разі, на третину. І в кінцевому підсумку – створення нових робочих місць, доступності громадян до адміністративних послуг, нової якості життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p5" xml:lang="uk">По-друге. Необхідно приділити особливу увагу міжрегіональному співробітництву, кооперації між підприємствами окремих регіонів має бути доповнена системою спільних заходів у сфері науково-технічного, культурного, інвестиційного і інфраструктурного співробітництва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p6" xml:lang="uk">По-третє. Адміністративно-територіальна реформа може здійснюватись тільки у в'язці з іншими реформами: земельною, бюджетною, податковою і, що найголовніше, реформою заробітної плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p7" xml:lang="uk">Крім того, необхідна реальна децентралізація влади, спрощення дозвільних процедури і для бізнесу, і для пересічних громадян. До речі, вчора на засіданні Ради регіонів Президент черговий попередив деяких міністрів і голів комітетів щодо виконання Указу про державні адміністрації виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p8" xml:lang="uk">По-четверте. Поза полем зору наразі опинилися районі центри, малі міста та селища. Про них якось забули, хоча свого часу була навіть загальнодержавна програма спрямована на їх розвитку. Але, як це часто буває, програма так і не отримала належного фінансування. Проблема малих міст залишається і з кожним роком стає все гострішою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p9" xml:lang="uk">І останнє. Рано чи пізно в Україні доведеться вирішувати питання адміністративно-територіального устрою. І буде набагато краще, коли до того часу громадська думка країни нарешті дозріє до змін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p10" xml:lang="uk">В цьому контексті я пропоную почати обговорення проекту концепції реформування місцевого самоврядування та територіальної організації влади в Україні, що схвалена Радою регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u152.p11" xml:lang="uk">Має відбутись серйозна, плідна та корисна дискусія з науковою основою та солідною аргументацією щодо сучасних засад державної регіональної політики. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Для виступу запрошується народний депутат Панкевич, фракція, об'єднання "Свобода". Шість хвилин. Передає слово народний депутат Кайда і Сех.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T13:46:18">13:46:18</time></note>
            <note type="speaker">ПАНЬКЕВИЧ О.І.</note>
            <u who="ПАНЬКЕВИЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p1" xml:lang="uk">Шановне товариство! Всеукраїнське об'єднання "Свобода" та всі свідомі українці з глибокою тривогою і справедливим обуренням сприймали інформацію про вчорашнє ухвалення Сенатом Республіки Польща заяви з приводу 70-тої річниці волинських подій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p2" xml:lang="uk">Всеукраїнське об'єднання "Свобода" розуміє важливість стратегічної співпраці України та Республіки Польща.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p3" xml:lang="uk">В останні роки було багато зроблено для того, щоб налагодити добросусідські стосунки між українським і польським народами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p4" xml:lang="uk">Зокрема, у місцевих радах, де значне представництво має Всеукраїнське об'єднання "Свобода" проводиться робота щодо покращення транскордонної співпраці розвитку економічних та культурних зв'язків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p5" xml:lang="uk">Львівська міська рада одноголосно прийняла рішення про передачу Польського дому в довгострокове користування для забезпечення національного та культурного розвитку польської меншини. У Львові було відкрито пам'ятник інтелігенції, яка була знищена німецькими нацистами у 1941 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p6" xml:lang="uk">Народні депутати від Всеукраїнського об'єднання "Свобода" беруть активну участь у співпраці між партнерами, між парламентами обох держав. Проте вчорашнє рішення польського Сейму не сприяє нашим добросусідським стосункам. Тепер фактично перекреслюються спроби примирення у складних питаннях історичного минулого обох народів, де українці ніколи не виступали агресорами чи окупантами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p7" xml:lang="uk">Не може бути партнерства у міжнаціональних відносинах, якщо заперечується право іншого народу мати власну національну гідність, власну незалежність та право на боротьбу з окупантами. На жаль, більшість представників Сенату ухвалюючи таку заяву, фактично осквернили пам'ять загиблих і поляків, і українців, маючи на меті здобуття сумнівного політичного капіталу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p8" xml:lang="uk">У заяві зазначено, що поляки прагнуть примирення і дружби з українцями, однак текст заяви містить явні ознаки ксенофобії і шовінізму стосовно українців. Для польських політиків., дії польських політиків формують негативний імідж України в світі, завдають шкоди європейським прагненням українців. Рішення Сенату, в якому польсько-український конфлікт окреслено як етнічні чистки з ознаками геноциду, не відповідає історичній правді, адже геноцид передбачає односторонні жертви та агресію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p9" xml:lang="uk">Тобто польські політики говорять лише про польські жертви і не хочуть помічати тисяч вбитих українців. Вони відзначають антипольські акції УПА, але замовчують знищення українців вояками Армії Крайової. У постанові використано нічим не обґрунтовану цифру 100 тисяч польських жертв, що також є політичною спекуляцією на пам'яті людей, які загинули в конфлікті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p10" xml:lang="uk">Застосування терміну "геноцид" до цих подій є неприйнятним, тому що не відповідає юридичному визначенню, прийнятому Організацією Об'єднаних Націй в 1948 році. У світовій історії немає жодного випадку геноциду, зорганізованого не державою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p11" xml:lang="uk">Якщо застосувати підходи польських політиків до знищення українських сіл: Сагринь, Павлокома, Верховини та десятків, якщо не сотень інших, то також можемо кваліфікувати як етнічні чистки з ознаками геноциду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p12" xml:lang="uk">Нагадаю, що автор терміну "геноцид" це є всесвітньо відомий юрист Рафаель Лемкін, прикладом геноциду називав знищення саме польським військом українського села Завадка Морохівська. Застосування терміну "геноцид" є не прийнятним і з політичного погляду. Адже заперечує дотеперішні приязні відносини між Україною та Польщею є маніпулюванням пам'яті про минуле породжує нові конфлікти сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p13" xml:lang="uk">Вважаємо штучне загострення дискусії довкола питань польсько-українського конфлікту, які вже отримали політичну оцінку керівників України та Польщі в 2003 році таким, що грає на руку Росії, де відбувається небезпечна реабілітація сталінізму. Розмови про геноцид на Волині, між іншим, мають за мету завадити поширенню правди про Голодомор як геноцид, що завтра життя мільйонів українців. 80-у річницю з цих подій ми відзначаємо у цьому році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p14" xml:lang="uk">Ми закликаємо українське суспільство дати оцінку антиукраїнським діям, що сьогодні відбуваються за межами нашої держави, а також діям П'ятої колони, якою є сьогодні панівний режим в Україні, якому байдужі національні інтереси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p15" xml:lang="uk">Також закликаємо належно вшанувати пам'ять українців, які загинули від різних окупаційних режимів, у тому числі і польського. Зокрема, тих українців, які гинули внаслідок дій підрозділів Армії Крайової, батальйонів Хлопських закликаємо гідно відзначити річницю трагічних подій, пов'язаних з депортацією українців з їхніх етнічних земель, яка почалась у 1944 році. Наступний рік відзначаємо 70-у річницю з цих подій. Знищення українських сіл на Холмщині,., Лемківщині впродовж 1944-1945 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u154.p16" xml:lang="uk">Пропонуємо Верховній Раді України ухвалити Закон про статус депортованих українців. Провести парламентські слухання з цієї проблеми ще у 2013 році, восени 20-13 року. Польську сторону закликаємо перейти від взаємних вибачень до конструктивного діалогу та акцентувати увагу на відзначенні дат і подій, коли українці та поляки допомагали одні одним під час захисту своїх спільних інтересів. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u155.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Журавський, фракція Партії регіонів. Підготуватися народному депутату Самойленку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T13:52:28">13:52:28</time></note>
            <note type="speaker">ЖУРАВСЬКИЙ В.С.</note>
            <u who="ЖУРАВСЬКИЙ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u156.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я – мажоритарщик, крім прийняття законопроектів, це мій, так би мовити прямий обов’язок, я повинен дбати і про той округ, який мені довірив дбати про його інтереси у вищому законодавчому органі держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u156.p2" xml:lang="uk">27 липня 2011 року внаслідок пожежі, яку спричинила гроза приміщенню школи у мальовничому селі Нові Вороб'ї Малинського району Житомирської області, завдано значної шкоди. Розпорядженням голови Малинської районної держадміністрації (від 30 серпня 2011 року) роботу навчального закладу було призупинено. Відповідно до Розпорядження Кабінету Міністрів України (від 21 березня 2012 року) (номер 177) на відновлення навчального закладу виділено 3 мільйони 268 тисяч гривень. за інформацією Малинської районної державної адміністрації до кінця 2012 року були виконані роботи на цю всю суму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u156.p3" xml:lang="uk">Однак, проплачено лише півтора мільйони. На сьогодні здійснено робіт іще на 2 мільйони гривень. Крім того, попередні розрахунки свідчать, що для закінчення будівельних робіт необхідно додатково залучити кошти в сумі 600 тисяч гривень. Я щойно відвідав це село, там живуть прекрасні люди. Вони уклінно просили їм допомогти. У зв’язку з невизначеністю щодо оплати підприємству "Елітбуд-1" з 22 квітня цього року призупинено виконання будівельних робіт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u156.p4" xml:lang="uk">Ситуація, що склалася викликає певну соціальну напругу серед громади, адже припинення робіт не дасть змогу розпочати навчально-виховний процес з 1 вересня 2013 року. Що в свою чергу унеможливить оптимізацію шкільної мережі, зокрема планувалося закрити малокомплектну школу в селі Будо-Вороб'ї, а їх учнів і педагогічний колектив перевести в Нововоробську школу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u156.p5" xml:lang="uk">Керуючись статтею 16 Закону України "Про статус народного депутата України", прошу Прем'єр-міністра, шановного Миколу Яновича, вжити відповідних заходів реагування з метою невідкладного вирішення питання фінансування даного об'єкту і своєчасного відновлення роботи саме школи у селі Нові Вороб'ї. А про результати поінформувати мене у визначений законодавством термін. Вірю, що допоможете. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u157.p2" xml:lang="uk">Для виступу запрошується народний депутат Самойленко, фракція Компартії України. Підготуватися народному депутату Кілінкарову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u157.p3" xml:lang="uk">Самойленко замість Кудрі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T13:55:26">13:55:26</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛЕНКО В.П.</note>
            <u who="САМОЙЛЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Шановні виборці, на рівні держави сьогодні склалася загрозлива ситуація із постачання води сільському населенню. Тут такими послугами користується лише четверта частина жителів, а каналізацією лише 9 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u158.p2" xml:lang="uk">Це архіважливе питання є болючим і для жителів Житомирської області, особливо для Брусилівського району, який був створений за рішенням Верховної Ради в 1990 році, в зв'язку з переселенням постраждалих від аварії на ЧАЕС. Для цих людей було побудовано майже 3 тисячі будинків, 10 шкіл, 8 дитячих садків, лікарні, клуби, інші адміністративні та соціальні об'єкти. Все це було забезпечене централізованим водопостачанням, водогін сягнув майже 200 кілометрів. Сьогодні він, як і в цілому по Україні, в незадовільному стані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u158.p3" xml:lang="uk">Всю відповідальність за чітку роботу цих водомереж на той час взяли на себе "Укрсількомунгосп", а на рівні області облсількомунгоспи. За роки так званої незалежності все це розвалили, розікрали, село кинули на самовиживання. Водопостачання переклали на плечі сільських рад. Ті в свою чергу почали створювати сільські комунальні підприємства, щоб хоча б якось зарадити справі. Надіялись, що в цих починаннях допоможуть районні і обласна ради, але цього не трапилося. Тож виходить сільська рада дотаційно, а на рівні району, області кошти на утримання та розвиток не плануються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u158.p4" xml:lang="uk">Натомість, тут як тут обласне житлово-комунальне управління з вимогами ліцензування, отримання дозволу на соціальне водокористування. А все це – великі кошти, особливо від штрафних санкцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u158.p5" xml:lang="uk">Де їх брати? Це нікого не цікавить. Не цікавить і тяганина з відвідування служб Північгеологія, екологія, Водгосп з метою отримання відповідних підписних документів. А якщо сюди ще добавити податки, пеню за несвоєчасну оплату за електроенергію, самовільні відключення від енергоносіїв, то послуги для людей в оплаті стають непосильними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u158.p6" xml:lang="uk">І захисту тут нема в кого шукати, всі кивають один на одного. Розводять руками управління сільського господарство і відповідне міністерство. Тим часом комунальні господарства на селі припиняють свою роботу. Ще ледве животіє в цьому районі лише "Морозівський", який б'є на сполох, просить у держави хоча б 60-70 тисяч гривень на відновлення зношеного водогону. Але ці прохання є марними. Адже за останні два роки держава не виділила жодної копійки на підтримку сільських водо-мереж. Вважаю, такі дії є антинародними, внаслідок яких переселенці-чорнобильці найближчим часом залишаться без води.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u158.p7" xml:lang="uk">Міністерство сільського господарства, разом з Кабінетом Міністрів, а цей виступ прошу вважати як запит, цю проблему потрібно вирішити безпідставно. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Дякую. Присядьте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u159.p2" xml:lang="uk">Народний депутат Кілінкаров фракція Компартії України, підготуватися Михальчишину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T13:58:25">13:58:25</time></note>
            <note type="speaker">КІЛІНКАРОВ С.П.</note>
            <u who="КІЛІНКАРОВ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u160.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Игорь Юрьевич, уважаемые народные депутаты! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Проблемы снабжения твердым бытовым топливом льготных категорий граждан, согласно статье 43 и 48 Горного закона Украины, остаются наиболее острыми социальными проблемами шахтерских регионов Украины за последние 20 лет. Не решение этих вопросов комплексно на государственном уровне ведет к росту социально-политической напряженности в регионах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u160.p2" xml:lang="ru">Так для действующих государственных шахт, снабжающих своих углеполучателей, согласно статьи 43 Горного закона Украины и серьезной проблемой остается качество привозимого угля. Документом, регламентирующим качество бытового топлива, является единый национальный стандарт Украины. Так мало того, что нормативы прописаны в данном документе, соблюдаются не каждым ГП, что вызывает серьезные нарекания, так еще и имеет место абсолютно необъяснимые, с точки зрения нормального человека, вещи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u160.p3" xml:lang="ru">Так ГП "Донбасс-Антрацит", чтобы не ломать голову над повышением качества твердого бытового топлива, пошли по пути узаконивания его снижения. Разработали собственные ТУ, согласовали данные ТУ с Департаментом угольной промышленности и почему-то с Луганской областной санэпидстанцией. Утвердили эти условия местного разлива первый замминистра энергетики угольной промышленности господин Попович. Срок действия документа: с 19.12.2012 по 19.07.2017 года. Этим документом было узаконено снижение качества отпускаемого угля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u160.p4" xml:lang="ru">ОО "Донбассуголь-Альянс", осуществляющий обеспечения структур угле получателей ГП "Донбасс-Антрацит" твердым бытовым топливом, единственный, кому данная ситуация играет на руку. Доход от госзаказа на бытовой уголь стабильный, деньги в повышении качества угля вкладывать не надо. Сложившаяся ситуация в значительной мере ущемляет права углеполучателей, и поэтому я прошу данное мое выступление считать депутатским запросом в адрес Генеральной прокуратуры Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u160.p5" xml:lang="ru">Наиболее же острая проблема снабжения твердым бытовым топливом стоит перед углеполучателями, чьи шахты переводят в разряд ликвидированных шахт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u160.p6" xml:lang="ru">Я хочу закончить свое выступление на вопиющих фактах на фоне профицита угля, когда сотни тысяч тонн скопились на угольных складах шахт обогатительных фабрик, вопросы возврата задолженности за прошлые годы так и не решаются. Списанный как перегоревший уголь, 200 тысяч тонн угля вполне могли бы перекрыть задолженности за прошлые годы перед шахтерами, ветеранам в той же Луганской области – 120 тысяч тонн. В той же Донецкой области – 180 тысяч тонн.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u160.p7" xml:lang="ru">Исходя из вышеизложенного можно сделать вывод, что четкой государственной программы обеспечения твердым бытовым.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u161.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Міхальчишин, фракція "Свобода", передає слово народному депутату Осуховському. Підготуватися народному депутату Чернякову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T14:01:51">14:01:51</time></note>
            <note type="speaker">ОСУХОВСЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="ОСУХОВСЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u162.p1" xml:lang="uk">Пане Голово та панове депутати! Брати і сестри українці! Сьогодні всі добре знають, що в Україні керує кримінально-олігархічний клан теперішньої влади. Партія регіонів вже три роки при владі, і де покращення життя вже сьогодні? Вони розпочали з політичних репресій, кримінальних переслідувань українських патріотів, український журналістів та простих українців. Вони розпочали з ганебних реформ. Пенсійна реформа довела кожного українського пенсіонера до зубожіння. Податковий кодекс повністю знищив малий і середній бізнес в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u162.p2" xml:lang="uk">Зокрема, як приклад, хочу привести в Рівненській області "Смигаторф", де рейдерським захопленням, тими смотрящими захоплено підприємство державне, прибуткове, де ще місяць назад було 3 мільйона гривень на рахунку підприємства, зараз – нуль. Підприємство доводиться до банкрутства, і смотрящіє зараз звільняють працівників і застрашують працівників. Те саме з Леварним рівненським заводом, те саме з радіозаводом рівненським, шиноремонтним острозьким заводом. Вони повністю порізали все на металобрухт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u162.p3" xml:lang="uk">Так само зараз медична реформа, яка закривається в Рівненській області, три туберкульозні лікарні, закривається маса сільських лікарень. Зокрема, в селі Бурове Зарічнянського району, яка обслуговує 5 тисяч лікарня людей. І люди виходять на протест, ніякого поступку немає. Людям до найближчої лікарні – більше 50 кілометрів. Партія регіонів разом зі своїми сателітами-комуністами зараз хоче поставити кожного українця на коліна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u162.p4" xml:lang="uk">Але справжні українці ніколи і ні перед ким не стояли на колінах і завжди перемагали! І ми будемо мати свого українського Президента, свою українську владу! Обов’язково проведемо люстрацію! А всі ті негідники будуть відповідати перед українським законом та перед українським народом! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Для виступу запрошується народний депутат Черняков, фракція "Свобода" – останній виступаючий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u163.p2" xml:lang="uk">Народний депутат Кайда.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-06-21T14:04:34">14:04:34</time></note>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u who="КАЙДА О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні депутати, шановні наші виборці, на превеликий жаль, але приходиться спостерігати пусту залу сесійну, коли є присутніми, так: один депутат, два депутати від Партії регіонів і вся фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода". Більше я думаю, що, напевно, нікого не цікавить тих питань, ті питання, які зараз є надзвичайно актуальними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u164.p2" xml:lang="uk">І я почну, напевно, з основного або з одного з основних питань, які мало би розглядатися на сесії Верховної Ради. Це мало би бути програма дій уряду, адже згідно Закону України про Регламент, в якому чітко зазначено, що протягом місяця уряд після його затвердження, подає на затвердження і на розгляд Верховної Ради України свою програму дій. Адже країна повинна знати не тільки депутати, а й вся країна повинна знати, куди ми йдемо, яким курсом ми рухаємося і які наступні кроки очікувати пересічним громадянам, підприємцям та й загалом всій українській нації, натомість цієї програми немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u164.p3" xml:lang="uk">Я звернувся до Генеральної прокуратури з депутатським зверненням: розібратися в порушеннях чинного законодавства. І, на превеликий жаль, Генеральна прокуратура відписала моє звернення до уряду. Тобто у нас виникає таке зачакловане коло, коли я скаржуся на уряд і Генеральна прокуратура пересилає уряду ж для розгляду депутатське звернення про порушення урядом чинного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u164.p4" xml:lang="uk">Я думаю, в такому випадку не тільки уряд за порушення чинного законодавства повинен піти в відставку, але й Генеральний прокурор, напевно, в тому числі, і ця тенденція отаких відписок на звернення народних депутатів, на депутатські запити ці відписки, вона стає вже традиційним. І непоодинокі випадки, коли в якихось державних установах, отримуючи депутатський запит чи звернення за підписом депутатів від опозиційних партій, просто ці звернення ідуть в смітник. Не дають відповіді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u164.p5" xml:lang="uk">Конкретний приклад. Тернопільська область. Ще в січні-місяці мною скеровано депутатське звернення до голови Тернопільської райдержадміністрації і він же ж голова тернопільської організації районної Партії регіонів як і голова обласної адміністрації, голова обласної Партії регіонів, до сих пір відповіді немає на ті питання, які я ставив, щоб унеможливити земельний дерибан не тільки в Тернопільській області, а й загалом напевно по Україні. На превеликий жаль, немає відповіді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u164.p6" xml:lang="uk">Такі самі аналогічні питання виникають по багатьох депутатських запитах і зверненнях. І я думаю, що нам необхідно приділити один день, щоби розглядати, власне, ті питання і запити, на які народні депутати отримали відписки, не отримавши конкретних дій. І за участю Генерального прокурора в цій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КАЛЄТНІК І.Г." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u165.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, ми завершили з вами виступи в "Різному". Нагадую, що наступного тижня народні депутати працюють з виборцями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-06-21-m0.u165.p2" xml:lang="uk">Чергове пленарне засідання відбудеться у вівторок 2 липня о 10-й годині. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
