<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/4990.html</idno>
               <date when="2013-05-23">2013-05-23</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2013-05-23">2013-05-23</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 23 травня 2013</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ ШОСТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">23 травня 2013 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені, гості Верховної Ради України. Я прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T10:01:30">10:01:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Зареєструвалося 382 народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Сьогодні день народження народних депутатів України Гладія Василя Івановича і Ковальчука Віталія Анатолійовича. Давайте поздоровимо їх з днем народження і побажаємо успіхів.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p5" xml:lang="uk">Відповідно до статті 60 прим. Регламенту Верховної Ради України повідомляю про створення у Верховній Раді України сьомого скликання міжфракційного депутатського об'єднання "Полтавщина". Головою об'єднання обрано народного депутата України Головка Валерія Анатолійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Шановні депутати, інформую вас про результати роботи Верховної Ради України на пленарному засіданні 22 травня. Розглянуто 5 питань порядку денного. Один законопроект прийнято за основу. Один проект направлено до комітету для підготовки на повторне перше читання. І два законопроекти було народними депутатами відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p7" xml:lang="uk">Шановні депутати, перелік питань, що пропонується для обговорення і прийняття рішень сьогодні, у вас є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p8" xml:lang="uk">Я прошу уваги, шановні депутати. Дуже велика сьогодні програма. Дуже багато питань, які чекають і наші виборці, і уряд. І ми повинні сьогодні розглянути всі питання порядку денного, які ми включили на четвер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p9" xml:lang="uk">Тому я хотів би поставити на голосування, щоб ми сьогодні попрацювали і виконали всю програму затвердженого порядку денного сьогоднішньої сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p10" xml:lang="uk">Тому я прошу депутатів підготуватися до голосування. Я ставлю на голосування Верховної Ради України, щоб сьогодні ми повністю виконали програму порядку денного, яку ми затвердили на сьогоднішній день, на четвер. Прошу народних депутатів проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T10:05:06">10:05:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p11" xml:lang="uk">За-190</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p12" xml:lang="uk">Проти-8, утримались-56, не голосували-151. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p13" xml:lang="uk">По фракціях. Партія регіонів – 153, "Батьківщина" – не хочу працювати, 1, "УДАР Віталія Кличка" – 0, "Свобода" – 0, Компартія України – 31, позафракційні – 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p14" xml:lang="uk">Що тут обговорювати? Давайте не втрачати тоді час і працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u1.p15" xml:lang="uk">Я прошу, по хвилині по цьому питанню від фракцій обговорити. Прошу, фракція "УДАР", народний депутат Каплін. Прошу, по даному питанню, що ми голосували.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:06:01">10:06:01</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово! Ну, тут потрібно не пересмикувати і дати чітко українцям зрозуміти, чому опозиційні сили голосували проти. По-перше, склалася така практика, що кожен четвер Партія регіонів і комуністи зганяють свої народних депутатів, один раз на тиждень, для того, щоб проголосувати лобістські закони, які не мають нічого спільного з покращенням, а мають лише головне завдання зробити покращення для олігархів і тих, хто утримує Партію регіонів і комуністів. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u2.p2" xml:lang="uk">Друге. Ми завжди за те. щоб плідно, стільки. стільки треба, працювати, якщо треба, готові і вночі працювати, але розглядаючи ті закони, які дійсно очікують українці. Це скасування пенсійної</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u2.p3" xml:lang="uk">Реформи, це зменшення податків, це боротьба з контрабандою, яку очолює сьогодні більшість в Україні, це боротьба з корупцією, яку очолює сьогодні більшість в Україні. тому давайте дивитись на питання чесно! Ми голосуємо проти лобізму і нівечення доль українців.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, Погоджувальна рада затвердила порядок денний. Всі керівники фракцій, керівники комітетів надали свої пропозиції, багато питань, а ви не хочете їх приймати. Тому я ще раз прошу, давайте обговоримо і давайте розглянемо всі питання, які ж ви всі внесли, не я їх видумав і не виборці, а народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u3.p2" xml:lang="uk">Дійдемо до репліки, ми ж домовилися по хвилині від фракції і надамо вам. Я надам слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u3.p3" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода". Я все зроблю. Народний депутат Тягнибок, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:08:07">10:08:07</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Доброго ранку! Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Шановний пане Голово! Але ж саме ваша позиція викликає такі певні сумніви надмірних соціалістичних зобов’язань, які час від часу на себе беруть представники більшості. А чого це вчора не було такого бажання працювати до ранку і вирішувати всі закони? Та тому що вчора виставлялися на голосування в основному законопроекти, авторами яких були представники опозиції. Тому наша позиція є однозначною: ми готові працювати, готові працювати круглодобово, але коли це все чесно, це все порядно і без будь-якого лобізму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u4.p2" xml:lang="uk">І наступне. Ми вас дуже просимо, виходячи з Регламенту і наших домовленостей, озвучити зараз список відсутніх народних депутатів. І сьогодні, оскільки Партія регіонів зробила таку масову мобілізацію, просимо і журналістів, і помічників там з другого поверху надактивно слідкувати за персональним голосуванням. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Олег Ярославович, ви вчора і позавчора не просили попрацювати до ранку. Ви вносьте пропозицію, а я буду ставити на голосування. Ви вносьте пропозицію, шановні друзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u5.p2" xml:lang="uk">Так, прошу об'єднання "Батьківщина", Арсеній Петрович Яценюк. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:09:38">10:09:38</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Пане Голово! Змушений звернутися до вас з тим, що від вас зараз залежить, як буде працювати Верховна Рада України. Хочу нагадати, що два перших питання порядку денного, які повинні були сьогодні на засіданні парламенту – це питання про створення Слідчої комісії щодо побиття журналістів та діяльності Міністерства внутрішніх справ України, яка, фактично, стала покривати бандитів, а не захищати народ України від бандитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u6.p2" xml:lang="uk">Друге питання – це наша постанова про запрошення Генерального прокурора України до Верховної Ради України з наданням інформації щодо того, яким чином розслідується кримінальна справа про побиття журналістів і яким чином Міністерство внутрішніх справ як основний правоохоронний орган країни повинен захищати український народ, і чому бездіяльність персонально міністра та керівного складу Міністерства внутрішніх справ призвела до побиття українських журналістів та українських громадян?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u7.p1" xml:lang="ru">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:10:49">10:10:49</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Окремо, пане Голово, хотів би зазначити, що українські журналісти опублікували фотографії, фотографії перебування міністра внутрішніх справ Захарченка на даху одного з готелів, де він спостерігає за побиттям журналістів і де він спостерігає за тими безпорядками, які здійснювалися 18 травня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u8.p2" xml:lang="uk">Я звертаюсь до вас, поставити два питання: ТСК стоїть, друге – постанова про виклик Генерального прокурора України до Верховної Ради , як і ми домовлялися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Прошу, Партія регіонів. Хто від Партії регіонів? Немає. Прошу від фракції комуністів, Петро Миколайович Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:11:37">10:11:37</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u10.p2" xml:lang="uk">По-перше, я ще раз хочу підтвердити, що всі пропозиції, які вносилися на розгляд Верховної Ради щодо розгляду всіх проектів, є включені. які включені до порядку денного, фракція постійно голосувала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u10.p3" xml:lang="ru">По-друге, я хочу "ударенному" народному депутату все-таки сказать, что вы сами не присутствуете все-таки на заседаниях, потому что фракция Компартии все время в полном составе присутствует на заседании.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u10.p4" xml:lang="ru">Третье. Я хочу еще раз проинформировать наших избирателей, что, в том числе и прежде всего и в связи с тем, что "ударовцы" провалили отмену пенсионной реформы, так это и произошло. Не голосовали за отмену пенсионной реформы преднамеренно. И это был сговор между олигархами. Поэтому я еще раз обращаю внимание на то, что фракция Компартии настроена на организаци. на организованную и конструктивную работу. И с этой целью мы внесли свой пакет антикризисных законов, которые предлагаем рассмотреть в первоочередном порядке. Ну, и последнее, тем, кто говорит о мероприятиях 18 мая, на мирную демонстрацию приходили с ломами и ножами.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Прошу, завершити дайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:12:50">10:12:50</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u12.p1" xml:lang="ru">На, так называемую, мирную демонстрацию 18 мая, это было видно по всем съемкам, как и наши товарищи, которые были свидетелями этого всего, приходили с ломами и ножами. Вот это называется мирная демонстрация. Поэтому здесь надо сегодня говорить об ответственности, что сделали с Украиной за последние 20 лет, превратили, по сути дела, в зону определенную. И я убежден, что те предложения, которые вносит фракция Компартии, они конструктивны и конкретны, потому что они, прежде всего, защищают интересы рабочего человека. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Партія регіонів, Колесніченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:13:36">10:13:36</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u14.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, у меня сначала справка. Здесь у нас ценители русского. украинского языка только что сказали какую-то бредовую фразу под названием того, что их фракция готова работать "круглодобово". Хотелось бы, чтобы эти ревнители украинского языка хотя бы научились говорить на украинском языке, это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u14.p2" xml:lang="ru">И второе, конечно, желательно бы услышать точку зрения Генерального прокурора по факту бандитских действий представителей партии "Свобода", которые выламывают двери в Киевском совете и уже не первый раз. По поводу этих бандитов от партии "Свобода", которые захватывали киевский телеграф, по поводу бандитских действий представителей партии "Свобода", которые терроризируют население, в этой части, конечно, доклад необходим. А в части расследования уголовного дела, которое ведется третий день, какой может быть отчет, это попытка сорвать квалифицированное рассмотрение этого уголовного дела и его заболтать. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Заспокоїлись. Я прошу народних депутатів іще подумати, я пізніше поставлю це питання на голосування. Як надумаєте працювати, то я обов'язково поставлю. А зараз давайте йдемо по порядку денному нашої сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u15.p2" xml:lang="uk">Народні України, які перебувають у відрядженнях, постанови. Народний депутат Ар'єв є? Розпорядження: він повинен бути у Великобританії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u15.p3" xml:lang="uk">Згідно розпорядження Соболєв і Льовочкіна повинні бути теж у відрядженні. Немає? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u15.p4" xml:lang="uk">Розпорядження: народний депутат Геращенко. Є. Бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u15.p5" xml:lang="uk">У відпустках народні депутати не перебувають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u15.p6" xml:lang="uk">На лікарняному: народний депутат Бабич Вікторія Володимирівна є? Є. Народний депутат Мисик – на лікарняному у мене дані. І народний депутат Скубашевський є. Бачу, є. Інших даних у мене немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u15.p7" xml:lang="uk">Народний депутат Стойко, яке у вас питання?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:16:34">10:16:34</time></note>
            <note type="speaker">СТОЙКО І.М.</note>
            <u who="СТОЙКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу, карточка Льовочкіної зареєстрована. В залі, в залі зареєстрована, і навпроти неї стоїть, що вона не голосувала зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Є карточка Льовочкіної? Немає. Немає.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p2" xml:lang="uk">Переходимо до першого питання. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Ми домовилися, що карточка Льовочкіної не голосує. Що ще треба? Нема карточки.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p3" xml:lang="uk">Де місце Льовочкіної? Карточка є там чи нема? Ну пройдіть, гляньте! Ну що ви кричите? Пройдіть, гляньте.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p4" xml:lang="uk">Де карточка Льовочкіної? Дайте сюди карточку цю. Я прошу карточку сюди Мисика і Льовочкіної. Передайте в президію. Вони не будуть учитиваться в голосуванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p5" xml:lang="uk">Мисик Володимир Юрійович.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p6" xml:lang="uk">Олександр Сергійович, де карточка? Піднімають питання. Реєструвалася, а її нема. Льовочкіної. Де карточка? Нема? Вона реєструвалася?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p7" xml:lang="uk">Хватить тягнуть руки! Давайте працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p8" xml:lang="uk">Переходимо до першого питання. Про усунення неузгодженостей в тексті прийнятого Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення рівності прав одиноких матерів та одиноких батьків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p9" xml:lang="uk">Шановні депутати! 15 травня Верховною Радою України було прийнято, я прошу послухати, Закон України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення рівності прав одиноких матерів та одиноких батьків. Це номер реєстраційний 1179.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p10" xml:lang="uk">Під час підготовки Комітетом з питань соціальної політики та праці тексту прийнятого закону для підпису Головою Верховної Ради України в тексті виявлено неточність. А саме: в підпункті 3 пункту 1 закону вносяться зміни до Закону України про зайнятість населення, що втратив чинність з 1 січня 2013 року. Це обумовлює необхідність уточнення тексту прийнятого закону в порядку, встановленому статтею 131 Регламенту Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p11" xml:lang="uk">З метою усунення зазначеної неточності пропонується виключити підпункт 3 пункту 1 щодо внесення змін до Закону України про зайнятість населення, якого немає сьогодні із тексту закону України, який ми з вами прийняли. Тому я ставлю, я ставлю на голосування. З мотивів немає! Немає! Немає!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p12" xml:lang="uk">Ставлю на голосування зазначену пропозицію. Прошу народних депутатів проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T10:22:05">10:22:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p13" xml:lang="uk">За-345</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p14" xml:lang="uk">Проти-0, утримались-0, не голосували-63. Рішення прийнято. Пропозиція щодо усунення неузгодженостей прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p15" xml:lang="uk">Йдемо, друге питання. Про усунення неузгодженостей у тексті прийнятого Закону України про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2013 рік" (щодо збільшення видатків на лікування громадян України за кордоном) (реєстраційний номер 2414).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p16" xml:lang="uk">У зв'язку з виявленими неузгодженостями та неточностями в цьому законі вноситься пропозиція щодо усунення виявлених неузгодженостей та уточнення тексту прийнятого закону. Зазначені пропозиції вам роздані. Я можу ставити документ на голосування для прийняття пропозиції?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p17" xml:lang="uk">Ставлю на голосування пропозиції, які внесені про усунення неузгодженостей та неточностей у прийнятому Верховною Радою України 21 травня 2013 року Законі України про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2013 рік". Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T10:24:03">10:24:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p18" xml:lang="uk">За-359</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p19" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималося – 1, не голосувало – 48. Рішення прийнято. Пропозиції щодо усунення неузгодженостей прийняті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u17.p20" xml:lang="uk">Розглядається проект Постанови (№ 2090) про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування фактів нападу на представників засобів масової інформації 18 травня 2013 року у місті Києві за адресою вулиця Володимирська, 15 та розслідування інших фактів тиску на засоби масової інформації, перешкоджання законній професійній діяльності журналістів. Матеріали є від комітету? Є. то як будемо розглядати? Прошу, Єфремов Олександр Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:25:25">10:25:25</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u18.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Владимир Васильевич, уважаемые коллеги, я попросил бы, прежде чем рассматривать данный законопроект, постановление, обратить внимание на то, что он подготовлен в нарушение Регламента Верховной Рады как основного нашего закона.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u18.p2" xml:lang="ru">Мы говорили, что мы можем пойти на то, чтобы сделать эту комиссию 50 на 50. И мы готовы сегодня подтвердить данное предложение. Но мы просили бы тогда в перечень вопросов, которые будет рассматривать данная комиссия, внести вопросы, которые касаются событий, которые вчера произошли в Киевском городском совете, а также событий, которые произошли с бандитскими действиями представителей "Свободы" во время празднования 9 мая в Тернопольской области. Если наши коллеги согласны включить это в повестку дня, значит, мы поддержим принятие этого решения. Если они не согласны включить в повестку дня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u19.p1" xml:lang="ru">Прошу завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:26:35">10:26:35</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u20.p1" xml:lang="ru">Дайте закончить. И даже если они проголосуют за данный проект решения, он будет нелегитимный, потому что мы напишем свой протест по поводу нарушения закона, и вы не будете иметь права подписать данное постановление. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, шановні депутати, є пропозиція розглянути це питання, дати можливість висловити свої думки усім фракціям і прийняти рішення. Тому вноситься пропозиція розглянути по скороченій процедурі. Ні? Ну, давайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u21.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування пропозицію розглянути проект Постанови про утворення тимчасової слідчої комісії по скорченій процедурі. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T10:28:00">10:28:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u21.p3" xml:lang="uk">За-70</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u21.p4" xml:lang="uk">Я надаю слово доповідачу народному депутату України Арсенію Петровичу Яценюку. Я прошу. Треба голосувати. Сідайте. Прошу. Доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:28:29">10:28:29</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p1" xml:lang="uk">Пане головуючий, шановні члени Верховної Ради України, зараз на порядку денному стоїть питання про створення слідчої комісії. Слідчої комісії, яка повинна розслідувати ті факти побиття журналістів, ті факти завідомо спланованої провокації працівниками Міністерства внутрішніх справ. І я підкреслюю, не тільки рядовими працівниками, але й керівництвом Міністерства внутрішніх справ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p2" xml:lang="uk">Ті факти, які вказують на те, що секретар Ради національної безпеки і оборони Андрій Петрович Клюєв особисто займався підготовкою даних провокацій, особисто займався так званим антифашистським маршем та має відношення як до побиття журналістів, так і до тих масових заворушень, які відбулися 18 травня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p3" xml:lang="uk">Дозволю собі нагадати, українська опозиція два місяці тому розпочала акцію "Вставай Україно!" Це акція народного протесту проти режиму Віктора Януковича і за те, щоб Україна стала частиною Європейського Союзу, підписала Угоду про асоціацію і щоб українська держава колись дійсно стала членом великої європейської сім'ї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p4" xml:lang="uk">Ми, а саме, три опозиційні фракції: фракція "Батьківщина", фракція "Свобода" та фракція "УДАР" проїхали половину України і ми були зворушені тим, як українці почали боротись за свої права. Те, що було декілька років тому, пройшло. Люди побачили, що треба вставати. Люди відчули, що є сила, яка здатна змінити країну. І люди, які голосували за опозицію і які прагнуть змін, виходили на десятитисячні мітинги. Ми не пригадуємо такого підняття національного духу протягом останніх десяти років. І з цієї високої трибуни ми хотіли би сказати: "Щиро дякую, кожному українцю, який готовий боротися, кожному українцю, який не боїться, кожному журналісту, який знає, що його священний обов’язок писати і говорити правду і який приходить і доносить цю правду до наших українських громадян".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p5" xml:lang="uk">Ми оголосили про те, що акція "Вставай, Україно!" вона не завершується. Те, що відбулось 18 травня в місті Києві, це тільки початок. Це початок того, щоби в Україну прийшла нова чесна і демократична влада. Це початок того, щоб в Україні відбулись або дострокові вибори Президента, або строкові вибори Президента, на яких Віктор Янукович більше не буде Президентом України, а у нас в країні буде нова демократична українська влада.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p6" xml:lang="uk">Ми чітко зазначили і звернулись до громадян України, що у нас є чіткий план дій, що і як робити. ми продовжимо акцію по всім областям України. і я зразу звертаюсь до СБУ, МВД, правоохоронної системи, Ради національної безпеки і оборони, знайте, наш наступний пункт призначення з акцією "Вставай, Україно!" – це місто Донецьк. Ми знаємо, що в Донецьку люди також за зміни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p7" xml:lang="uk">Наше завдання – це те, щоб українці відчули, що вони можуть управляти в своїй країні, саме вони, саме вони як люди, які мають за законом і Конституцією, і за Божою волею право на те, щоб визначати, в якій державі жити. І ми як опозиція будемо служити кожному українському громадянину, кожному, хто має таке право, і кожному, хто заслуговує на інше життя. І нас нічого не зупинить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p8" xml:lang="uk">І ще раз хочу звернутись до Януковича і до інших. Всі ваші провокації, всі ваші бійки, всі ваші скупки людей, які ви влаштували на мітингові 18 травня, ні до чого не приведуть. Ви втрачаєте владу, ви втратили довіру народу України і ви втратите владу в Україні в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p9" xml:lang="uk">Наша слідча комісія спрямована на те, щоб з'ясувати, так що реально відбувалося 18 травня? Адже українська опозиція буде й далі продовжувати акцію "Вставай, Україно!" і 24 серпня по всім областям України і 22 листопада – на День Свободи і завершить акція "Вставай, Україна!" в день інавгурації нового українського Президента, що обов’язково відбудеться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p10" xml:lang="uk">Страх влади, персонально Президента і його оточення, перед українським народом неймовірний. Коли ми проголосили проведення акції 18 травня, ті, хто хочуть показати свою необхідність перед Президентом Януковичем і в першу чергу це Андрій Петрович Клюєв. Правильно пане Голово, ви мене вчора підправили він не з 1968, а з 1964 року народження, поки що раніше не судимий. Він особисто займався цими питаннями і ми хочемо з'ясувати його роль і місце в організації цих провокацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p11" xml:lang="uk">Окрім цього, ми знаємо про те, що з усіх областей України за гроші, я підкреслюю, за гроші, коли роздавалися 250 гривень кожному державному службовцю, до міста Києва спецпоїздами і спецавтобусами звозились наші українці, яких як фашисти гнали на примусові роботи Партія регіонів. Так формувався так званий "антифашистський марш".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p12" xml:lang="uk">В рамках цієї комісії ми хочемо з'ясувати, хто давав вказівку обласним адміністраціям, чому в робочий день з робочих місць зняли вчителів і лікарів, які повинні навчати наших дітей і лікувати наших громадян, і хто бореться з фашизмом у країні, де за останні 20 років ніколи не було фашизму? Фашизм, виявляється, з'явився тоді, коли Партія регіонів прийшла до влади і почала далі колоту українську державу, як це відбувалося у 2004 році. Ви знаєте, що по-іншому у вас нічого не вийде втримати владу, і тому ви повторюєте розкольницький сценарій 2004 року, коли ви ділили Україну на сорти, коли ви ділили Україну на різних українців. Але ви програли у 2004-у і ви програєте у 2015-у, і вам нічого не допоможе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p13" xml:lang="uk">Наше завдання: в рамках цієї комісії так само з'ясувати, яка роль і місце персонально міністра внутрішніх справ України Юрія Захарченка, чому міністр внутрішніх справ України. не Віталія. Захарченка! Чому міністр внутрішніх справ України тут, виступаючи з високої трибуни Верховної Ради України, зухвало збрехав: збрехав про фактичні обставини і матеріали справи, знаючи про те, що це не відповідає дійсності і знаючи про те, що він персонально і його люди інструктували "гопників" і мали безпосереднє відношення о тієї провокації, яка відбувалася 18 травня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u22.p14" xml:lang="uk">Сайт "Хвиля" опублікував фотографію міністра внутрішніх справ, який знаходиться на готелі "Інтерконтиненталь"разом з начальник ом Головного управління Міністерства внутрішніх справ у місті Києві паном Буряком, і 18 травня з приміщення цього готелю спостерігали за безпорядками і провокаціями, які відбувалися тоді, 18 травня. Коли почали бити українських журналістів, коли почали робити те, що в кожній країні тягне за собою міністра внутрішніх справ, Голови Служби безпеки, всієї ланки правоохоронної системи по місту Києву – міліція покривала бандюків. Вчорашній факт того, що Прем'єр-міністр України на законну і конституційну вимогу українських журналістів, які звернулися до нього як до людини, яка керує урядом і так само міністром внутрішніх справ, з тим, щоби з'ясуйте, що відбувалося, що робилося, захистіть українську журналістику і народ України, максимум, на що в Азарова вистачило розуму, це виставити журналістів з приміщення Кабінету Міністрів України. Це є ще одним свідченням і фактом того, що ця влада була задіяна у провокаціях і ця влада як таргани, вони бояться світла, а це світло несуть українські журналісти, цю правду несуть ті люди, які покликані нести інформацію до українських громадян і ми будемо захищати кожного журналіста. І завдання слідчої комісії: захистити журналістів, захистити народ України, з'ясувати, хто був причетний до провокацій, а нова українська демократична влада порушить кримінальні справи і доведе ці справи і доведе ці справи до ув'язнення тих, хто б'є українській народ! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, є питання до доповідача? Немає? Є, прошу записатися. Прошу народний депутат Панькевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:38:57">10:38:57</time></note>
            <note type="speaker">ПАНЬКЕВИЧ О.І.</note>
            <u who="ПАНЬКЕВИЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Прошу дати слово Андрію Іллєнку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Андрій Іллєнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:39:03">10:39:03</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Андрій Іллєнко, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода", місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Шановний Арсеній Петрович, чи вважаєте ви, що та ситуація, яка була кілька днів назад в парламенті, коли міністр внутрішніх справ не сказав жодного слова правди, виступаючи з трибуни, коли він зухвало посміхався, коли лунала справедлива абсолютно критика повної бездіяльності, власне, підзвітному його відомства, коли є остаточні і чіткі докази, що цих гопників покривала міліція. І коли сьогодні вже стало відомо, що цього гопника Вадика Румина вже вчора відпустили під заставу, чи не вважаєте ви, що це все, дійсно, є одним процесом і наслідком цього має бути жорсткий розбір польотів в тимчасовій слідчій комісії і дійсно покарання винних?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Пане Андрію, я щиро дякую вам за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u27.p2" xml:lang="uk">От я думаю, що би відбувалося в будь-якій європейській країні, про яку. і про європейську інтеграцію до яких кожен день можна почути на українських телеканалах від уряду України? От як би поступив президент чи будь-яка інша вища посадова особа країн-членів Європейського Союзу? В першу чергу, був би відсторонений від виконання обов'язків міністр внутрішніх справ – це перший указ, який повинен був прийняти Президент. Друге: Президент зобов'язаний був негайно викликати з відпустки Генерального прокурора України і розпочати кримінальне провадження по фактах побиття громадян України і журналістів. І третє: Президент як глава держави повинен був звернутися до народу України і до журналістів і сказати: "Ми наведемо лад, ми покараємо винних, і жоден гопник не буде в цій країні прикриватися міліціонерами". І гопники, і міліціонери в тюрмі повинні сидіти!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Я прошу, фракція "УДАР Віталія Кличка", народний депутат Ванзуряк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:41:16">10:41:16</time></note>
            <note type="speaker">ВАНЗУРЯК Р.С.</note>
            <u who="ВАНЗУРЯК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Прошу передати Розенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u30.p1" xml:lang="ru">Прошу, Розенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:41:21">10:41:21</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Шановний Арсеній Петрович! Павло Розенко, фракція "УДАР". Ми, звичайно, підтримуємо цю постанову, але вже бачимо, як представники Партії регіонів під будь-якими приводами намагаються завалити розгляд цього питання. І це ж не дивно, бо і, справді, єдине слово правди, яке сказав міністр внутрішніх справ, стоячи тут, на трибуні, про те, що він особисто керував процесом БТРу, який заїхав в натовп пікетувальників і протестувальників. І справді, це виглядало дуже дивно, тому що найближче управління Міністерства внутрішніх справ було не в Шевченківському районі, а на Печерську. І я хочу вас спитати таке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u31.p2" xml:lang="uk">Вчора був інший ганебний факт, коли за фактом протесту Прем’єр-міністр України позбавив акредитації журналістів засобів масової інформації. Чи стане це предметом розгляду питання цієї слідчої комісії?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Дякую щиро, пане Розенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u32.p2" xml:lang="uk">Знаєте, зараз у Партії регіонів пошесть якась почалась. Страх і пошесть. Бояться журналістів, бояться людей, бояться втратити владу. Тримаються зубами за те, щоби за будь-яких обставин не просто виграти 2015 рік, але навічно залишитися у владі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u32.p3" xml:lang="uk">Є час розкидати каміння, прийде час складати це каміння. І ми вже сьогодні кажемо, що так до людей відноситися не можна, шановна Партія регіонів, а точніше, не шановна. Ви знущаєтесь над мільйонами українців, як ті, що за вас голосували, так і ті, що за вас не голосували. Вас, до речі, в Донецьку більше не люблять, ніж на Західній Україні. На Західній Україні від вас нічого і не чекали.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u32.p4" xml:lang="uk">Азаров, який вчора – Прем’єр-міністр країни, люди, великої європейської країни, 45 мільйонів населення, 45-мілйьоний український народ – виставляє журналістів. Він отримає, звичайно, зворотню реакцію. Але ця зворотня реакція повинна бути також від Президента і Генерального прокурора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u32.p5" xml:lang="uk">Нагадаю, що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u33.p1" xml:lang="ru">Завершуйте, давайте. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Чинний кримінальний закон передбачає кримінальну відповідальність, перше, за перевищення влади і службових повноважень. Не Тимошенко треба садити, як ви її незаконно посадили, а Азарова. За корупцію і за те, що він робить по відношенню до журналістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Та друге. За перешкоджання журналістській діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u34.p3" xml:lang="uk">Знаю, що в цій країні поки що немає чесної прокуратури. Але ці матеріали не горять. Прийде час і чесна прокуратура, і чесний суд все розглянуть і винесуть законні і правосудні рішення. І такий час настане.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Дякую. Сідайте, Арсеній Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u35.p2" xml:lang="uk">Я надаю слово голові Комітету з питань Регламенту та депутатської етики Макеєнко Володимиру Володимировичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:44:38">10:44:38</time></note>
            <note type="speaker">МАКЕЄНКО В.В.</note>
            <u who="МАКЕЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу! Шановні народні депутати! Комітет на засіданні 22 травня 2013 року розглянув проект Постанови Верховної Ради України про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування фактів нападу на представників засобів масової інформації 18 травня 2013 року в місті Києві за адресою вулиця Володимирська, 15 та розслідування інших фактів тиску на засоби масової інформації, перешкоджання законній професійній діяльності журналістів, внесений народними депутатами України Яценюком, Кличком, Тягнибоком, за номером 2090а від 21.05.2013 року і не прийняв відповідного рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p2" xml:lang="uk">Водночас звертаю увагу на те, що на засіданні комітету при обговоренні даного проекту Постанови членами комітету було висловлено низку зауважень до нього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p3" xml:lang="uk">А саме: назва проекту Постанови не відповідає його змісту, а саме пунктам першому та другому. Тобто, в назві проекту йдеться про утворення тимчасової слідчої комісії з питань розслідування фактів нападу на представників засобів масової інформації 18 травня 2013 року в місті Києві. А в пункті 1 проекту йдеться про утворення Комісії з питань розслідування обставин нанесення тілесних ушкоджень громадян України, а також неправомірної бездіяльності правоохоронних органів під час проведення акції "Вставай, Україно!"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p4" xml:lang="uk">А завдання комісії щодо розслідування певних фактів, пункт 2, не відповідає ні назві проекту Постанови, ні пункту 1 про утворення Тимчасової слідчої комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p5" xml:lang="uk">До того ж, звертаємо увагу на те, що фракція Партії регіонів запропонувала включити своїх представників до складу Тимчасової слідчої комісії з питань розслідування фактів нападу на представників засобів масової інформації 18 травня 2013 року в місті Києві за адресою вулиця Володимирська, 15 та розслідування інших фактів тиску на засоби масової інформації, перешкоджання законній професійній діяльності журналістів, а не до Тимчасової слідчої комісії, яку пропонується утворити в пункті 1 проекту Постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p6" xml:lang="uk">Пункт 4 проекту Постанови не відповідає частині другій статті 85 Регламенту Верховної Ради України щодо принципу пропорційного представництва депутатських фракцій, депутатських груп, а саме: від Партії регіонів – 3 народних депутати, від Всеукраїнського об'єднання "Батьківщина" – 2 народних депутати, від політичної партії ""УДАР" Віталія Кличка" – 1 народний депутат України, від Всеукраїнського об'єднання "Свобода" – 1 народний депутат України, від Комуністичної партії України – 1 народний депутат України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p7" xml:lang="uk">Авторами не враховано, що до складу фракції Партії регіонів входять 207 народних депутатів України, а до фракції Всеукраїнського об'єднання "Батьківщина" входять 95 народних депутатів України. У зв'язку з цим необхідно провести даний пункт у відповідність до вимог закону щодо пропорційного представництва. Також зауважимо, що пункт третій проекту постанову дублює пункт четвертий і їх необхідно об'єднати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p8" xml:lang="uk">Крім того, до мети і завдань комісії фракція Партії регіонів пропонує включити розслідування фактів і обставин, що мали місце 9 травня у місті Тернополі та інших містах, а також у місті Києві 22 травня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p9" xml:lang="uk">Враховуючи зазначене, вважаємо, що Верховна Рада не може прийняти рішення про утворення цієї тимчасової слідчої комісії, а має керуватися частиною третьою статті 138 Регламенту Верховної Ради України, згідно з якою постанови та інші акти Верховної Ради приймаються з дотриманням процедури, передбаченої до законопроектів у першому читанні, зокрема прийняття за основу, з прийняттям їх в цілому. Тому має бути поставлено на голосування про прийняття за основу даного проекту постанови та доручити авторам проекту доопрацювати його з урахуванням зауважень, а після цього прийняти в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u36.p10" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Є питання до співдоповідача? Прошу записатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u37.p2" xml:lang="uk">Я прошу народний депутат Мартиняк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:49:01">10:49:01</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЯК С.В.</note>
            <u who="МАРТИНЯК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Єремеєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u39.p1" xml:lang="ru">Прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:49:06">10:49:06</time></note>
            <note type="speaker">ЄРЕМЕЄВ І.М.</note>
            <u who="ЄРЕМЕЄВ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати! Питання створення комісії не повинно обговорюватися. Декілька днів тому відбулися ганебні події в державі Україна, і всі народні депутати без винятку повинні проголосувати за створення цієї комісії. Але від позафракційних народних депутатів ми наполягаємо на тому, щоб включити в комісію позафракційного народного депутата Донія Олександра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u40.p2" xml:lang="uk">І ще одне. Володимир Васильович, вчора ми з вами розмовляли про те, що доки не відпрацьований Регламент, позафракційні будуть мати слово. Ви сказали, що дасте нам слово. Але ви вийшли із залу і нам відмовились надати слово. Після того позафракційні депутати перестали голосувати і ми вчора жодного питання не обговорювали і не голосували. Від позафракційних депутатів. Якщо буде надалі продовжуватися ігнорування народних депутатів, майже 30 чоловік, ми будемо змушені залучитись до більш радикальних мір, щоб відстоювати свої інтереси. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", народний депутат Стець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:50:13">10:50:13</time></note>
            <note type="speaker">СТЕЦЬ Ю.Я.</note>
            <u who="СТЕЦЬ Ю.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Передайте, будь ласка, слово депутату Пишному.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Передаємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:50:21">10:50:21</time></note>
            <note type="speaker">ПИШНИЙ А.Г.</note>
            <u who="ПИШНИЙ А.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u44.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, я хотів би звернути вашу увагу на наступну обставину. Те, що сьогодні було озвучено головою регламентного комітету з парламентської трибуни є приватною думкою народного депутата Макеєнка. Ті зауваження, які були висловлені з парламентської трибуни, не затверджувалися висновком і рішенням регламентного комітету, а відтак насправді те, що відбувалося, в першу чергу є порушенням самого Регламенту. Регламентний комітет не ухвалював жодного висновку, за яким були би зафіксовані ті зауваження, які були озвучені паном Макеєнком. Прошу це врахувати обов'язково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u44.p2" xml:lang="uk">Володимир Володимирович, а вас прошу все ж таки дотримуватися вимог Регламенту і тих рішень, які ухвалюються регламентним комітетом. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Є що відповідати? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАКЕЄНКО В.В.</note>
            <u who="МАКЕЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Шановний колега, в своєму виступі я сказав: "Комітет не прийняв відповідного рішення".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Литвин Володимир Михайлович. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:51:28">10:51:28</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимир Васильович, шановні колеги, цілком очевидно, що це рішення потрібно прийняти для того, щоб комісія винесла свій вердикт з приводу подій, що мали місце 18 травня під час проведення політичних акцій. Разом з тим в розвиток того, що сказав Єремеєв Ігор Миронович, ми зібрали підписи і пропонуємо включити позафракційного в даному випадку, це народний депутат наш колега Доній.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u48.p2" xml:lang="uk">Разом з тим, як мені бачиться, в проекті постанови потрібно деякі внести стилістичні зміни й уточнення і я їх передам, якщо не буде заперечень для того, щоби прийняти цю постанову одразу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u48.p3" xml:lang="uk">Ну, і, очевидно, шість місяців термін роботи комісії є надзвичайно великим, зважаючи на актуальність цієї проблеми. Термін можна було б зменшити і розглянути її роботи, так як і пропонується - через місяць. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Дякую. Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u49.p2" xml:lang="uk">Я прошу від фракцій народних депутатів записатися на виступи. Прошу, народний депутат Зубчевський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:53:00">10:53:00</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБЧЕВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="ЗУБЧЕВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Прошу передать слово Петру Николаевичу Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u51.p1" xml:lang="ru">Прошу, Симоненко Петро Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:53:12">10:53:12</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Уважаемые коллеги, я подтверждаю нашу позицию фракции, которую мы заявили при рассмотрении этого вопроса на Погоджувальній раді. Фракция Компартии проголосует за создание этой специальной комиссии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u52.p2" xml:lang="ru">Другой вопрос для нас сегодня с вами принципиально имеет значение, а каковы результаты будут работы этой комиссии? Я сегодня утверждаю, результатов никаких не будет. И понятно, с какой целью это все делается. Я напоминаю вам, что ранее мы создавали не одну комиссию по подобным фактам и ни одного доклада, который бы привел к тому, что виновные в совершении тех или иных антизаконных действий пререкались к ответственности за всю историю независимой Украины нет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u52.p3" xml:lang="ru">Поэтому я и предлагаю сегодня под иным другим углом зрения посмотреть на суть происходящего. Почему все это имеет место сегодня у нас в Украине? Потому что ведут борьбу между собой представители одного и того же класса крупного капитала. Только разница между ними сегодня заключается в том, что одни находятся при власти, а вторые, в так называемой, оппозиции, и ничего другого здесь нет. Интересов простых тружеников народа Украины, а, тем более, государственных интересов здесь нет. Здесь идет борьба за передел и владение конкретно должностями дает возможность владеть той или иной собственностью.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u52.p4" xml:lang="ru">Кто заявляет о справедливости и борьбе за справедливость?! Заявляют те, а я к вам, дорогие граждане Украины, обращаюсь, заявляют те, кто ежегодно на святой День Победы избивают ветерана, кто пролил кровь в годы Великой Отечественной войны, кто освобождал Украину и народы Европы от фашизма, они не допускают, чтобы страна чествовала этого победителя и избивают ветерана. И эти люди заявляют сегодня о том, что они хотят добиться справедливости!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u52.p5" xml:lang="ru">Второе. Добиваются справедливости в борьбе на митингах с помощью ломов и ножей. Я удивляюсь тогда. Почему милиция тех, которые ножами оперировали, и показывали эти кадры, до сих пор не арестовала. Когда ломами действовали и ножами, а не в дискуссии, в споре пытались отстоять свою позицию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u52.p6" xml:lang="ru">Поэтому я еще раз хочу обратить внимание, кто сегодня ведет борьбу за справедливость – те, кто расколол Украину. Уважаемые коллеги, я еще раз хочу вас от имени фракции Компартии предупредить. Раскололи Украину по языковому принципу. Раскололи Украину по этническому принципу. Залезли в святую святых многонационального народа – в религиозный вопрос, и именно там раскалывают народ Украины. Это только политические мерзавцы только так действуют.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u52.p7" xml:lang="ru">Вот поэтому фракция коммунистов, с одной стороны, мы заявляем, что мы проголосуем. А с другой стороны, предупреждаем, что это решение ничего не даст, потому что идет борьба за власть, а не за будущее народа Украины. Спасибо.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Партія регіонів, народний депутат Богословська, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:56:29">10:56:29</time></note>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, шановні колеги. Партія регіонів проголосує за цю постанову, але, ми повинні знати з самого початку, що якщо не буде збережений квотний принцип реформування цієї комісії, вона буде нелегітимною. Тому, ми просимо представників опозиції сісти з нами на перемовини і вирішити питання щодо складу комісії. Тому що, ще раз хочу сказати, зрозуміла позиція опозиції, коли ви хочете використовувати слідчою комісією як площадку для піару. Але парламент – це не шоу, парламент – це політична робота.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u54.p2" xml:lang="uk">По-друге, ми розраховуємо на те, що опозиція таким же чином проголосує за постановку, яку ми зараз подамо, про створення Слідчої комісії щодо подій у Тернополі 9 травня і щодо подій у Київраді, яка була пов’язана зі зламаним інвентарем і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u54.p3" xml:lang="uk">Третє. Ми ще раз хочемо звернутися до фракції "УДАР" і до фракції "Батьківщина", якщо ви євроінтегратори і, дійсно, сповідуєте європейські цінності, якщо ви весь час закликаєте нас дослухатися до Ради Європи, то ми ще раз вас просимо: дослухатися до Ради Європи, яка вимагає від вас припинити будь-які союзи з неофашистами в Україні. І це ваша відповідальність перед народом України. Ви своїми діями освячуєте те, що ці нахабні пацани з підворотні починають нарощувати протистояння в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u54.p4" xml:lang="uk">І третє. Про що я зараз хочу вам сказати, переді мною запис у "Фейсбуці" Ольги Снісарчук за 2 квітня цього року. Я прочитаю одну тільки фразу: "зізнаюся, на цьому етапі політичного розвитку країни мені навряд чи було б жалісно, навіть якби в депутатів метали лимонками". Тому ці всі цивілізаційні соплі – тупо крокодилячі. Тому на це треба зважати, коли ви будете розслідувати питання щодо нібито журналіста, який був на акції без бейджика, який немає жодних тілесних ушкоджень і який має у "Фейсбуці" запис аналогічно фашистським закликам "Свободи". Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", народний депутат Стець. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T10:59:32">10:59:32</time></note>
            <note type="speaker">СТЕЦЬ Ю.Я.</note>
            <u who="СТЕЦЬ Ю.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, колеги, доброго дня, Голово парламенту, доброго дня журналісти! Тут, в парламенті, прийнято, що коли згадують прізвища, то ця людина має право на репліку. На жаль, в цьому залі репліка від Снісарчук не прозвучить, оскільки в неї немає цієї можливості. Але повірте мені, пані Інно, і повірте мені, представники більшості, репліки від журналістів ви чути будете дуже багато, виходячи з вашої поведінки.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u56.p2" xml:lang="uk">З цієї високої трибуни я хочу подякувати міністру внутрішніх справ: абсолютно чесна людина, яка знайшлася в уряді Азарова, яка сказала про те, що саме вона очолила і організувала ці безчинства, які творилися в день мітингу опозиції. Дякую міністру внутрішніх справ!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u56.p3" xml:lang="uk">Оскільки саме міністр сказав, що він дав особисто команду, щоб БТР чи БРП чи як її там називають, ця машина поїхала в бік найбільшого скупчення людей, оскільки, виявляється, у нас в той день – увага! – працював єдиний відділок міліції – Шевченківський райвідділ міліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u56.p4" xml:lang="uk">Я думаю, що розумна людина, напевно, яка б не хотіла діяти разом з бандитами, все ж таки відвела б від центру цей БТР, ну, і, очевидно, зрозуміло, що аж ніяк не ввела би в натовп його, спостерігаючи з високої будівлі за тим всім (ми бачили фотокартки в Інтернеті), де сам особисто міністр з посмішкою на обличчі дивився, як тиснули людей, як били журналістів. Ну, я думаю, що ганьба такому міністру!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u56.p5" xml:lang="uk">Зрештою, те, що вчора відбулося на засіданні уряду Азарова ще раз свідчить про те, що в цій країні представникам влади не потрібні журналісти. Я думаю, що журналістам так само не потрібні такі представники влади. Я думаю, що тепер журналісти так само будуть висловлювати свою громадянську позицію. Ви знищуєте народ України, ви знищуєте суспільство, ви знищуєте тепер вже і журналістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u56.p6" xml:lang="uk">Я думаю, що пан Тітушко, він же Румун, звільнений вчора за 23 тисячі гривень і поїхавши з суду на "БМВ", може зараз так само просити про подібні речі суддів стосовно всіх інших затриманих, і в тому числі незаконно затриманих громадських активістів під час всіх мітингів. Я думаю, що Партія регіонів, якщо вони порядні, чесні люди могли б спонсорувати, насправді, випуск цих людей з українських тюрем. І в першу чергу згадайте, чомусь, навіть під заставу, ні Юлія Тимошенко, ні Юрій Луценко не були випущені, а бандитів зараз, які б'ють журналістів і б'ють людей випускають за 23 тисячі гривень, щоб вони йшли і вбивали наших людей, наших дітей.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u56.p7" xml:lang="uk">Друзі, цього не можна допустити, як і свавілля, яке відбувалося під час підготовки до цієї акції, коли викидували вагітних жінок з поїздів, коли на вулицях, не доходячи навіть до центру Києва, міліція.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СТЕЦЬ Ю.Я.</note>
            <u who="СТЕЦЬ Ю.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Коли міліція людей на вулицях, на підході ще до Хрещатика затримувала і кидала в автозаки. І найголовніше, я зараз згадав прізвище міністра внутрішніх справ Захарченка. На мою вимогу хай прийде і скаже свою репліку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Фракція "УДАР Віталія Кличка", Іонова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:03:14">11:03:14</time></note>
            <note type="speaker">ІОНОВА М.М.</note>
            <u who="ІОНОВА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Геращенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u61.p1" xml:lang="ru">Прошу Геращенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:03:30">11:03:30</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Ірина Геращенко, фракція "УДАР". Шановні колеги, мені здається, що якби Україна вже була країною, яка була би повністю євроінтегрована і таких би випадків не було в Україні і ми б не обговорювали це питання. Тому що сьогодні честь для Партії регіонів, яка потрапила у клінч з журналістами, підтримати ці комісії. І в назві комісії ми, як автори, хочемо сказати, дуже чітко виписано те, що вона називається з питань розслідування фактів нападу на представників ЗМІ та розслідування інших фактів тиску на ЗМІ, перешкоджання законній журналістській професійній діяльності. Всі інші випади тут ні до чого, якщо в вас є підстави з'ясовувати з кимсь стосунки, будь ласка, створюйте інше ТСК і працюйте в цьому напрямку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u62.p2" xml:lang="uk">Друге. Я хочу сказати, що влада і преса завжди знаходяться в опозиції одне до одного. Це нормально, але потрібно знаходити, шановні колеги, взаємопорозуміння в тих питаннях, які працюють на Україну, і пам'ятати про те, що сьогодні ми маємо з вами захистити право журналістів на професію і підтримати створення цієї комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u62.p3" xml:lang="uk">Фракція "УДАР" у повному складі голосуватиме за цю ТСК. І ми підтримуємо повністю рішення наших позафракційних колег про необхідність включення представника тих депутатів, за яких голосувала половина України. Олесь Доній має працювати в цій комісії, і ми вимагаємо включення його, і це буде квотний принцип, абсолютно справедливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u62.p4" xml:lang="uk">Ми вважаємо насправді дуже мудрою ту позицію, що в цьому залі нікому не потрібно співпрацювати з неофашистами. Тому "УДАР", "Свобода", "Батьківщина" не наймають чорнорубашечників фашиствующих на свої мітинги. І радимо те саме зробити партії влади. Ми вимагаємо вашої жорсткої реакції на те, що судимі люди приходять захищати невідомо від кого ваших неофашиствующих в такому випадку вождів, які проводять неофашиствующі мітинги. І дуже хочеться насправді, щоби ми сьогодні відійшли від наших політичних емоцій, проголосували за комісію, яка має захистити журналістів, наших з вами колег, які передають наші з вами іноді розумні, іноді не дуже виступи, думки до суспільства українського. Тому давайте, будь ласка, підтримаємо журналістів, їх право на професію і їх право безпечно працювати в цій країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u62.p5" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", народний депутат Іллєнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:05:57">11:05:57</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Андрій Іллєнко, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода", місто Київ. Ну, коментуючи деякі попередні виступи, я хочу сказати, що б'ють то не бейджику, б'ють, на жаль, обличчю. І та ситуація, сталася 18 числа, і той розгул політичного терору, який розв'язала влада і режим Януковича сьогодні в Україні, він має глибоке коріння, яке пов'язане з тим, що на сьогоднішній день міліція і так звані правоохоронні органи повністю злилися з відвертими бандитами, з відвертою гопотою, яка б'є журналістів, яка б'є мирних протестувальників, яка перешкоджає законним вимогам людей. І, власне, те, що ми бачили ось тут кілька днів назад, коли був так званий звіт міністра Захарченка. Це був не звіт, це була карикатура. Це було забалакування теми, це була спроба перевести з хворої голови на здорову, коли в усьому, виявляється, була винна опозиція. Що, виявляється, це опозиція наймала бойовиків, цих гопників. Що, виявляється, била журналістів і тому подібна інша маячня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u64.p2" xml:lang="uk">І, власне, саме тому, що саме така ситуація є, ми вимагаємо, щоби така тимчасова слідча комісія була створена. "Свобода" буде голосувати, звичайно, за цю постанову. І ми вимагаємо повного розслідування, яке має нести за собою серйозні політичні наслідки, тому що не може бути міністр на посаді, якщо міністр особисто керував побиттям людей і побиттям журналістів, дивлячись на це з балкону готелю на вулиці Великій Житомирській. Це є просто неможливо в цивілізованій державі!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u64.p3" xml:lang="uk">І буквальне ще кілька слів я хотів сказати про події, які були вчора в Київській міській раді, тому що вже почалася спроба знову ж таки змінити тему. Так от, хотів би сказати, що вчора в Київській міській раді відбувався величезний земельний дерибан: сотні питань по землі, по комунальному майну були винесені на розгляд, тому що другого числа вже закінчуються повноваження Київської міської ради і зараз на останній сесії вони це все хотіли проголосувати. І, власне, саме тому, що абсолютно незаконно охорона не пропускала до сесійної зали помічників народних депутатів, власне, довелося заводити туди цих людей. І, власне, ніхто нічого не ламав, і ніхто нічого не бив. Це все – повна брехня, тому що ці двері просто вони знялися з петель, а потім знову на них стали. Ось і вся ситуація і вся проблема, яку Партія регіонів сьогодні намагається роздути. Але вже народна творчість відреагувала на це, і я зацитую невеличкий віршик мовою оригіналу:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u64.p4" xml:lang="ru">"Если снял ты с петель дверь и вернул на петли дверь, значит ты – фашистский зверь. Верь, дружочек, твердо верь!"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u64.p5" xml:lang="uk">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Богословська. Для репліки хвилина. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:08:58">11:08:58</time></note>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Дякую. Оскільки тут було названо моє ім'я, я дозволю собі репліку, яка складається з наступного</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Це хамство, яке зараз демонструє "Свобода", викликає знову необхідність нас звернутися до Голови Верховної Ради і в кінці кінців почати виконувати Регламент. Всі депутати, які порушують порядок в залі, можуть бути видалені до кінця засідання. Я думаю, нам треба використовувати цю норму Регламенту до цих хамів із "Свободи".</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u66.p3" xml:lang="uk">По-друге, я впевнена, що журналіст, який тут виступав, який є співробітником пані Снісарчук, змішує особисті симпатії з державною політикою. Ви не можете нам погрожувати тим, що нібито вся журналістська спільнота піде проти нас, тому що і в самій журналістській спільноті величезні проблеми із свободою слова. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Доки ви будете получати зарплату в конвертах, доки ви будете.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати! Прошу записатися на виступи для обговорення цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u67.p2" xml:lang="uk">Партія регіонів, народний депутат Шпенов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:10:32">11:10:32</time></note>
            <note type="speaker">ШПЕНОВ Д.Ю.</note>
            <u who="ШПЕНОВ Д.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u68.p1" xml:lang="ru">Прошу передать слово Чечетову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u69.p1" xml:lang="ru">Прошу, Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:10:42">11:10:42</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Уважаемый Владимир Васильевич! Уважаемые коллеги! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Трудно представить, что через 70 лет, спустя 70 лет после Великой Победы, когда советский народ, советский солдат сокрушил фашизм и спас родную землю и весь мир, и Европу от фашистской чумы, появятся политические силы в Украине, которые поднимут знамя неофашизма, антисемитизма, расовой неприязни!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u70.p2" xml:lang="ru">Трудно представить, что через 70 лет после Великой Победы появятся политики, которые будут избивать 9 Мая, в святой день, 90-летних солдат Великой Победы. Я уже говорил, где бы были эти сопляки, я еще раз повторяю, где бы были эти сопляки, если бы они встретились с солдатом Великой Победы в 45-м. По схронам бы все прятались, как мыши, как крысы, сидели в схронах, а сейчас герои поднимают руку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u70.p3" xml:lang="ru">Меня возмущает и другое, кто дал право "Свобода" называть себя титульной нацией и унижать великий еврейский народ, называть его не титульной нацией, называть жидами? Да я бы на месте фракции "Батькивщины" и "УДАРа" отмежевался бы от "Свободы". Вы же себя запачкали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u70.p4" xml:lang="ru">Если говорят о том, что есть ли ростки фашизма, а как по-другому называть избиение ветеранов на 9 Мая? А как называть вчерашние бандитские выходки "Свободы" в Киевсовете? Это не хулиганство, это не бандитизм! Это настоящий фашизм!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u70.p5" xml:lang="ru">И поэтому, я думаю, что 50-тысячный митинг антифашистский в Украине показал, что народ Украины не разделяет фашистские выходки отдельных молодчиков. И поэтому сегодня мы должны создать комиссию, где рассмотреть более шире. И правильно было сказано, избиение ветеранов, унижение солдат Великой Победы, то, что было в Тернопольской области, бандитско-фашистские выходки в Киевсовете, я думаю, пришло время лишать мандатов, лишать неприкосновенности этих молодчиков! Весь зал проголосует. Я призываю создать, разработать постановление, внести на Верховную Раду, лишить неприкосновенности тех, кто ломал двери в Киевсовете, тех, кто избивал ветеранов. Пусть ответят перед судом, как обыкновенные граждане. Фашизм надо повыжигать каленым железом, чтобы потом не было поздно, как в Германии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u70.p6" xml:lang="ru">Поэтому наша позиция одна. Мы должны на паритетных. включить квоту Партии регионов в состав и расширить полномочия, разобраться с 9 Мая, с унижением ветеранов и разобраться с бандитской выходкой в Киевсовете. Вот тогда.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u71.p1" xml:lang="ru">Народний депутат Мартиняк, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:14:13">11:14:13</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЯК С.В.</note>
            <u who="МАРТИНЯК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Передайте слово Петру Порошенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Порошенку передаєте? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:14:30">11:14:30</time></note>
            <note type="speaker">ПОРОШЕНКО П.О.</note>
            <u who="ПОРОШЕНКО П.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, шановні журналісти, справді, шановні журналісти, почати свій виступ я би хотів з подяки вам. Бо якби не ваша принципова і професійна праця, можливо, і досі наша правоохоронні органи шукали би бандитів, злочинців, які підняли руку на жінку, на журналіста, на людину, яка бореться за правду.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u74.p2" xml:lang="uk">І належність до цієї категорії визначається не наявністю бейджа. Більше того, насправді наявність бейджа означала належність до бандитів, бо всі бандити, які били мирних людей, носили бейджи.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u74.p3" xml:lang="uk">І друга позиція. Я думаю, що немає більше зацікавленої, крім влади,** в створенні і ефективній діяльності, роботи цієї комісії. Бо ця комісія не є водорозділ чи бар'єр між владою і опозицією. Ця комісія виставляє барикаду чи бар'єр між нормальними людьми і бандитами. І саме для того, щоб встановити, хто є бандити, створюється ця комісія. І щоби бандити були притягнуті до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u74.p4" xml:lang="uk">Бо мене не цікавить і я не хочу навіть прізвища називати того нелюдя, який витанцьовував, як це називається, на шарнірах перед жінкою і сьогодні Україна таким чином була представлена в ефірі всіх телеканалів. Отаке обличчя України створюють ці бандити. І ми маємо продемонструвати, що існує інша Україна, що існують нормальні люди. І цих нормальних людей набагато більше і вони здатні боротися з бандитами, навіть якщо на це не здатна правоохоронна система.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u74.p5" xml:lang="uk">Третя позиція. Надзвичайно важлива. Я абсолютно переконаний, що притягнення до відповідальності цього нелюдя не є метою цієї комісії. Я впевнений в тому, що ми маємо бути одноголосні, що вор має сидіти у в'язниці, бандит – тим більше. Але набагато важливіше, щоби ті, хто послав цих людей, ті, хто найняв, ті, хто організував, ті, хто дав міліцейський БРДМ для того, щоби таранити і провокувати мирні акції, сьогодні мають бути притягнуті до відповідальності, звільнені з правоохоронних органів і про інше розмови не бути. І для забезпечення чесної, ефективної роботи комісії ми вимагаємо від позафракційних включити туди Олеся Донія, за якого віддали свої підписи абсолютна більшість позафракційних. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", народний депутат Черняков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:17:24">11:17:24</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯКОВ В.В.</note>
            <u who="ЧЕРНЯКОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u76.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Юрку Михальчишину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u77.p1" xml:lang="ru">Прошу, народний депутат Михальчишин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:17:37">11:17:37</time></note>
            <note type="speaker">МИХАЛЬЧИШИН Ю.А.</note>
            <u who="МИХАЛЬЧИШИН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимир Васильович, шановні колеги, шановні донецько-фашистські загарбники! Прозвучала геніальна теза, мовляв, журналіста була без бейджика. Так я вам нагадаю, вже був такий режим в історії Європи, який бейджики людям чіпляв. Тільки тоді ті бейджики були у формі зірки Давида. Я вам нагадую, дорогі мої інтелектуали, дорогі мої філософи і культурологи з Партії регіонів, якщо ви хочете боротися з якимось явищем, навчіться окреслювати поняття. Я вам нагадаю, що націоналізм, який ви так прагнете затаврувати і націонал-соціалізм відрізняється між собою як стілець і електричний стілець. Кому як не вам цього не знати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Крім того, розкидатися направо і наліво фашизмом, багато розуму не треба. Якщо вже розпочали війну проти українського народу, майте мужність не ховатися за інших. Від кого ви захищаєтеся "Беркутом"? Від кого ви всією браткові захищаєтесь найнятими бойовиками? Ви ж тут всі дуже сміливі антифашисти, правда? Спортсмени, колишні бойовики кримінальних угрупувань. Так виходьте один на один, в чому проблема? Бити дівчат, герої найшлися! Давайте, до мене підійдіть!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u78.p3" xml:lang="uk">Чого свистиш? Зараз свисну тобі! А цей ваш Вадик Румин, якого ви найняли і якого ви відмазали від суду, я вам нагадаю італійського класика – Данте Аліг'єрі. В нього в "Божественній комедій" в пеклі в дев'ятому колі, в найгіршому колі, якраз горіли продажні судді. І тому я вас закликаю замислитись, шановні донецько-фашистські загарбники, вже в історії один Нюрнбергг, там теж на ньому опинилися люди, котрі були депутатами, міністрами, генералами, фельдмаршалами. І раптом вони усвідомили, що коли з них познімали погони і мандати, вони виявились просто-на-просто ницими нікчемними боягузами. Дивіться, щоб така сама доля не спіткала і вас.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u78.p4" xml:lang="uk">Оголосивши віну українському народові, ви послідовно, від однієї суспільної групи до іншої, знищуєте незалежних, самодостатніх, вільних, думаючих людей: студентів, інтелігенцію, тепер ще взялися за журналістів. Я хочу запевнити український народ в одному: ми ніколи не відступимо, і з цією донецькою навалою ми точно справимося. Коли під цією залою, під Кабміном, під Адміністрацією Президента стоятиме вся Україна, яка повстане, не тільки Захід, коли бандерівець подасть руку петлюрівцю і махновцю, коли прийдуть гуцули з трембітами і шахтарі з бітами, тоді начувайтесь, шановні донецько-фашистські загарбники!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u78.p5" xml:lang="uk">Також, товариство, у ці травневі дні Україна вшановує пам'ять тих, хто загинув в боротьбі за її державність. 75 років тому в Роттердамі агентами НКВД було вбито лідера Організації Українських Націоналістів, справжнього полковника, а не тих щурів в погонах, які сьогодні в українському МВС працюють – Євгена Коновальця. Всіх нормальних людей прошу вшанувати його світлу пам'ять хвилиною мовчання.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <incident type="action">
               <desc>(Лунає Державний Гімн України)</desc>
            </incident>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", народний депутат Ханенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:22:38">11:22:38</time></note>
            <note type="speaker">ХАНЕНКО С.М.</note>
            <u who="ХАНЕНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Віталію Кличку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Прошу, народний депутат Віталій Кличко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:22:55">11:22:55</time></note>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u who="КЛИЧКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я хочу, щоб всі ми підтримали оплесками солідарність журналістів, які майже тиждень висловлюють, і на сьогоднішній день зараз знаходяться під Кабінетом Міністрів, відстоюючи право вільно говорити (<kinesic type="applause"><desc>Оплески</desc></kinesic>), відстоюючи право свободи слова (<kinesic type="applause"><desc>Оплески</desc></kinesic>). Це дуже важливо, тому що журналісти захищають не тільки своє право, а захищають право отримувати чесну, справедливу інформацію із засобів масової інформації до кожного громадянина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u82.p2" xml:lang="uk">Я звертаюся до кожного депутата, підтримати створення комісії, тому що ця комісія. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Ще раз хочу звернути вашу увагу: це не з'ясування стосунків між політичними силами, ця комісія повинна дати чітку відповідь суспільству, чому порушується свобода слова, чому на сьогоднішній день міліція не захищає інтереси громадян, чому у нас сьогодні прав не мають не тільки журналісти, і може потрапити під тиск будь-яка людина?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u82.p3" xml:lang="uk">Я впевнений, що сьогоднішній день люди, які починають шукати фашистів, які починають знаходити розбіжності, вони працюють на розкол країни. Зупиніться, будь ласка!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u82.p4" xml:lang="uk">На жаль, на сьогоднішній день ми не чуємо реакції Президента України на події, які відбуваються у суспільстві, нажаль, на сьогоднішній день ми не маємо реакції. Вибачте, ми маємо реакцію Прем'єр-міністра, коли він виганяє журналістів із засідання Кабінету Міністрів. Тому що журналісти повинні висвітлювати події, які відбуваються в державі. Я ще раз хочу нагадати, ми всі декларуємо європейську інтеграцію, давайте не будемо забувати, європейська інтеграція – це, перш за все, свобода слова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u82.p5" xml:lang="uk">Я звертаюся до всіх фракцій підтримати створення Тимчасової. ТСК і подати представників для отримання об'єктивної інформації, хто стоїть за цими фактами, про які ми вже говоримо другий день.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, час для обговорення вичерпано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u83.p2" xml:lang="uk">Я прошу для заключного слова. Є у вас доповідач? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Все!. Все! Все, 15 хвилин вичерпано, дайте для заключного слова. От Арсеній Петрович іде. Давайте. Ну, ви не будете виступати? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Час вичерпано, ну не надо збурювати, я прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:26:47">11:26:47</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Пане головуючий, народні депутати України! Зараз іде розмова про те, що ці бандюки, які покриваються Партією регіонів, міністрами, прокурорами, Президентами і урядами, підуть далі чи ми їх зупинимо? Ми їх зобов'язані зупинити. Голосуємо за постанову, формуємо матеріали і притягуємо до відповідальності всіх тих, які знущаються над українським народом і які не дають можливості українським журналістам говорити правду. Ми захистимо народ і ми захистимо українську державу і українську журналістику. Прошу проголосувати за постанову.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Дякую. Переходимо, переходимо до прийняття рішення Верховної Ради.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u85.p2" xml:lang="uk">Я знаю. Ставлю на голосування проект Постанови (реєстраційний номер 2090а) про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування фактів нападу на представників засобів масової інформації 18 травня 2013 року у місті Києві за адресою вулиця Володимирська 15 та розслідування інших фактів тиску на засоби масової інформації, перешкоджання законної професійної діяльності журналістів для прийняття за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T11:28:54">11:28:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u85.p3" xml:lang="uk">За-374</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u85.p4" xml:lang="uk">Шановні депутати, шановні депутати, ми прийняли за основу. Є пропозиція. Були внесені додатково цілий ряд пропозицій. І кандидатура Донія була, і цілий ряд ще пропозицій. Давайте по хвилині, сформулюйте пропозиції, які треба добавити. Тоді я поставлю в цілому. Прошу, по хвилині від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u85.p5" xml:lang="uk">В цілому? А пропозиції? Я не можу поставити в цілому, тому що пропозиції є депутатів. Регламент є Регламент, давайте виконувати Регламент всі! Я прошу, запишіть від фракцій хвилині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u85.p6" xml:lang="uk">Я прошу Мохник, об'єднання "Свобода", хвилина. Для пропозицій перед прийняттям в цілому. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:30:17">11:30:17</time></note>
            <note type="speaker">МОХНИК А.В.</note>
            <u who="МОХНИК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Прошу передати Кайді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u87.p1" xml:lang="ru">Прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:30:29">11:30:29</time></note>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u who="КАЙДА О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олексій Кайда, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода", Тернопіль. Шановні колеги-депутати, знаєте, у нас до кожного питання: чи є політичне, чи це є економічне питання, - але підхід однозначний: подобається владі – значить, вони голосують, не подобається – вони починають вигадувати різну маячню. Коли зразу 9 травня було мною запропоновано провести розслідування по подіях в Тернополі, чомусь тоді прокуратура, ваш голова обласної державної адміністрації, він же голова обласної Партії регіонів, головний міліціонер, СБУ не висловлювали зовсім ніяких побажань щодо створення комісії і розслідування даних справ в Тернополі. Натомість почали садити помічників народних депутатів, почали садити депутатів місцевих рад за грати. Вже 9 чоловік, які відбули покарання по 3 і 5 діб. Якщо ви хочете розслідувати Тернопіль, ми "за" будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Партія регіонів. Народний депутат Герман, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:31:34">11:31:34</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Ви пам'ятаєте, що у вівторок ми взяли перерву перед початком засідання, щоб першими поставити питання про необхідність розслідування інцидентів, які сталися, тому що нам, як нікому, дуже потрібно знати, хто все-таки цю провокацію проти України, української влади і Президента зробив, хто був її автором. Тому ми будемо підтримувати цю постанову, але інтереси всього народу України, інтереси виборців вимагають, щоб до цієї комісії, до складу цієї комісії увійшов і представник нашої фракції. Це буде справедливо стосовно всієї України. Ми просимо це зробити і, безперечно, як ініціатори цього розслідування ми будемо підтримувати цю постанову. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина". Прошу, Абдуллін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:32:35">11:32:35</time></note>
            <note type="speaker">АБДУЛЛІН О.Р.</note>
            <u who="АБДУЛЛІН О.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Яценюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u93.p1" xml:lang="uk">прошу передати Яценюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:32:41">11:32:41</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Пане Голово! Розпочну з того, що всі фракції представлені в проекті Постанови Верховної Ради про утворення слідчої комісії. У тому числі і фракція Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u94.p2" xml:lang="uk">Друге. Тоді, коли ми були у вас на засіданні Погоджувальної ради, була досягнута домовленість, і це правильно політично, яку заявив голова фракції Партії регіонів пан Єфремов про те, що вони готові сформувати комісію 50-на-50. Тобто мова йде про реально рівне представництво всіх сил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u94.p3" xml:lang="uk">Третє. Тут лунали пропозиції про те, щоби відобразити позицію у тому числі тих депутатів, які не входять до жодної фракції. Тому як фракція "Батьківщина" підтримуємо включення народного депутата Донія до членів даної комісії. Прошу з цією правкою, а саме: ще один член комісії, це народний депутат України Доній – проголосувати дану постанову в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u94.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Фракція "УДАР Віталія Кличка". Хвилина. Прошу, Паламарчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:33:40">11:33:40</time></note>
            <note type="speaker">ПАЛАМАРЧУК М.П.</note>
            <u who="ПАЛАМАРЧУК М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Валерію Карапунцову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u97.p1" xml:lang="ru">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:33:48">11:33:48</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУНЦОВ В.В.</note>
            <u who="КАРПУНЦОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу! Фракція "УДАР" вітає ваші дії, дійсно, як Голови Верховної Ради при прийнятті і розгляду цієї постанови. Дійсно, у вашому кабінеті була досягнута домовленість. І хотілося, щоб ця домовленість була виконана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u98.p2" xml:lang="uk">І дійсно, частина депутатів, які представляють значну частину України, про те, що казала Ганна Герман, не представлені ніде. В тому числі і в регламентному комітеті не представлені, що дає можливість вести диктат і голові комітету вести себе не як голові регламентного комітету, а як голові регламентного комітету Партії регіонів і доповідати те, чого насправді не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u98.p3" xml:lang="uk">Фракція "УДАР" просить підтримати пропозицію позафракційних, долучити Олеся Донія до складу комісії. І з цією поправкою проголосувати постанову в цілому, - так, як було домовлено під вашим головуванням. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Прошу, від позафракційних. Єремеєв, Ігор Єремеєв, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:34:51">11:34:51</time></note>
            <note type="speaker">ЄРЕМЕЄВ І.М.</note>
            <u who="ЄРЕМЕЄВ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово! Шановні народні депутати! Ми сьогодні повинні об'єднатися навколо цієї події. Ми повинні проголосувати в цілому прийняття рішення по комісії. Ми повинні зробити так, щоб комісія прозвітувала через місяць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u100.p2" xml:lang="uk">І саме головне. Ця комісія повинна звітувати публічно і події повинні відбуватись публічно. Цей випадок, який відбувся, ми повинні його зупинити. Тому що це фактично перевірка нашого суспільства, і саме головне – народних депутатів, як ми відстоюємо дотримання законів в Україні, і наскільки ми свідомо готові стати або називатися європейською державою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u100.p3" xml:lang="uk">Тому позафракційні будуть голосувати в цілому і пропонують голосувати в цілому. І також пропонуємо, щоб Олександра Донія включили в комісію. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Прошу, фракція комуністів, Петро Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T11:35:44">11:35:44</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Симоненко, фракція комуністів. Я прошу у назві цього проекту зробити такі зміни. "18 травня 2013 року у місті Києві за адресою вулиця Володимирська номер 15". Далі, кома: "побиття ветеранів Великої Вітчизняної війни у Львівській та Тернопільській областях під час святкування державного свята 9 Травня – День Перемоги та загрози громадському порядку і побиття ветеранів у місті Охтирці, я наполягаю на цьому, під час, коли зносили пам'ятник. У зв'язку з тим, що міліція закрила цю справу, і свободівці, які порушили громадський порядок і погрожували громадянам України, не понесли відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Тому я ще раз наполягаю на тому, щоб тут була внесена суттєва правка і обов'язково комісія розслідувала побиття ветеранів Великої Вітчизняної війни у Львівській та Тернопільській областях та події в Охтирці. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Всі висловилися. Ви хочете покричати, пан Кайда?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p2" xml:lang="uk">Давайте, пропозиції були депутатів. Була пропозиція включити народного депутата Донія. Є пропозиція Партії регіонів включити в комісію Царьова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p3" xml:lang="uk">Далі. Є пропозиція від позафракційних – звіт тимчасової комісії розглянути через місяць з дня прийняття. Є редакційного плану. Є пропозиції комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p4" xml:lang="uk">Тому що ставити на голосування – всі пропозиції? А як?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p5" xml:lang="uk">Є друга пропозиція. Є ваша заява зробити перерву. Зайти зараз в кабінет і повернутися, прийняти в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p6" xml:lang="uk">Тоді я поставлю на голосування пропозиції, які надійшли від депутатів, в цілому. А, ні? Так ми ж не приймемо рішення тоді.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p7" xml:lang="uk">Сідайте. Є ще одна пропозиція. Без всіх поправок поставити цю постанову в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p8" xml:lang="uk">Ставлю, ставлю на голосування проект Постанови (реєстраційний номер 2090а) Про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань розслідування фактів нападу на представників засобів масової інформації 18 травня 2013 року у місті Києві за адресою вулиця Володимирська, 15 та розслідування інших фактів тиску на засоби масової інформації, перешкоджання законній професійній діяльності журналістів для прийняття в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p9" xml:lang="uk">Прошу голосувати. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T11:39:52">11:39:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p10" xml:lang="uk">За-354</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p11" xml:lang="uk">Ми прийняли оцю в цілому. За – 354, проти – 0, утрималося – 0, не голосувало – 61. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p12" xml:lang="uk">По фракціях. Партія регіонів – 169, "Батьківщина" – 84, "УДАР Віталія Кличка" – 38, "Свобода" – 36, Компартія – 0, позафракційні – 0.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p13" xml:lang="uk">Питання розглянуто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p14" xml:lang="uk">Я прошу. Да. Я прошу, поступило заявление двух фракций. перерви на 30 хвилин для проведення консультацій.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u103.p15" xml:lang="uk">Продовжимо роботу о 12 годині 10 хвилин. О 12 годині 10 хвилин продовжимо роботу сесії.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, прошу заспокоїтись. І давайте, продовжуємо роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u104.p2" xml:lang="uk">Я хочу надати слово керівнику фракції "Батьківщина" Арсенію Петровичу Яценюку. 3 хвилини, Арсеній Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T12:53:49">12:53:49</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u105.p1" xml:lang="uk">Пані Ганна, слухайте, слухайте, вами це допоможе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u105.p2" xml:lang="uk">Пане головуючий, члени українського парламенту, опозиція наполягала протягом останніх декількох днів на заслуховуванні міністра внутрішніх справ України, а також на запрошенні до Верховної Ради України Генерального прокурора України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u105.p3" xml:lang="uk">Після проведення Погоджувальної ради, нами прийнято наступне спільне рішення. Завтра, відповідно до Закону України "Про Кабінет Міністрів України", до Верховної Ради України повинен прибути весь склад Кабінету Міністрів України на чолі з ненависником журналістів Миколою Азаровим і ненависником українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u105.p4" xml:lang="uk">І друге. Після "години Уряду" на голосування ставиться Постанова про заслуховування інформації Генерального прокурора України пана Пшонки щодо дотримання стану законодавства України та розслідування фактів порушення прав і свобод громадян, жорстокого побиття працівників засобів масової інформації та бездіяльності працівників правоохоронних органів України під час проведення акції "Вставай Україно!" 18 травня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u105.p5" xml:lang="uk">Опозиція виставила свої вимоги. Ми спільно прийняли рішення "година запитань до уряду" і розгляд Постанови про запрошення Генерального прокурора України до Верховної Ради України з відповідною інформацією. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, 17 травня 2013 року на Пленумі Верховного Суду України Романюка Ярослава Михайловича обрано головою Верховного Суду України. Відповідно до статті 131 Конституції України Голова Верховного Суду за посадою входить до складу Вищої ради юстиції. Згідно з частиною першою статті 217 Закону України "Про Регламент Верховної Ради України" та статтею 17 Закону України "Про Вищу раду юстиції" член Вищої ради юстиції перед вступом на посаду складає особисто Присягу на пленарному засіданні Верховної Ради України. І для складання Присяги я на трибуну запрошую Голову Верховного Суду України Ярослава Михайловича Романюка, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Я.М.</note>
            <u who="РОМАНЮК Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Я, Романюк Ярослав Михайлович, присягаю сумлінно, чесно і неупереджено виконувати обов'язки члена Вищої ради юстиції з метою забезпечення формування корпусу суддів із числа високопрофесійних і чесних юристів, і додержання закону та етики в діяльності суддів і прокурорів.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Дякую. Давайте побажаємо Ярославу Михайловичу успіхів, об’єктивності, всього самого доброго!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u108.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, оголошується до розгляду питання про обрання та звільнення суддів. І тому переходимо до розгляду питання про обрання суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u108.p3" xml:lang="uk">Я запрошую до доповіді заступника Голови Вищої кваліфікаційної комісії суддів – Миколу Григоровича Пінчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u108.p4" xml:lang="uk">Ми домовляємося, процедуру ми визначили з вами. називайте Постанову, називайте суддів. Ми прослуховуємо, будуть зауваження в когось – піднімете руку, розглянемо окремо, а за постанови будемо голосувати. Домовились? Да. Прошу, називайте проект постанови.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу! Згідно частини третьої статті 76 Закону України "Про судоустрій і статус суддів" Вища кваліфікаційна комісія суддів України здійснила перевірку дотримання кандидатами на посаду судді безстроково вимог статті 127 Конституції України статей 53, 64 цього закону. А також розглянула звернення громадян, громадських організацій, підприємств, установ, організацій усіх форм власності, органів державної влади та органів місцевого самоврядування щодо діяльності кандидатів на посаду суддів, які надійшли до Вищої кваліфікаційної комісії суддів України станом на час розгляду комісією питання про надання їм рекомендації для обрання на посаду судді безстроково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u109.p2" xml:lang="uk">Відповідно до пункту 27 частини першої статті 85, частини першої статті 128 Конституції України, статті 78 Закону України "Про судоустрій і статус суддів" вношу подання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Одну хвилину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u110.p2" xml:lang="uk">Розглядається постанова 2078-а. Так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p2" xml:lang="uk">Пропоную обрати на посади суддів безстроково:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p3" xml:lang="uk">окружного адміністративного суду Автономної Республіки Крим Кушнову Альону Олександрівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p4" xml:lang="uk">Івано-Франківського окружного адміністративного суду Кафарського Віталія Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p5" xml:lang="uk">Кіровоградського окружного адміністративного суду Могилан Світлану Володимирівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p6" xml:lang="uk">Одночасно доводжу до вашого відому, що 22 травня 2013 року головою Кіровоградського окружного адміністративного суду та суддею повідомлено комісію про зміну Могилан свого прізвища на Дехтярьова в зв’язку з реєстрацією шлюбу. Копії документів, які підтверджують зміну прізвища судді, комісії направлені Голові Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p7" xml:lang="uk">Львівського окружного адміністративного суду Кухар Наталію Андріївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p8" xml:lang="uk">Хмельницького окружного адміністративного суду Фелонюк Діану Леонідівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p9" xml:lang="uk">окружного адміністративного суду міста Києва Мазур Альону Сергіївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p10" xml:lang="uk">господарського суду Донецької області Курило Ганну Євгеніївну, Попкова Дениса Олександровича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p11" xml:lang="uk">господарського суду Київської області Щоткіна Олега Віталійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p12" xml:lang="uk">господарського суду Одеської області Петренко Наталію Дмитрівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p13" xml:lang="uk">господарського суду Харківської області Чистякову Інну Олегівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p14" xml:lang="uk">господарського суду Херсонської області Людоговську Вікторію Володимирівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p15" xml:lang="uk">господарського суду Черкаської області Васяновича Анатолія Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p16" xml:lang="uk">господарського суду міста Києва Головіну Катерину Ільдарівну, Самсіна Романа Ігоровича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u111.p17" xml:lang="uk">господарського суду міста Севастополя Головко Валерію Олегівну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, до названих кандидатур є зауваження? Прошу, народний депутат Романюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:02:20">13:02:20</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний Володимир Васильович, шановний Головуючий, шановні колеги! Наша фракція "УДАР" уважно розглянула проекти Постанов Верховної Ради про обрання суддів безстроково та матеріали щодо кандидатів. Хочу, шановні колеги, всім нагадати, що обрання суддів є конституційним обов'язком нашого парламенту, тому фракція "УДАР Віталія Кличка" буде брати участь у голосуванні з цих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u113.p2" xml:lang="uk">Однак хочу зауважити, що в матеріалах, наданих Вищою кваліфікаційною комісією суддів є відомості про наявність скарг відносно окремих кандидатів, які не розглянуті і по яких триває на сьогоднішній день перевірка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u113.p3" xml:lang="uk">Ми, я хочу зазначити, що ми виступаємо за чистоту процедури обрання суддів і зобов'язані реагувати на завершення наших виборців. Тому я пропоную, шановний Микола Григорович, звертаюсь до вас, пропоную вилучити з проектів постанов, які нам сьогодні роздані, а їх роздано п'ять.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:03:31">13:03:31</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u115.p2" xml:lang="uk">Вилучити наступних суддів: перше, по Постанові 2078а, у нас зауважень немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Все, я прошу. Дійдемо до Постанови – я надам слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u116.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, я прошу підготуватися до голосування, прошу присісти і підготуватися до голосування. Ставлю на голосування. Ставлю на голосування проект Постанови (реєстраційний номер 2078а) про обрання суддів безстроково. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:04:28">13:04:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u116.p3" xml:lang="uk">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u116.p4" xml:lang="uk">Проти – 1, утримались – 4, не голосували – 132. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u116.p5" xml:lang="uk">Покажіть по фракціях: Партія регіонів – 174, "Батьківщина" – один, "УДАР Віталія Кличка" – 32, "Свобода" – нуль, Компартія – 30, позафракційні – 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u116.p6" xml:lang="uk">Називайте постанову, ідемо далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Проект Постанови (№ 2078а-1).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u117.p2" xml:lang="uk">Обрати на посади суддів безстроково:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u117.p3" xml:lang="uk">Центрального районного суду міста Сімферополя Заболотну Наталю Миколаївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u117.p4" xml:lang="uk">Обухівського районного суду Київської області Зінченка Олександра Миколайовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u117.p5" xml:lang="uk">Арцизького районного суду Одеської області Котелевського Руслана Івановича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u117.p6" xml:lang="uk">господарського суду Київської області Лопатіна Антона Володимировича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Зауваження є в депутатів? Прошу фракція. Немає? Фракція "УДАР Віталія Кличка". Прошу, включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:05:42">13:05:42</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий, прошу вилучити з проекту постанови 2078а-1 Зінченка Олександра Миколайовича, Обухівський районний суд Київської області. Інших зауважень немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Давайте домовимося: зараз вилучимо, проголосуємо за постанову, але повернемося до розгляду. Ви тоді доповісте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Я ставлю на голосування проект Постанови (реєстраційний номер 2078а-1) про обрання суддів безстроково без прізвища Зінченко. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:06:44">13:06:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u120.p3" xml:lang="uk">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u120.p4" xml:lang="uk">Проти – 1. Утримались – 6. Не голосували – 131. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u120.p5" xml:lang="uk">Прошу, покажіть по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u120.p6" xml:lang="uk">Доповідайте далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Проект Постанови про обрання суддів (№ 2078а-2).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121.p2" xml:lang="uk">Обрати суддів, раніше обраних безстроково, на посади суддів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121.p3" xml:lang="uk">Вищого адміністративного суду України Юрченко Валентину Петрівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121.p4" xml:lang="uk">апеляційного суду Автономної Республіки Крим Крючкова Ігоря Ігоровича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121.p5" xml:lang="uk">апеляційного суду Вінницької області Ковальчука Олександра Васильовича, Сала Тараса Богдановича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121.p6" xml:lang="uk">апеляційного суду Дніпропетровської області Бондар Яну Миколаївну, Джерелейко Олену Євгенівну, Чумак Надію Олексіївну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121.p7" xml:lang="uk">Разом з тим, повідомляю, що суддя Чумак не прибула на пленарне засідання Верховної Ради. Відповідно до телеграми, адресованою суддею Голові Верховної Ради України, суддя Чумак Надія Олексіївна не прибула на пленарне засідання у зв'язку з участю у кримінальному розгляді кримінальної справи. Обвинувачений по цій справі перебуває під вартою з січня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u121.p8" xml:lang="uk">Апеляційного суду Донецької області.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Яка пропозиція по Чумак? Ми можемо розглядати без.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Я вважаю, що ви маєте право.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Ми маємо право. Я, щоб депутати знали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Далі продовжувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125.p2" xml:lang="uk">Апеляційного суду Донецької області Гладуна Володимира Романовича, Круподерю Дмитра Олександровича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125.p3" xml:lang="uk">апеляційного суду Житомирської області Коломієць Оксану Сергіївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125.p4" xml:lang="uk">апеляційного суду Закарпатської області Бисагу Тараса Юрійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125.p5" xml:lang="uk">апеляційного суду Кіровоградської області Могильного Олега Петровича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125.p6" xml:lang="uk">апеляційного суду Луганської області Горощука Олексія Васильовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125.p7" xml:lang="uk">апеляційного суду Львівської області Копняк Світлану Миколаївну, Ніткевича Андрія Васильовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u125.p8" xml:lang="uk">Рівненського апеляційного господарського суду Розізнану Інну Вікторівну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Є зауваження по постанові? Прошу, Романюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:09:42">13:09:42</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий! прошу виключити із переліку постанов про обрання суддів наступних кандидатів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u127.p2" xml:lang="uk">Крючкова Ігоря Ігоровича, Бондар Яну Миколаївну, Чумак Надію Олексіївну, Коломієць Оксану Сергіївну, Бисагу Тараса Юрійовича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Кого ще?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u129.p1" xml:lang="uk">Бисагу Тараса Юрійовича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u130.p1" xml:lang="uk">Раз, два, три, чотири, п'ять прізвищ названо. Ми поки вилучаємо з цієї постанови ці прізвища, і я ставлю на голосування проект Постанови (реєстраційний номер2078а-2) про обрання суддів безстроково без прізвищ, які назвав депутат. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:11:00">13:11:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u130.p2" xml:lang="uk">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u130.p3" xml:lang="uk">Проти-1, утрималось-7, не голосувало-129. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u130.p4" xml:lang="uk">Покажіть по фракціях. Прошу, доповідайте далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Пропонується проект Постанови Про обрання судді (№2078а-3).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u131.p2" xml:lang="uk">Обрати Женеску Елеонору Вячеславну на посаду судді Ленінського районного суду міста Луганська безстроково.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Є зауваження? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:11:43">13:11:43</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий! Прошу з відповідного проекту Постанови Верховної Ради вилучити суддю Женеску Елеонору Вячеславну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Постанова, одне прізвище, прошу, пояснення дайте. Пояснення дайте. Послухайте пояснення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Шановний Романе Сергійовичу! Комісія працює прозоро, коректно. Працювала і буде співпрацювати з парламентом України чесно і добросовісно. Повідомляю, що всі скарги, які надійшли відносно судді Женеску Елеонори Вячеславни перевірені всі до одної. Скарги надходили в основному на процесуальні дії судді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u135.p2" xml:lang="uk">Скарги визнані комісією необґрунтованими.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Ставлю на голосування. Інформацію ви получили. Репліка? Прошу, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:12:54">13:12:54</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Шановний Миколо Григорвичу! Ми знімаємо питання, ми будемо голосувати "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Питання всі. зауваження зняті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u138.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови (реєстраційний номер 2078а–3) про обрання судді Женески Елеонори Вячеславни суддею безстроково. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u138.p3" xml:lang="uk">Ляшко, голосуйте, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:13:32">13:13:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u138.p4" xml:lang="uk">За-263</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u138.p5" xml:lang="uk">Проти – 1, утрималося – 7, не голосувало – 123. Рішення прийнято. Прошу по фракціях. Доповідайте далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u139.p1" xml:lang="uk">Пропонується проект Постанови про обрання суддів (постанова номер 2078а-4).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u139.p2" xml:lang="uk">Обрати Замегу Олега Володимировича на посаду судді Бердичівського міськрайонного суду Житомирської області безстроково.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Є зауваження? Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:14:09">13:14:09</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Прошу вилучити з проекту Постанови Верховної Ради кандидату на суддю Замегу Олега Володимировичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Прошу пояснення дайте депутатам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Шановний Романе Сергійовичу, шановний пане Голово, шановні народні депутати! Доповідаю вам, що на суддю Замегу надійшло три скарги. Скарги всі ретельно перевірені. Скарги на процесуальні дії судді, ці скарги комісією визнані необґрунтованими.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Знімаєте зауваження? Романюка включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:14:53">13:14:53</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Знімаємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Зауваження зняті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u146.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови (№ 2078а-4) про обрання судді Замеги Олега Володимировича суддею безстроково. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:15:24">13:15:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u146.p3" xml:lang="uk">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u146.p4" xml:lang="uk">Проти – 1, утрималося – 8, не голосували – 126. Рішення прийнято. Покажіть по фракціях. Доповідайте далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, тільки що до мене надав інформацію шановний Роман Сергійович стосовно кандидата на посаду судді Обухівського районного суду Київської області Зінченка Олександра Миколайовича. Він згоден з тим, що заява розглянута, заявнику дана обґрунтована відповідь і перешкод для обрання вказаного кандидата на посаду судді немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u148.p1" xml:lang="uk">Я не знаю, що ви доповідаєте. Ви доповідайте постанову 2078а-5. Доповідайте. А все потім.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Проект Постанови по обрання суддів (№2078а/5). Обрати суддів, раніше обраних безстроково, на посади суддів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u149.p2" xml:lang="uk">Вищого адміністративного суду України Швеця Віктора Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u149.p3" xml:lang="uk">Вищого господарського суду України Картере Валерія Івановича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u149.p4" xml:lang="uk">апеляційного суду Закарпатської області Животова Євгена Геннадійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u149.p5" xml:lang="uk">апеляційного суду Кіровоградської області Бондарчука Руслана Анатолійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u149.p6" xml:lang="uk">Львівського апеляційного адміністративного суду Іщук Ларису Петрівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u149.p7" xml:lang="uk">Одеського апеляційного адміністративного суду Федусика Андрія Григоровича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u150.p1" xml:lang="uk">Зауваження є? Прошу, народний депутат Романюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:17:34">13:17:34</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u151.p1" xml:lang="uk">Прошу виключити з проекту постанови Верховної Ради наступних кандидатів в судді: Животова Євгена Геннадійовича, Бондарчука Руслана Анатолійовича. Все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u152.p1" xml:lang="ru">Все. Добре. Ми повернемося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u152.p2" xml:lang="ru">Ну, давайте пояснення зразу Животова.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Романе Сергійовичу, шановні народні депутати, шановний Голово Верховної Ради! Доповідаю чисто відверто, що заяви, які надійшли на цих суддів, розглянуті комісією, визнані необґрунтованими.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u154.p1" xml:lang="uk">І Животова, і Бондарчука. Так, да?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u155.p1" xml:lang="uk">Так, цих суддів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u156.p1" xml:lang="uk">Знімаєте зауваження?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РОМАНЮК Р.С.</note>
            <u who="РОМАНЮК Р.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Ні, ми не знімаємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Не знімаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u158.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування Постанову Верховної Ради України (2088-5) про обрання суддів безстроково. Прошу народних депутатів голосувати всіх з цими прізвищами. Голосуємо за всіх, пояснення дали.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:19:01">13:19:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u158.p3" xml:lang="uk">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u158.p4" xml:lang="uk">Проти – 1, утрималось – 38, не голосувало – 126. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u158.p5" xml:lang="uk">Прошу, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u158.p6" xml:lang="uk">Доповідайте далі постанову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Значить, це остання постанова. Що стосується судді, кандидата, вірніше на посаду судді Обухівського районного суду Київської області Зінченка Олександра Миколайовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u159.p2" xml:lang="uk">Шановні народний депутат Роман Сергійович зняв своє зауваження відносно цього кандидата. Він прийшов до висновку, що всі заяви та скарги, які надійшли на цього суддю, розглянуті, визнані необґрунтованими.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u160.p1" xml:lang="uk">Інформацію получили. Ставлю на голосування Постанову Верховної Ради України про обрання судді Зінченка Олександра Миколайовича безстроково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u160.p2" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:20:36">13:20:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u160.p3" xml:lang="uk">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u160.p4" xml:lang="uk">Проти-1, утрималось-7, не голосували-144. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u160.p5" xml:lang="uk">І по фракціях, покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u160.p6" xml:lang="uk">Давайте тепер по постанові другій. Доповідайте. У нас по Постанові (2078а) п’ять чоловік. Першого доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u161.p1" xml:lang="uk">Так, я доповів 2078.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u162.p1" xml:lang="uk">Я прошу, 2078а-2. Там зауваження було по п’яти кандидатурам. Перша кандидатура - Крючков Ігор Ігорович, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Ви доповідали цю Постанову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u165.p1" xml:lang="uk">Доповідав, так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u166.p1" xml:lang="uk">Знайшли?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u167.p1" xml:lang="ru">Секундочку. Постанова яка?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u168.p1" xml:lang="uk">Два, два.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u168.p2" xml:lang="uk">Нате, якщо ви там, бумага. Є, да?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u168.p3" xml:lang="uk">Крючков, називалось прізвище, Ігор Ігорович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u169.p1" xml:lang="uk">Кандидата на посаду суддіапеляційного суду Автономної Республіки Крим Крючкова Ігоря Ігоровича. Значить, на цього кандидата надійшла скарга. Скарга була розглянута, визнана необґрунтованою. Підстав для притягнення його до дисциплінарної відповідальності не бачу, вони відсутні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u170.p1" xml:lang="uk">Ваші пропозиції, знімаєте?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Знімаємо.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u171.p1" xml:lang="uk">Так, поняв. Тепер, Бондар Яна Миколаївна. А! Давайте ми проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u171.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування кандидатуру Крючкова Ігоря Ігоровича для обрання безстроково прошу голосувати народних депутатів.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:23:09">13:23:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u171.p3" xml:lang="uk">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u171.p4" xml:lang="uk">Проти – 1, утримались – 40, не голосували – 117. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u171.p5" xml:lang="uk">Доповідайте – апеляційний суд Дніпропетровської область Бондар Яна Миколаївна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u172.p1" xml:lang="uk">Значить відносно кандидата цього кандидата на посаду судді проводилась перевірка визнано, що скарга була не обґрунтована. Скарга була на процесуальні дії цієї судді. Тому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u173.p1" xml:lang="uk">Пояснення, інформацію послухали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u173.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування про обрання Яни Миколаївни Бондар апеляційною суддею Дніпропетровської області безстроково. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:24:12">13:24:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u173.p3" xml:lang="uk">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u173.p4" xml:lang="uk">Проти – 1, утрималось – 39, не голосувало – 116. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u173.p5" xml:lang="uk">Покажіть по фракціях. Ознайомились.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u173.p6" xml:lang="uk">Далі – Чумак Надія Олексіївна. Прошу.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u174.p1" xml:lang="uk">Її немає, але.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u175.p1" xml:lang="uk">Чумак зайнята в кримінальному процесі – розглядає справу. Таку інформацію я вам надав, шановні народні депутати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u176.p1" xml:lang="uk">Закон не заперечує.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u176.p2" xml:lang="uk">Перенесемо. на наступний раз давайте перенесемо. Немає кандидата. Домовились.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u176.p3" xml:lang="uk">Далі давайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u176.p4" xml:lang="uk">Апеляційний суд Житомирської області Коломієць Оксана Сергіївна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u177.p1" xml:lang="uk">Коломієць Оксана Сергіївна, кандидат на посаду судді апеляційного суду Житомирською області. Проведеною перевіркою визнано, що скарга, яка була подана на цю суддю, визнана необґрунтованою, це скарга на її процесуальні дії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u178.p1" xml:lang="uk">Ставлю на голосування про обрання Коломієць Оксани Сергіївни суддею апеляційного суду Житомирської області безстроково. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:26:17">13:26:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u178.p2" xml:lang="uk">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u178.p3" xml:lang="uk">Проти – 1, утрималися – 38, не голосувало – 118. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u178.p4" xml:lang="uk">Подивимося по фракціях. Подивилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u178.p5" xml:lang="uk">Доповідайте - Бисага Тарас Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u179.p1" xml:lang="uk">Кандидат на посаду судді апеляційного суду Закарпатської області Бисага Тарас Юрійович. На нього надійшли скарги, скарги були ретельно перевірені комісією, визнані необґрунтованими. Тому підстав для притягнення його до дисциплінарної відповідальності немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u180.p1" xml:lang="uk">Ставлю на голосування про обрання судді Бисаги Тараса Юрійовича суддею апеляційного суду Закарпатської області безстроково. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:27:39">13:27:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u180.p2" xml:lang="uk">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u180.p3" xml:lang="uk">Проти – 1, утрималося – 39, не голосували – 117.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u180.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u180.p5" xml:lang="uk">Доповідайте далі по звільненням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПІНЧУК М.Г.</note>
            <u who="ПІНЧУК М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u181.p1" xml:lang="uk">По звільненням – це не моє.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u182.p1" xml:lang="uk">Дякую. Давайте поздоровимо суддів з обранням на посади, побажаємо успіхів, об'єктивності і всього самого доброго вам. Спасибі. Успіхів вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u182.p2" xml:lang="uk">Так, шановні депутати, я прошу уваги, переходимо до розгляду питання щодо звільнення суддів. Я запрошую до доповіді заступника голови Вищої ради юстиції Удовиченка Олександра Сергійовича. Доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УДОВИЧЕНКО О.С.</note>
            <u who="УДОВИЧЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u183.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, шановні народні депутати. Шановний Володимире Васильовичу, шановні депутати, шановні присутні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u183.p2" xml:lang="uk">Пропонується до вашого розгляду Постанова Верховної Ради України про звільнення суддів (№2445-1).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u183.p3" xml:lang="uk">Відповідно до пункту п'ятого частини п'ятої статті 126 Конституції України Верховна Рада постановляє у зв'язку з порушенням присяги судді звільнити з посади суддів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u183.p4" xml:lang="uk">Ровеньківського міського суду Луганської області Божка Миколу Миколайовича, Кулигіна Євгена Васильовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u183.p5" xml:lang="uk">Я коротко доповім підстави, з яких Вища рада юстиції прийняла таке рішення. Зазначені судді у складі колегії розглядали кримінальну справу за звинуваченням громадянина Давидова, який перебуваючи у стані алкогольного і наркотичного сп'яніння скоїв умисне вбивство власної дружини Давидової з особливою жорстокістю, після чого залишив свого однорічного сина Давидова на узбіччі у небезпеці. Судді, які розглядали цю справу, визначили, що він діяв в стані патологічного аффекту, хоча належних доказів у справі цього не було. При апеляційному перегляду суд апеляційної інстанції встановив, що під час скоєння злочину він був в нормальному психічному стані, і винесли йому покарання в вигляді довічного позбавлення волі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u183.p6" xml:lang="uk">Цей звинувачений був міліціонером, обіймав керівну посаду. І його дружина, яку він жорстоко вбив, також була міліціонером.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u183.p7" xml:lang="uk">Справа набула великого резонансу, і такі дії суддів, які допустили несумлінне ставлення. До речі, третій суддя, який був в цій колегії, він писав окрему думку, тобто він був проти фактичного звільнення від покарання того, яке винесла ця колегія.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u184.p1" xml:lang="uk">Є застереження в когось? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u184.p2" xml:lang="uk">Я прошу народних депутатів голосувати особисто, бо знаходять там приппущення і скарги. Я прошу голосувати тільки особисто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u184.p3" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України (реєстраційний номер 2445-1) про звільнення суддів. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:31:57">13:31:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u184.p4" xml:lang="uk">За-275</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u184.p5" xml:lang="uk">Проти – 0. Утримались – 2. Не голосували – 111. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u184.p6" xml:lang="uk">Я прошу фракціях. Побачили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u184.p7" xml:lang="uk">Доповідайте далі. Прошу. Я прошу, доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УДОВИЧЕНКО О.С.</note>
            <u who="УДОВИЧЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u185.p1" xml:lang="uk">Проект Постанови (реєстраційний номер 2445-2) Верховної Ради України про звільнення суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u185.p2" xml:lang="uk">Відповідно до пункту 5 частини п'ятої статті 126 Конституції України Верховна Рада України постановляє у зв'язку з порушенням присяги судді звільнити з посади суддів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u185.p3" xml:lang="uk">Довгенцівського районного суду міста Кривого Рогу Дніпропетровської області Козака Андрія Володимировича (він присутній в залі);</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u185.p4" xml:lang="uk">Середню Наталію Григорівну – відсутня, повідомлення їй вручено. Це повторно розглядається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u185.p5" xml:lang="uk">Коротко доповідаю підстави прийняття рішення Вищої ради юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u185.p6" xml:lang="uk">Розглядаючи в складі колегії зазначену справу, судді кваліфікували дії громадянина Тарана як перевищення необхідної самооборони. В той час як він фактично на глазах у односельців у дворі будинку із хуліганських намірів вбив жорстоко, навмисне вбив громадянина Югая.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u185.p7" xml:lang="uk">Апеляційний суд і цей вирок залишений в силі вищою інстанцією виніс інший вирок і засудив громадянина Тарана за навмисне вбивство. Ця справа також набрала великого резонансу, і вона такий вирок він зашкодив авторитету судової влади. І, до речі, звернення було народного депутата Шпенова до Вищої ради юстиції по цьому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u186.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, застереження є? прошу, народний депутат Махніцький. Прошу. Об'єднання "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:34:23">13:34:23</time></note>
            <note type="speaker">МАХНІЦЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="МАХНІЦЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u187.p1" xml:lang="uk">Олег Махніцький, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", перший заступник голови Комітету з питань верховенства права і правосуддя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u187.p2" xml:lang="uk">Власне, на відміну від інших питань, які сьогодні розглядалися, це питання було предметом розгляду на головному комітеті, і комітет перевірив ті всі підстави щодо звільнення цих суддів. Тому рішенням комітету було задовольнити подання Вищої ради юстиції. Тому я пропоную, наша фракція буде голосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u188.p1" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України (реєстраційний номер 2445-3) про звільнення суддів. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:35:22">13:35:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u188.p2" xml:lang="uk">За-314</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u188.p3" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Проти-0, утримались-3, не голосували-73.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u188.p4" xml:lang="uk">По фракціям покажіть. Доповідайте далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УДОВИЧЕНКО О.С.</note>
            <u who="УДОВИЧЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p1" xml:lang="uk">Постанова Верховної Ради, (реєстраційний номер 2445-5) про звільнення суддів. Це за загальними підставами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p2" xml:lang="uk">Відповідно до пункту 9 частини п'ятої статті 126 Конституції України, Верховна Рада України постановляє: звільнити з посад суддів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p3" xml:lang="uk">Вищого господарського суду України Уліцького Аркадія Михайловича - у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p4" xml:lang="uk">апеляційного суду Дніпропетровської області Карнаух Валентину Володимирівну - у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p5" xml:lang="uk">апеляційного суду Донецької області Ювченко Людмилу Прокопівну - у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p6" xml:lang="uk">апеляційного суду Тернопільської області Стефлюк Олену Дмитрівну - у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p7" xml:lang="uk">апеляційного суду Харківської області Чижиченка Володимира Михайловича - у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p8" xml:lang="uk">Севастопольського апеляційного господарського суду Маслову Зінаїду Дмитрівну - у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u189.p9" xml:lang="uk">Жовтоводського міського суду Дніпропетровської області Поду Олександра Миколайовича - у зв’язку з поданням заяви про відставку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u190.p1" xml:lang="uk">Є застереження у депутатів? Немає? Немає. Ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України (реєстраційний номер 2445-5) про звільнення суддів. Прошу народних депутатів голосувати, особисто народним депутатам.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:37:10">13:37:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u190.p2" xml:lang="uk">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u190.p3" xml:lang="uk">Проти-0, утрималось-4, не голосували-122. Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u190.p4" xml:lang="uk">По фракціях. Доповідайте далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УДОВИЧЕНКО О.С.</note>
            <u who="УДОВИЧЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p1" xml:lang="uk">Постанова (реєстраційний номер 2104-а) про звільнення суддів. Відповідно до пункту 9 частини п'ятої статті 126 Конституції України Верховна Рада постановляє звільнити з посад суддів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p2" xml:lang="uk">апеляційного суду Закарпатської областіМашкаринця Івана Миколайовича – у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p3" xml:lang="uk">апеляційного суду Київської області Оношко Галину Михайлівну –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p4" xml:lang="uk">апеляційного суду Одеської областіПогорілого Юрія Олександровича – у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p5" xml:lang="uk">апеляційного суду Одеської області Федорову Анджеллу Євгенівну –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p6" xml:lang="uk">апеляційного суду Полтавської області Копитько Ларису Іванівну –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p7" xml:lang="uk">апеляційного суду Сумської області Ведмедь Ніну Іванівну –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p8" xml:lang="uk">апеляційного суду Хмельницької областіСуслова Миколу Ілліча – у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p9" xml:lang="uk">Ялтинського міського суду Автономної Республіки Крим Руденка Валерія Васильовича –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p10" xml:lang="uk">Барського районного суду Вінницької області Хлопецького Олександра Станіславовича –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p11" xml:lang="uk">Апостолівського районного суду Дніпропетровської області Петренко Аллу Павлівну –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p12" xml:lang="uk">Вільногірського міського суду Дніпропетровської області Болоніну Марину Борисівну –у зв’язку з поданням заяви про звільнення з посади за власним бажанням;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p13" xml:lang="uk">Царичанського районного суду Дніпропетровської області Сороку Бориса Максимовича –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p14" xml:lang="uk">Приморського районного суду Запорізької області Картофлицького Гліба Вікторовича –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p15" xml:lang="uk">Врадіївського районного суду Миколаївської області Висоцького Михайла Тимофійовича – у зв’язку з поданням заяви про звільнення з посади за власним бажанням;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p16" xml:lang="uk">Костопільського районного суду Рівненської області Таргонія Вячеслава Олександровича –у зв’язку з поданням заяви про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u191.p17" xml:lang="uk">Радивилівського районного суду Рівненської області Кохна Віталія Ілліча –у зв’язку з поданням заяви про відставку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u192.p1" xml:lang="uk">Застереження є в народних депутатів? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u192.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Постанови (2104а) про звільнення суддів. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:39:54">13:39:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u192.p3" xml:lang="uk">За-258</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u192.p4" xml:lang="uk">Проти – 0, утрималося – 6, не голосувало – 121. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u192.p5" xml:lang="uk">Все у вас?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УДОВИЧЕНКО О.С.</note>
            <u who="УДОВИЧЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u193.p1" xml:lang="uk">У мене все. Дякую, шановні народні депутати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u194.p1" xml:lang="uk">Ми вам дякуємо. Питання розглянуто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u194.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, у нас є ще 20 хвилин до перерви. Є пропозиція, ми домовилися на Узгоджувальній раді розглянути питання - проект Закону (реєстраційний номер 2990) про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо виконання Плану дій щодо лібералізації Європейським Союзом візового режиму для України стосовно відповідальності юридичних осіб).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u194.p3" xml:lang="uk">Є пропозиція по скороченій процедурі розглянути. Прошу народних депутатів визначитись. Скорочена. Сейчас доповість.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:41:02">13:41:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u194.p4" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u194.p5" xml:lang="uk">Прийнята скорочена процедура. За – 215, проти – 40, утрималося – 9, не голосувало – 121.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u194.p6" xml:lang="uk">Прошу, Кожем'якін Андрій Анатолійович – керівник комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:41:24">13:41:24</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195.p1" xml:lang="uk">Доброго дня, шановні колеги, я виступаю як автор законопроекту, а також як. від комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195.p2" xml:lang="uk">Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо виконання Плану дій по лібералізації Європейським Союзом візового режиму для України стосовно відповідальності юридичних осіб) є доопрацьованим всіма фракціями варіантом законопроекту №2032.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195.p3" xml:lang="uk">На міжнародному рівні низкою міжнародних договорів, серед яких зокрема Кримінальна конвенція про боротьбу з корупцією, Конвенція Ради Європи по запобіганню тероризму, Міжнародна конвенція про боротьбу з фінансуванням тероризму, учасницею яких є також і Україна, передбачено обов'язок держав-учасниць щодо запровадження відповідальності юридичних осіб за передбачені цими міжнародно-правовими актами злочини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195.p4" xml:lang="uk">Я коротко скажу, чим цей законопроект відрізняється від урядового. Проектом запроваджується квазікримінальна відповідальність юридичних осіб, застосування адміністративних за своїм характером санкцій: штрафи, конфіскація майна та ліквідація юридичної особи, але за правилами кримінального провадження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195.p5" xml:lang="uk">Гарантії захисту юридичної особи у кримінальному провадженні є набагато вищими. Мова йде зокрема про обов'язкове залучення представника юридичної особи, надання їй всіх доказів у справі щодо неї. Більш ґрунтовна процедура судового розгляду. Можливість вчасно оскаржувати дії обвинувачення та рішення суду у справі тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195.p6" xml:lang="uk">Можливість застосування до юридичних осіб кримінально-правових заходів обмежено злочинами пов'язаними з активним хабарництвом, зловживанням впливом, легалізацією доходів одержаним злочинним шляхом та тероризмом. Це дозволить мінімізувати можливий тиск на корпорації через застосування кримінально-правових заходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195.p7" xml:lang="uk">Таким чином, в представленому проекті, на відміну від урядового закону (№2032) чітко визначено коло злочинів, в причині яких від імені та в інтересах юридичної особи до останньої застосовуватиметься кримінально-правові заходи, перелік яких у зв'язку з відомою, відмова від такого як заборона займатися певним видом діяльності скорочується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u195.p8" xml:lang="uk">Головне науково-експертне управління надало негативний висновок на законопроект, на жаль. Але комітет вчора розглянув це питання і вважає, що його прийняття поліпшить механізм кримінально-правового регулювання та рекомендує Верховній раді прийняти його за основу та в цілому. Дякую за увагу і прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, є необхідність обговорювати чи ставити на голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект закону, я прошу уваги народних депутатів. Ставлю на голосування проект Закону (реєстраційний номер 2990) про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо виконання Плану дій щодо лібералізації Європейським Союзом візового режиму для України стосовно відповідальності юридичних осіб) для прийняття за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p3" xml:lang="uk">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T13:45:03">13:45:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p4" xml:lang="uk">За-301</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p5" xml:lang="uk">Проти-0, утрималось-0, не голосували-84. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p6" xml:lang="uk">Я прошу по фракціях. Познайомились по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p7" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, переходимо до розгляду питання відповідно до пункту 20 частини першої статті 85 Конституції України та статті 4-5 Закону України "Про Національну раду України з питань телебачення і радіомовлення" на розгляд Верховна Рада України вноситься питання про обрання члена Національної ради України з питань телебачення і радіомовлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p8" xml:lang="uk">Пропонується, я прошу уваги, наступний порядок розгляду. Надати для доповіді голові комітету до 10 хвилин, Миколі Томенку. На запитання до голови відвести до 5 хвилин. Відвести для виступів від депутатських фракцій до 3 хвилин кожній фракції і 3 хвилини просять позафракційні депутати. Потім провести рейтингове голосування за допомогою електронної системи в алфавітному порядку по кожній кандидатурі окремо. Після завершення рейтингового голосування провести голосування щодо призначення на посаду члена Національної ради України з питань телебачення. І розгляд питання завершити після першого результативного голосування – 226 голосів за призначення кандидата у члени Національної ради Ук з питань телебачення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u196.p9" xml:lang="uk">Тому, слово для доповіді Миколі Володимировичу Томенку, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:47:05">13:47:05</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p1" xml:lang="uk">Добрий день, шановні колеги. нагадаю, що згідно чинного законодавства, на жаль, ситуація така, що ми не можемо своїм рішенням, скажімо, повністю звільнити четвірку. Нацрада до мене зверталась, щоб я роз’яснив ситуацію, оскільки сьогодні для того, щоб повністю поміняти склад Національної ради з питань телебачення і радіомовлення необхідне спільне рішення Президента і Верховної Ради про недовіру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p2" xml:lang="uk">Сьогодні ми маємо можливість змінити, або заповнити вакансію лише однієї посади, яка виникла в зв'язку з тим, що член Національної ради з питань телебачення і радіомовлення, пані Калетник стала народним депутатом і відповідно написала заяву про звільнення за власним бажанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p3" xml:lang="uk">Наш комітет у відповідності до чинного законодавства оголосив конкурс на заміщення цієї посади ще 23 листопада 2012 року. Було подано відповідні кандидатури. Кандидатури пройшли обговорення, вивчення документів стосовно них. І на сьогоднішній день комітет прийняв рішення: до вашого розгляду 12 кандидатів на одну посаду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p4" xml:lang="uk">Сьогодні вранці до Голови Верховної Ради і до мене як до голови комітету звернувся кандидат на цю посаду Павленко Віктор Вікторович і попросив, взяв самовідвід, тобто за власним бажанням просить нас зняти його з розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p5" xml:lang="uk">Таким чином, на даний момент маємо 11 кандидатів, які мусимо розглядати за наступною процедурою. Ще раз, Володимир Васильович казав, ще раз наголошу. Тобто ми голосуємо за алфавітом за всіх 11 кандидатів. І у відповідності до рейтингу голосування той кандидат, який набрав найбільше з-поміж інших, ставиться на результативне голосування. Для того, щоб цей кандидат став членом Національної ради з питань телебачення і радіомовлення, він повинен в другому голосування набрати не менше як 226 голосів. Якщо цей кандидат не набере 226, будемо приймати рішення, можемо піти далі, там другий, третій або взагалі тоді перенести це питання і по-новому оголошувати конкурс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p6" xml:lang="uk">Стосовно позиції комітету по конкретних кандидатах. Висловлювалися застереження до багатьох кандидатів, які обговорювалися. Але ми ухвалили наступне рішення, що було б справедливо, щоб не ми відсіювали якогось кандидата, а Верховна Рада як найвищий орган законодавчий ухвалював рішення стосовно того чи іншого кандидата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p7" xml:lang="uk">Зокрема, я був би не чесний аби не наголосив на двох застереженнях стосовно двох кандидатів, які стосувалися традиційної проблеми, які виникають при нашому розгляді. Зокрема, наявності у кандидатів обов'язкового пункту, який звучить у Законі про Нацраду як стаж роботи у сфері телерадіомовлення не менше, як 5 років. Зокрема, були висловлені застереження стосовно кандидата Георгієвської Вікторії Володимирівни, яка останні 8 років працює на кафедрі періодичної преси Інституту журналістики. Колеги-депутати говорили про те, що, очевидно, така посада не може тлумачитися, як робота в телерадіопросторі. Але ще раз кажу, що ми вирішили винести цю кандидатуру, щоб ви остаточно прийняли рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p8" xml:lang="uk">І було застереження по цій же позиції до кандидатури Ващука Володимира Петровича, керівника Апарату Національної ради з питань телебачення і радіомовлення стосовно того, що його остання діяльність так само не підпадає під чітку норму – 5 років роботи в телерадіопросторі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p9" xml:lang="uk">Але тим не менше, я вже нам наголосив, всі ці 12 кандидатур, тепер виключимо Павленко, 11 кандидатур набрали не менше, як більшість членів комітету, і таким чином, в нас немає підстав зняти їх з розгляду Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u197.p10" xml:lang="uk">Володимир Васильович, можемо, в принципі. наша ідея була така, моя функція закінчилася, ми хотіли б, щоб, можливо, не запитання, а хоча би по 2-3 хвилини кожен член Нацради виступив, кандидат у члени Нацради, сказав свою позицію, а ми голосуванням висловили б своє рішення. Якщо. сесійна зала хай визначається. Тому що мені здається, запитання задавати – це ще гірший варіант, аніж, скажімо, їх слухати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u198.p1" xml:lang="uk">Є необхідність заслуховувати кандидатів чи нема? Нема. Я прошу, запитання є до Миколи Володимировича? Запитання є. Прошу записатися на запитання до Миколи Володимировича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u198.p2" xml:lang="uk">Герман Ганна Миколаївна, Партія регіонів, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:52:37">13:52:37</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u199.p1" xml:lang="uk">Шановний Микола Володимировичу, ви як людина досвідчена і, справді, людина, яка викликає довіру чи ви не могли би нам підказати, хто на вашу думку з цих кандидатів є найбільш професійний і такий, що не буде бігати там по якихось кабінетах перед прийняттям рішень і не буде казати, що поки я не проконсультуюся з тим, хто мене, то я не прийму рішення. Я думаю, що для нас усіх тут ваша думка буде, справді, багато важити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНОКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНОКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u200.p1" xml:lang="uk">Загально кажучи, я би був прихильником того, щоб ми чітко передбачали стосовно четвірки членів Національної ради би їхню місію і представництво. Пам'ятаєте, колись ми мали таку можливість, коли ми умовно розділили четвірку на два – від більшості, два – від опозиції, потім ми зняли це застереження і тепер маємо четвірку від Верховної Ради без якби пояснення чіткого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u200.p2" xml:lang="uk">Я тримаюся тієї точки зору, що на скільки в складі Національної ради з питань телебачення, радіомовлення непроста ситуація, для того, щоб її якісно звільнити. А ми вже розуміємо, що відставки не буде, бо Президент схвалив звіт. Значить, я би був прихильником того, щоб ще одним членом Нацради був представник журналістської спільноти, громадськості, а не представник там конкретної політичної сили. Ви маєте в своїх табличках інформацію і, скажімо, я зараз не маю право агітувати за когось, ну, але загально моя позиція така, що це мусила б бути людина, яка представляє або представила Національну спілку журналістів чи там іншими поважними громадськими інституціями, яка не є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u201.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Яворівський, фракція "Батьківщина", прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:54:32">13:54:32</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u202.p1" xml:lang="uk">Я хотів би передати, справедливо буде передати слово голові Комітету з питань свободи слова в минулому скликанні, якого так брутально Партія регіонів звільнила з цієї посади, Андрій Шевченко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u203.p1" xml:lang="uk">Прошу Андрія Шевченка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:54:48">13:54:48</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧЕНКО А.В.</note>
            <u who="ШЕВЧЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u204.p1" xml:lang="uk">Дякую, Володимире Олександровичу. Я думаю, що надзвичайно важливе питання ми сьогодні обговорюємо, закликаю колег максимально зосередити свою увагу. Нагадаю, що Національна рада недоукомплектована, в тому числі і з вини Президента, який уже третій рік не призначає людину в Нацраду – і залишається позиція вакантною. Нацрада працює на межі кворуму, це дуже ускладнює її роботу. І це одна з причин тих проблем, які ми зараз бачимо у телерадіопросторі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u204.p2" xml:lang="uk">Дуже підтримую той підхід, який запропонував Микола Володимирович Томенко. я думаю, що є сенс підтримати висуванців журналістської спільноти, громадянського суспільства, тим більше це важливо в умовах сьогоднішнього дня. Ми бачимо, наскільки гаряча тема дотримання свободи слова в світлі останніх подій 18 травня і подій в Кабінеті Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u204.p3" xml:lang="uk">Запитання до голови комітету, до Миколи Томенка, у мене таке. Чи були консультації з Президентом України?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u205.p1" xml:lang="uk">Прошу, Микола Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u206.p1" xml:lang="uk">На жаль, в справі цих двох членів Національної ради з питань телебачення і радіомовлення я неодноразово звертався і до Президента, і до РНБО стосовно того, що, очевидно, питання це стратегічної ваги, оскільки йдеться, що, якщо все-таки дві особи, якщо Президент не пішов на відставку Нацради, то дві особи могли би якісно змінити ситуацію. Я думаю, що і ініціатива Президента запропонувати людину від громадськості і журналістських колективів авторитетну, і ініціатива Верховної Ради – вона суттєво би вплинула на покращання клімату в Нацраді. Поки що від Президента ми інформації не маємо, він не запропонував кандидатуру. Ми ж можемо в свою чергу це зробити сьогодні, проголосувавши за одного з кандидатів, як я сказав, які представляють тут чи Національну спілку журналістів, чи інші громадські організації, які тут маємо в переліку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u206.p2" xml:lang="uk">І я не знаю, чи сьогодні ми дійдемо до цього питання, звичайно, дуже важливо, щоб все-таки ми в фаховому середовищі обговорили і стратегію розвитку телерадіопростору, бо ці люди повинні розуміти, під що вони обираються.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u207.p1" xml:lang="uk">Останнє питання. Народний депутат Доній, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:57:01">13:57:01</time></note>
            <note type="speaker">ДОНІЙ О.С.</note>
            <u who="ДОНІЙ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u208.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Миколо, ми бачимо, що в теле- і радіопросторі йде монополізація. І тут багато громадських активістів, журналістів, і навіть деяких політиків, брали участь в захисті свого часу "П'ятого каналу" і "ТВі", коли у них забирали через суд частоти. Зараз ми знаємо, що видача ліцензій Нацраду фактично спрямована ще знов-таки на посилення цієї монополізації і про що неодноразово піднімали в журналістському середовищі, коли буде перехід до цифрового телебачення, ця монополізація вийде ще на новий рівень. Чи обговорювалася ця проблема з кандидатами зараз до Національної ради і яке їхнє ставлення до цієї проблематики?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u209.p1" xml:lang="uk">Ми мали таку серйозну дискусію на засіданні комітету. Кожний член. кожний кандидат на посаду мав можливість висловити свою точку зору. Я, до речі, жалію, що ми в невдалий час це розглядаємо, всі поспішають на перерву. Було би варто все-таки хоча би 2-3 хвилини послухати наших кандидатів, тому що більшість цих людей прекрасно розуміють, що і в питанні цифрового мовлення мусять бути стратегічні зміни в діяльності Нацради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u209.p2" xml:lang="uk">Я ж в свою чергу сподіваюся, що ми ухвалимо постанову про парламентські слухання про стратегію і розвиток телерадіопростору для того, щоби бути впевненим, що в 2015 році наші громадяни дивитимуться цифрове мовлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u209.p3" xml:lang="uk">Володимир Васильович, тут мені підказують, що не в усіх на руках. якщо ми не послухали наших кандидатів, кандидатури. може я хоч скористаюся 30 секунд, зачитаю ці 11 кандидатів – хто подав їх, щоб розуміли ми за кого голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u210.p1" xml:lang="ru">Давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u211.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я за абеткою тоді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u212.p1" xml:lang="uk">Одну хвилину. Я роботу на 15 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T13:59:00">13:59:00</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми даємо за абеткою, щоби не створювати якісь преференції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p2" xml:lang="uk">Георгієвська Вікторія Володимирівна – доцент кафедри періодичної преси Інституту журналістики (подана депутатською фракцією Комуністичної партії);</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p3" xml:lang="uk">Задирко Геннадій Олександрович – народний депутат шостого скликання (оскільки конкурс починався ще за шостого скликання, поданий депутатською групою "Реформи заради майбутнього");</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p4" xml:lang="uk">Калініченко Михайло Михайлович – керівник представництва телерадіокомпанії "Всесвітня служба українського телерадіомовлення в Центральній Україні", Національна спілка журналістів;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p5" xml:lang="uk">Квурт Костянтин Семенович – голова правління "Інтерньюс-Україна" від Асоціації регіональних видань "Спільний простір";</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p6" xml:lang="uk">Крайняк Юрій Олегович – генеральний директор "Юрімакс", Всеукраїнська організація "Телерадіомовна асоціація України";</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p7" xml:lang="uk">Набруско Віктор Іванович – доцент Інституту журналістики (поданий Національною спілкою журналістів);</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p8" xml:lang="uk">Осауленко Тарас Володимирович – доцент Інституту журналістики (поданий Національною спілкою журналістів);</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p9" xml:lang="uk">Осауленко Тарас Володимирович тимчасово не працює, запропонований депутатською фракцією "Свобода";</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p10" xml:lang="uk">Павленко Віктор Вікторович зняв свою кандидатуру;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p11" xml:lang="uk">Пащук Володимир Петрович, керівник апарату Національної ради з питань телебачення і радіомовлення, Всеукраїнська асоціація дитячого юнацького телебачення;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p12" xml:lang="uk">Півнюк Олександр Володимирович, старший викладач кафедри радіотехнологій Київського державного університету інформаційних і комунікаційних технологій, Всеукраїнська асоціація телеглядачів;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p13" xml:lang="uk">Резніченко Валентин Михайлович, генеральний директор студії "Європозитив" від Незалежної асоціації телерадіомовників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u213.p14" xml:lang="uk">І Сокур Віталій Віталійович тимчасово не працює, від Незалежної асоціації телерадіомовників. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u214.p1" xml:lang="uk">Дякую. Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u214.p2" xml:lang="uk">Я прошу народних депутатів записатися від фракцій на виступ. По 2 хвилини буде достатньо від фракцій? По хвилині? Так, записалися. Народний депутат Бригинець, прошу, 2 хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T14:00:58">14:00:58</time></note>
            <note type="speaker">БРИГИНЕЦЬ О.М.</note>
            <u who="БРИГИНЕЦЬ О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u215.p1" xml:lang="uk">Бригинець, "Батьківщина", Оболонь. Прошу передати слово Миколі Княжицькому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u216.p1" xml:lang="ru">Прошу, Княжицький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T14:01:09">14:01:09</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u217.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Я прошу вашої уваги! Оскільки питання, яке ми зараз розглядаємо, є надзвичайно важливим. Важливим є через те, що в зобов'язаннях, які взяла Україна перед європейським співтовариством для підписання угоди про асоціацію, діяльність телерадіомовлення є надзвичайно важливою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u217.p2" xml:lang="uk">Хочу коротко звернути увагу вашу на декілька моментів. Перше. Представники опозиції, представники незалежних громадських організацій фактично на сьогоднішній день не представлені в Національній раді з питань телебачення і радіомовлення, що раніше було завжди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u217.p3" xml:lang="uk">Тому я просив би вас уважно підходити до тих кандидатур, за яких ми будемо сьогодні голосувати. Для того, щоб хоча б якийсь паритет, якийсь захист для плюралізму в нашій країні, на що наші європейські партнери неодноразово нам вказують, було дотримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u217.p4" xml:lang="uk">Друге. Я хочу звернути вашу увагу на те, що давайте голосувати за тих людей, які є фаховими. Що це означає. Закон про телебачення і радіомовлення чітко вказує, що лише 5 років стажу у сфері телерадіомовлення, а це штатна робота в телерадіоорганізаціях або в тих компаніях. або в державних органах, які регулюють телерадіомовлення, можуть бути підставою для обрання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u217.p5" xml:lang="uk">Сьогодні ми маємо в Національній раді з питань телебачення і радіомовлення таку ситуацію, коли там є люди, які взагалі жодного дня не працювали раніше в сфері телерадіомовлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u217.p6" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, хочу звернути вашу увагу ще на надзвичайно важливу річ. Ми справді знаходимося в ситуації, коли телерадіопростір монополізований кланами. Ви чудово знаєте, що попередня Національна рада призначалася і затверджувалася у більшості своїй особисто паном Хорошковським, який зараз перебуває за кордонами України. Ви чудово знаєте, яким чином розподіляються частоти для цифрового мовлення, від чого постраждали як представники чи власники компаній, які підтримують опозицію, так і ті, хто підтримують владу. Серед цих людей, які сидять тут, є дуже багато справжніх фахівців, людей, які зможуть хоча би трошки, хоча би якось цю ситуацію змінити. Оскільки до 2015 року ми повинні перейти на це цифрове телерадіомовлення, і оскільки сьогодні цей розвиток цифрового телерадіомовлення фактично.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u218.p1" xml:lang="ru">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u219.p1" xml:lang="uk">Тому я прошу вас ще раз уважно підійти до цього питання, керуватися не партійним принципом, а принципом, перш за все, фаховим. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u220.p1" xml:lang="uk">Партія регіонів, Герман Ганна Миколаївна, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T14:03:56">14:03:56</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u221.p1" xml:lang="uk">Я підтримую колегу Княжицького в тому, що не треба керуватися тут партійним принципом. Це справді дуже серйозна річ, оскільки Національна рада в тому складі, в якому вона зараз працює, фактично дискредитувала себе. І ми мусимо туди дати живої крові, свіжої крові, об'єктивної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u221.p2" xml:lang="uk">Серед кандидатів, яких ми бачимо, всі достойні люди, всі мають досвід і всі гідні для того, щоб бути в Національній раді, і серед них усіх лише одна жінка. Я пропоную, оскільки жінки в Україні мають великий вплив на оздоровлення процесів, я пропоную нам зупинитися на кандидатурі Георгієвської, підтримати її. І це буде правильно, і це буде мудро, і це буде без партійних підходів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u222.p1" xml:lang="uk">Прошу, Компартія України, Симоненко Петро Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T14:05:00">14:05:00</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u223.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, звертаючись сьогодні до вас, я справді хотів би просити вас підтримати кандидатуру Георгієвської, яку фракція Компартії рекомендувала для обрання членом Національної ради з питань телебачення і радіомовлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u223.p2" xml:lang="uk">Про що йдеться? Має відповідну освіту, і це позитивно, людина працює у цій галузі і добре знає її. По-друге, вона почала працювати в обласній телекомпанії і працювала редактором програм. Тобто вона знизу знає все те, що має відношення до організації роботи і, зрозуміло, до тих проблем, з якими стикаються наші обласні, приватні вони чи взагалі, так скажемо, державні, але мається на увазі місцеві телерадіокомпанії. З 2004 року вона працює в Інституті журналістики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u223.p3" xml:lang="uk">І тут є позитив той, який має, на мій погляд, величезне значення. Працюючи в Інституті журналістики, ми формуємо сьогодні кадри для цієї сфери і в багатьох питаннях, які хвилюють нас сьогодні з вами, коли ми говоримо про організацію роботи журналістів, залежить від того, який рівень підготовки журналістів. За час роботи в інституті вона захистила кандидатську, сьогодні працює над докторською. Доцент. Виховує тих, хто сьогодні починає працювати, як молоді люди в умовах незалежної держави в цій сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u223.p4" xml:lang="uk">Добре знає і обласні телекомпанії, бо вона вже працює не один рік з ними і знає практично всі компанії, і приватні, і державні. І те, що було предметом для деяких, так скажемо, позитивних, може, моментів відносно того, яку кандидатуру підтримати, ніякого відношення до кланів не має. Я прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u224.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", Ігор Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T14:07:02">14:07:02</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u225.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, я хочу передусім загострити вашу увагу на важливості питання. Питання обрання члена Національної ради з питань телебачення і радіомовлення, воно надзвичайно важливе як для розвитку інформаційного простору, так і подолання тих негативних процесів, які в нашому сьогодні інформаційному, телевізійному і радіо просторі відбуваються. Але разом з тим, надзвичайно важливою складовою цього питання є корупційна складова. Бо Національна рада з питань телебачення і радіомовлення сьогодні перетворилася на такий собі корупційний орган по прийняттю і роздачі телевізійних і радіо ліцензій, і в цьому органі сидять люди, які по суті є мільйонерами. Це є ганьба і це є ганьба цієї Національної ради. Тому надзвичайно важливо обрати таку людину, яка буд контролювати цю національну раду з питань телебачення і радіомовлення і триматиме її за руку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u225.p2" xml:lang="uk">Питання номер 2. Хто може тримати за руку тих, хто делеговані сьогодні в Національну раду з питань телебачення і радіомовлення? Очевидно, це мають бути представники громадських організацій, очевидно, мабуть, що це мають бути незаангажовані владою і політиками люди, які мають професійний досвід. Ще раз наголошую на тому, не треба пересмикувати факти. Закон України чітко передбачає, щонайменше 5 років роботи на фахових посадах: в телерадіоорганізаціях або в профільних колективах. І якщо вже говорити про кандидатуру, яку щойно називав мій попередник Петро Симоненко, а також кандидатуру, яку підтримуватиме, я так розумію, Партія регіонів, то давайте буде відвертими. Пані Георгієвська є прес-секретарем Петра Симоненка. Пані Георгієвська лише 2 роки працювала в телерадіокомпанії і не має досвіду п’ятирічної роботи в профільних організаціях, що передбачено чинним законодавством. У пані Георгієвської є автобіографія, в які вона припустилася 13 помилок. Ми будемо знову обирати туди невігласів і партійно заангажованих людей?</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u225.p3" xml:lang="uk">Рейтингове голосування передбачає підтримку кількох кандидатів. Безперечно, ми підтримаємо Тараса Осауленка, який є фаховим телевізійним журналістом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u226.p1" xml:lang="ru">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u227.p1" xml:lang="uk">Працював і має досвід роботи в міжнародних іноземних телерадіокомпаніях, а також Національній раді з питань телебачення і радіомовлення на адміністративних посадах. Але разом з тим, є маса інших представників громадських організацій, яких ми так само бермо підтримувати. Закликаю не керуватися політичним принципом, а керуватися фаховим питанням. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u228.p1" xml:lang="uk">Я прошу, фракція "УДАР Віталія Кличка", хто виступає? Назвіться.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T14:10:23">14:10:23</time></note>
            <note type="speaker">РАУПОВ Р.Б.</note>
            <u who="РАУПОВ Р.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u229.p1" xml:lang="uk">Раупов Рустам, фракція "УДАР Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u229.p2" xml:lang="uk">Наша позиція щодо цього питання полягає в тому, що принципово наша позиція полягає в тому, що ми будемо, як і наші партнери по опозиції голосувати за представників громадських організацій та об'єднань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u229.p3" xml:lang="uk">Досить делегувати цей надзвичайно важливий орган політично якісь уподобання, тому що ця ідея себе дискредитувала. Дуже важливо, щоби член Національної ради мав би свою особисту і фахову позиція, яка би корегувалася, перш за все з діючим законодавством України. Та професійними своїми діями доводив би свою позицію. На превеликий жаль, відбувається навпаки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u229.p4" xml:lang="uk">Тому дуже важлива роль і місце Національної ради зараз в умовах переходу нас до цифрового мовлення. Дуже важливо, що у Національна рада безпосередньо керує і в побудові сьогодення, яке стосується регулювання в сферах телебачення і радіомовлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u229.p5" xml:lang="uk">Тому ми наша принципова позиція буде полягати в тому, що ми будемо підтримувати представників громадських організацій та об'єднань. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p1" xml:lang="uk">Так, шановні, шановні депутати, я прошу уваги! Підготуватися до голосування, тому що ми будемо багато разів голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p2" xml:lang="uk">Я буду називати прізвища, ім'я, по-батькові, а ви, будь ласка, визначайтесь шляхом голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p3" xml:lang="uk">Оголосіть, щоб депутати, хто там гуляє, в зал зайшли, і давайте попрацюємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p4" xml:lang="uk">Ставлю на голосування кандидатуру Георгієвську Вікторію Володимирівну. Це рейтингове голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:12:13">14:12:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p5" xml:lang="uk">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p6" xml:lang="uk">Є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p7" xml:lang="uk">Ставлю кандидатуру на рейтингове голосування Калініченко Михайло Михайлович. Прошу.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:12:39">14:12:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p8" xml:lang="uk">За-69</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p9" xml:lang="uk">Є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p10" xml:lang="uk">Ставлю на рейтингове голосування кандидатуру Квурт Костянтин Семенович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:13:03">14:13:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p11" xml:lang="uk">За-137</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p12" xml:lang="uk">Ставлю на рейтингове голосування кандидатуру Крайняк Юрій Олегович.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:13:25">14:13:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p13" xml:lang="uk">За-50</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p14" xml:lang="uk">Ставлю кандидатуру на рейтингове голосування Набруско Віктора Івановича.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:13:48">14:13:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p15" xml:lang="uk">За-108</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p16" xml:lang="uk">Ставлю кандидатуру на рейтингове голосування Осауленко Тарас Володимирович.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:14:10">14:14:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p17" xml:lang="uk">За-138</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p18" xml:lang="uk">Ставлю кандидатуру Пащук Володимир Петрович на рейтингове голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:14:33">14:14:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p19" xml:lang="uk">За-36</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p20" xml:lang="uk">Ставлю на рейтингове голосування кандидатура Півнюк Олександр Володимирович, прошу.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:14:55">14:14:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p21" xml:lang="uk">За-145</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p22" xml:lang="uk">І ставлю кандидатуру на рейтингове голосування Сокур Віталія Віталійовича. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:15:21">14:15:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p23" xml:lang="uk">За-7</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u230.p24" xml:lang="uk">Шановні депутати. Я прошу, Томенка включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T14:15:37">14:15:37</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u231.p1" xml:lang="uk">Володимир Васильович, я думаю, що з технічних міркувань у нас ще у списку є ще Задирко Геннадій Олександрович, народний депутат України шостого скликання. Ми для чистоти експерименту теж повинні його проголосувати, от він присутній.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u232">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u232.p1" xml:lang="uk">Як прізвище?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u233">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u233.p1" xml:lang="uk">Задирко Геннадій Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p1" xml:lang="uk">Щас. Не мішайте. Я поняв. А чого нема тут? Чого прізвища нема тут?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p2" xml:lang="uk">Так, шановні колеги, ставлю на рейтингове голосування кандидатуру Задирко Геннадій Олександрович. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:16:42">14:16:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p3" xml:lang="uk">За-13</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p4" xml:lang="uk">Таким чином, шановні колеги. Ще Резніченко?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p5" xml:lang="uk">Ставлю на рейтингове голосування Резніченко Валентина Михайловича. А що ж тут немає? Як же ви готуєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p6" xml:lang="uk">Прошу голосувати. Всі тепер?</seg>
               <note type="time"><time when="2013-05-23T14:17:21">14:17:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p7" xml:lang="uk">За-8</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p8" xml:lang="uk">Я зауваження роблю Секретаріату і керівникам комітету: два прізвища пропущені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p9" xml:lang="uk">Таким чином, шановні колеги, зараз переходимо до остаточного голосування, сейчас я скажу і тут кажуть, що голосували за Георгієвську, не особисто. Хто?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p10" xml:lang="uk">Шановні депутати. Я прошу зараз. я прошу зараз голосувати особисто, слідкуйте. Домовились.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u234.p11" xml:lang="uk">Першою буде. Ну давайте вже закінчувати питання. Зараз. зараз остаточне голосування, давайте голосувати. Ну ідіть, не мішайте вже, ну, я почув вас! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Ну, сейчас остаточне голосування і все вирішимо. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> дайте, включить мікрофон. Мохник. Мікрофон на трибуні, хвилину. Об'явіть, пожалуйста. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-05-23T14:19:13">14:19:13</time></note>
            <note type="speaker">МОХНИК А.В.</note>
            <u who="МОХНИК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u235">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u235.p1" xml:lang="uk">Андрій Мохник, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u235.p2" xml:lang="uk">Нами зафіксоване не персональне голосування, ну, за повідомленням пана Сухого, бо я не всіх депутатів від Партії регіонів знаю, це Демішкан, який голосує за іншого депутата, сидить біля Іоффе. Голосування зафіксовано під час голосування за Георгієвську.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u236">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u236.p1" xml:lang="uk">Яка пропозиція? По кому? По первой?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u236.p2" xml:lang="uk">Слухайте, скільки кричати?!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-05-23-m0.u236.p3" xml:lang="uk">Оголошую утрішнє засідання закрите. В 16 годин проголосуємо. Смачного вам усім!</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
