<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/4938.html</idno>
               <date when="2013-03-22">2013-03-22</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2013-03-22">2013-03-22</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 22 березня 2013</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СЬОМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">22 березня 2013 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.В.РИБАК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Прошу заспокоїтись, сідати, починаємо працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради! Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Ввімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2013-03-22T10:02:32">10:02:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Зарегистровалося в залі 352 народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, на пленарному засіданні Верховної Ради України присутні Прем'єр-міністр України Ми кола Янович Азаров та члени уряду. Давайте привітаємо уряд України.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p5" xml:lang="uk">Відповідно до статті 229 Регламенту Верховної Ради України в п'ятницю з 10 до 11 години проводиться "година запитань до Уряду". Депутатські фракції: фракція Всеукраїнського об'єднання "Батьківщина", фракція політичної партії "УДАР Віталія Кличка", фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода", фракція Комуністичної партії України, фракція Партії регіонів, керуючись частиною шостою статті 229 Регламенту Верховної Ради України, заздалегідь письмово повідомили Кабінет Міністрів України про запитання, які будуть поставлені під час "години запитань до Уряду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Хочу зазначити. що представники депутатських фракцій не визначилися щодо теми "години запитань до Уряду", як це передбачається статтею 229 Регламенту. Тому звертаю вашу увагу, що переважна більшість письмових запитань від депутатських фракцій до уряду належить до компетенції Міністерства соціальної політики, Міністерства охорони здоров'я та Міністерства фінансів. Тому відповідати на запитання від депутатських фракцій буде міністр соціальної політики України Королевська Наталія Юріївна, міністр охорони здоров'я України Богатирьова Раїса Василівна, перший заступник міністра фінансів України Мярковський Анатолій Іванович. Міністри знаходяться у відрядженнях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p7" xml:lang="uk">Пропонується наступний порядок проведення "години запитань до Уряду". Відвести до 10 хвилин кожному міністру для відповідей на письмові запитання від фракцій та до 5 хвилин для відповідей на усні запитання від народних депутатів. Це буде 45 хвилин. Решту часу відвести для відповідей членів Кабінету Міністрів України на усні запитання народних депутатів – 15 хвилин. Пропонується надавати по одній хвилині на кожне усне запитання та по 2 хвилини для відповідей на нього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p8" xml:lang="uk">Тому на трибуну запрошується міністр соціальної політики України Королевська Наталія Юріївна. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u1.p9" xml:lang="uk">З процедури будемо розглядати, коли питання., будемо з процедури. Прошу. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу! Шановні народні депутати! В рамках "години запитань до Уряду" від депутатських фракцій надійшло 12 письмових запитань, які стосуються Міністерства соціальної політики, зокрема від фракції "Батьківщина" – 4 запитання, від фракції "УДАР" – 3 запитання, від фракції Партії регіонів – 3 запитання, від фракції КПУ – 2 запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, дозвольте дати відповіді на них. Перше, що я хотіла би, це дати вам довідку щодо пріоритетних напрямків діяльності Міністерства соціальної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p3" xml:lang="uk">Перший напрямок – це розвиток ефективної зайнятості та створення високотехнологічних робочих місць, підвищення доходів громадян та легалізація заробітних плат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p4" xml:lang="uk">Другий напрямок – це досягнення справедливості в системі пенсійного забезпечення. Держава може і повинна кожному громадянину дати можливість нормально харчуватися, купувати ліки, одяг, відпочинок та загалом ввести кожному пенсіонеру гідне життя після виходу на пенсію. Недосконалення пенсійної системи України. При міністерстві сьогодні створена робоча група, завдання якої – підготувати пропозиції, які дозволять нам ліквідувати дефіцит Пенсійного фонду та перейти до накопичувальних компонентів пенсійної системи, тобто до другого рівня, ліквідувати так звані пенсійні зрівнялівки та гарантувати людям пенсії відповідно до стажу та заробітного. шляхом осучаснення виплат для 12 мільйонів 800 тисяч пенсіонерів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p5" xml:lang="uk">Третій напрямок – це посилення захисту найуразливіших категорій громадян: дітей-сиріт, дітей, позбавлених батьківського піклування, багатодітних родин, ветеранів війни, дітей війни, інвалідів, людей, постраждалих від Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p6" xml:lang="uk">На засіданні Кабінету Міністрів України 13 березня ми вже ухвалили низку рішень в цьому напрямку. Серед них проект Закону про збільшення на третину щомісячної допомоги дітям-сиротам з інвалідністю. Збільшення мінімальних пенсій усім учасникам бойових дій та інвалідам війни II та III групи, яким виповнилось 85 років. Збільшення на 10 відсотків допомоги ветеранам до 5 травня. Збільшення на 14,9 відсотків страхових виплат постраждалим на виробництві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p7" xml:lang="uk">Окреме завдання - це підвищення ефективності надання соціальної допомоги. Щоб допомогу отримували ті люди, хто її найбільш потребує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p8" xml:lang="uk">Сьогодні видатки на соціальну сферу в бюджеті усіх рівнів та фондів складають близько 370 мільярдів гривень. Що 25 відсотків ВВП майже включає. Але частина ресурсу витрачається дуже неефективно. І замість соціальних послуг ми вже багато років, на жаль, фінансуємо соціальні заклади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p9" xml:lang="uk">І щоб виправити цю ситуацію, за дорученням Президента та Прем'єр-міністра України, ми перейшли до підготовки єдиної інформаційної платформи. Для того, щоб перейти до адресного підходу при наданні соціальної підтримки, який буде враховувати рівень доходів громадян. Для того, щоб кожна соціальна гривня використовувалась ефективно. І вирішити цю проблему ми ставимо для себе завдання протягом 2014 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p10" xml:lang="uk">Четвертий напрямок – це активна взаємодія з громадськістю. І я підтримала ініціативу громадських організацій щодо системного народного контролю над діяльністю органів соціального захисту. І цей механізм вже працює.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p11" xml:lang="uk">П'ятий напрямок – це стратегічне планування соціального розвитку України на 2013-21023 роки. В своїй роботі ми повинні орієнтуватися не лише на сьогоднішній день. Наше завдання – дивитися далі і розробляти соціальну політику на більш далеку перспективу, де кожна людина може побачити себе в перспективі 3, 5 і 10 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p12" xml:lang="uk">І тому зараз при міністерстві працює робоча група щодо напрацювання проекту Концепції соціального розвитку України на 2013-2023 роки. І я запрошую вас, шановні народні депутати, взяти участь в підготовці цього документу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p13" xml:lang="uk">Що стосується конкретних запитань. Від фракції "Батьківщина" та від фракції "УДАР" надійшли схожі запитання стосовно, що робить уряд для забезпечення рівня зайнятості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p14" xml:lang="uk">На даний час уряд вживає низку заходів щодо збільшення рівня зайнятості та створення нових робочих місць. Зокрема, затверджена Програма сприяння зайнятості населення та стимулювання створення нових робочих місць на період до 2017 року, яка містить конкретні індикатори розвитку ринку праці, які виступають орієнтиром для уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p15" xml:lang="uk">Відповідно до Закону України "Про зайнятість населення", який набрав чинності з початку 2013 року, створюються умови для зростання зайнятості, створення нових робочих місць та запобігання безробіттю. Роботодавці сьогодні отримали строком на один рік 100-відсоткову компенсацію по сплаті єдиного соціального внеску за працевлаштування на новостворені робочі місця громадян із соціально вразливих категорій населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p16" xml:lang="uk">Друге. Це зменшення строком на один рік на 50 відсотків розміру єдиного соціального внеску для тих роботодавців, які у попередньому році створювали нові високооплачувані робочі місця із зарплатою не нижче трьох мінімальних заробітних плат. Ця норма дозволить підвищити інвестиційну привабливість України для іноземних та вітчизняних інвесторів. Суб'єкт малого підприємництва, який створює нові робочі місця та працевлаштовує на них безробітних, протягом року отримує щомісячну компенсацію по сплаті єдиного спеціального внеску на кожне створене робоче місце у пріоритетних галузях економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p17" xml:lang="uk">Надаватимуться стартові виплати у розмірі 10 мінімальних заробітних плат молодим спеціалістам, які погодилися працювати у сільській місцевості за потрібні державі спеціальностями. Громадяни віком від 45 років мають страховий стаж не менше 15 років матимуть право на одержання ваучера для оплати прискореного навчання новій професії або підвищення кваліфікації. Вартість ваучера буде складати 10 прожиткових мінімумів. Перелік професій, спеціальностей та обсягів навчання для пріоритетних видів економічної діяльності визначатиметься з урахування потреб ринків праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p18" xml:lang="uk">Наступне питання ми отримали від партії "УДАР" та Комуністичної партії України щодо виплати заробітних плат в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p19" xml:lang="uk">Згідно положення сьогодні ми ведемо моніторинг за трьома шляхами щодо стану виплати заробітних плат: на останніх даних офіційної статистики, на основі звернень громадян, на основі даних, які ми отримуємо від профспілок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p20" xml:lang="uk">Перше. Щодо оплати праці в бюджетній сфері. За оперативними даними станом на сьогодні така заборгованість в країні відсутня. Але загалом по країні дійсно є борг заробітної плати. І більшість цього боргу вже на протязі багатьох років – це підприємства неактивні економічно та підприємства недержавної форми власності. Такі підприємства загалом складають борг більше 300 мільйонів гривень та 413 мільйонів гривень – це борги на підприємствах-банкрутах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p21" xml:lang="uk">Безумовно, ми не будемо миритися з існуванням боргів по заробітних платах, які тягнуться країною вже не один рік. Люди повинні вчасно отримувати заробітну плату. Тому щодо всіх економічно активних підприємств ми звернулися до Генеральної прокуратури з вимогою терміново розібратися з усіх випадків та виплатити людям заробітні плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p22" xml:lang="uk">По підприємствам-банкрутам важче. Сьогодні це борги, які вже десятиріччями складаються в нашій державі, складають понад 400 мільйонів гривень. І дієвих інструментів держава не має. Вирішити проблему ми пропонуємо на основі передового досвіду країн Європи: Німеччини, Франції, Бельгії, Чехії, Естонії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p23" xml:lang="uk">Конкретний інструмент – це гарантійна установа, на яку буде покладено обов'язок виплачувати людям заробітну плату в разі початку процедури банкрутства на підприємстві. Тобто держава буде гарантувати кожній людині в нашій країні, що, якщо підприємство попало під процедуру банкрутства, людина, яка заробила заробітну плату, отримає її вчасно та в повному обсязі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p24" xml:lang="uk">І це рішення, я сподіваюся дуже, шановні народні депутати, буде підтримано Верховною Радою та буде прийнято найближчим часом. Я також запрошую всіх народних депутатів взяти активну участь до обговорення цього рішення, поки воно ще зараз обговорюється з громадськістю, з фахівцями та знаходиться в експертних радах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u2.p25" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, якщо ви дасте можливість, я можу і далі продовжувати відповіді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Ні, спасибі. Запитання, прошу записатися народних депутатів. 5 хвилин на запитання, прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u3.p2" xml:lang="uk">Яценюк, фракція "Батьківщина". За ним – Денісова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:16:47">10:16:47</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Андрій Павловський.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Павловський, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:16:55">10:16:55</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Андрій Павловський, депутат фракції політично ув'язненої Юлії Тимошенко "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u6.p2" xml:lang="uk">Пане Наталя, скільки б ви раз не повторювали: "Спасибо, Виктор Фёдорович, за доручення!", – від цього поліпшення соціальних питань в нашій країні не буде. Я хочу вам зазначити, що треба проявляти більше уваги і компетенції до своєї галузі, бо зараз на кордоні стоїть 519 гуманітарних грузів з початку року не розтаможених, не отримують подарунки діти-сироти, інваліди, діабетики. Є лист до уряду від посла Данії, що діабетики на 2 мільйони доларів не можуть отримати медикаменти, які мають обмежений термін. Тому краще займайтесь конкретними питаннями, а не розповідайте нам тут загальні фрази, ми тут вже один раз таке чули. І.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Відповідайте, Наталія Юріївна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане Павловський. Щодо гуманітарних грузів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u8.p2" xml:lang="uk">Це дійсно сьогодні дуже резонансне питання у суспільстві, тому що ми з вами дуже добре знаємо, що на протязі багатьох років гуманітарні грузи використовувались як один коридор надходження контрабанди до країни. І дійсно, з початку січня місяця ця процедура була зупинена. На сьогоднішній день ми отримали 450 звернень від різних організацій щодо визначення грузів гуманітарними. 250 звернень розглянуто міністерствами згідно Закону "Про гуманітарну допомогу". І всі вантажі, які містять продукти харчування та ліки, вантажі, які призначені для державних установ, лікарень, дитячих будинків, установ соціального обслуговування, 254 таких вантажів отримали дозволи і будуть доставлені до отримувачів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u8.p3" xml:lang="uk">Але, шановні народні депутати, якщо вас хвилюють питання, коли буде кабріолет "Ауді" червоного кольору доставлений до ветерана 85-річного, то він не буде доставлений. Якщо вас турбує питання, коли ті автівки, які ви виставили на кордоні для того, щоб вони потрапили сьогодні на тіньовий ринок країни, то вони не потраплять. Також я хочу вам додати, якби ви конкретизували своє питання, може воно стосується кормів для кішок, для цуценят, які їдуть через кордон сьогодні і потребують термінового розміщення. Тому що кішки та цуценята чиїсь там не можуть купувати собі в кошачих магазинах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u8.p4" xml:lang="uk">Тому, шановні народні депутати, гуманітарні грузи будуть поставлені. Контрабанда в Україну через гуманітарку не прийдет. Ясно? Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, ви просили запросити уряд, запросили. Так давайте послухаємо, почуємо один одного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u9.p2" xml:lang="uk">Слово надається Денісовій, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:20:21">10:20:21</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Денісова, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Шановна пані міністр, ви полегше там розмовляйте таким чином з народними депутатами і ліпше ви б ходили на засідання Комітету соціальної політики, тоді б чули, що говорять благодійні організації. Ви сьогодні створили гуманітарну катастрофу в державі. Розумієте? Вже просто це міжнародний скандал, вже священний з Ватикану приїхав для того, щоб ви роздали ці подарунки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u10.p3" xml:lang="uk">І інше питання. Скажіть, будь ласка, коли ви прийшли на цю посаду, ви казали, що пенсійна реформа – це ганебна реформа, що соціальної політики зовсім в державі немає. Коли ви відміните цю пенсійну реформу, коли жінки можуть виходити на пенсію в 55 років, і коли всі 10 років додаткових робіт ви відміните. Скажіть, будь ласка, як прожити на 894 гривні цій людині, яка зараз на пенсії?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Відповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Дякую дуже за запитання. Я ще раз хочу нагадати про гуманітарну катастрофу, що дійсно в деяких карманах, деяких властьимущих и народних депутатів може і є сьогодні гуманітарна катастрофа, тому що не поступає контрабанда через гуманітарні грузи в Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Тому що сьогодні діє "Контрабанда – стоп!" програма і всі грузи підлягають ретельному догляду. І дійсно ми повинні були прийняти десь шокові міри для того, щоб зупинити цей потік. І я ось знайшла якраз листівку, де чітко прописано, як на 20 тисяч євро у нас просять корма для котів, корм для цуценят, корм для цуценят маленьких пород і так далі. Тому що під видом, на жаль, контрабанди. гуманітарної допомоги поступало будь-що завгодно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u12.p3" xml:lang="uk">Щодо пенсійної системи. Для подальшого вдосконалення пенсійного забезпечення Міністерство соціальної політики, я ще раз повторюю, створили робочу групу. І основні завданнь, які ми ставимо сьогодні перед собою, це осучаснення пенсій. Тому що не можна так, коли жінка, яка 40 років має стажу сьогодні, але вийшла на пенсію в 2007 році, отримує пенсію на 500 гривень менше ніж жінка-вчителька, яка виходить на пенсію в 2012 році. І ми всі з вами дуже добре пам’ятаємо, що ця ситуація склалася в країні з початку 2007 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u12.p4" xml:lang="uk">Тому шановні, давайте об’єднувати зусилля для того, щоб вдосконалювати пенсійне забезпечення та пенсійні гарантії наших громадян. І ми робимо все від нас залежне, щоб сьогодні пенсіонери отримували вчасно пенсії за січень та лютий і протягом березня місяця всі пенсії отримані людьми вчасно. І сьогодні за січень-лютий Пенсійний фонд перевиконав план на 400 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u12.p5" xml:lang="uk">І ми дуже надіємося, шановні депутати, що ви зможете все ж таки почати працювати, та наведете лад та справедливість в країні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Спасибі, Наталія Юріївна. Час вичерпано, сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u13.p2" xml:lang="uk">На трибуну запрошується міністр охорони здоров'я України Богатирьова Раїса Василівна. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u13.p3" xml:lang="uk">Не надо вчити, сідайте! Ми домовилися 15 хвилин. Сідайте. Прошу!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГАТИРЬОВА Р.В.</note>
            <u who="БОГАТИРЬОВА Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановний Прем'єр-міністр, шановні члени уряду, шановні народні депутати! Відповідно до статті 229 Закону України "Про Регламент Верховної Ради України" у письмовому вигляді до Кабінету Міністрів України надійшло 24 запитання, з них: від депутатської фракції політичної партії "УДАР Віталія Кличка" – 9, депутатської фракції Партії регіонів – 6, депутатської фракції Комуністичної партії України – 3, депутатської фракції Всеукраїнське об'єднання "Свобода" – 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p2" xml:lang="uk">Перш ніж почати відповіді на питання, дозвольте поінформувати вас про наступне. Дуже важко в окреслений термін розповісти про всі заходи, які вживаються урядом в країні для того, щоб поліпшити сьогодні якість, доступність медичної допомоги і, без сумніву, позитивні зрушення, які проходять в показниках здоров'я населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p3" xml:lang="uk">Я буду говорити дуже коротко і лише про те, що зроблено і що планується зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p4" xml:lang="uk">Про важкий стан справ в медицині і необхідність її глибокої модернізації, технічного переоснащення, кадрового забезпечення дискутували, фактично, з перших років незалежності нашої держави, але руки дійшли до фактичних, практичних змін лише у 2010 році. Президент Віктор Янукович у ініційованій ним програмі реформ визначив медичну реформу в якості однієї з пріоритетних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p5" xml:lang="uk">Хочу одразу наголосити: саме реформа медичної галузі – це перший і необхідний етап нової довгострокової політики розвитку національної системи охорони здоров'я. Зокрема, ініційована главою держави стратегія реформ в медичній галузі повністю гармонізовано з європейською політикою "Здоров'я 2020". На її сонові розроблений загальнонаціональний проект програми "Здоров'я 2020: український вимір", яка практично готова до того, щоб народні депутати її розглянули і схвалили. Перший етап змін, без сумніву, він болісний і потребує дуже великого обсягу фінансів. Але саме на цьому етапі опробовується справжня нова структура, нові механізми та алгоритми функціонування медичної галузі. І я розумію, що, можливо, не все одразу получається і декому не подобається, і треба багато зробити для того, щоб отримати і розуміння, і підтримку. Я думаю, що нікого в цьому залі як і в Уряді не влаштовує той аварійний стан охорони здоров'я, який ми спостерігали в попередні роки. До того ж нам абсолютно чітко зрозуміло всім, що дуже вигідно мати здорову людину, яка б могла розвивати себе і працювати на благо країни. Реформи в Україні почали здійснюватися в чотирьох пілотних регіонах: Вінницька, Дніпропетровська, Донецька область та місто Київ. Набутий досвід роботи, в тому числі і деякі негативні моменти дозволить впро. далі впроваджувати зміни більш системно, у відповідності з потребами та специфікою кожної області і кожної соціальної групи. Вважаю, що подальші зміни мають відбуватися на основі постійного діалогу між владою та професійною медичною спільнотою у кожному регіоні із обов'язковим урахуванням зустрічних пропозицій щодо структури, спеціалізації закладів, кадрового забезпечення, вирішення соціальних питань працівників галузі і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p6" xml:lang="uk">Ми розпочали з базисних елементів – первинної медико-санітарної допомоги та екстреної допомоги. Згідно з планом реформування і пілотних регіонах пріоритетом є розвиток первинної медико-санітарної допомоги зі створенням мережі закладів з комплектацією їх сучасним оснащенням та сімейними лікарями. Медичні заклади первинного, вторинного та третинного рівня мають бути розділені за функціями і, без сумніву, будуть проходити реорганізацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p7" xml:lang="uk">Що таке первинна допомога? Це допомога, яка надається в амбулаторних умовах і передбачає консультування, діагностування, проведення нескладних операцій, ведення нормальної вагітності, надання невідкладної допомоги та обов'язкова профілактична робота з попередження хвороб, лікування найпоширеніших недуг, травм, і отруєнь і в разі потреби направлення пацієнта на другий, спеціалізований, рівень допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p8" xml:lang="uk">Вона включає, первинна медико-санітарна допомога, і амбулаторії, і ФАПи, і центри первинної медико-санітарної допомоги. Вторинна медична допомога – це спеціалізована медична допомога. Вона надається як амбулаторно, так і в стаціонарних умовах. І там працюють вузькоспеціалізовані спеціалісти. Третинна допомога – це великі медичні центри, які обслуговують регіон або працюють на всю країну. Це високотехнологічні види медичної допомоги з відповідним високопрофесійним персоналом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p9" xml:lang="uk">Протягом 2011-2012 років в пілотних регіонах майже повністю створена мережа закладів первинної медицини. У 2012 році сформовано 160 центрів первинної медико-санітарної допомоги, для оснащення амбулаторій цих центрів було виділено 327 мільйонів гривень. Там, де запрацювали нові, належним чином оснащені та забезпечені кадрами амбулаторії спостерігається збільшення кількості звернень саме з профілактичною метою на 17 відсотків, зменшення викликів швидкої медичної допомоги на 15 відсотків, зменшується госпіталізація людей, які мають важкі ускладнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p10" xml:lang="uk">Досвід створення центрів первинної медико-санітарної допомоги у 2013 році буде поширено і на регіони, де планується до кінця 2013 року створити 548 центрів первинної медико-санітарної допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p11" xml:lang="uk">Водночас ми розуміємо, що потрібно і далі проводити інтенсивну роботу щодо забезпечення лікарями сімейної практики центрів первинної медико-санітарної допомоги. У цьому році планується перекваліфікувати 3 тисячі медичних працівників на первинну ланку і збільшити державне замовлення у медичних вузах до 7,5 тисяч осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p12" xml:lang="uk">Сьогодні працюють курси по підготовці сімейних лікарів, впроваджується програма місцевих стимулів і робиться все необхідне для того, щоб первинна медико-санітарна допомога виконувала свою функцію: доступність, якість, безпечність і висока кваліфікація, надання медичної допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p13" xml:lang="uk">З поширенням сімейної медицини тісно пов'язаний і інший перспективний етап реформування всієї галузі. Це: профілактика захворювань, і я вважаю, що це абсолютно ключовий пріоритет національної політики охорони здоров'я; пропаганда здорового способу життя як основи нової культури високої якості життя та зміна ціннісних орієнтирів в охороні здоров'я. Нам потрібні, я вже говорила, здорові люди, з міцним імунітетом, без хронічних проблем, без страждань від епідемії. Це, звичайно, ідеал, але якщо ми його не будемо мати на меті, то ми і не зможемо досягати цієї мети.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p14" xml:lang="uk">Діючим законом визначено термін завершення реформи первинної медико-санітарної допомоги в 2020 році, коли має відбутися перехід до надання первинної допомоги на засадах загальної практики сімейної медицини, щоб впровадження нової екстреної медичної допомоги розпочалося на основі нового закону. На всіх територіях створені центри екстреної медичної допомоги та медицини катастроф.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p15" xml:lang="uk">В 2013 році будуть формуватися пункти розміщення бригад екстреної допомоги та організація оперативно-диспетчерських служб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p16" xml:lang="uk">Щодо формування якісного вторинного рівня, то сьогодні ми ведемо тільки підготовчу роботу до цього етапу. Нам потрібна концентрація ресурсів, щоб в наступні роки перейти до якісних змін, надання допомоги на вторинному рівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p17" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Враховуючи дефіцит часу, хочу акцентувати вашу увагу на деяких ще важливих моментах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p18" xml:lang="uk">Міністерство охорони здоров'я і уряд України приділяє велику увагу питанню гідної оплати праці медичних працівників та підвищення їхнього соціального статусу як одному із основних засобів покращання ситуації з кадрами у вітчизняній медицині. В 2012 році заробітна плата медичних працівників пілотних регіонів, зокрема фахівців в центрі первинної медико-санітарної допомоги збільшилась на 50 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u14.p19" xml:lang="uk">Крім того, деякі найболючіші питання, які не вирішувалися протягом десятиліть, за ініціативи уряду і міністерства були вирішені саме протягом останніх трьох років. Зокрема, медичним і фармацевтичним працівникам було встановлено надбавку за вислугу років, підвищено рівень заробітної плати медичним працівникам спеціалізованих протитуберкульозних закладів охорони здоров'я. Випускники медики та фармацевти, які беруть зобов'язання відпрацювати не менше 3 років в сільській місцевості. А також сімейні лікарі, дільничні педіатри та терапевти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Прошу народних депутатів записатися, питання, 5 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u15.p2" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", Томенко, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:34:34">10:34:34</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Раїсо Василівно, не вважаєте ви помилкою уряду те, що ще в попередньому скликанні, коли ми просили уряд прийти у Верховну Раду і проаналізувати, як іде так званий медичний експеримент у 4 областях, для того, щоб подивитися, можливо, ті речі, про які ви говорите, є адекватними теоретично, ну, антинародні практично.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u16.p2" xml:lang="uk">Я маю на увазі те, що коли при загальній бідності українських громадян, при такій транспортній інфраструктурі, що доріг немає, є тільки напрямки, ця система не спрацьовує. В що виливається медичний експеримент? В закриття медичних закладів. Ми як депутати щоденно пояснюємо людям, чому закриваються медичні заклади і захищаємо їх.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u16.p3" xml:lang="uk">Тільки в Дніпропетровській області закрилось 14 пологових будинків. І я хотів би почути, чи готові ви спеціальне засідання Верховної Ради присвятити аналізу реального медичного експерименту. Бо це не реформа, а це експеримент над людьми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u16.p4" xml:lang="uk">І друга позиція. Як ви оцінюєте історію з.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Прошу, Раїса Василівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГАТИРЬОВА Р.В.</note>
            <u who="БОГАТИРЬОВА Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Дякую за запитання. Стосовно необхідності змін в охороні здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u18.p2" xml:lang="uk">Я думаю, всі ми говоримо багато років, і всі програми політичних партій містять обіцянку зробити якісні зміни в охороні здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u18.p3" xml:lang="uk">Думаю, що неприйняття законодавчого підґрунтя до цих змін надасть можливості не тільки їх розпочати, а і досягти мети. Тому я вважаю, що правильно зроблено законодавче підґрунтя для початку змін, і нам треба найбільш болісні ці моменти почати впорядкувати і рухатися вперед.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u18.p4" xml:lang="uk">Для цього потрібні ресурси і не тільки фінансові, і не тільки кадрові. Потрібна підтримка і депутатського корпусу. Бо основна мета реформи не закриття закладів, як ви зараз сказали, а якраз наближення закладів до людей, які проживають в сільській місцевості, і де сьогодні найбільша необхідність надання такої якісної допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u18.p5" xml:lang="uk">Тому я вважаю, що Міністерство охорони здоров'я правильно робить, коли запрошує на всі колегії, на всі прес-конференції на круглі столи з питань реформування галузі, з питань окремих напрямків і народних депутатів, і громадських для того, щоб виробляти правильні рішення. Можливо, на місцях і є деякі помилки, але ми з вами разом можемо їх виправляти і змінювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u18.p6" xml:lang="uk">Тому я вас запрошую стати партнерами реформ, партнерами змін на краще, які обов'язково в системі охорони здоров'я відбуваються і будуть відбуватися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода" Янків.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:37:37">10:37:37</time></note>
            <note type="speaker">ЯНКІВ І.Т.</note>
            <u who="ЯНКІВ І.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Олегу Гелевею.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:37:43">10:37:43</time></note>
            <note type="speaker">ГЕЛЕВЕЙ О.І.</note>
            <u who="ГЕЛЕВЕЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u22.p1" xml:lang="uk">Олег Гелевей, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". В Україні завершився перший етап медичної реформи. На сьогоднішній день до нас приходять сотні звернень громадян про жахи медичної реформи, закриваються десятки лікарень і відділень. Людям, особливо в сільській місцевості, треба доїжджати по нашим, вщент розбитим дорогам, до 50 кілометрів до лікувального закладу. Непоодинокі випадки, коли швидка не встигає довезти хворого до лікарні. Бо норматив доїзду на виклик є, а от скільки швидка має доїхати до лікувального закладу немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u22.p2" xml:lang="uk">Тому, чи не вважаєте ви, що, напевно, доцільніше спочатку провести всебічні підсумки медичної реформи, обговорити це з громадами, а потім рухатися далі, в тому числі прозвітуватися про витрачені великі суми грошей на проведення реформи. Можливо, доцільніше розподілити ці величезні кошти по всім медичним закладам і тоді не потрібно проводити медичну реформу, і українці нарешті дійсно відчують, що в нас є безкоштовна медицина?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Раїса Василівна, ви почули питання? Ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГАТИРЬОВА Р.В.</note>
            <u who="БОГАТИРЬОВА Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Не все почула, але те, що почула, спробую відповісти, щоб було зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u24.p2" xml:lang="uk">Чи вважаєте ви, що не починаючи змін, наприклад, змін при наданні екстреної медичної допомоги, що воно само собою вирішиться, це питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u24.p3" xml:lang="uk">Надання медичної допомоги у відповідності до закону, який прийнятий такими ж народними депутатами як і ви, це початок тих змін, які необхідно зробити в найближчі роки. І це питання має багато складових. Це питання і громад, це питання і депутатів всіх рівнів. Це питання і виконавчої влади, бо тільки від медика залежить 20 відсотків. Решта залежить і від доріг, і від швидкої допомоги, яка це буде швидка допомога як транспортний засіб, від оснащення, від медика, яким там знаходиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u24.p4" xml:lang="uk">Що зробив уряд і держава? Не чекаючи прийняття закону саме для того, щоб швидка медична допомога була забезпечена всіма медикаментами і можна було зменшити ускладнення і смертність від серцево-судинних ускладнень, все було зроблено для того, щоб медична швидка допомога була забезпечена медикаментами в повному обсязі. Для цього 327 мільйонів гривень в минулому році у вигляді субвенцій було надано всім регіонам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u24.p5" xml:lang="uk">Для швидкої медичної допомоги було виділено гроші додаткові для того, щоб можна було придбати і розхідні матеріали для того, щоб жодна людина не була без медичної допомоги через те, що або шприца, або медикаменту немає. Саме для того, щоб пілотні регіони довели правильність, ефективність таких державних серйозних фінансових підтримок, саме за рахунок держави було.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Раїса Василівна, дякую. Дякую, сідайте, час вичерпано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u25.p2" xml:lang="uk">На трибуну запрошується перший заступник міністра фінансів України Анатолій Іванович Мярковський, прошу. Виступить Мярковський, я надам справку по всьому уряду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЯРКОВЬСКИЙ А.І.</note>
            <u who="МЯРКОВЬСКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу, шановні народні депутати! Хотів би почати свій виступ із питання, яке стосується взаємовідносин державного та місцевих бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Зміцнення фінансової основи місцевого самоврядування є одним із основних завдань уряду. Важливим питанням державної бюджетної політики є побудова ефективної системи міжбюджетних відносин і міжбюджетне регулювання для забезпечення соціально-економічного розвитку регіонів і держави в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p3" xml:lang="uk">За минулих 2 роки відбулися зміни у Бюджетному кодексі України, і ці зміни дозволили суттєво зміцнити місцеві фінанси. В 2013 році завдяки проведеним заходам місцеві органи влади додатково отримали близько 11,3 мільярди гривень доходів. Зокрема: за рахунок передачі доходів державного бюджету до доходів місцевих бюджетів, що враховуються при визначенні міжбюджетних трансфертів 2.5 мільярдів гривень; розширення джерел власних надходжень, це стосується плати за землю, збору за впровадження деяких видів підприємницької діяльності, адміністративних штрафів та інших санкцій на 3,5 мільярдів гривень; зарахування єдиного податку до бюджету розвитку на здійснення заходів інвестиційного характеру – 4,8 мільярдів гривень; зарахування податку на нерухоме майно та коштів пайової участі у розвитку інфраструктури населеного пункту, отримані відповідно до Закону України "Про регулювання містобудівної діяльності" – 0,5 мільярдів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p4" xml:lang="uk">З метою надання державної підтримки регіонального розвитку у 2012 році створено Державний фонд регіонального розвитку. В Державному бюджеті на 2012 рік передбачено і використано 1,6 мільярдів гривень. Аналогічні кошти передбачені і в бюджеті на 2013 рік. Змінами, внесеними у 2012 році до Бюджетного кодексу України, до власних надходжень обласних бюджетів, республіканського Автономної Республіки Крим та бюджетів міста Києва і Севастополя передано сім видів плати за ліцензії та плата за державну реєстрацію. Додатковий ресурс цих бюджетів у цьому році на виконання власних повноважень складе орієнтовно 919 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p5" xml:lang="uk">Фінансовий ресурс місцевих бюджетів у 2013 році, загальні та спеціальні фонди і трансферти із Державного бюджету становлять 220,1 мільярдів гривень, що на 28,1 мільярда гривень або на 14,7 відсотків більші порівняно із 2012 роком. При формуванні Мінфіном розрахункових показників місцевих бюджетів на 2013 рік враховано економічно обґрунтовані обсяги доходів, які визначаються, виходячи із макропоказників, затверджених урядом на цей рік, а також динаміки надходжень за ряд років та змін у податковому законодавстві. Враховано подальше зростання соціальних стандартів та реалізація структурних реформ. Збільшено на 0,7 мільярдів гривень додатковий і фінансовий ресурс, що залишається у розпорядженні місцевих рад, бюджети яких збалансовані з передаче коштів до Державного бюджету і встановлено його у сумі 0,8 мільярдів гривен. У 2012 році такий ресурс становив 0,1 мільярда гривень. Передбачено на рівні 2012 року додаткову дотацію на вирівнювання фінансової забезпеченості місцевих бюджетів 1 мільярд гривень. Збільшено на 10 мільярдів гривень у порівнянні з попереднім роком субвенції соціального характеру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p6" xml:lang="uk">Основний акцент в міжбюджетних відносинах зроблено саме на соціально-економічний розвиток регіонів, зокрема Державним бюджетом на 2014 рік передбачено: 1,3 мільярда гривень субвенцій на здійснення заходів щодо соціального розвитку окремих територій; 1 мільярд гривень – в Фонд регіонального розвитку; 2,4 мільярди гривень субвенції на будівництво, реконструкцію, ремонт і утримання вулиць і доріг комунальної власності у населених пунктах; 440 мільйонів гривень субвенції на соціальний ремонт систем централізованого водопостачання та водовідведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p7" xml:lang="uk">Додатковим ресурсом для регіонів також є кошти при розподілі державних капітальних видатків. В цьому році до розподілу визначено 1,7 мільярдів гривень. Також у цьому році урядом запропоновані нові підходи щодо проведення капітальних видатків шляхом залучення додаткових ресурсів через банківський сектор економіки під державні гарантії, що сприятиме вирішенню питань розвитку регіонів відповідно до тих проектів, які будуть розроблені і схвалені урядом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p8" xml:lang="uk">Також на місцевому рівні відбувається ряд структурних змін при використанні бюджетних коштів. Зокрема, це стосується впровадження програмно-цільового методу на місцевому рівні. У місті системних і широкомасштабних реформ в Україні одним із пріоритетних напрямків проведення бюджетної реформи саме визначено запровадження програмно-цільового методу. З 2010 року проводиться експеримент впровадження на місцевому рівні елементів програмно-цільового методу. В 2010 році в експерименті приймали участь 37 місцевих бюджетів, в 2011 році – 118, і в 2012 році - 346. Систематично Міністерством фінансів і урядом проводяться зустрічі із представниками місцевого самоврядування, а також із представниками обласних державних адміністрацій. Всі проблемні питання, які ми обговорюємо, вони накопичуються, і в тій чи іншій мірі здійснюються заходи відповідно до повноважень щодо їх врегулювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p9" xml:lang="uk">І ви знаєте, що в Законі про бюджет на 2013 рік в "Прикінцевих положеннях" є норма, що за результатами першого кварталу в разі вишукування додаткових ресурсів будуть внесені відповідні зміни до бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p10" xml:lang="uk">Що стосується боргової політики держави, також є ряд запитань. І я хотів би сказати, що в цілому ми оцінюємо боргову політику позитивно, і хотів би сказати, що урядом протягом останніх трьох років здійснюється своєчасно і в повній мірі виплата як основних боргів, так і розрахунки по відсоткам за запозичені кошти. Ми розрахувалися з усіма кредиторам, включаючи. відповідно до графіку, включаючи Міжнародний валютний фонд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p11" xml:lang="uk">Наше боргове навантаження характеризується по відношенню до ВВП як помірковане, оскільки в більшості країн Європи та і в цілому світу таке співвідношення складає більше 80-и, а в деяких є і 200 відсотків. В нас 36,8. Всі витрати по обслуговуванню боргів здійснюються відповідно до графіку, і питання у тому, що у нас рахується борг 64,5 мільярдів доларів США, то хотів би сказати, що ці виплати, цього боргу, вони не є одномоментними. І якщо у нас у минулому році середній строк до погашення боргу складав 4,1 року, то на кінець 2012 року він вже 5,1 рік. Тобто ми диверсифікували наші ризики і, значить, збільшили термін виплати боргових зобов'язань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p12" xml:lang="uk">Що стосується випуску інструментів, номінованих в іноземній валюті, то, на наш погляд, вони навпаки дають нам можливість залучити ресурси до Державного бюджету і збільшити наші золотовалютні резерви. Також ці інструменті дають можливість швидкого реагування на нестабільну ситуацію на зовнішніх ринках і надання можливості уряду залучати наявні ресурси у державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p13" xml:lang="uk">Що стосується структури боргу, то також у цьому напрямку урядом і Мінфіном здійснюються заходи, і протягом 2013 року ми очікуємо, що вперше за останні десять років частка обсягу внутрішнього державного боргу перевищить частку зовнішнього державного боргу і складатиме 51,3 відсотки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u26.p14" xml:lang="uk">Також було запитання, яке стосувалося придбання обладнання поліграфічним комбінатом України для інтагліо-друку. Хотів би доповісти, що та ке обладнання було придбано раніше, у 2005 році, тобто вісім років назад і, звичайно, що машини мають таку властивість – зношуватися, амортизуватися і потрібно думати про заміну цього обладнання. Тому було прийнято рішення: придбати таке, другий комплект обладнання і він буде поставлений у 2013 році. І це обладнання буде використов.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Прошу депутатів записатися на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u27.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, у Єремеєва третій раз не спрацьовує система, прошу включити для запитання. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Не спрацьовує третій раз. Депутат, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:52:14">10:52:14</time></note>
            <note type="speaker">ЄРЕМЕЄВ І.М.</note>
            <u who="ЄРЕМЕЄВ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Шановний Голова, шановні народні депутати, члени уряду! У нас сьогодні "година запитань до Уряду", а не звіту. Зверніть увагу, народні депутати розійшлися. Десять хвилин ви звітуєте, ніхто не слухає. Одне запитання: про що ми розмовляємо? В нас сьогодні 46 мільйонів виборців, десятки запитань. Перший міністр вийшла, облила всіх брудом, розвернулася, пішла. Ми чим тут займаємося? <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Дайте нам можливість задати запитання, на які ми хочемо отримати відповіді. Дякую зі всією повагою до уряду і до народних депутатів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Партія регіонів, Омельченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:52:54">10:52:54</time></note>
            <note type="speaker">ОМЕЛЬЧЕНКО В.П.</note>
            <u who="ОМЕЛЬЧЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Слово Чечетову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Чечетову слово,</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:52:58">10:52:58</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u32.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Анатолий Иванович, спасибо вам за объективную и понятную информацию, ответы на вопросы. Сейчас очень часто <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> спекулируют на вопросе социальной тематики. Но мы прекрасно понимаем, что рост социальных стандартов – это производная от роста экономики. На этот год запланирован рост ВВП на 3,4 процента. Вопрос: за счет чего и за счет каких ресурсов мы обеспечим рост ВВП на 3,4 процента? За счет чего мы обеспечим рост ВВП на 3,4 процента? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> За счет чего мы обеспечим в этом году рост ВВП на 3,4 процента, поскольку рост ВВП – это основа роста социальных стандартов? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЯРКОВСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="МЯРКОВСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u33.p1" xml:lang="uk">Дякую за запитання. Я просто не весь текст запитання зміг зрозуміти. Я розумів, да.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u33.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, незважаючи на уповільнення темпів розвитку світової економіки та падіння світових цін на основні товари українського експорту, що негативно впливає на розвиток експортоорієнтованих галузей економіки, урядом здійснений ряд заходів щодо стимулювання внутрішнього попиту та розвитку внутрішнього виробництва, що забезпечило у січні-лютому 2013 року зростання в орієнтованих на внутрішній ринок галузях промисловості: виробництво харчових продуктів – на 6,3 відсотки, виробництво виробів із деревини – 5,8 відсотків, виробництво основних фармацевтичних продуктів – на 32,2 відсотки, виробництво комп'ютерів, електронної і оптичної продукції – у 1,6 рази. Крім того, 27 лютого цього року на засіданні Кабінету Міністрів було затверджено державну програму активізації економічного зростання, розвитку економіки на 2013 і 2014 роки. І ця програма скоро буде оприлюднена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u33.p3" xml:lang="uk">З метою активізації економічного зростання уряд приділяє увагу як підтримці базових галузей економіки, що роблять найбільший внесок ВВП: металургія, агропромисловий комплекс, машинобудування, - і розвитку пріоритетних високотехнологічних секторів, що здатні виробляти продукцію з високою доданою вартістю. І ви знаєте, що урядом підтримуються ті податкові новації, які є в бюджеті і Податковому кодексі, і системно ми працюємо на зменшення і оптимізацію системи оподаткування. Ви знаєте, що податок на прибуток в наступному році ставка буде знижена до 16 відсотків, тому ряд заходів, які будуть стосуватися дерегуляції заходів, як і прямої бюджетної підтримки, і заходів, які опосередковано будуть задіяні інструменти, мається на увазі банківського сектору, дають нам підстави очікувати зростання економіки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Сідайте. Час вичерпано.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Прошу для репліки Ганна Герман.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:56:33">10:56:33</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Шановний Миколо Яновичу! Шановні члени Кабінету Міністрів! Ми дякуємо вам за те, що ви в такому поважному складі прибули на сьогоднішню розмову. Дякуємо за багато професійних питань, які тут порушили. Але, Микола Яновичу, ми будемо мати до вас одне прохання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u35.p2" xml:lang="uk">Ви, будь ласка, нам Королевську більше сюди не приводьте. Бо, Микола Яновичу, такий тон розмови, як пані міністр собі дозволяє в залі з депутатами. замість того, щоб давати користь, налагоджувати діалог суспільства і уряду, спрацьовує в зворотному напряму навпаки. Або нехай Раїса Василівна навчить її, як треба розмовляти з людьми. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Прошу депутатів записатися на питання до уряду. Прошу записатися. Сас, фракція об'єднання "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:58:00">10:58:00</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово народному депутату Яценюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Передати Яценюку прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:58:11">10:58:11</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u39.p1" xml:lang="uk">У нас запитань до цього уряду немає. Тому що треба запитувати тільки тих, які знають, що відповідати. А ці не знають, не вміють і не хочуть. У нас є тільки одне повідомлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u39.p2" xml:lang="uk">Перше. Хороше повідомлення, що цей уряд з'явиться у парламентській залі рівно на наступному пленарному тижні. А погане повідомлення. Вони з'являться тому, що опозиція зареєструвала Резолюцію недовіри Кабінету Міністрів України. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Вас треба гнати у відставку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u39.p3" xml:lang="uk">Але є ще одна хороша новина. Ви не розстроюйтесь, якщо ми вас у відставку відправимо. Ми вам призначимо мінімальну зарплату 1147 гривень і мінімальну пенсію 894. І ні в чому собі не відмовляйте!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", Гелевей, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:59:05">10:59:05</time></note>
            <note type="speaker">ГЕЛЕВЕЙ О.І.</note>
            <u who="ГЕЛЕВЕЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово народному депутату Михальчишину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Михальчишин, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T10:59:12">10:59:12</time></note>
            <note type="speaker">МИХАЛЬЧИШИН Ю.А.</note>
            <u who="МИХАЛЬЧИШИН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Дорогий у всіх сенсах цього слова Миколо Яновичу! Сьогоднішній "день запитань до Уряду", це повна ганьба і бутафорія! Непрофесіоналізм, некомпетентність, відсутність фахової підготовки відповідей! А тепер до вас, Миколо Яновичу, запитання від всіх виборців міста Львова.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u43.p2" xml:lang="uk">Миколо Яновичу, слухайте, будь ласка, уважно! Державною цільовою програмою підготовки до Євро було передбачено виділити Львову асигнування на ремонт та реконструкцію доріг комунальної власності – 250 мільйонів у 2011 році і 200 мільйонів у 2012-му. Станом на сьогодні по 11 об'єктах відремонтованих доріг у місті Львові заборгованість державного бюджету становить 153 мільйони! Коли ви її погасите?! І чому донецьким фірмам ви їх гасили оперативно, в першу чергу? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u44.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати! Ми запросили уряд, щоб була можливість питання задати. Щоб відповіли. Але Прем'єр-міністр не чує, яке було питання. Тому я надаю слово Герман Ганні Миколаївні. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:00:42">11:00:42</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u45.p1" xml:lang="uk">З вашого дозволу, шановні пане міністре, два запитання. Перше запитання міністру закордонних справ пану Кожарі. Пане Кожара, будь ласка, відірвіться на хвилинку від розмов і послухайте запитання депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u45.p2" xml:lang="uk">Цього року в листопаді буде 80 років від голодомору. Я хотіла би знати, як виглядає справа з будівництвом Пам'ятника голодомору у Вашингтоні? Будь ласка, відповічте на це запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u45.p3" xml:lang="uk">Ще раз повторюю, цього року буде 80 років голодомору в Україні. Я хотіла би знати, як відбувається справа з побудовою Пам'ятника голодомору у Вашингтоні, як ця справа сьогодні стоїть, на якому етапі, будь ласка?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u45.p4" xml:lang="uk">І друге запитання до віце-прем'єра гуманітарного. Як виглядає справа з поправками до Закону про мови, який.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:01:54">11:01:54</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u47.p1" xml:lang="uk">В якому стані відбувається ситуація з поправками Закону про мову, який був поданий і розроблений робочою групою під керівництвом Леоніда Кравчука? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖАРА Я.Л.</note>
            <u who="КОЖАРА Я.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Дякую, Ганно Миколаївно. Те, що стосується початку будівництва Пам'ятника голодомору, відзначення цієї події у місті Вашингтон, на сьогоднішній день Міністерством закордонних справ подані пропозиції щодо змін до державного бюджету України. Ми сподіваємося, що необхідна сума у розмірі 20 мільйонів гривень буде виділена для цих питань. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЩЕНКО К.І.</note>
            <u who="ГРИЩЕНКО К.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Дякую, Ганно Миколаївно. Це питання зараз з моїм призначенням на відповідну робочу групу ми будемо розглядати самий ближчим часом. Матеріали від групи я отримав. Зараз ми якраз приступаємо до цієї роботи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Я прошу, народний депутат Шаров, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:03:18">11:03:18</time></note>
            <note type="speaker">ШАРОВ І.Ф.</note>
            <u who="ШАРОВ І.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні члени уряду, шановні колеги, в мене звернення до Дмитра Табачника – міністра освіти та науки. Шановний Дмитре Володимировичу, дякую вам за оперативне вирішення проблем освітян Кіровоградщини взагалі і зокрема Кіровоградської льотної академії. І до вас прохання. 28-29 числа поточного місяця у Києві буде відбуватися зліт молодих вчителів Кіровоградщини, прохання підключитися і надати методичну допомогу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Прошу, відповідь. Прошу, відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТАБАЧНИК Д.В.</note>
            <u who="ТАБАЧНИК Д.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний народний депутат Шаров, стосовно Кіровоградської льотної академії. Минулого року було вперше за роки незалежності реалізовано програму закупівлі літаків навчально-тренувальних в кількості 10 одиниць, які дають можливість відновити в повному обсязі підготовку пілотів для пасажирських і вантажних рейсів. Таким чином в Україні буде відновлена підготовка пілотів в повному обсязі на якісному рівні. І саме в Кіровограді створений цей навчально-тренувальний центр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u54.p2" xml:lang="uk">Щодо з'їзду молодих вчителів Кіровоградщини, то це частина загальної програми підготовки з'їзду молодих вчителів України, який відбудеться наприкінці цього року. Дякую вам за розуміння і запевняю, що і надалі всі проблеми освітян не лише Кіровоградщини, а і всіх регіонів, будуть вирішуватися в межах можливостей, наданих нашому центральному органу виконавчої влади. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Олександра Кужель, фракція "Батьківщина". Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:05:17">11:05:17</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Дякую. Пане Прем'єр, скажіть мені, будь ласка, за всю історію незалежної України, коли, працюючи 3 роки Прем'єр-міністром і маючи другий уряд, мав хто змогу не внести жодного разу програму розвитку країни?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u56.p2" xml:lang="uk">Скажіть, будь ласка, яким чином нам, як представникам опозиції, які захищають інтереси своїх виборців, можна перевіряти і контролювати діяльність уряду? Це перше питання. Це є грубе порушення Конституції, за яке ви не маєте права працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u56.p3" xml:lang="uk">Друге. Маючи право контролю, народні депутати звертаються до вас особисто листом, я направила не менш як 8 листів особисто до вас. Далі працює процедура: ви направляєте на розгляд віце-прем'єру, а віце-прем'єр направляє на розгляд тому, на кого я скаржусь. Наприклад, всі засоби масової інформації написали про корупційну схеми впровадження нової системи касових апаратів. Дві фірми, приближенные до ваших.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Прошу. Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Дві фірми заробляють на впровадженні нової технології контролю касових апаратів по 9 мільйонів гривень на місяць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u58.p2" xml:lang="uk">Друге питання до міністра фінансів я зверталася, ви відправили тому, хто провів палату контролю, називається "пробірна палата", яку я закрила в 1996 році, будучи народним депутатом. Сьогодні державні підприємства ювелірної галузі стоять в черзі і сплачують хабарі бувшому заступнику міністра фінансів Шевченку. Я прошу вас, пане Прем’єр, розуміючи, що ми є опозиція, що ми задаємо неприємні питання, беріть під особистий контроль, нема там нічого особистого, ми показуємо питання корупції в країні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, шановна Олександра Василівна! Владимировна. По цим фактам треба розібратися і ми обов'язково дамо відповідь. Я хочу сказати, що, на превеликий жаль, у деяких керівників опозиції пам'ять коротка. Я хочу запитати господина Яценюка, коли він працював Головою Верховної Ради, можливо було прожити на пенсію 545 гривень, а на мінімальну заробітну плату 633?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u59.p2" xml:lang="uk">Я хочу запитати Олександру Володимирівну, коли у уряду Тимошенко була якась гідна програма? Уряд розробив програму активізації економіки країни, яку затвердив на своєму засіданні. Ця програма повинна забезпечити зростання економіки України і от це ви можете контролювати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u60.p2" xml:lang="uk">Фракція Партії регіонів, Мартовицький. Я дам на репліку, спокійно.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:08:54">11:08:54</time></note>
            <note type="speaker">МАРТОВИЦЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="МАРТОВИЦЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Добрий день, шановний Микола Яновичу, члени уряду, шановні народні депутати! Прошу слово передати Кінаху Анатолію Кириловичу. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Прошу, Анатолій Кирилович Кінах.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:09:12">11:09:12</time></note>
            <note type="speaker">КІНАХ А.К.</note>
            <u who="КІНАХ А.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні члени Кабінету Міністрів України, шановні народні депутати! Питання до міністра охорони здоров'я, шановної Раїси Василівни Богатирьової. Нам всім відомо, яку загрозу для здоров'я і безпеки громадян України, розвитку вітчизняного виробництва, лікарських засобів створює наявність на внутрішньому ринку України контрабандної і контрафактної продукції. І дуже принципово і позитивно те, що набув чинності закон, який передбачає ліцензування імпортерів лікарських засобів в Україну і ми одночасно підтримуємо цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u63.p2" xml:lang="uk">Питання, Раїсо Василівна. Як ми виконуємо цей закон в контексті перехідного періоду?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОГАТИРЬОВА Р.В.</note>
            <u who="БОГАТИРЬОВА Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u64.p2" xml:lang="uk">Шановний Анатолію Кириловичу, уряд і Міністерство охорони здоров'я чітко виконує норми, введеного в дію закону і норми з 1 березня 2013 року щодо ліцензування імпорту. Сьогодні на цей перехідний період створена група за участю представників всіх відомств з залученням представників громадськості, роботодавців, з залученням європейської бізнес-асоціації і інших експертних кіл для того, щоб за цей період напрацювати процедури, які були гармонізовані з європейським законодавством. І ми б могли чітко після перехідного періоду давати можливість забезпечення, як імпортними необхідними ліками громадян України, так і гарантуванням їх якості неконтрафактного походження, і головне їх ефективності. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати! Дві фракції за годину не задавали ні одного питання. Тому я даю Блоку Кличко для запитання виступ і фракція комуністів. Прошу об'єднання Віталія Кличко. Прошу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u65.p2" xml:lang="uk">Що стосується реплік, я сказав, я дам.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u66.p1" xml:lang="uk">А я вам кажу, що уже час вичерпано. Олег, час вичерпано. Давайте, я об'явив Віталія Кличка.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Репліку закінчимо, я сказав дам, ну стойте поки. Прошу Віталій Кличко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:11:30">11:11:30</time></note>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u who="КЛИЧКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Дякую, Володимире Васильовичу. Дійсно, за весь час ми не змогли задати жодного питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u67.p2" xml:lang="uk">Хотів би задати питання Миколі Яновичу. Шановний Миколо Яновичу, відповідно до Конституції України Кабінет Міністрів є підзвітний та підконтрольний парламенту. Регламент Верховної Ради передбачає конкретні строки та процедури для цього. Уряд під вашим керівництвом, що у попередньому, що у нинішньому складі, на жаль, не виконує свої обов’язків? Чому? Тому що стаття 227 Регламенту передбачає, що протягом місяця після формування нового уряду, він зобов'язаний представити у парламенті програму своєї діяльності. Місяць минув, програми немає. Коли вона з'явиться, коли припиниться неповага до закону?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u67.p3" xml:lang="uk">Схожа ситуація зі звітом уряду за свою діяльність. На першій Погоджувальній раді в цьому році перший віце-прем'єр Арбузов.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Прошу, дайте можливість закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:13:27">11:13:27</time></note>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u who="КЛИЧКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u69.p1" xml:lang="uk">.запевнив, що до підготовки звіту треба 2-3 тижні. Вже березень закінчується, звіту нема. Питання: коли він буде? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Я вже відповідав на це питання. Уряд розробив питання програму активізацію економіки, вона розміщена на сайті. Ви можете з нею ознайомитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u70.p2" xml:lang="uk">Що стосовно звіту, я можу сказати так, що вперше за 2010-2011 рік звіт за виконання бюджету був затверджений Верховною Радою України, Віталій Володимирович. Цього не було ні у 2008, ні у 2009 році. Тому буде время – буде звіт.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Я прошу для репліки, хвилина, Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:14:36">11:14:36</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Дякую, Володимир Васильович. Микола Янович, на засіданні уряду Президент сказав, що вам як поганому танцору что-то мешает все время виконати програму. А ви два роки посадили вже Юлію Тимошенко за грати, політв'язня, і все ссилаєтесь на її керування урядом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u72.p2" xml:lang="uk">Микола Янович, я ще раз ставлю наголос: я коли до вас пишу листи від комітету, я пропоную співпрацю у боротьбі з корупцією, і не відправляйте такі листи, і не нагадуйте про роботу Юлії Тимошенко. Ви вже зробили, що вона за ґратами, і підвергаєте її тортурам. За це вам із Президентом ганьба.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Я прошу включити мікрофон Тягнибока для репліки. Хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:15:22">11:15:22</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Тягнибок, "Свобода". Не репліки, а для запитання уряду і Прем'єр-міністру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u74.p2" xml:lang="uk">Але, перше, я хочу сказати щодо організації роботи Верховної Ради. Та сьогодні посміховище ви тут влаштували, пане Голово, у Верховній Раді, а не "годину Уряду". Що вони собі дозволяють, хто вони такі? Це є найняті працівники. Нас люди обрали, щоб запитання їм задавати. Програми уряду не дають, насміхаються з людей, зневажливо ставляться до депутатів і до громади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u74.p3" xml:lang="uk">Пане Прем'єр-міністр, а ну розкажіть нам, де ті 2 відсотки доріг, які не зремонтовані? Чи може навпаки то 98 відсотків доріг зремонтовані? Розкажіть нам про те, в що ви перетворили сьогодні державу? Та ви маєте у відставку всі йти, ви маєте попилом собі голови посипати. Ви маєте вибачатися перед народом України за те, до чого ви довели людей: безробіття, корупція, знищили абсолютно всі галузі виробництва. І тут ще зараз неважливо себе ставите, зверхньо ставите перед україн.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Фракція комуністів, останнє питання, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:16:38">11:16:38</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u76.p1" xml:lang="ru">Калетник. Фамилию назовите.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:16:44">11:16:44</time></note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНИК О.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНИК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u77.p1" xml:lang="uk">Дякую. Ви знаєте, дійсно, хочеться, щоб "година запитань до Уряду" була не парафіновою і політичним спектаклем, а можна було задати по суті питання і почути реальні відповіді і наладити конструктивізм. Тільки тоді можемо виходити з якихось певних проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u77.p2" xml:lang="uk">Так от запитання до пана Азарова. Шановний Микола Янович, скажіть, Кабміном сьогодні запропонована законодавча ініціатива щодо зменшення єдиного соціального податку на заробітну плату. Чи не є черговим популізмом така ініціатива, з огляду на розуміння, що наповнення Пенсійного фонду значно знизиться? Чим збираєтесь збалансувати цей дефіцит? І якщо, дійсно, така ініціатива буде впроваджена, чи не краще зменшення податкового навантаження знизити до 15 відсотків і зрівняти з вартістю послуг, контрольованих сьогодні конвертаційних послуг, площадок? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО О.В.</note>
            <u who="КЛИМЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u79.p1" xml:lang="ru">Я отвечу на этот вопрос. Добрый день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u79.p2" xml:lang="ru">Уважаемые депутаты, сегодня экономическим блоком правительства, действительно</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u79.p3" xml:lang="uk">Я українською мовою. Шановні панове-депутати, українською мовою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u79.p4" xml:lang="uk">Дійсно, сьогодні розробляється, і ми сьогодні прораховуємо, щодо зменшення податку єдиного соціального внеску на фонд заробітної плати, тому що ми розуміємо, що сьогодні бізнес потребує зменшення податкового навантаження. Але ми повинні розуміти, що наші ініціативи не повинні призвести до будь-якого дефіциту Пенсійного фонду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u79.p5" xml:lang="uk">Сьогодні урядом напрацьовуються законопроекти, які допоможуть сьогодні цей дефіцит нівелювати. Я маю на увазі, це, по-перше, це удосконалення адміністрування податку на фізичних осіб, а також рассматривается законопроект, до якого будуть залучені всі кола для його опрацювання. Це законопроект щодо загальнообов'язкового декларування доходів громадян. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u80.p2" xml:lang="uk">Репліка. І закінчуємо. Яценюк, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:19:15">11:19:15</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Це цікаво, звичайно, що уряд задає питання опозиції. Але питання тут ми задаємо, і вам треба, Микола Янович, готуватись до того, щоб відповідати на запитання новому Генеральному прокурору України. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u81.p2" xml:lang="uk">Друге: що стосується вашої пенсії. Ви знаєте, ми поступимо з вами дуже культурно, чесно і справедливо. Опозиція потурбується про вашу пенсію, і думаю, що вам, в принципі, пенсії і не потрібно, тому що те, яку корупцію ви в уряді розвели, ви можете самі виплачувати пенсію всьому народу України з власних коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u81.p3" xml:lang="uk">І третє. Вам взагалі недоцільно відповідати на запитання по одній простій причині: а ви ні на що не впливаєте в цій країні. В країні впливає тільки Президент Янукович. І тому опозиція відповідно до закону і Конституції хоче побачити в стінах Верховної Ради України главу Української держави Віктора Януковича. У нас до нього питання, а не до оцих хлопців, які сидять в уряді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u82.p2" xml:lang="uk">"Година запитань до Уряду" завершена. Давайте подякуємо уряду за участь в роботі Верховної Ради України.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u82.p3" xml:lang="uk">Продовжуємо роботу. Для репліки Сас. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T11:21:16">11:21:16</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Дякую, Володимир Васильович. Я хочу. попросив слово в порядку статті 29. Володимир Васильович, ви вперше проводите "годину запитань до Уряду", тому я хочу звернути вашу увагу на наступне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u83.p2" xml:lang="uk">Відповідно до Регламенту і статті 35 Закону "Про Кабінет Міністрів" відповідь на запитання дають члени Кабінету Міністрів. Тому в наступному, будь ласка, щоб заступників ви на трибуну не запрошували. Це перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u83.p3" xml:lang="uk">І наступне. Тут Віталій Кличко задавав питання щодо програми уряду. Абсолютно точно відповідно до статті 227, у місячний термін після призначення Кабінету Міністрів вони повинні надати програму уряду у парламент разом з постановою про її прийняття. Микола Янович, мабуть, цього не знає, тому вивішує на якихось сайтах цю програму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u83.p4" xml:lang="uk">У зв'язку з тим, що ви, Володимир Васильович, організовуєте роботу Верховної Ради відповідно до 88 статті Конституції, я вас прошу зробити все, щоб програма поступила у визначений законом термін, і ми її розглянули. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Шановні депутати, дві фракції попросили оголосити перерву для проведення консультацій. Це фракція. тут підписи "Батьківщини" і. "Свобода". Так, да?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u84.p2" xml:lang="uk">Продовжимо роботу сесії в 11 годин 50 хвилин. Через 30 хвилин прошу всім бути в залі.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Я прошу запросити депутатів з кулуарів у сесійну залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати! Я прошу уваги. На засіданні, на засіданні Верховної Ради 21 березня народні депутати України висловили занепокоєння стосовно затягування розгляду питання щодо суміщення депутатських повноважень народним депутатом України і одночасно Міністром оборони України Лебедєвим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p3" xml:lang="uk">Є пропозиція розглянути, проголосувати це питання і надати слово Арсенію Петровичу по консультаціям, які проводили опозиційні фракції. Домовились? Це питання включати до порядку денного не треба. Відповідно до пункту 1 частини другої статті 81 Конституції України народний депутат України Лебедєв Павло Валентинович написав заяву про складення ним депутатських повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p4" xml:lang="uk">Тому ставлю на голосування пропозицію припинити достроково повноваження народного депутата України Лебедєва Павла Валентиновича, обраного в одномандатному виборчому окрузі номер 224 (Партія регіонів) у зв'язку з особистою заявою про складення ним депутатських повноважень. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-03-22T12:12:39">12:12:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p5" xml:lang="uk">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p6" xml:lang="uk">Проти – 0, утримався – 1, не голосувало – 113. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p7" xml:lang="uk">По фракціях. Партія регіонів – 114, "Батьківщина" – 56, Віталій Кличко – 30, "Свобода" – 31, Компартія – 0, позафракційні – 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p8" xml:lang="uk">Прошу Комітет з питань Регламенту разом з Апаратом оформити постанову за наслідками прийнятого нами рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u85.p9" xml:lang="uk">Прошу до слова Яценюка, народного депутата Яценюка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:13:23">12:13:23</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Пане головуючий, члени парламенту! У Голови Верховної Ради України ми обговорювали питання виконання Україною Плану дій "Україна – Європейський Союз".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86.p2" xml:lang="uk">В першу чергу, у нас як в опозиції викликає занепокоєння те, що вперше за 20 років української історії не сформований постійний комітет співробітництва "Україна – Європейський Союз". І саме з-за цього наші європейські партнери скасували візит, який був запланований на наступний тиждень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86.p3" xml:lang="uk">Друге, що стосується порядку денного, тих законопроектів, які ми повинні розглядати. Опозиція чітко заявила про те, що вона буде підтримувати всі закони, які стосуються набуття повноправного членства України в Європейському Союзі. Ми будемо підтримувати всі закони, які зроблять можливою підписання угоди про зону вільної торгівлі та про політичну асоціацію між Україною та Європейським Союзом. І саме тому ми сьогодні підтримаємо Закон про ратифікацію Угоди між і Європейським Союзом про безвізовий режим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86.p4" xml:lang="uk">Одначе, окремо хотів би зазначити про те, які закони подає уряд начебто під гаслом європейської інтеграції України. Наприклад, Закон про спеціальну конфіскацію майна, відповідно до якого тепер майно може конфісковуватися не тільки в особи, яка скоїла злочин, але у тієї особи, яка, вірогідно, мала відношення до цього злочину. Цікаві європейські норми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86.p5" xml:lang="uk">Друге. Уряд вносить законопроект, який передбачає введення кримінальної відповідальності для юридичних осіб. Це кардинально і радикально взагалі змінює українську доктрину системи права, де у нас відповідальність виключно на фізичних особах, а не юридичних. Тобто, якщо людина має одну акцію якогось підприємства, по відношенню до якого порушена кримінальна справа, цю людину можуть також посадити в тюрму і в неї можуть також конфіскувати майно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86.p6" xml:lang="uk">Третє. Розширюється поняття хабара до незрозумілого визначення "отримання вигоди". Таким чином це дасть можливість не тільки органам прокуратури, але і судам, і міліції, і будь-кому переслідувати будь-кого без належних на те підстав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86.p7" xml:lang="uk">Ми виступаємо за те, щоб уряд був відповідальний і щоби їхні намагання створити репресивну машину в Україні через надання надмірних повноважень прокуратурі, міліції, слідству, не покривалися Європейським Союзом. В Європейському Союзі таких законів немає. І уряд повинен це знати і перестати дурити членів Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u86.p8" xml:lang="uk">Тому ми вимагаємо, щоб було засідання двох комітетів. Це Комітету з європейської інтеграції і Комітету з правоохоронної діяльності для того, щоб з'ясувати конкретний перелік законів, які уряд внесе по європейській інтеграції. Ми за них проголосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, відповідно до статті 25 регламенту Верховної Ради України в п'ятницю ми маємо 30 хвилин для оголошення запитів народних депутатів. Тому я буду оголошувати і напомню. і потім Європу будемо розглядати. Нам надо при розгляді запитів до Президента України спершу поіменно голосується підтримка запиту, не менше 150 голосів, а потім про направлення Президенту, не менше 226 голосів. Запити іншими адресатам оголошуються, але на голосування не ставляться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p2" xml:lang="uk">Надійшли, запити:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p3" xml:lang="uk">Сергія Капліна (ми тільки що прийняли рішення) до Президента України щодо необхідності звільнення Павла Лебедєва з посади Міністра оборони України за грубе порушення вимог чинного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p4" xml:lang="uk">Є необхідність приймати таке рішення? Є. Прошу проголосувати за підтримку цього запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-03-22T12:17:52">12:17:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p5" xml:lang="uk">За-136</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p6" xml:lang="uk">Проти – 23, утримались – 30, не голосували – 168.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p7" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p8" xml:lang="uk">Ідемо далі. По фракціях, прошу: Партія регіонів - 3, "Батьківщина" – 63, "Віталія Кличка УДАР" – 36, "Свобода" – 31, Компартія – 0, позафракційні – 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p9" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Бутківського, Кузьмука та інших. Всього 13 депутатів) до Президента України щодо недопущення підпорядкування Державної спеціальної служби транспорту Міністерству оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p10" xml:lang="uk">Ставлю на голосування за підтримку запиту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-03-22T12:18:47">12:18:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p11" xml:lang="uk">За-127</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p12" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p13" xml:lang="uk">Миколи Федорука до Голови Верховної Ради України, Генерального прокурора України про порушення Закону України "Про статус народного депутата України" секретарем Чернівецької міської ради Віталієм Михайлишиним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p14" xml:lang="uk">Максима Бурбака до Голови Верховної Ради, Генерального прокурора про порушення Закону України "Про статус народного депутата України" посадовими особами Чернівецької міської ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p15" xml:lang="uk">Леонтія Мартинюка та Андрія Мохника до Голови Верховної Ради про надання відомостей щодо суспільно важливої інформації про національність 445 народних депутатів України сьомого скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p16" xml:lang="uk">Василя Петьовки до голови Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та забезпечення діяльності Верховної Ради України щодо порушення недоторканності депутатського статусу та повноважень народного депутата України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p17" xml:lang="uk">Володимира Бондаренка до заступника голови Комітету Верховної Ради України з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією, Голови комісії з питань паливно-енергетичного комплексу та використання надр Полтавської обласної ради щодо порушення прав власності Товариства з обмеженою відповідальністю науково-виробничого підприємства "АТОЛ" на обладнання у свердловині №455 Тищенківської Гречано-Горошківської площі Товариством з обмеженою відповідальністю "Інвест-Нафто-газовидобування".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p18" xml:lang="uk">Омеляна Парубка та Сергія Гордієнка до голови Комітету Верховної Ради України з питань екологічної політики, природокористування та ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи, Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України, міністра екології та природних ресурсів України, Голови Державної екологічної інспекції України, Голови Державної санітарно-епідеміологічної служби України, голови Черкаської обласної державної адміністрації, Золотоніського міського голови Черкаської області щодо багаторічного екологічного забруднення поверхневих вод і навколишнього середовища неочищеними каналізаційними стоками з міста Золотоноша річок Суха Згар, Золотоношка, Кременчуцького водосховища та спричинення цим складної екологічної ситуації в навколишніх селах та басейні річки Дніпро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p19" xml:lang="uk">Анатолія Вітіва до Прем'єр-міністра України щодо скорочення мережі лікувальних закладів Волинської області та штатної чисельності медичних працівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p20" xml:lang="uk">Андрія Іванчука до Прем'єр-міністра України, Генерального прокурора України щодо перевірки фактів вчинення посадовими особами Міністерства охорони здоров'я України корупційних діянь, інших зловживань під час здійснення державних закупівель у 2012 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p21" xml:lang="uk">Андрія Парубія до Прем'єр-міністра України щодо недопущення ліквідації Львівського національного університету ветеринарної медицини та біотехнологій імені Степана Гжицького.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p22" xml:lang="uk">Анатолія Диріва до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора щодо перевірки фактів порушення прав пацієнтів при проведенні клінічних досліджень лікарських засобів, а також летальних випадків внаслідок використання вакцини проти гепатиту В, та притягнення посадових осіб Міністерства охорони здоров'я України до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p23" xml:lang="uk">Андрія Пишного до Прем'єр-міністра щодо збільшення в Державному бюджеті України на 2013 рік необхідного фінансування для соціальних виплат за рішеннями судів чорнобильцям та дітям війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p24" xml:lang="uk">Арсена Авакова до Прем'єр-міністра, Голови Державної служби геології щодо обставин видобутку сланцевого газу, зокрема на ділянці Юзівська (Харківська область), та підписання угоди з кампанією "Шелл. Інвестментс" (Нідерланди).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p25" xml:lang="uk">Антона Кіссе до Прем'єр-міністра про втручання в ситуацію, що склалася у південних районах Одеської області із забезпеченням громадян скрапленим газом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p26" xml:lang="uk">Вадима Колесніченка до Прем'єр-міністра щодо недопущення ліквідації Організаційного комітету з питань створення і забезпечення функціонування Національного військового меморіального кладовища, обов'язковість створення і діяльності якого визначено Постановою Верховної Ради України від 2 червня 2011 року, Дорученням Президента 5 жовтня 2011 року, Планом Кабінету Міністрів по реалізації Постанови від 6 липня, та особисту відповідальність посадовців Міністерства регіонального розвитку, будівництва та житлово-комунального господарства України за забезпечення діяльності Оргкомітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p27" xml:lang="uk">Валентина Королюка до Прем'єр-міністра щодо необхідності врегулювання ситуації, яка склалася навколо розпаювання земель Державного підприємства "Мирогощанський державний іподром".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p28" xml:lang="uk">Валерія Кальченка до Прем'єр-міністра щодо газифікації міста Гайворона Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p29" xml:lang="uk">Василя Гладія до Прем'єр-міністра України щодо вжиття невідкладних заходів на виконання Угоди щодо соціально-економічного розвитку Івано-Франківської області між Кабінетом Міністрів України та Івано-Франківською обласною радою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p30" xml:lang="uk">Віктора Балоги до Прем'єр-міністра щодо державної реєстрації права власності на об'єкти нерухомого майна, що були побудовані до 5 серпня 1992 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p31" xml:lang="uk">Віктора Губара до Прем'єр-міністра щодо законодавчого врегулювання положень розпорядження Кабінету Міністрів України від 4 лютого "Деякі питання належного функціонування системи органів державної реєстрації речових прав на нерухоме майно".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p32" xml:lang="uk">Віктора Тимошенка до Прем'єр-міністра щодо бездіяльності голови Черкаської обласної державної адміністрації Сергія Тулуба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p33" xml:lang="uk">Віктора Тимошенка до Прем'єр-міністра щодо бездіяльності Міністра аграрної політики та продовольства у відновленні роботи спиртових заводів Черкаської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p34" xml:lang="uk">Вікторії Бабич до Прем'єр-міністра стосовно виділення коштів з Державного бюджету України на реконструкцію комунального закладу "Охтирський міський центр культури та дозвілля" в місті Охтирка для належного забезпечення дітей та молоді міста правом доступу до культури та спорту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p35" xml:lang="uk">Вікторії Бабич до Прем'єр-міністра України стосовно виділення з Державного бюджету України коштів, необхідних для завершення повного очищення Сумської області від непридатних або заборонених до використання пестицидів і агрохімікатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p36" xml:lang="uk">Віталія Немілостівого до Прем'єр-міністра щодо наслідків прийняття Закону "Про особливості управління об'єктами державної власності в оборонно-промисловому комплексі".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p37" xml:lang="uk">Івана Стойка до Прем'єр-міністра щодо погашення заборгованості з пенсійних виплат та інших соціальних допомог громадянам, які постраждали внаслідок аварії на Чорнобильській атомній електростанції у Чортківському та Заліщицькому районах Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p38" xml:lang="uk">Віталія Яреми до Прем'єр-міністра, Генерального директора Публічного акціонерного товариства "Київенерго" стосовно надання інформації про стан довкілля та даних екологічного аудиту щодо діяльності сміттєспалювального заводу "Енергія".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p39" xml:lang="uk">Володимира Яворівського до Прем'єр-міністра України, голови Київської міської державної адміністрації щодо необхідності оперативного ремонту доріг у селі Троєщина Деснянського району міста Києва, катастрофічний стан яких складає велику небезпеку для автомобілістів та пішоходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p40" xml:lang="uk">Володимира Литвина до Прем'єр-міністра, Комітету з економічних реформ, Міністра охорони здоров'я України щодо закриття Довбиської міської лікарні селища міського типу Довбиш Баранівського району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p41" xml:lang="uk">Володимира Литвина до Прем'єр-міністра, міністра юстиції України, голови Житомирської обласної державної адміністрації щодо погашення заборгованості перед селянами села Дубрівка, Баранівського району, Житомирської області за здане молоко на дочірнє підприємство "Молочний завод" товариства з обмеженою відповідальністю "Молочна фабрика "Рейнфорд".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p42" xml:lang="uk">Володимира Бідьовки до Прем'єр-міністра України щодо будівництва Донецького метрополітену та запобігання екологічної катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p43" xml:lang="uk">Володимира Яворівського до Прем'єр-міністра щодо підписаної в Давосі угоди про видобуток сланцевого газу між Shell та невідомою компанією "Надра Юзівська", котра ніколи не займалася видобутком сланцевого газу. Тому виникають питання: у який спосіб "Надра Юзівська" виграла конкурс та чи не виникла ця компанія для здійснення шахрайської корупційної схеми?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p44" xml:lang="uk">Геннадія Зубка до Прем'єр-міністра щодо збільшення субвенції з державного бюджету у розмірі десять мільйонів гривень на надання пільг з послуг зв'язку, інших передбачених законодавством пільг та компенсацію за пільговий проїзд окремих категорій громадян у Житомирській області для погашення заборгованості за перевезення пільгових категорій громадян перед КП "Житомирське трамвайно-тролейбусне управління".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p45" xml:lang="uk">Ірини Сех до Прем'єр-міністра щодо проведення реконструкції пам'яток архітектури національного значення Домініканський монастир в місті Жовква, монастирського храму із дзвіницею у селищі міського типу Підкамінь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p46" xml:lang="uk">Геннадія Труханова до Прем'єр-міністра України щодо будівництва дитячо-юнацької спортивної школи з басейном в Суворовському районі міста Одеси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p47" xml:lang="uk">Геннадія Труханова до Прем'єр-міністра України щодо будівництва дитячої поліклініки в Суворовському районі міста Одеси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p48" xml:lang="uk">Івана Стойка до Прем'єр-міністра України щодо виділення коштів Заліщицькій державній гімназії Тернопільської області для реконструкції актової зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p49" xml:lang="uk">Ігоря Рибакова до Прем'єр-міністра України щодо проблемних питань формування показників місцевих бюджетів Городнянського району Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p50" xml:lang="uk">Ігоря Сабія до Прем'єр-міністра України, міністра інфраструктури України щодо повернення попереднього графіку руху низки потягів, що проходили через населені пункти Хмельницької області, та відновлення в пунктах залізничного сполучення зупинок Росолівці - Красилівського району Хмельницької області та "Кам'янецький переїзд" у місті Хмельницькому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p51" xml:lang="uk">Ігоря Рибакова до Прем'єр-міністра України щодо встановлення понтонного мосту на річці Десна в районі села Пекарів на автошляху Сосниця-Пекарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p52" xml:lang="uk">Ірини Сех до Прем'єр-міністра України щодо завершення газифікації сіл та будівництва газопроводів у Бродівському, Буському та Радехівському районах Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p53" xml:lang="uk">Ірини Фаріон до Прем'єр-міністра щодо можливої ліквідації середньої загальноосвітньої школи № 2 міста Ніжина Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p54" xml:lang="uk">Катерини Ващук до Прем'єр-міністра України, міністра оборони України щодо забезпечення житлом військовослужбовців Луцького прикордонного загону Державної прикордонної служби України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p55" xml:lang="uk">Миколи Джиги до Прем'єр-міністра України щодо вжиття дієвих заходів з метою виконання Національною акціонерною компанією "Нафтогаз України" умов договору стосовно здійснення фінансування із завершення робіт з газифікації села Рахни-Лісові Шаргородського району Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p56" xml:lang="uk">Катерини Ващук до Прем'єр-міністра щодо виділення коштів для проведення капітального ремонту автодоріг обласного значення Турійського району Волинської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p57" xml:lang="uk">Лідії Котеляк до Прем'єр-міністра стосовно капітального ремонту дороги державного значення Львів-Тернопіль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p58" xml:lang="uk">Лілії Гриневич до Прем'єр-міністра про необхідність перегляду розміру стипендії Президента України призерам міжнародних учнівських олімпіад у зв'язку зі зменшенням його удвічі у 2012 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p59" xml:lang="uk">Лілії Гриневич до Прем'єр-міністра щодо недотримання Кабінетом Міністрів зобов'язань стосовно підвищення базової ставки першого тарифного розряду Єдиної тарифної сітки з 1 січня 2013 року та не підвищення оплати праці освітянам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p60" xml:lang="uk">Миколи Катеринчука до Прем'єр-міністра стосовно негайного реагування на події, що відбуваються на Чорнобильській АЕС, створення комісії, яка проведе всі необхідні експертизи та надасть висновок щодо можливості подолання наявних та ймовірних несприятливих умов, що склалися чи можуть скластися на Чорнобильській АЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p61" xml:lang="uk">Максима Бурбака до Прем'єр-міністра щодо виділення коштів на добудову моста річки Прут в селі Моршинці Новоселицького району Чернівецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p62" xml:lang="uk">Миколи Кучерука до Прем'єр-міністра щодо вирішення проблем безперебійного функціонування місцевої пожежної команди селища міського типу Степань Сарненського району Рівненської області та повернення її в підпорядкування Державній службі України з надзвичайних ситуацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p63" xml:lang="uk">Миколи Федорука до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора щодо недопущення скорочення мережі протитуберкульозних закладів в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p64" xml:lang="uk">Михайла Герасимчука до Прем'єр-міністра щодо вирішення проблемних питань з побутовими відходами у селищі міського типу Літин Вінницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p65" xml:lang="uk">Михайла Герасимчука до Прем'єр-міністра щодо відшкодування затрат населенню за будівництво підвідного газопроводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p66" xml:lang="uk">Михайла Головка до Прем'єр-міністра України щодо недопущення скорочення робочих місць, які фінансуються з державного та місцевих бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p67" xml:lang="uk">Олега Буховця до Прем'єр-міністра, Міністра соціальної політики щодо посилення соціального захисту воїнів-інтернаціоналістів та визначення 2014 року - роком ветеранів війни в Афганістані у зв'язку з 25-ю річницею виводу військ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p68" xml:lang="uk">Олега Канівця до Прем'єр-міністра стосовно вжиття Кабінетом Міністрів заходів щодо захисту інтересів народу України, національних інтересів держави в частині ініціювання питання про визнання недійсними контрактів на поставку газу № КП та про обсяги і умови транзиту природного газу через територію України на період з 2009 року до 2019-го від 19 січня 2009 року, укладених між "Газпромом" та "Нафтогазом України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p69" xml:lang="uk">Олега Зарубінського до Прем'єр-міністра щодо заходів, спрямованих на ефективне впровадження "зеленого тарифу" та поширення альтернативних джерел енергії в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p70" xml:lang="uk">Михайла Головка до Прем'єр-міністра щодо вирішення соціально-економічних проблем міста Збаража Тернопільської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p71" xml:lang="uk">Олега Зарубінського до Прем'єр-міністра щодо забезпечення належних умов діяльності державних телерадіокомпаній України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p72" xml:lang="uk">Олега Ляшка до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора, першого заступника Голови Державного агентства автомобільних доріг про перевірку фактів катастрофічного стану доріг в Україні, і надання звіту про проведення ремонтних робіт дорожнього покриття у 2013 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p73" xml:lang="uk">Олега Сиротюка до Прем'єр-міністра щодо захисту законних прав пенсіонерів-чорнобильців Чортківського району Тернопільської області та погашення заборгованості з виплат доплат до пенсій, додаткових пенсій за шкоду, заподіяну здоров'ю, за рішенням судів відповідно до Закону України "Про статус і соціальний захист громадян" в Чортківському районі Тернопільської області та ненадання відповіді на депутатське звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p74" xml:lang="uk">Олега Ляшка до Прем'єр-міністра щодо вжиття невідкладних заходів з недопущення ліквідації закладів медичної протитуберкульозної мережі з метою зниження рівня захворюваності громадян України на туберкульоз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p75" xml:lang="uk">Олега Сиротюка до Прем'єр-міністра щодо порушення законних прав та неврахування інтересів територіальних громад Кременчуцького району Полтавської області при прийнятті рішень Кременчуцькою районною державною адміністрацією та Кременчуцькою районною радою, яка передбачає виселення понад двох тисяч жителів чотирнадцяти населених пунктів Кременчуцького району Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p76" xml:lang="uk">Олександра Донія до Прем'єр-міністра щодо необхідності погашення заборгованості колективу Державного підприємства Коломийського експериментального заводу "Прут".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p77" xml:lang="uk">Олександра Дубового до Прем'єр-міністра України щодо незадовільного стану доріг, необхідності вжиття невідкладних заходів реагування стосовно вирішення даного питання та надання відповідної інформації для використання у депутатській діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p78" xml:lang="uk">Олександра Зубчевського до Прем'єр-міністра щодо неможливості отримання військовослужбовцями міста Мелітополя Запорізької області закріплених за ними квартир.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p79" xml:lang="uk">Олександра Пономарьова до Прем'єр-міністра стосовно звернення Бердянської районної ради щодо питання розподілу субвенцій з державного бюджету місцевим бюджетам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p80" xml:lang="uk">Олександра Пономарьова до Прем'єр-міністра України щодо проблем виконання субвенції на соціально-економічний розвиток міста Бердянськ Запорізької області у 2012 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p81" xml:lang="uk">Олександра Присяжнюка до Прем'єр-міністра щодо невідкладності прийняття заходів стосовно повернення заборгованості працівникам Державного підприємства "Науково-дослідний інститут радіосистем".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p82" xml:lang="uk">Олександра Фищука до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора щодо припинення незаконного обігу фальсифікованих та неякісних препаратів на ринку лікарських засобів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p83" xml:lang="uk">Олександра Бригинця до Прем'єр-міністра щодо недопущення знищення земель природно-заповідного фонду Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p84" xml:lang="uk">Ольги Борити до Прем'єр-міністра України, Міністра інфраструктури стосовно відновлення зупинки приміських поїздів у місті Хмельницький на платформі Кам'янецький переїзд Жмеринської дирекції залізничних перевезень Південно-Західної залізниці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p85" xml:lang="uk">Ольги Борити до Прем'єр-міністра, Міністра інфраструктури стосовно недопущення скорочення робочих місць на станції Шепетівка-1 Козятинської дирекції залізничних перевезень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p86" xml:lang="uk">Ольги Сікори до Прем'єр-міністра щодо впровадження в 2013-2014 роки для бюджетів міста Калуша Калуського району Івано-Франківської області, які є зоною надзвичайної екологічної ситуації, екологічного коефіцієнту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p87" xml:lang="uk">Сергія Глазунова до Прем'єр-міністра стосовно тарифів на електроенергію в будинках, які мають автономне електричне опалення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p88" xml:lang="uk">Ольги Сікори до Прем'єр-міністра щодо необхідності вжиття невідкладних заходів з недопущення руйнування і збереження пам'яток дерев'яної сакральної архітектури національного значення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p89" xml:lang="uk">Павла Петренка до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора щодо перевірки фактів завищення цін на лікарські засоби і вироби медичного призначення, що закуповувались за рахунок коштів державного та місцевих бюджетів в 2011-2012 роках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p90" xml:lang="uk">Павла Петренка до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора щодо проведення невідкладної ревізії фінансово-господарської діяльності Міністерства охорони здоров'я України у зв'язку з чисельними фактами незаконного, нецільового та неефективного використання держаних коштів та майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p91" xml:lang="uk">Романа Шугала до Прем'єр-міністра України, голови Полтавської обласної державної адміністрації, голови Семенівської районної державної адміністрації Полтавської області щодо включення до програм соціально-економічного розвитку та бюджетів будівництва підвідного газопроводу Семенівка - Оболонь до села Великі Липняги Семенівського району Полтавської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p92" xml:lang="uk">Романа Ванзуряка до Прем'єр-міністра України щодо надання додаткової субвенції місцевим бюджетам Чернівецької області на капітальний ремонт вулиць і доріг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p93" xml:lang="uk">Романа Шугала до Прем'єр-міністра України, голови Полтавської обласної державної адміністрації щодо розгляду відкритого листа-звернення громади селища міського типу Семенівка Полтавської області з приводу зупинки та закриття Веселоподільського цукрового заводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p94" xml:lang="uk">Романа Ванзуряка до Прем'єр-міністра щодо відновлення діяльності тимчасово закритих у 2010 році пунктів пропуску через українсько-румунський кордон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p95" xml:lang="uk">Сергія Гордієнка до Прем'єр-міністра України, Міністра інфраструктури, Державного агентства автомобільних доріг України, голови Полтавської обласної державної адміністрації щодо включення до програм соціально-економічного розвитку та державного бюджету завершення будівництва об'їзної дороги навколо селища Котельва Полтавської області на відрізку дороги державного значення Суми-Полтава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p96" xml:lang="uk">Сергія Глазунова до Прем'єр-міністра України щодо кредиторської заборгованості по виконанню заходів Програми радіаційного і соціального захисту населення міста Жовті Води за 2012 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p97" xml:lang="uk">Сергія Гордієнка до Прем'єр-міністра України про необхідність розв'язання проблеми виплат дітям війни за прийнятими рішеннями судів та невідкладну розробку і введення в дію нормативно-правових актів, які забезпечують виконання Закону України "Про гарантії держави щодо виконання судових рішень".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u87.p98" xml:lang="uk">Час вичерпано для розгляду цього питання. Переходимо далі. Прошу по порядку ведення сесії. Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:45:03">12:45:03</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Володимир Бондаренко, "Батьківщина". Шановний Володимир Васильовичу, за цей період, поки нам не вдавалося працювати, виникла ситуація, яка згідно з Регламентом Верховної Ради України не до кінця врегульована. Я, наприклад, спробував здати декілька запитів до секретаріату, але їх не приймали, тому що вже два моїх там було і так у багатьох ще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Тому навіть, якщо вичерпався час, давайте ми після розгляду інших питань все-таки сьогодні добавимо трошки часу і всі запити, які є в наявності, запустимо в роботу, щоб над ними працював уряд та інші інстанції, куди ми їх направляли. Інакше просто пройде таке накопичення, що ми не зможемо працювати і виконувати свої функції як народні депутати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Є пропозиція розглянути два закони, у нас ще буде час там і ми повернемось тоді, ще декілька питань розглянемо. Так, да? Давайте перепочинемо трохи. 30 хвилин, ви що думаєте, легко читати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u89.p2" xml:lang="uk">Я прошу, Матвєєв, хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:46:24">12:46:24</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Я дякую, Володимир Васильович. Якщо так, це поважна причина перепочити, я розумію, що головуючому дуже і дуже важко сьогодні зачитати сотні тих депутатських запитів, які оформлені народними депутатами, але все ж таки давайте чітко домовимося, що після розгляду тих питань, про які ви сказали, ми все ж таки повернемося до того, щоб ви оголосили інші депутатські запити, так як люди чекають на вирішення дуже гострих проблем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Домовилися? Домовилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p2" xml:lang="uk">Далі. Шановні депутати, на розгляд вноситься проект Закону про внесення зміни до Закону України "Про відновлення платоспроможності боржника або визнання його банкрутом" щодо заборони на порушення справ про банкрутство гірничих підприємств (реєстраційний номер 1109).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p3" xml:lang="uk">Я прошу народного депутата України Турмана Віктора Івановича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p4" xml:lang="uk">Вноситься пропозиція розглянути це питання за скороченою процедурою. Можна ставити на голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p5" xml:lang="uk">Ставлю на голосування розглянути питання, там один пункт, за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-03-22T12:48:09">12:48:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p6" xml:lang="uk">За-144</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p7" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p8" xml:lang="uk">Будемо один пункт розглядати за повною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u91.p9" xml:lang="uk">Прошу Яценюк, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:48:21">12:48:21</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу! Навіть якщо не проголосували скорочену процедуру, ви по Регламенту оголосіть, що термін розгляду питання всього-на-всього 5 хвилин чи 10 і ми швидко по повній за 10 хвилин пройдемо. Хай доповідає голова комітету автор і зразу поставимо на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Не буде заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u93.p2" xml:lang="uk">Давайте домовимося, 5 хвилин один пункт розглянемо. Прошу доповідайте. У вас дві хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:48:47">12:48:47</time></note>
            <note type="speaker">ТУРМАНОВ В.І.</note>
            <u who="ТУРМАНОВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Шановна Президія, шановні колеги народні депутати! Вашей уваге пропонується проект Закону номер 1109 доопрацьований с Комитетом экономической политики і торкається Закона про банкрутство гірничних підприємств. До этого у нас был этот закон и действовал до 1 січня 2013 року. Термін його закончился, и на сегодняшний час хочу доложить, 127 угольных предприятий арестованы счета. Это и Волынская область, и Львовская область, и Донецкая область и Луганская область. 300 тысяч шахтеров могут остаться без работы, без средств к существованию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u94.p2" xml:lang="ru">Поэтому подготовлен законопроект, один пункт: мы должны продолжить мораторий на вопрос об угольных предприятиях термином до 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u94.p3" xml:lang="ru">Поэтому, уважаемые мои коллеги, я просил бы при рассмотрении данного законопроекта отбросить все политические амбиции на термин вот этого закона и его голосования.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u94.p4" xml:lang="ru">Я дуже прошу вас от имени 500 тысяч шахтеров, это члены еще семей, поддержите, пожалуйста, этот законопроект, дайте возможность сегодня государственным 127 предприятиям угольной промышленности работать, добывать уголь, получать заработную плату и тем самым стабилизировать роботу топливно-энергетического комплекса. Прошу поддержать. Профильный комитет сегодня рассмотрел, принял решение данный законопроект поддержать за основу и в цилому. Дорогие мои, прошу поддержать данный законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Спасибі, сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u95.p2" xml:lang="uk">Співдоповідь – голова Комітету з питань економічної політики Андрій Володимирович Іванчук. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:51:02">12:51:02</time></note>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Володимир Васильович, шановні депутати! Комітетом з питань економічної політики сьогодні був розглянутий даний законопроект. Висновки науково-експертного управління позитивні. Рішення прийнято комітетом з економічної політики одностайно. Тому ми просимо прийняти даний законопроект 1109 депутата Турмана за основу та в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Треба обговорювати?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u97.p2" xml:lang="uk">Не треба. Тоді прошу записатися для обговорення. Прошу, прошу Яценюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:52:03">12:52:03</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Шановні члени парламенту, фракція сьогодні прийняла рішення, підтримати цей законопроект, тому що ми підтримуємо шахтарів, ми підтримуємо те, щоб люди мали роботу, ми підтримуємо те, щоб люди мали заробітну платню. Ми підтримуємо те, щоби через арбітражних керуючих, через розпорядників майна, через корумповані суди не було процедури банкрутства до того моменту поки не буде прийнято чіткої державної програми як оновлення, так і модернізації української вугільної галузі. Тому фракція буде підтримувати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Я прошу фракція "УДАР Віталія Кличка", Куренной.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:52:42">12:52:42</time></note>
            <note type="speaker">КУРЕННОЙ В.К.</note>
            <u who="КУРЕННОЙ В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Володимир Куренной, фракція Партії "УДАР Віталія Кличка". Просьба: передати слово Павлу Розенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Павлу Розенко передаємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:52:53">12:52:53</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Павло Розенко, фракція "УДАР".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Ми чудово розуміємо, що, на жаль, це не є найкращим варіантом для підприємств для цих. Ми також чудово розуміємо і бачимо, що у Уряду окрім хамських виступів в Верховній Раді України немає жодних ідей, в тому числі і щодо питань вугледобувних наших підприємств. І тому ми, звичайно, сьогодні підтримуємо це рішення, хоча, знову таки кажу, що те, що сьогодні робиться в цій галузі, я думаю, ні самих працівників – шахтарів не задовольняє, ні в тому числі суспільство. Але ми дамо альтернативу цьому курсу і я сподіваюсь, скоро суспільство це відчує.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Петро Симоненко, фракція Компартії України, дві хвилини. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:54:07">12:54:07</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u104.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги! <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я хотел бы обратиться, прежде всего, к вам, чтобы понять, что у нас происходит. Государственное предприятия вдруг становиться банкротом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u104.p2" xml:lang="ru">Надо тогда ответить на вопрос, какая государственная политика проводится в стране и чем занимается власть. А я отвечаю, почему угольные предприятия являются банкротами сегодня. По одной простой причине: садят руководителям Фукса, который выполняет заказ определенной олигархической группировки: куда направлять уголь, по какой цене и как дерибанить, уничтожая угольную промышленность.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u104.p3" xml:lang="ru">Поэтому, когда мы ставить сегодня вопрос оказать угольной промышленности помощь, то мы должны ответить на вопрос: а решит ли это вопрос копанок в Луганской области? Загнали ведь шахтеров в копанки, оттуда забирают уголь, условно говорю, по 100 гривен у шахтера, через шахту, на которой сидит Фукс, переправляют этот уголь и продают по полторы тысячи. Почему прокурор Луганской области и милиционер – ни одного не посадили?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u104.p4" xml:lang="ru">Мы говорим с вами о том, что закон должен помочь угольной отрасли. А разве это обеспечит выдачу социального угля по 5,9 тонны, которые должны выдавать? Нет. А это обеспечить выплати регрессникам? Нет. А уровень заработной платы для шахтеров? Вы же посмотрите, кто пришел и взял в аренду угольные предприятия! Была по 12 тысяч заработная плата – сегодня по 4 тысячи стала. Так это помощь угольной промышленности или это болтовня просто?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u104.p5" xml:lang="ru">Дальше. А выполнение Закона о приоритете угольной профессии? А почему не говорит здесь профсоюзник, что закон этот не выполняется? Вы ведь его тоже представляли! Если бы этот закон выполнялся, тогда не надо было бы принимать этих поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u104.p6" xml:lang="ru">Вот поэтому я и предлагаю прекратить вот эту всю болтовню, а угольной промышленностью заниматься серьезно. Поэтому коммунисты и предлагают, чтобы она была государственной отраслью – и все тогда будет решаться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u104.p7" xml:lang="ru">Еще раз хочу подчеркнуть: все эти годы мы поддерживали и сейчас считаем, что как бы ни была критическая ситуация в оценке, но надо поддерживать. Но фракция не будет принимать участия в голосовании по причине того, что мы требуем сегодня отменить пенсионное законодательство и вернуть то, что надо, тем же шахтерам: и 55 лет, и 60 лет выхода на пенсию для тех же самых мужчин. Это отмена медицинской реформы.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u105.p1" xml:lang="uk">Закінчити дайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u106.p1" xml:lang="ru">Мы требуем сегодня и выплаты заработной платы, задолженность по которой составляет миллиард гривен. Это позволит 300 миллионов дополнительно в тот же Пенсионный фонд и 150 миллионов в тот же местный бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u106.p2" xml:lang="ru">Кстати говоря, это реально поможет шахтерам, живущим сегодня, к сожалению, в депрессивных городах. Поэтому я призываю комплексно подходить к решению этого вопроса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u106.p3" xml:lang="uk">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Чечетов, Партія регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:56:46">12:56:46</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Прошу передать слово Андрею Пономареву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u109.p1" xml:lang="ru">Передайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:56:52">12:56:52</time></note>
            <note type="speaker">ПОНОМАРЬОВ А.В.</note>
            <u who="ПОНОМАРЬОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний Володимир Васильович! У мене не стільки запитання. Тут все зрозуміло. Та і на комітеті ми одностайно майже проголосували "Так".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u110.p2" xml:lang="uk">У мене більше звернення до своїх колег-комуністів. Ну давайте. будьте послідовними. І, будь ласка, накладіть вето на час цього голосування. Ви на передвиборних перегонах обіцяли всяческу підтримку. всебічну підтримку шахтарським колективам. Де та підтримка? Та підтримка тільки на словах. Дійсно, прийміть, тому що під загрозою, під домокловим мечем цієї проблеми. десятки колективів. Я запрошую вас! Ви обіцяли, ви виконуйте свої обіцянки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Для репліки.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:57:42">12:57:42</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u112.p1" xml:lang="ru">Симоненко, фракция коммунистов. Уважаемый коллега, я хочу вам напомнить, что фракция Компартии с 1995 года по 1997 боролась против того, что сделал Щербань, как губернатор Донецкой области, когда Кучма дал согласие прекратить дотации угольной промышленности, мы восстановили для угольной промышленности эти дотации. А когда сейчас вся угольная промышленность в частных руках, когда сегодня надо в комплексе решать вопросы, чтобы обеспечить реально повышение жизненного уровня шахтеров я и требую, чтобы это рассматривалось именно так. А сегодня я объяснил ситуацию и для шахтеров, надеюсь, они поймут, что надо решить вопрос об отмене пенсионной реформы, и той же медицинской реформе, которая приводит к тому, что им некуда прийти сегодня. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Поуничтожали те же самые специальные медицинские учреждения по оказанию помощи шахтерам!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u112.p2" xml:lang="ru">Поэтому я еще раз призываю к понимаю того, что реально происходит, надеюсь, что наши избиратели. что они вспомнят, что собой представлял шахтерский труд в советское время и как ценился шахтер. Сегодня, к сожалению, этого человека не считают за человека, а используют только как дешевую рабо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Ігор Мірошниченко, "Свобода", прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:59:00">12:59:00</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Михайлові Головку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Передайте слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T12:59:09">12:59:09</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВКО М.Й.</note>
            <u who="ГОЛОВКО М.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Михайло Головко, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", 164 виборчий округ. Шановні депутати колеги! На жаль, цей законопроект є недолугим трошки і відповідно до нього є ряд зауважень. А саме, ми входимо в ту норму, що порушуючи Конституцію, ухвалюючи цей закон з 1 січня мораторій з 2013 року заднім числом. Тобто це є вже порушення і неправильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u116.p2" xml:lang="uk">Більше того, на жаль, цей закон спрямований на захист не шахтарів, не працівників, а власників шахт і так би мовити олігархів. Адже в цю галузь лише минулого року 14 мільярдів було виділено коштів, які практично є розкрадені! І ця галузь є на стадії банкрутства завдяки якраз-таки політиці, яку сьогодні спрямовує цей уряд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u116.p3" xml:lang="uk">Більше того, ми говоримо, що в законі прописано, що 25 відсотків, не менше, повинна частка бути державного капіталу. Але скажіть мені, який це державний капітал і має лише 25 відсотків?!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Переходимо до прийняття рішення. Дайте для заключного слова хвилину Турманову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:00:22">13:00:22</time></note>
            <note type="speaker">ТУРМАНОВ В.І.</note>
            <u who="ТУРМАНОВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u118.p1" xml:lang="ru">Шановні колеги! Я с трибуны всем объяснил, для чего этот нужен закон. Чтобы не парализовать угольную отрасль в государственной форме власности. 300 человек, 300 тысяч человек шахтеров могут остаться без работы!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u118.p2" xml:lang="ru">Рассказывают, что здесь этот закон не дает получить бытовое топливо. Докладываю всем. За прошлый год 100 процентов 5,9 норма выплачена! По заработной плате. За 2012 год шахтеры по уровню оплаты труда находятся на 3 месте, после авиаторов, банкиров идут шахтеры. Да, проблемы в угольной отрасли скопились очень давно. Все правительства приложили к этому руку. И это надо правду и честно сказать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u118.p3" xml:lang="ru">Но сегодня этот закон нужен, как кислород угольной отрасли. Не принимая это, мы уничтожим угольную промышленность!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p2" xml:lang="uk">Проект Закону про внесення змін до Закону України "Про відновлення платоспроможності боржника або визнання його банкрутом" (щодо заборони на порушення справ про банкрутство гірничих підприємств" (реєстраційний номер 1109) для прийняття за основу і в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-03-22T13:02:09">13:02:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p3" xml:lang="uk">За-269</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p5" xml:lang="uk">По фракціях. Партія регіонів – 136, "Батьківщина" – 61, "Віталій Кличко" – 31, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p6" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, переходимо до питання ратифікації. На розгляд вноситься проект Закону про ратифікацію Угоди між Україною та Європейським Союзом про внесення змін до Угоди між Україною та Європейським Співтовариством про спрощення оформлення віз (реєстраційний номер 0015).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p7" xml:lang="uk">Як будемо розглядати, по скороченій процедурі? Ставлю на голосування, пропозиції вносяться – по скороченій процедурі. Прошу голосувати. Депутатам візи будуть, в першу чергу, мабуть.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-03-22T13:03:19">13:03:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p8" xml:lang="uk">За-170</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p9" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u119.p10" xml:lang="uk">Слово для доповіді надається міністру у закордонних справах Кожарі. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖАРА Л.О.</note>
            <u who="КОЖАРА Л.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Добрий день, шановний пане Голово, шановні народні депутати! На ваш розгляд вноситься проект Закону України про ратифікацію Угоди між Україною та Європейським Союзом про внесення змін до Угоди між Україною та Європейським Співтовариством про спрощення оформлення віз. Проект цього закону визначений у поданні Президента України як невідкладний для позачергового розгляду Верховною Радою України. Набрання чинності угодою є необхідним кроком для подальшого спрощення оформлення шенгенських віз для наших громадян і надзвичайно важливим для зближення з країнами Європейського Союзу у сфері міжлюдських контактів, інтенсифікації взаємодії з Євросоюзом у різних сферах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Законопроект має на меті створення правових підстав для набрання чинності Угодою між Україною та ЄС про внесення змін до Угоди між Україною та Європейським Співтовариством про спрощення оформлення віз, вчиненої 23 липня 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u120.p3" xml:lang="uk">Оновлення угоди передбачає, насамперед, визнання важливості запровадження безвізового режиму для громадян України у відповідний час, розширення категорій громадян України, які матимуть право на спрощення оформлення безкоштовних багаторазових віз, визначення чітких термінів дії багаторазових віз на 1 рік та на 5 років. Раніше було, ви знаєте, до 1 року та до 5 років. Скасування підвищення зборів за оформлення віз у прискореному порядку всім категоріям громадян, на яких поширюється угода. Можливість термінового оформлення віз. Врегулювання діяльності посередників та обмеження вартості їхніх послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u120.p4" xml:lang="uk">Ратифікація угоди стане важливим етапом на шляху до повноцінного безвізового режиму з Європейським Союзом. Прошу народних депутатів підтримати цю угоду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u121.p2" xml:lang="uk">Співдоповідь голови Комітету з питань європейської інтеграції. Григорій Михайлович Немиря. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:05:59">13:05:59</time></note>
            <note type="speaker">НЕМИРЯ Г.М.</note>
            <u who="НЕМИРЯ Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати, ця угода дуже важлива, про це говорилося. В той же час ми могли б з вами прийняти цю угоду і ратифікувати її ще 8 місяців тому. Але ніколи не треба забувати робити те, що потрібно для громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u122.p2" xml:lang="uk">Я хочу сказати таку важливу деталь, що на 9 категорій збільшується кількість тих груп населення, які отримують можливість для спрощеного оформлення віз. На додаток до вже існуючих – це стосується учнів, студентів, аспірантів. Це стосується представників релігійних громад. Це стосується також журналістів супроводжуючих осіб, які супроводжують журналістів, такі як звукооператори, оператори. Це стосується також близьких родичів, а також осіб, що супроводжують громадян України, які системно або регулярно подорожують для отримання медичних послуг в країнах шенгенської зони в Європейському Союзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u122.p3" xml:lang="uk">Навіть цей перелік говорить, що ця угода і її ратифікація відповідає інтересам всіх громадян, незалежно від того, де вони живуть – в Донецьку, у Львові, Чернігові або в Сімферополі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u122.p4" xml:lang="uk">Хочу сказати також, що ми продемонстрували 22 лютого в парламенті, коли прийняли заяву на підтримку укладенню Угоди про асоціацію між Україною та ЄС конституційну більшість. Саме тому, я думаю, що наближається той час початок травня, коли ми також маємо продемонструвати, що ми виконуємо взяті на себе зобов'язання. Ми зобов'язалися тоді виконати все, що залежить від Верховної Ради умови, критерії задля підписання угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u122.p5" xml:lang="uk">Це стосується питання політично вмотивованих вироків. Це стосується питання вирішення Юлії Тимошенко, Юрія Луценка, зараз - Сергія Власенка. Це стосується питання виборів в п'яти одномандатних округах і в Києві. І це стосується питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НЕМИРЯ Г.М.</note>
            <u who="НЕМИРЯ Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Комітет з питань європейської інтеграції так само як і наші колеги з Комітету в закордонних справах розглянули це питання і рекомендують парламенту прийняти цей Закон про ратифікацію за основу і в цілому. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Дякую. Обговорювати будемо? Нема. Переходимо до прийняття рішення. Прошу записатися від фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u125.p2" xml:lang="uk">Леонов, об'єднання "Свобода". Відмовляєтеся?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:09:06">13:09:06</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕОНОВ Е.В.</note>
            <u who="ЛЕОНОВ Е.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Шевченку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Шевченко, "Свобода", прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:09:13">13:09:13</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧЕНКО О.О.</note>
            <u who="ШЕВЧЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Фракція "Свобода". Фракція підтримує Угоду між Україною та Європейським Союзом про внесення змін до Угоди між Україною та Європейським Співтовариством про спрощення оформлення віз. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Право на вільне пересування є невід'ємним, тобто природнім правом людини. І на відміну від Північно-Східного Союзу,*** який погрожує, що він з 2015 року, 2015 року введе візовий режим, Європейський Союз, як ми бачимо, іде поступово, правда, але на розширення категорій громадян, які користуються пільгами і безвізовим режимом, ми сподіваємося, що восени громадяни України всі отримають право на безвізовий режим. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u129.p1" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина", Шульга.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:10:17">13:10:17</time></note>
            <note type="speaker">ШУЛЬГА В.П.</note>
            <u who="ШУЛЬГА В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u130.p1" xml:lang="uk">Прошу передати Арсенію Яценюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:10:24">13:10:24</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Пане головуючий, сьогоднішня ратифікація цієї Угоди – це дуже важливий крок до того, щоби українські громадяни безвізово подорожували до країн-членів Європейського Союзу. І наша фракція, як одна з основних фракцій, яка виступає за європейську інтеграцію України, звичайно буде підтримувати цю ратифікацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u132.p2" xml:lang="uk">В нас дуже серйозний порядок денний щодо європейської інтеграції, і тому ще раз хочу наголосити на тому, що ми вимагаємо від уряду України, щоб вони нам чітко сказали, які закони і в які терміни будуть підготовлені і подані на розгляд Верховної Ради України. Опозиція буде голосувати за кожен законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u132.p3" xml:lang="uk">Але, шановний пане Голово, в той момент, коли ми голосуємо зараз за законопроекти щодо наближення України до Європейського Союзу, дуже по європейські зараз відбуваються події у місті Харкові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u132.p4" xml:lang="uk">В місті Харкові невідомі особи за вказівкою влади розпочали штурм, я підкреслюю штурм, офісу Всеукраїнського об'єднання "Батьківщина". Я звертаюсь до вас, щоб ви вжили всіх заходів і зараз звернулися до міністра внутрішніх справ України, до Генерального прокурора і до голови Харківської обласної державної адміністрації з метою, негайно припинити протиправні бандитські дії по відношенню до партії "Батьківщина", по відношенню до Юлії Тимошенко, яка є лідером партії, і по відношенню до тих людей, які зараз знаходяться в місті Харкові, офіс на Площі Свободи, 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u132.p5" xml:lang="uk">Я прошу вас, як Голову парламенту, негайно втрутитися в цю ситуацію. Тому що у нас слова з ділом розходяться, ми голосуємо за Європейський Союз, а поводимо себе як середньовічні племена або татаро-монголи. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Приймається. Я дав доручення, два заступники працюють зараз з керівництвом Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u133.p2" xml:lang="uk">Партія регіонів, Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:12:27">13:12:27</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимир Васильович, прошу слово передати Івану Попеску.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Івана Попеску, включайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:12:34">13:12:34</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Дякую. Попеску, фракція Партії регіонів. Вельмишановні колеги, наша фракція буде голосувати за ратифікацію цієї угоди. І користуючись нагодою, хотів би подякувати Міністерству закордонних справ за принципове відстоювання інтересів наших громадян, зокрема, у питанні щодо реалізації візової лібералізації. І хотів би привести такі приклади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u136.p2" xml:lang="uk">В минулому році, завдяки цій роботі, збільшилась кількість країн, які тимчасово або повністю відмовились від віз для наших громадян. Зросла кількість віз, які надали країни Шенгену, на 178 тисяч, і в результаті у тому році ми отримали 1,28 мільйонів додатково віз, скоротилась кількість відмов до 2 відсотків. Але, в той же час, якщо ми тільки ратифікуємо цю угоду, ми також вирішимо питання так званих візових центрів, які працюють при відповідних посольствах, які інколи ставлять перепони для отримання віз для наших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u136.p3" xml:lang="uk">Ратифікація цієї угоди також створить передумови для переходу до другої фази Плану дій щодо лібералізації візового режиму для України, а також запровадження для громадян України безвізового режиму, коли ми виконуємо всі умови. Так от одна з цих умов є ратифікація цієї угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u136.p4" xml:lang="uk">Тому ми будемо голосувати "за". І закликаємо всіх наших колег не спекулювати на цій темі, оскільки Партія регіонів також є однією із основних, які виходили з того, щоб дати можливість нашим громадянам безвізово в'їжджати в країни Європи. Дякую за увагу і прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Фракція "УДАР Віталія Кличка", Розенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:14:09">13:14:09</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово керівнику фракції "УДАР" Віталію Кличку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u139.p1" xml:lang="uk">Прошу передайте Віталію Кличко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:14:15">13:14:15</time></note>
            <note type="speaker">КЛИЧКО В.В.</note>
            <u who="КЛИЧКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, фракція партії "УДАР" виступає однозначно за спрощення візового режиму для всіх громадян України. Ми закликаємо всіх депутатів проголосувати також "за". Але ми повинні йти далі: відкрити для всіх громадян України європейський, освітній, туристичний бізнес-простір і без перешкод, черг та віз. Тому сьогодні пропозиція: ухвалити заяву Верховної Ради про відмову віз до країн-членів ЄС для всіх громадян України. Це зробить наші країни ближчими один до одного. Безвізовий режим – це рівні можливості для кожного українця вільно подорожувати, спілкуватись, відчувати себе сучасною європейською людиною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u140.p2" xml:lang="uk">Вимагаємо від Президента та уряду вжити всіх заходів для того, щоб візи для громадян України були скасовані. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p2" xml:lang="uk">Ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Угоди між Україною та Європейським Союзом про внесення змін до Угоди між Україною та Європейським Співтовариством про спрощення оформлення віз (реєстраційний номер 0015) для прийняття в цілому. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2013-03-22T13:15:59">13:15:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p3" xml:lang="uk">За-275</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p5" xml:lang="uk">Про по фракціях: Партія регіонів – 131, "Батьківщина" – 63, "УДАР Віталія Кличка" – 36, "Свобода" – 33, Компартія України – 0, позафракційні – 12. Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p6" xml:lang="uk">Шановні депутати, як ми домовлялися, в 15 хвилин я продовжу запити від народних депутатів, і перейдемо до виступів у розділі "Різне". Домовилися?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p7" xml:lang="uk">Сергія Матвієнкова до Прем'єр-міністра України щодо перерахунку та виплати щомісячної доплати до пенсії громадянам, на яких розповсюджується дія Закону України "Про соціальний захист дітей війни".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p8" xml:lang="uk">Тараса Кутового до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора стосовно порушення Лохвицькою районною радою Полтавської області положень Конституції України та чинного законодавства при прийнятті рішення про скорочення мережі державних і комунальних закладів охорони здоров'я в Лохвицькому районі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p9" xml:lang="uk">Сергія Кузьменка до Прем'єр-міністра щодо критичної соціально-економічної ситуації на підприємствах буровугільного комплексу міста Олександрія, Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p10" xml:lang="uk">Юлії Льовочкіної до Прем'єр-міністра стосовно відсутності механізмів контролю за виконанням замовником, який має намір щодо забудови земельної ділянки, зобов'язань пайової участі в створенні і розвитку інженерно-транспортної та соціальної інфраструктури населеного пункту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p11" xml:lang="uk">Юрія Вознюка до Прем'єр-міністра щодо забезпечення майнових прав членів трудового колективу Державне підприємство "Мирогощанський державний іподром".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p12" xml:lang="uk">Юрія Крука до Прем'єр-міністра щодо продовження будівництва автомобільної дороги в обхід міста Рені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p13" xml:lang="uk">Юрія Михальчишина до Прем'єр-міністра щодо фінансування виконаних робіт з реконструкції та ремонту автомобільних доріг комунальної власності в місті Львів в рамках Державної цільової програми з підготовки до Євро-2012.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p14" xml:lang="uk">Анатолія Вітіва та Едуарда Леонова до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора щодо порушення Кабінетом Міністрів України Конституції і законів та незаконного встановлення мита на імпорт автомобілів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p15" xml:lang="uk">Андрія Іванчука та Лілії Гриневич до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора щодо проведення перевірки фактів незаконної трансплантації органів або тканин людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p16" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Геращенка, Розенка, Павленка) до Прем'єр-міністра, Генерального прокурора, міністра інфраструктури, голови Черкаської обласної державної адміністрації щодо функціонування вертолітного майданчика у Каневі, на будівництво якого державою було виділено з бюджету 130 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p17" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Деревляного, Апостола, Бойка) до Прем'єр-міністра щодо вжиття невідкладних заходів для недопущення порушення гарантованих державою трудових та соціально-економічних прав працівників установ та закладів освіти Тернопільської області, забезпечення надання їм законодавчо передбачених пільг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p18" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Іонової, Матіос, Геращенко) до Прем'єр-міністра, голови Адміністрації Президента, міністра охорони здоров'я, міністра фінансів, голови Черкаської обласної державної адміністрації щодо невиконання Черкаською обласною державною адміністрацією доручень Президента України та Кабінету Міністрів про вирішення питань організаційного та фінансового забезпечення хворих на хронічне захворювання нирок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p19" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Ковальчука, Геращенко та інших – 4 депутати) до Прем'єр-міністра щодо недопущення скорочення працівників бюджетної сфери і зростання рівня безробіття в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p20" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Павленка, Геращенко, Розенка) до Прем'єр-міністра, голови Адміністрації щодо необґрунтованого збільшення чисельності працівників апарату центральних органів виконавчої влади та Адміністрації Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p21" xml:lang="uk">Ігоря Кривецького та Андрія Тягнибока до Прем'єр-міністра щодо необхідності вжиття заходів, спрямованих на збереження пам’яток архітектури Галичина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p22" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Розенка, Геращенко, Павленка) до Прем'єр-міністра, міністра регіонального розвитку, міністра внутрішніх справ України, міністра соціальної політики, голови Державної міграційної служби щодо негайного відновлення та призначення виплат допомоги при народженні дитини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p23" xml:lang="uk">Ігоря Шарова та Андрія Шипка до Прем'єр-міністра України щодо необхідності врегулювання ситуації у сфері соціального захисту ветеранів війни в частині забезпечення автомобілями учасників бойових дій в Афганістані з метою реалізації їх повного права на пільгове забезпечення спецавтотранспортом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p24" xml:lang="uk">Ігоря Шарова та Андрія Шипка до Прем'єр-міністра щодо необхідності повноцінного забезпечення виконання норм Закону України "Про жертви нацистських переслідувань", в частині надання пільг особам, які належать до числа жертв нацистських переслідувань, з метою соціального та правового захисту постраждалих внаслідок репресій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p25" xml:lang="uk">Сергія Матвієнкова до Кабінету Міністрів України щодо неправомірного стягнення плати за повірку лічильників зі споживачів комунальних послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p26" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Ковальчука, Розенка та інших) до Прем'єр-міністра і глави Адміністрації щодо невиконання доручення Президента про підвищення стипендій студентам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p27" xml:lang="uk">Олександра Сича та Богдана Бенюка до Прем'єр-міністра щодо недопущення масового звільнення працівників Прикарпатського управління бурових робіт приватного акціонерного товариства "Укрнафта", ліквідації Надвірнянської експедиції управління бурових робіт, передачі нафтогазових свердловин приватного акціонерного товариства "Укрнафта" іншим підприємствам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p28" xml:lang="uk">Геннадія Федоряка до Кабінету Міністрів, міністра регіонального розвитку, міністра енергетики, міністра фінансів, Національної акціонерної компанії "Нафтогаз України" стосовно необхідності розгляду колективного звернення жителів села Ропча Сторожинецького району Чернівецької області з приводу газифікації вказаного населеного пункту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p29" xml:lang="uk">Едуарда Гурвіца до віце-прем'єр-міністра України Олександра Вілкула щодо недопущення руйнування пам'ятки архітектури по вулиці Грецька, 33 у місті Одеса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p30" xml:lang="uk">Андрія Павловського до голови Рахункової палати щодо надання інформації про використання коштів, що виділялись у 2010-2012 роках з Державного бюджету Всеукраїнській громадській організації "Союз Чорнобиль України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p31" xml:lang="uk">Віктора Балоги до голови Ради суддів України щодо зловживання правосуддям суддями Вищого адміністративного суду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p32" xml:lang="uk">Андрія Шипка до Вищої кваліфікаційної комісії суддів України щодо захисту прав громадянина, який потерпів від злочину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p33" xml:lang="uk">Володимира Купчака до голови Антимонопольного комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p34" xml:lang="uk">Василя Петьровки до голови Вищої ради юстиції щодо зловживання правосуддям суддями Вищого адміністративного суду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p35" xml:lang="uk">Ольги Михайленко секретаря Ради національної безпеки і оборони щодо порушення законодавства при відведенні земельних ділянок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p36" xml:lang="uk">Андрія Табалова до міністра регіонального розвитку щодо добудови мансардних поверхів у дитячих закладах міста Кіровограда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p37" xml:lang="uk">Андрія Табалова до міністра регіонального розвитку щодо будівництва базових станцій мережі мобільного зв'язку у місті Кіровограді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p38" xml:lang="uk">Валентина Королюка до міністра інфраструктури щодо відновлення руху Здолбунів - Красне та Красне - Рівне - Здолбунів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p39" xml:lang="uk">Валерія Кальченка до міністра інфраструктури щодо залізничного сполучення "Кіровоград-Київ".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p40" xml:lang="uk">Ігоря Васюнника до міністра інфраструктури щодо безгосподарного утримання підприємства аеропорт "Львів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p41" xml:lang="uk">Групи народних депутатів (Шульги, Мірошниченка.) до міністра інфраструктури, генерального директора адміністрації залізничного транспорту щодо відновлення колишнього розкладу руху потягів Суми-Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p42" xml:lang="uk">Лідії Котеляк до міністра інфраструктури стосовно капітального ремонту Красне-Золочів Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p43" xml:lang="uk">В'ячеслава Кириленка до Міністра внутрішніх справ щодо перешкоджання вільному доступу громадян на Чернечій Горі у місті Каневі 9 березня 2013 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p44" xml:lang="uk">Романа Ілика до Міністра інфраструктури щодо відновлення скасованих залізничних рейсів до курортного міста Трускавець.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p45" xml:lang="uk">Валентина Наливайченка до Міністра внутрішніх справ щодо необхідності вжиття невідкладних заходів, направлених на захист конституційних прав Оксани Філатової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p46" xml:lang="uk">Олексія Кайди до Міністра внутрішніх справ щодо надання інформації про створення альтернативної ініціативної групи з підготовки та проведення установчих зборів, формування нового складу громадської ради при Міністерстві внутрішніх справ України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p47" xml:lang="uk">Петра Симоненка до Міністра внутрішніх справ про неналежне реагування правоохоронних органів на вчиненні правопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p48" xml:lang="uk">Василя Самойленка до Міністра охорони здоров'я щодо закриття стаціонарного лікування в Ігнатпільській, Першотравенській та інших сільських лікарнях Овруцького району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p49" xml:lang="uk">Руслана Сольвара до Міністра охорони здоров'я. і Концепції Державної цільової соціальної програми профілактики, діагностики та лікування вірусних гепатитів у Макарівському та Фастівському районах Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p50" xml:lang="uk">Василя Самойленка до Міністра охорони здоров'я щодо протиправних дій влади з приводу закриття дільничної лікарні в селищі Довбиш Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p51" xml:lang="uk">Олега Гелевея до Міністра охорони здоров'я щодо необхідності вжиття заходів для забезпечення належних умов лікування хворих в туберкульозних диспансерах Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p52" xml:lang="uk">Ольги Михайленка до Міністерства охорони. реформування державної санітарно-епідеміологічної станції у Чаплинському районі Херсонської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p53" xml:lang="uk">Олександра Голуба до Міністра охорони. щодо недопущення закриттялікарні в місті Іловайськ Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p54" xml:lang="uk">Віктора Развадовського до Міністра аграрної політики про вжиття заходів щодо прискорення приватизації державного підприємства "Новочорторийське" у селищі міського типу Любар, Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p55" xml:lang="uk">Ярослава Дубневича до Міністра аграрної політики та продовольства України щодо сприяння у вилученні земельних ділянок державного підприємства "Ліктрави", міста Мостиська Львівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p56" xml:lang="uk">Олега Медуниці до Міністра доходів і зборів України щодо участі посадових осіб у злочинному угрупуванні, створеному з метою розкрадання бюджетних коштів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p57" xml:lang="uk">Ігоря Мірошниченка до Міністра доходів і зборів щодо проведення перевірки та надання інформації про сплату податків і зборів з доходів гравців футбольного клубу "Арсенал" Київ та футбольних клубів "Шахтар" Донецьк, "Дніпро" Дніпропетровськ, "Металіст" Харків, "Динамо" Київ отриманих в Україні в якості заробітної плати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p58" xml:lang="uk">Ігоря Швайки до Міністра економічного розвитку і торгівлі щодо неефективного використання міжнародної технічної допомоги під час будівництва лабораторії. Міністерства охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p59" xml:lang="uk">Олексія Кайди до Міністра юстиції щодо відновлення порушених прав підприємств "Тернопільелектротранс" Тернопільської міської ради. за договором фінансового лізингу на поставку тролейбусів з товариств "ЛАЗ Фінанс", "Завод комунального транспорту" і "Українські комерційні автомобілі".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p60" xml:lang="uk">Олега Канівця та Олександра Шевченка до Міністра юстиції щодо надання інформації про кількість офіційно зареєстрованих в уряді громадських об'єднань національних меншин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p61" xml:lang="uk">Так, переходимо до розділу "Різне".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p62" xml:lang="uk">Я прошу депутатів записатися. Я прошу депутатів для виступів записатися. Регламент – 30 хвилин. По 3 хвилини? Записалися? Да, до вечора – немає проблем, будемо до вечора сидіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u141.p63" xml:lang="uk">Запис на виступ з трибуни, записалося 65 чоловік. Трибуна – 3 хвилини. Прошу, Розенко, фракція "Удар" Віталія Кличка. От сьогодні ви перший.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:31:46">13:31:46</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Дякую. Павло Розенко, фракція "Удар" Віталія Кличка". Я хотів би, певно, підтримати наших колег, які вирували емоції після сьогоднішньої доповіді уряду нам, і зрозуміти, що в такому режимі далі нам звіти уряду тут не потрібні. Півгодини чиновники бубонять нам щось з листочків, і у народних депутатів України фактично не залишається жодного часу для того, щоби задати, власне, свої питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u142.p2" xml:lang="uk">Друге. Я хотів би підтримати своїх колег Ганну Герман і Ігоря Єремеєва щодо абсолютно хамського виступу міністра соціальної політики Наталії Королевської. На жаль, я не зміг цього сказати у її присутності, але доведеться з нею полемізувати заочно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u142.p3" xml:lang="uk">І от у чому основне питання. Народні депутати України задавали їй одне конкретне питання. Сьогодні через бардак, який панує в Міністерстві соціальної політики, Україна потрапила в епіцентр міжнародного скандалу. Поки міністр не може розібратися у своїх повноваженнях, за 4 місяці не розмитнена жодна гуманітарна допомога. Королевська нам тут розповідала про якісь лімузини, каділаки і мерседеси. Я розумію, що це в неї в голові просто стоять одні мерседеси і каділаки, і корм для цуценят, але насправді мова йде зовсім про інші речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u142.p4" xml:lang="uk">Сьогодні сотні тисяч українців, а це чорнобильці, учасники війни, інваліди, діти-сироти, малозабезпечені родини не можуть отримати гуманітарну допомогу. Це в першу чергу інвалідні візки, медичні препарати, спеціалізоване харчування для дітей-інвалідів та іншу життєво необхідну допомогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u142.p5" xml:lang="uk">Два місяці, уявіть, два місяці на Одеській митниці стоїть товар на 6 мільйонів доларів для 100 тисяч хворих на цукровий діабет, а нам сьогодні Королевська розповідає про якісь мерседеси. Мова йде про людей з цукровим діабетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u142.p6" xml:lang="uk">Я просив би, Володимир Васильович, або шановна президія, перевірити ту інформацію, про яку нам надала Королевська. Вона сказала, що 300 видів товарів сьогодні розмитнена. Позавчора, на позавчорашній день на комітеті її заступник казав про два види товарів із 500, які розмитнені. Тобто хтось нам бреше, або Королевська, або її заступник. Я прошу розібратися із цим питанням і зробити наступні висновки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u142.p7" xml:lang="uk">Очевидно, що до цього міністра у нас питань немає. Ми давно вже зрозуміли, що вона не компетентна і разом із урядом вона повинна піти у відставку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Партія регіонів, Гайдош. Прошу. За ним Осуховський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:35:13">13:35:13</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДОШ І.Ф.</note>
            <u who="ГАЙДОШ І.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Іштван Гайдош, фракція Партії регіонів. Шановний пане Голово, шановні депутати, шановні слухачі, як представник угорської громади України не можу не надати галасу події, яка відбулася 16 березня цього року в Ужгороді та в Берегові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u144.p2" xml:lang="uk">Справа в тому, що останніми роками радикальні політичні сили псували пам'ятники угорців на Закарпатті. На жаль, минулої суботи ця негативна хвиля перейшла на зовсім інший рівень. На цей раз вона була направлена проти людей. Що ще більш прикро, проти дітей та жінок, серед яких були і громадяни Угорщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u144.p3" xml:lang="uk">Скажіть мені, будь ласка, чи можна вважати нормальними людьми тих, хто ображає, залякує дитину та її маму? Чи можна вважати справжніми патріотами тих, хто ображає, залякує іноземців замість того, щоб показати свою гостинність та свою культуру?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u144.p4" xml:lang="uk">В придачу увечері того ж дня ВО "Свобода" організувала у місті Берегово, що є духовним та культурним центром угорців Закарпаття смолоскипну ходу. Її учасники за свідченням медіа, зокрема, Mukachevo.net серед інших вигукували: "Одна мова, одна нація, одна Батьківщина – це Україна!" А також: "Пам'ятай чужинець, тут господар українець!"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u144.p5" xml:lang="uk">Стосовно першого лозунгу, хочу зазначити, що він дуже схожий на те, що свого часу вигукували прибічники Адольфа Гітлера. З історії знаємо, до яких трагедій, до яких людських втрат призвело все це у кінцевому рахунку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u144.p6" xml:lang="uk">Стосовно чужинця. Хочу наголосити, хоч я і є угорцем за національністю, але живу в Україні на своїй рідній землі, на Берегівщині, там, де жили мої діди та прадіди. Водночас як і решта угорців і я є громадянином України. Вболіваю за нашу країну, хочу, щоб вона була успішною, процвітаючою і стала повноправним членом європейської сім'ї народів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u144.p7" xml:lang="uk">Впевнений, що позиція маргіналів не є позицією всієї України. Отож закликаю всіх політичних сил Верховної ради України засудити негідні вчинки молодиків, відмежуватися від сил, що стоять за ними. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", Осуховський. Прошу. За ним – Журавський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:38:14">13:38:14</time></note>
            <note type="speaker">ОСУХОВСЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="ОСУХОВСЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Вітаю, шановне товариство! Олег Осуховський. Всеукраїнське об'єднання "Свобода", 152 виборчий округ, місто Рівне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u146.p2" xml:lang="uk">Я є головою підкомітету Комітету з організованої злочинності та корупції. І, власне, хотів би переговорити за корупцію. Так у нас післявчора відбувся, за ініціативи комітету нашого, круглий стіл з представниками громадськості, з правоохоронними органами, суддями. Власне тема була – тема корупції. Корупція на сьогоднішній день в Україні пожирає українську державу і кожного українця. Корупція є від Межигір'я, закінчується сільською радою. Якщо ми візьмемо, що корупція дуже сильно внедрилася в економіку, тому що нищиться і переслідується дуже серйозно в Україні на сьогоднішній день бізнес, забирається бізнес в українських бізнесменів, підприємці самі закривають свій бізнес, бо не можуть в таких умовах працювати. І, власне, інвестори не хочуть, саме головне, йти сьогодні на український ринок. Так як ми маємо зараз. Європейський банк розвитку і реконструкції в Україні в 2012 році вклав в українську економіку на 35 проектів 1,2 мільярди доларів. Але на сьогоднішній день відмовляються, от, як заявив заступник директора Грем Хатчісон, що не фінансуватиме Україну, якщо не буде подолано корупція в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u146.p3" xml:lang="uk">Я вам хочу привести приклад Рівненської області. Я, ще будучи депутатом обласної ради, Рівненської обласної ради, звернувся в Контрольно-ревізійне управління Рівненської області щодо неефективного використання коштів. Знаєте що мені дали? Дали що за два роки було неефективно використано, а по-народному вкрадено, 700 мільйонів гривень. І тільки завдяки тому, що ми пікетували, робили звернення в Генеральну прокуратуру, в СБУ, в МВС було близько тільки 100 мільйонів повернуто. Але 600 мільйонів гривень – це є вкрадені гроші в українського народу, в української держави, державних грошей. Корупція сьогодні є в судах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u146.p4" xml:lang="uk">От ми зараз маємо на прикладі міста Кузнєцовська, де депутати Кузнєцовської міської ради чотири рази висловили недовір'я для міського голови. Він подає в суд, корумповані суди визнають, що він є правочинним головою, і ніяк не можемо зняти того голови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u146.p5" xml:lang="uk">Шановне товариство, разом з громадськістю, разом з депутатами, я звертаюсь до вас, до депутатів мажоритарників, перш за все, подайте такі самі звернення в контрольно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Спасибі. Фракція Партії регіонів, Горіна передала Журавському. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:41:42">13:41:42</time></note>
            <note type="speaker">ЖУРАВСЬКИЙ В.С.</note>
            <u who="ЖУРАВСЬКИЙ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u148.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні обранці, я хочу відверто заявити про те, що завдяки нинішньому керівництву Міністерства охорони здоров'я ініційована Президентом реформа вітчизняної системи охорони здоров'я, на жаль, перебуває під загрозою зриву. Хочу підкреслити, не тому, що сама по собі ідеологія реформи є поганою, а саме тому, що Міністерство охорони здоров'я незадовільно її координує. Сьогодні це міністерство, на жаль, абсолютно не контролює те, що відбувається в регіонах, не веде належної роз'яснювальної роботи з населенням, з громадськістю щодо популяризації реформи, обґрунтування її необхідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u148.p2" xml:lang="uk">Як результат, народні депутати України отримають масу скарг з різних регіонів. З приводу того, що на місцях має місце масове закриття лікарень та інших медичних закладів, масові скорочення медичних працівників тощо. Однак реформа в жодному разі не передбачала і не повинна передбачати закриття медичних закладів, мережа їх, відповідно до Конституції, має бути збережена. Мова може йти лише про оптимізацію діяльності цих закладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u148.p3" xml:lang="uk">Фактично дискредитовано розвиток первинної медичної допомоги на принципах загальної медичної практики, сімейної медицини. Темпи та якість підготовки необхідних для цього фахівців залишаються незадовільними. Масові звернення від громадян надходять щодо відсутності на місцях відповідних ліків, медичного обладнання. Виникає питання щодо ефективності та забезпечення цільового характеру використання державних коштів, що виділяються Міністерству охорони здоров'я для проведення відповідних державних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u148.p4" xml:lang="uk">Ще одним вкрай негативним результатом незадовільної роботи МОЗ України є фактично повна відмова населення від профілактичних щеплень. Результатом чого вже найближчим часом Україні можуть загрожувати епідемія таких смертельно небезпечних хвороб, як: дифтерія, поліомеліт та багато інших. Тому на мою думку настав час спитати з керівництва міністерства за цю ситуацію, за всі негаразди і притягнути його до відповідальності за оце, що коїться в цій сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u148.p5" xml:lang="uk">Керівництво МОЗ має врешті-решт припинити займатися лише бізнесом і торгівлею і зрозуміти, що міністерство має стати робочим штабом, методичним координаційним центром із збереженням розвитку та реформування галузі. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Партія регіонів, Гриневецький, народний депутат, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:44:47">13:44:47</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р.</note>
            <u who="ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150.p1" xml:lang="uk">Дякую. Сергій Гриневецький, фракція Партії регіонів, 134 Малиновський виборчий округ, місто Одеса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150.p2" xml:lang="uk">Шановний Володимире Васильовичу! Шановні колеги! На політичній еліті традиційно лежить одне з відповідальних завдань – бути прикладом для інших. На жаль, це завдання сучасна українська політична еліта виконує незадовільно і всю свою національну енергію присвячує демонстрації державної нездібності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150.p3" xml:lang="uk">Ми звісно можемо вирішувати процедурні питання за допомогою кулаків та штовханини. Але не забуваймо, що на нас дивиться країна і нашу поведінку наслідують депутати місцевих рад. Яскравий приклад. Буквально на днях в Одеській області вирішення питання щодо відставки селищного голови супроводжується бійкою із застосуванням слізогінного газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150.p4" xml:lang="uk">Я розумію, що Верховна Рада оновилася майже на дві третини, і дехто з моїх колег намагається брак досвіду компенсувати викидом політичних гормонів та надлишковою афектацією. Але нам потрібно повернутися до наших прямих обов'язків – законодавчої діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150.p5" xml:lang="uk">Вчора відбулося засідання Ради регіонів, на якій Президентом України знову поставлені питання щодо реформування місцевого самоврядування. До речі, цим проблемам була приділена увага і в посланні Президента до нинішньої Верховної Ради, про яке, на жаль, ніхто з депутатів не згадує, бо, мабуть, ніхто не читає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150.p6" xml:lang="uk">Сьогодні у складі Верховної Ради половина депутатів – мажоритарники, які безпосередньо працюють з органами місцевого самоврядування, знають їх проблеми. Під час передвиборчої кампанії ми могли б переконатися, що місцеві ради працюють неефективно не тільки в силу суб'єктивних чинників або непрофесіоналізму чиновників, але й суто об'єктивних причин – нестачі повноважень, недостатньої фінансової основи та інше. Тому хто, як не ми, зацікавлені сьогодні у встановленні ефективного та дієздатного місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150.p7" xml:lang="uk">Починати, можливо, треба зі столиці. Вже 2 тижні обговорюється питання про те, як і коли обирати Київраду і київського міського голову. Верховна Рада, фактично, потрапила у пастку, коли Закон України "Про столицю України місто-герой Київ" йде всупереч із нормами, які регулюють діяльність місцевого самоврядування, а у деяких питаннях взагалі і з логікою. Це створює основи для різних правових колізій та політичних спекуляцій, тому, можливо, перш, ніж розглядати питання про дату виборів, ми маємо визначитися із системою управління містом. Столиця має специфічні функції, тут зосереджені органи державної влади, іноземні представництва, це – серце країни. При всій повазі до народного волевиявлення, ми вже мали на прикладі Києва підтвердження афоризму, що "демократія – це право робити неправильний вибір".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u150.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, наша країна знаходиться у занадто складній ситуації, щоби ми витрачали час і сили на безплідні чвари, тому повернення до нормальної законо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u151.p1" xml:lang="uk">Дайте закінчити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р.</note>
            <u who="ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u152.p1" xml:lang="uk">відродження країни. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", Іллєнко. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:48:10">13:48:10</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u154.p1" xml:lang="uk">Андрій Іллєнко, фракція Всеукраїнське об'єднання "Свобода", місто Київ, 215 виборчий округ. Шановні колеги, я, власне, перед тим, як зробити свій виступ, трошки прокоментую те, що тут звучали від одного народного депутата заяви неправдиві в бік "Свободи" про те, що хтось там когось побив на Закарпатті і так далі. Це не відповідає дійсності, уважно читайте наші офіційні прес-релізи, ми спростували цей наклеп. Єдине, що просто тут хтось там згадував Гітлера і так далі, так, може, нагадати чиїм союзником була Угорщина і разом з ким вона окуповувала Україну, зокрема, Карпатську Україну в 1939-му році топила в крові за півроку до початку Другої Світової війни? Може якщо була би краща пам'ять, то не було б таких дурниць тут, в Верховній Раді, заявляти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u154.p2" xml:lang="uk">Але, власне, я хотів би розказати про проблеми міста Києва, яке сьогодні є, напевно, найбільшою проблемою в Україні, тому що місто Київ повністю позбавлене місцевого самоврядування. З 2010 року, після того, як до влади в Україні прийшла Партія регіонів в місті Києві повністю знищили народовладдя. З тих пір у нас де-факто немає міського голови, вже рік його немає де-юре. Містом Києвом править нелегітимна людина, яку кияни не обирали, знищені районні ради. Фактично, Київрада, яка на сьогоднішній день є чинна, є абсолютно нелегітимним органом, який виключно займається корупцією, дерибаном в приватних інтересах і абсолютно не відображає вибір киян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u154.p3" xml:lang="uk">Ми на сьогоднішній день знаємо, що Київ – це єдине місто в Україні, єдиний регіон в Україні, який п'ятдесят відсотків з податку на доходи фізичних осіб віддає в державний бюджет, а це більше восьми мільярдів гривень на рік і, фактично, Київ просто грабується, власне, режимом і не доотримує ці вісім мільярдів киянами зароблених грошей в свій бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u154.p4" xml:lang="uk">Ми сьогодні бачимо, що Київ став осередком дерибану земельного і комунального майна. Ми бачимо такі приклади, як той же Гостинний двір. Ми бачимо незаконні забудови, бачимо рейдерство. І це все відбувається в нашій столиці з потурання і корупційних дій нинішньої влади. На сьогоднішній день ми розуміємо, що останнє, що в киян лишилося – це право обирати собі владу, Партія регіонів узурпує і не дає зробити. Ми знаємо, що вчора, фактично, вони не захотіли зразу ж призначати вибори в місті Києві і намагаються всіляко затягнути це питання, відкласти його якомога далі. Але я впевнений, що кияни вже цього терпіти не будуть. І, власне, всі прекрасно побачили, що за політику веде сьогоднішня влада, як вона хочезабрати право в киян обирати свою владу. Ми чекаємо до 2 квітня – це останній час, коли можна легітимно приймати рішення про вибори 2 червня, - і, власне, 2 квітня ми закликаємо всіх киян на 10 годину ранку приходити до Верховної Ради і вимагати від Партії регіонів, щоб вона не блокувала виборчий процес у місті Києві. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u155.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, я бачу, що багато ще виступаючих, тому продовжую роботу сесії до 14.15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u155.p2" xml:lang="uk">Стоян, Партія регіонів. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:51:31">13:51:31</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156.p1" xml:lang="uk">Олександр Стоян, фракція Партії регіонів, представник Федерації профспілок України у Верховній Раді на громадських засадах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, і на сьогодні Федерація профспілок України залишається найбільш масовою громадською організацією. На жаль, на відміну від політичних партій, вона не має законодавчої ініціативи, тому і виникла така потреба: мати свого представника, який би вносив пропозиції щодо трудового і соціального захисту трудящих. Я дав таку згоду: бути представником у парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156.p3" xml:lang="uk">Тепер по суті питання. Перше питання, на чому наполягає Федерація профспілок та інші профспілки в Україні. Нам треба негайно в цьому році ближчим часом затвердити новий розмір споживчої корзини. Нагадаю, що ця споживча корзина, її вартість не переглядалась з 2000 року. І тому, безумовно, на ній зав'язаний прожитковий мінімум, який занижений на 15-20 відсотків. Звідси занижена мінімальна пенсія, мінімальна заробітна плата і інші соціальні виплати. Більше того, Федерація профспілок наполягає, і наш комітет підтримує, щоб врешті-решт привести у відповідність прожитковий мінімум на працездатну особу і перший розряд тарифної сітки у бюджетній сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156.p4" xml:lang="uk">Друга пропозиція. Шановні колеги, профспілки пропонують внести зміни до Закону "Про відновлення платоспроможності боржника та визнання його банкрутом". Про що йде мова: визнається банкротом підприємство те чи інше, воно ліквідується - і залишаються борги перед людьми праці. Ми наполягаємо на тому, щоб коли підприємство ліквідується або перепрофілюється, щоб в першу чергу була виплачена заробітна плата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156.p5" xml:lang="uk">Третя пропозиція, на якій наполягають профспілки, – негайне прийняття закону. Трудового кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156.p6" xml:lang="uk">Я тут хочу опонувати нашим колегам-комуністам. Не розумію, чому вони до цього часу так тримаються за Трудовий кодекс 70-х років, який уже не діє. Сьогодні нові форми власності, нові стосунки, появилося поняття "роботодавці". Ми з колегою Сухим внесли новий варіант Трудового кодексу, ближчими днями він буде обговорений в профспілках України, і ми хотіли б, щоб нас підтримали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156.p7" xml:lang="uk">І четверта пропозиція, шановні колеги. Ви знаєте, останнім часом розвернулася шалена боротьба навколо майна профспілок. Це санаторії, це оздоровчі заклади, які сьогодні діють в інтересах трудящих. Я хочу сказати, що 100 судових позовів сьогодні, і за судом забирають приміщення, санаторії, таке інше. Тому я від імені профспілок вніс законопроект про зміни до Закону про профспілки, я готовий зустрітися з усіма фракціями, щоб переконати їх в тому: треба припинити свавілля. Тому що санаторії належать трудящим, а від імені трудящих санаторіями управляють профспілки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u156.p8" xml:lang="uk">Я дуже просив би всіх колег всіх політичних сил підтримати ті пропозиції, які пропонують профспілки України, які спрямовані на соціальний захист трудящих.Дуже дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", Марцінків. Кого? Кириленко, прошу, об'єднання "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:54:52">13:54:52</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО П.В.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Хочу звернутися до депутатів Верховної Ради, а також правоохоронних органів України і сприймати моє звернення сьогодні як запит народного депутата, який буде зареєстрований і вже є записаний. Звертаюся про систематичне порушення Закону України "Про статус народного депутата", а також "Про місцеве самоврядування".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u158.p2" xml:lang="uk">Справа в тому, що систематично місцеві ради різних рівнів – міські, районні – не допускають на свої засідання помічників народних депутатів. Так, вчора в селищі Комінтернівська Одеської області були вчинені злочинні дії проти моїх помічників, які приїхали на засідання селищної ради Комінтернівської.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u158.p3" xml:lang="uk">Натомість на те ж саме засідання прибув голова районної адміністрації Комінтернівського Морзак, який, окрім моїх помічників, дав вказівку не допускати деяких депутатів селищної ради, а також голову селищної ради Комінтернівське Калашнікова. Все це відбувалося для того, щоби провести судилище, щоби зняти з посади голови селищної ради Калашнікова за незадовільні результати на виборах 2012 року у Верховну Раду України, власна партія влади не набрала там такий результат, який хотіла би отримати. В результаті невідомі особи штатському не пропускали ні представників преси, ні депутатів, ні голову селищної ради Комінтернівського, а також помічників народного депутата. Вони застосували слізогінний газ, в результаті один із помічників потрапив у лікарню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u158.p4" xml:lang="uk">Я хочу звернути вашу увагу, що такі самі дії відбувалися і 19 лютого, коли моїх помічників не допустили на засідання сесії Одеської міської ради. А також хочу наголосити, чим небезпечні такі дії, коли 21 грудня 2012 року мене особисто не допустили на сесію Одеської міської ради, тоді вся Україна побачила, яка реакція може бути у громади українського народу на такі незаконні дії, а, власне, коли і я особисто намагалися зайти у двері, які у робочий час мають бути відкритими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u158.p5" xml:lang="uk">Хочу звернути вашу увагу, що, якщо так буде далі продовжуватися, в Україні дуже скоро відбудеться соціальний вибух, і народ не буде терпіти таких дій. Цьому буде покладений край. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Компартія України, народний депутат Бідьовка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T13:57:41">13:57:41</time></note>
            <note type="speaker">БІДЬОВКА В.А.</note>
            <u who="БІДЬОВКА В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u160.p1" xml:lang="ru">Уважаемый председатель, уважаемые депутаты Верховной Рады! На фоне общегосударственных вопросов мы не должны с вами забывать о проблемах, которые имеют место в регионах. Ко мне на приеме обратились жители Советского района города Макеевки. В центре поселка по улице Чкалова, 2 ОО "Энергокапитал" незаконно построил промышленный комплекс по утилизации шламовых отходов угольного металлургического производства, который, по сути, представляет из себя металлургическое предприятие по производству чугуна с тремя доменными печами. Этот комплекс значительно ухудшает экологическое состояние района, наносит вред здоровью граждан.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u160.p2" xml:lang="ru">Жители поселка Конжонково не могут спокойно находиться в домах, квартирах, дворах. Постоянно сильный шум и выбросы вредных веществ создают невыносимые условия для проживания и нормальной жизнедеятельности 4 школ, 3 детских садов и около 40 тысяч жителей района.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u160.p3" xml:lang="ru">Куда люди только не обращались, и в прокуратуру области, и к городскому голове. Но воз и ныне там. Доходит до абсурда. В ответе, даном избирателям за подписью городского головы еще в июне прошлого года, отмечается, что данный комплекс представляет повышенную опасность и должен пройти обязательную комплексную госэкспертизу, которую он не проходил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u160.p4" xml:lang="ru">Более того, Государственной экологической инспекцией в Донецкой области отмечено, что строительство данного объекта было начато без положительных результатов комплексной экспертизы. Что является нарушением закона.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u160.p5" xml:lang="ru">Как так могло получиться, что экологически опасное производство было построено и работает в центре жилого поселка без каких-либо положительных ответов и госэкспертизы. Почему городской голова и депутатский корпус позволяют наживаться на здоровье горожан? Куда смотрит прокуратура?!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u160.p6" xml:lang="ru">От имени жителей поселка Конжонкова города Макеевки требую проверить законность данного производства и принять меры к прекращению строительства и эксплуатации указанного комплекса в жилой зоне. Прошу считать мое выступление официальным запросом в Кабинет Министров, в Генеральную прокуратуру Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u160.p7" xml:lang="ru">К сожалению, хоровое сопровождение "Свободы" говорит о том, что им "по барабану" проблемы русскоязычных областей и миллионов граждан! Так держать, ребята.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u161.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", об"єднання "Свобода", Сабій. Народний депутат Сабій, прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u161.p2" xml:lang="uk">Сейчас президиум покричит.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T14:00:16">14:00:16</time></note>
            <note type="speaker">САБІЙ І.М.</note>
            <u who="САБІЙ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u162.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Шановна українська громадо! Сьогодні нам міністр охорони здоров'я розказувала, читала лекцію про дуже добру, з її точки зору і з точки зору режиму Януковича, реформу системи охорони здоров'я. Насправді це не реформа системи охорони здоров'я. Насправді це є знищення мережі закладів охорони здоров'я. Ми знаємо, що згідно Закону України "Про реформу галузі охорони здоров'я" мав бути проведений експеримент у Вінницькій, Дніпропетровській, Донецькій областях та місті Києві. Тільки після підведення підсумків цього експерименту мав цей експеримент у разі позитивного висновку поширюватися по всій Україні. Натомість, не дочекавшись підведення підсумків, незважаючи на численні скарги людей всіх чотирьох областей в Україні почалося повзуче впровадження незаконної цієї реформи. Фактично це не є, як говорив тут один сьогодні депутат, що це оптимізація. Це не оптимізація, це є знищення. Причому знищення, навіть не дивлячись на ті стандарти, які вони собі самі встановили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u162.p2" xml:lang="uk">Зокрема, в минулому році у Білогірській центральній районній лікарні Хмельницькій області, не дивлячись на те, що в районі було протягом року 305 родів, пологів, перепрошую, при необхідних 300, пологове відділення було закрито. Зараз стоїть питання про закриття з 1 квітня пологових відділень у Старосинявському та Новоушицькому районі. Крім того, на думку працівників охорони здоров'я не підпадають під стандарти пологові відділення в Летичівському районі, в Чемеровецькому районі та Деражнянському районі Хмельницької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u162.p3" xml:lang="uk">По-перше, в мене виникає запитання. Чому, хто саме придумав такі стандарти? По-друге, яким способом породілля може добратися до пологового будинку, який розміщується за 100 кілометрів від населеного пункту по теперішніх дорогах, які фактично є не дорогами, а бездоріжжям? В умовах, коли фактично знищені швидкі допомоги, система швидкої допомоги, немає фактично місцевого транспорту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u162.p4" xml:lang="uk">Крім того, на Хмельниччині продовжується знищення районних лікарень. Зокрема, з 1 квітня мають закрити районну лікарню у Білогородці Ізяславського району, в Понінці Полонського району, в Антонінах Красилівського району. Все це свідчить не про реформу, це все свідчить про знищення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u162.p5" xml:lang="uk">В 2011 році на Хмельниччині було скорочено галузь на 500 ліжко-місць, в 2012 році – також на 500 ліжко-місць. Це все робиться головою адміністрацією Ядухою по телефонних вказівках, безпідставно і незаконно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u162.p6" xml:lang="uk">Ми вважаємо, що така реформа має бути припиненою, тому 28 березня під час проведення сесії обласної ради "Свобода" буде пікетувати обласну раду, обласну адміністрацію з вимогою зупинити грабіжницьку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Дякую. Фракція "Батьківщина", Бондаренко. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T14:03:36">14:03:36</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Володимир Бондаренко, "Батьківщина". У кожної події, у кожного явища є причини, є його розвиток і є наслідки. Ми знаємо, що в Києві знищене самоврядування. Спочатку Київська міська рада була корумпована владою Черновецького та його помічників з Партії регіонів, бо вони голосували завжди разом, а також деяких запроданців з інших фракцій. Потім були знищені районні ради. Сьогодні свідомо усувається можливість киянам обрати свою владу, починаючи з мера і закінчуючи Київською міською радою та районними в місті радами, а також, можливо, виконавчими комітетами, що було би справедливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u164.p2" xml:lang="uk">Чому це робиться? Ви знаєте, що місцеве самоврядування, як кажуть, тримається на трьох китах. Це гроші, фінанси. Це майно. І це земля. Так-от, дивіться, що робиться в Києві з цими трьома китами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u164.p3" xml:lang="uk">Фінанси київські сьогодні підконтрольні уряду. Микола Янович Азаров провів цікаву політику, в результаті якої згідно з Бюджетним кодексом України Київ позбавлений одного з найстійкіших джерел надходження коштів – це прибуткового податку з населення. Фактично 50 відсотків цього податку забирається в розмірі 8 або 6 з лишком мільярдів щорічно. Жодне місто в Україні не обкладене таким оброком, я би сказав, татарським оброком для міста Києва, крім Києва. А потім ці гроші повертаються поступово на об'єкти, які, як правило, надаються під забудову своїм фірмам. Таким чином нібито і гроші в Київ повернулися, але разом з тим заробляють фірми з інших регіонів. Київські будівельники сидять без грошей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u164.p4" xml:lang="uk">Далі. Повернемося до такої речі як майно. Дивіться, на узвозі, який є історичною цінністю України, і не тільки України, а світовою історичною цінністю, вибухнуло декілька будинків, там центр хотів будувати один видатний діяч із Донецька, він же сьогодні перебудовує Центральний універмаг у Києві. Йому ж перейшла власність "Київенерго" холдинга – це велетенська структура в Києві, яка має тисячу з лишнім підрозділів. Таким чином, ми спостерігаємо іще один процес цікавий у майні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u164.p5" xml:lang="uk">Стосовно землі, процеси ще глибші. Адже бачите, як сьогодні захоплюється навіть приміська зона. Іде боротьба за ті земельні ділянки, які ще тут є. Знищено фактично генеральний план і сьогодні переглядається інший документ - генеральний план, який створюється іншою структурою, а не управлінням генерального плану Інститутом генерального плану, який в місті Києві працює десятки років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u164.p6" xml:lang="uk">Таким чином, іде захоплення Києва. А що дозволяє робити таку політику і вести таку політику? Та тільки те, що у Києві немає ні ради, ні міського голови, а є лише прислана сюди влада Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u164.p7" xml:lang="uk">Тому, шановні друзі, ми повинні розуміти, чому так робиться, для чого так робиться. Виключно з одною метою – заволодіти майном, землею, фінансами і закинути проблеми киян на дальній план. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u165.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода". Головко?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u165.p2" xml:lang="uk">Та бачу, що Бенюк іде, думаю, йде виступати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u165.p3" xml:lang="uk">Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T14:06:57">14:06:57</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВКО М.Й.</note>
            <u who="ГОЛОВКО М.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u166.p1" xml:lang="uk">Михайло Головко, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", 164 виборчий округ, Тернопільщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u166.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, я хотів би вашу звернути увагу на ту ситуацію, яка сьогодні склалася, на жаль, на Тернопільщині. Що вже впродовж двох останніх років відбувається повна законна вакханалія зі сторони влади, а саме, голови адміністрації, яку на сьогоднішній день очолює Валентин Хоптян. Сьогодні порушується законодавство. Більше двох років депутати Тернопільської обласної ради не мають права, змоги зайти в обласну раду – це 19 депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u166.p3" xml:lang="uk">І тому на сьогоднішній день, на жаль, але Тернопільщина єдина область, яка не ухвалила бюджет і в нас не прийнята програма соціально-економічного розвитку, згідно медичні реформи, інші важливі соціальні програми, яких сьогодні потребує наш край.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u166.p4" xml:lang="uk">На жаль, але ця ситуація все ж таки виглядає тільки політичним замовленням. Адже територіальна виборча комісія два роки, яку очолював представник Комуністичної партії, не збиралася, не вводила депутатів. А вже, коли під тиском фракції "Свободи" ЦВК змінила склад територіальної комісії, все рівно більшість залишилася за представниками більшості провладної, які теж ігнорують і зараз не ходять на засідання територіальної комісії не вводяться депутати в обласну раду. За тим, відповідно, стоїть голова партійної обласної організації Партії регіонів Валентин Хоптян, який дав особисте доручення, що депутати не приходили на засідання територіальної комісії і не вводилися в обласну раду. Натомість,ми бачимо, що яка ситуація відбувається в нашому краї. Сьогодні закриваються лікарні, закриваються школи. В місті Почаєві, де, місто є таким туристичного всеукраїнського значення, понад мільйон паломників щороку приїжджає, на сьогоднішній день за вказівкою адміністрації закривається Почаївська лікарня, а саме хірургічне і пологове відділення. Тобто всі прочани, які будуть приїжджати туди, не зможуть отримати медичної допомоги і місцеві жителі, і ближніх сіл. Так само закриваються лікарні і в інших містах: і в Шумську, і в Підволочиську, в Скалаті, сьогодні в селі Збаразького району Максимівка. Є розпорядження голови адміністрації скоротити 600 ліжко-місць. Тобто в той же час, коли люди можливо це мають останній заробіток, останні копійки для того, щоб прокормити своїх рідних і близьких.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u166.p5" xml:lang="uk">В той же час на засіданні Кабінету Міністрів 6 лютого.як голова адміністрації отримав догану за найгірші показники виконання згідно програми регіонального розвитку. 70 відсотків коштів було не зреалізовано, це понад 50 мільйонів гривень, які мали піти на місцях, які мали люди, піти на соціальні об’єкти, де люди мали отримати заробітну плату, але, на жаль, ті кошти вернулися назад до Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u166.p6" xml:lang="uk">в той же час щодо соціальних програм і щодо субвенцій Тернопільщина не отримала жодної копійки. Це йде практично геноцид нашого краю. І ця безвідповідальна позиція керівництва краю сьогоднішнього призводить до такої ситуації на Тернопіллі. Тому, звісно, ми своїми виступами звертаємося і до прокуратури, і до інших правоохоронних органів, щоби перевірили оцю злочинну бездіяльність сьогодні керівництва.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u167.p1" xml:lang="uk">Дайте закінчити. Всі?</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u167.p2" xml:lang="uk">Чорноволенко, фракція "Батьківщина", прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T14:10:17">14:10:17</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВОЛЕНКО О.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВОЛЕНКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u168.p1" xml:lang="uk">Шановні друзі, я звертаюся до слухачів, глядачів, сьогодні, коли виступала міністр охорони здоров'я, фракція Партії регіонів кричала: "Фашисти! Фашисти!" Я так зрозумів, що це на адресу уряду було, який якраз в цей час намагався пояснити свій невдалий експеримент в медицині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u168.p2" xml:lang="uk">Знаєте, якщо згадати, які ж уряди робили медичні експерименти, то це ми можемо згадати тільки один уряд – , це фашистський уряд Німеччини Адольфа Гітлера під час Другої світової війни. І то, він робив не над власним народом, а над ув'язненими в концтаборах. Так от я хочу сказати, що український уряд це перевершив, він не просто це робив над власним народом, він ще робить це і у власній столиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u168.p3" xml:lang="uk">І знаєте, у зв'язку з цим, мені згадується такий старий анекдот, ще "советский", як дід прийшов до секретаря райкому і питає: а хто ж цей соціалізм придумав більшовики чи вчені? Той каже: звісно, що більшовики. А дід і каже: от і я своїй бабці кажу, більшовики, бо вчені спочатку б на собаках перевірили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u168.p4" xml:lang="uk">То я, шановні, вас закликаю, якщо вже кричите "фашисти", то спробуйте все ж таки пояснити своєму уряду щодо таких справ як соціальні експерименти, в тому числі і підвищення пенсійного віку та інше, бо дуже обережно треба ставитися, це все-таки живі люди, ваші громадяни і, в кінці кінців, ваші виборці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u168.p5" xml:lang="uk">Так от, крім всього іншого, ви ще це робите і в столиці, і не тільки медичний експеримент, а й фінансові експерименти, бюджетні. Всі регіони України отримують 100 відсотків податку на доходи фізичних осіб. І так і Київ отримував 20 років, поки не прийшли у 2010 році Партія регіонів і не написала, що у Києва треба, в державний бюджет, майте на увазі, не на перерозподіл до інших регіонів, як дехто хоче сказати, що в Києві живеться краще, а просто забирати в державний бюджет 50 відсотків від доходу на фізичні особи, а це 8 мільярдів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u168.p6" xml:lang="uk">Вісім мільярдів гривень в міста, по якому неможливо проїхати із-за відсутності доріг. Вісім мільярдів гривень в місті, в якому навіть по дорогах не можна проїхати, бо пробки, бо цьому місту потрібні нові мости, потрібні окружна дорога і не одна, а нема жодної, якому потрібні, обов’язково потрібні, метро станції, які треба будувати в різні напрямки, бо в усьому світі люди їздять по таких великих містах на метро. В якому немає очисних споруд, і це може бути загальноукраїнська катастрофа на весь Південь і Схід України, якщо Бортницька станція аерації полетить. І це дійсно величезна небезпека.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u169.p1" xml:lang="uk">Об'єднання "Свобода", Сиротюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2013-03-22T14:13:39">14:13:39</time></note>
            <note type="speaker">СИРОТЮК Ю.М.</note>
            <u who="СИРОТЮК Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u170.p1" xml:lang="uk">Юрій Сиротюк, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u170.p2" xml:lang="uk">Брати і сестри українці! Лише окупанти не розмовляють мовою народу на території, якого вони перебувають. Те, що відбувається сьогодні в українському парламенті, яскраво свідчить, що непокаране зло завжди має властивість повертатися. Те, що у 80-річницю Голодомору українців, які на своїй землі розмовляють своєю рідною мовою, називають фашистами – це свідчення того, що доки ми не подолаємо наслідки окупації, доки ми не подолаємо зло совєтського і більшовицького режиму, воно завжди буде повертатися і завжди кожного українця, хто на своїй землі шанує своїх батьків, шанує свою історію, шанує своїх героїв, хто розмовляє рідною мовою, того будуть називати фашистами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u170.p3" xml:lang="uk">Брати і сестри українці! Цього року ми відзначаємо 80-ту річницю з Дня Голодомору, геноциду української нації. Весь рік всі засідання влади, Президента, уряду повинні починатися з вшанування українців, які знищили совєтський, більшовицький окупаційний режим. І поки на території України стоятиме хоча би один пам’ятник Леніну, поки стоятимуть пам’ятники катам українського народу, поки зірки будуть висіти над Верховною Радою України - це буде символ приниження, символ продовження нашої окупації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u170.p4" xml:lang="uk">Але ми повинні пам’ятати й про інше: окупанти тотально боряться проти всього. Наступного року ми відзначатимемо 200-річницю з Дня народження Тараса Шевченка. Як нинішня влада ставиться до Тараса Шевченка? Вперше за історію незалежності України Президент не поклав квіти до пам’ятника Тараса Шевченка в Києві. Вперше за історію Незалежності України в селі, де народився Тарас Шевченко, місцевим мешканцям заборонили читати вірші Шевченка, як революційні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u170.p5" xml:lang="uk">Ми бачимо, що відбувається. Я уповноважений в Черкаській області. Жодний чиновник в Черкаській області не виступає українською мовою – в краю, де народився Тарас Шевченко, в краю, де жив Богдан Хмельницький, в козацькому краю Тулуб і всі його поплічники ведуть, виступають російською мовою, ведуть себе як окупанти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u170.p6" xml:lang="uk">До чого це призводить? Адже окупант веде тотальний наступ на все – на соціальні права, на національні права. В Черкаській області є лікарня "Фрезеніус", де надають допомогу людям з нирковою недостатністю. Один день ненадання допомоги такій людині може призвести до летальних наслідків, до її смерті. Окупант Тулуб заборонив лікарні, яка може надавати якісні послуги, надавати діаліз для хворих. від ниркової недостатності. Тому що потрібно взяти "відкат", тому що потрібно забрати в українців життя. І так окупанти будуть. і так буде доти, поки ми не припинимо цю окупацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u170.p7" xml:lang="uk">Я би хотів, я закликаю всіх українців ще одна річниця, цього року річниця "коліївщини". Якщо влада буде вести себе як окупанти, якщо в стінах цього залу, вищого законодавчого органу, буде зневажати нашу мову, нашу історію, то ми повинні згадати приклад наших батьків і гідно відсвяткувати річницю "коліївщини". Слава Україні!</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="РИБАК В.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u171.p1" xml:lang="uk">Шановні депутати, час закінчено, тому, я думаю, що. Дозвольте вам мені нагадати, що наступного тижня народні депутати працюють з виборцями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2013-03-22-m0.u171.p2" xml:lang="uk">Чергове пленарне засідання відбудеться у вівторок, 2 квітня, о 10 годині. Я бажаю вам всім добра і дякую за роботу.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
