<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1119.html</idno>
               <date when="2011-03-15">2011-03-15</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2011-03-15">2011-03-15</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 15 березня 2011</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СІМНАДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">15 березня 2011 року, 16.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.М.ЛИТВИН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p1">Шановні колеги, прошу підготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p2">Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:01:13">16:01:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p3">Зареєструвалися картками у сесійній залі 375 народних депутатів. Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p4">Шановні колеги, переходимо до розділу "Включення до порядку денного сесії питань". Шановні колеги, така пропозиція: ми зараз пройдемо по кожному законопроекту, який пропонується для включення до порядку денного. Ті, яким знайдуть підтримку, ми їх оформимо як Постанова Верховної Ради України про внесення змін до порядку денного сесії для того, щоб це відповідало Регламенту. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p5">Я ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Постанови про впровадження реєстрації народних депутатів України та фіксації результатів їх особистого голосування за допомогою сенсорної клавіші <note>(реєстраційний номер 8218)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p6">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:02:28">16:02:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p7">За-297</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p9">Я прошу. По фракціях? Будь ласка. Партія регіонів – 155, "БЮТ – "Батьківщина" – 37, "Наша Україна – Народна самооборона" – 35, фракція комуністів – 25, "Реформи заради майбутнього" – 19, Народна партія – 20, позафракційні – 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p10">Я прошу. Та це включення до порядку денного. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я прошу комітет завтра на засіданні розглянути для того, щоб ми могли в четвер прийняти рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p11">Шановні народні депутати, ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до статті 19 Закону України "Про Єдиний митний тариф" <note>(щодо оподаткування імпортованих товарів для видавничої діяльності)</note><note>(реєстраційний номер 8096)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:03:35">16:03:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p12">За-262</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p14">Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо запровадження принципу державної реєстрації юридичних осіб на підставі модельного статуту <note>(реєстраційні номери 8146, 8146-1)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:04:13">16:04:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p15">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p17">Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо встановлення принципу провадження господарської діяльності суб’єктами приватного права без застосування печаток <note>(реєстраційний номер 8215)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:04:53">16:04:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p18">За-285</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p19">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p20">Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про акціонерні товариства" та інших законодавчих актів України <note>(щодо відновлення на законодавчому рівні назви відкрите акціонерне товариство)</note><note>(реєстраційний номер 8174)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:05:30">16:05:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p21">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p22">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p23">Прохання до комітету розглянути це питання для того, щоб ми могли прийняти рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p24">Так, ставлю на голосування пропозицію щодо включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до статті 6 Житлового кодексу Української РСР щодо визначення житлової та загальної нерухомості <note>(реєстраційний номер 8203)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:06:13">16:06:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p25">За-291</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p26">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p27">Ставиться на голосування пропозиція про включення до порядку денного проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо оптимізації бюджетного процесу та посилення відповідальності за виконання Державного бюджету <note>(реєстраційний номер 8083)</note>. Прошу голосуйте.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:06:48">16:06:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p28">За-76</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p29">Рішення не прийнято. Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p30">Невключення до порядку денного означає відхилення законпроекту. Ставлю на голосування. Шановні колеги, ну, не будемо зараз влаштовувати ликбез, прочитайте Регламент. Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Постанови про відзначення 130-річчя з дня народження видатного українського вченого-медика Олександра Олександровича Богомольця. Реєстраційний номер 8049. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:07:38">16:07:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p31">За-325</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p32">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u1.p33">Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Постанови про відзначення 120-річчя з дня народження видатного українського письменника Михайла Опанасовича Булгакова. Реєстраційний номер.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p1">Я читаю назву постанови. Реєстраційний номер 8111.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:08:17">16:08:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p2">За-290</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p4">Шановні колеги, я ж не можу коригувати проект постанови. Шановні колеги, прошу уваги! Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Постанови про Національне військове меморіальне кладовище, реєстраційний номер 8052.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:08:52">16:08:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p5">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p7">Шановні колеги, всі питання, які знайшли підтримку у Верховній Раді України, увійдуть у Постанову Верховної Ради України про внесення змін до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p8">Переходимо до розгляду питань у другому читанні. Пропонується вашій увазі проект Закону про внесення змін до Закону України "Про стимулювання розвитку вітчизняного машинобудування для агропромислового комплексу" <note>(щодо вжиття додаткових заходів по виробництву сучасної конкурентоздатної сільськогосподарської техніки)</note>, реєстраційний номер 4757. Доповідач – голова Комітету з питань аграрної політики та земельних відносин Григорій Миколайович Калетнік. Будь ласка. Так, доповідача!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p9">Я пропоную, шановні колеги, давайте ми відкладемо розгляд питання, я прошу секретаріат розшукати доповідача. Так, вноситься на розгляд проект Закону про внесення змін до статті 38 Закону України "Про ветеринарну.", ну, тут ціла серія йде. "Про ветеринарну медицину". Тут також доповідач Григорій Калетнік. Я прошу секретаріат голову комітету знайти. Анатолій Гриценко єсть? Ну, зараз будемо шукати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u2.p10">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до Закону України "Про правовий режим майна у Збройних Силах України" <note>(щодо вдосконалення процедури утилізації військового майна)</note>. Доповідач – голова Комітету з питань національної безпеки і оборони Анатолій Степанович Гриценко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:11:01">16:11:01</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u3.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Цей законопроект готувався до другого читання в комітеті і за запропоновану вам редакцію проголосували всі члени комітету одностайно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u3.p2">Тому зразу прошу підтримати його в другому читанні. Було внесено 15 поправок-пропозицій, враховано повністю – чотири, редакційно – дві , решту – дев’ять, які стосуються термінологічних питань, було відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u3.p3">Я просив би колег, які вносили ці пропозиції з урахуванням пояснень, на них не наполягати. Цей документ дозволить більш ефективно здійснювати утилізацію військового майна і відповідно згідно Закону про державний бюджет спрямовувати кошти, які отримані на утилізацію боєприпасів військової техніки, зброї і так далі. Просив би підтримати. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u4.p1">Шановні колеги! Йдемо по поправках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u4.p2">Поправка перша врахована. Немає застережень? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u4.p3">Поправка друга врахована редакційно. Немає застережень? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u4.p4">Поправка третя, Юрій Кармазін. Відхилена. Наполягаєте на ній?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u4.p5">Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:12:05">16:12:05</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u5.p1">Юрій Кармазін. Ми прийняли в першому читанні статтю, в якій назва є така: "Утилізація військового майна". Вся законотворча попередня діяльність наша визначалась тим, що в постанові Кабміну було визначення дано, що це таке. Це сукупність військової зброї, боєприпасів до неї та військової техніки, що забезпечує їх застосування. Через це я пропоную назву статті 6.прим викласти в редакції: "Утилізацію озброєння" – туди входить значить, і військова зброя, і боєприпаси, і військова техніка, що забезпечує їх застосування. Тобто це поняття більш широке – озброєння. Тому що військове майно це трошечки інше поняття. Через це я не розумію чому не враховували поправку. Вона, на мій погляд, достатньо змістовна. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u6.p1">Будь ласка, Анатолій Степанович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u7.p1">Шановні колеги! Ми уважно працювали над цією і іншими поправками такого ж самого змісту спільно з Кабміном, з Міністерством оборони і з нашим науково-експертним і юридичним управлінням. Все-таки військове майно – це ширша категорія, ніж озброєння. Є медичне майно, яке жодним чином не можна назвати озброєнням. Є багато інших видів: інженерної і іншої техніки, які не належать до озброєння. Тому термін "військове майно і його утилізація", на наше переконання, покриває ті заходи, які стосуються і озброєння, і техніки, і боєприпасів, і всього іншого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u7.p2">Просив би підтримати редакцію від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u8.p1">Юрій Анатолійович, прохання – не наполягайте на своїй поправці, оскільки голова комітету має абсолютну логіку. Ви наполягаєте на голосування чи ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u8.p2">Я ставлю на голосування поправку номер 3 Юрія Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u9.p1">Він не наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p1">Не наполягає. Зніміть, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p2">Тоді 4 поправку, також знімається, вона аналогічна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p3">5 поправка. Чуднов наполягає на ній? Ні. 5-та.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p4">6-та – врахована. Нема застережень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p5">Далі, Юрій Анатолійович, 7-ма. Вона аналогічна. Чуднов не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p6">10-та – аналогічна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p7">11-та – аналогічна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p8">Ну, всі інші поправки враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u10.p9">Анатолій Степанович, звернення скажіть же.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u11.p1">Шановні колеги, я просив би, з урахуванням того, що колеги, які вносили поправки, я дякую їм за це, вони погодилися з позицією комітету. Фактично все враховано. Підтримати в другому читанні і в цілому. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u12.p1">Шановні колеги, Головне юридичне управління завізувало законопроект без зауважень. Отже, в нас є всі підстави поставити на голосування пропозицію комітету – про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про правовий режим майна у Збройних Силах України" <note>(щодо вдосконалення процедури утилізації військового майна)</note><note>(реєстраційний номер 7048)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u12.p2">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:15:35">16:15:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u12.p3">За-318</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u12.p4">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u12.p5">Шановні колеги, тепер оголошую до розгляду проект Закону про внесення змін до Закону України "Про стимулювання розвитку вітчизняного машинобудування для агропромислового комплексу" <note>(щодо вжиття додаткових заходів по виробництву сучасної конкурентоздатної сільськогосподарської техніки)</note><note>(реєстраційний номер 4757)</note>. Доповідач – голова Комітету з питань аграрної політики та земельних відносин Григорій Миколайович Калетнік. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:16:06">16:16:06</time></note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u13.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Метою даного законопроекту є створення більш сприятливих умов для вітчизняних машинобудівних підприємств, котрі б стимулювали освоєння виробництва кращих зразків сільськогосподарських машин з використанням сучасної елементної бази іноземного виробництва з подальшим налагодженням виробництва власної високотехнологічної сільськогосподарської техніки в Україні, задіяти ефективний механізм для прискорення випуску сучасної вітчизняної конкурентоздатної техніки для агропромислового комплексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u13.p2">До особливостей податкової політики стосовно підприємств сільськогосподарського машинобудування долучається пільгове оподаткування на вузли, агрегати іноземного виробництва, аналоги яких не виготовляються в Україні і ввозяться підприємствами машинобудування для виготовлення сільськогосподарської техніки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u13.p3">До другого читання народними депутатами України було внесено 17 пропозицій та поправок. Всі пропозиції уважно розглянуто і обговорено на засіданні комітету. Більшу частину пропозицій, на превеликий жаль, прийшлося відхилити як такі, що не відповідають концепції законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u13.p4">Як приклад, законопроектом пропонується зменшити рівень питомої ваги вітчизняного виробництва у вартості техніки, особливо це відчувається в початковий період освоєння виробництва нових зразків, а пропозиціями деяких народних депутатів це збільшується до 100 і 90 відсотків відповідно. Тобто майже стопроцентне завезення імпортної техніки. Такі пропозиції відхилено і враховано такі, що покращують зміст законопроекту. Хочу подякувати народним депутатам, які працювали і надали свої пропозиції до цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u13.p5">Можна погодитися із деякими зауваженнями Головного юридичного управління щодо неузгодження з Бюджетним і Податковим кодексами. Але зміни та доповнення, які пропонується внести до статей 1, 2, 3, 6, 12, 14 діючого Закону України про стимулювання розвитку вітчизняного машинобудування для агропромислового комплексу, не впливають на формування Державного бюджету поточного року, набуття чинності їх з дня опублікування, не суперечить положення Бюджетного і Податкового кодексів України. Набуття чинності інших змін та доповнень доцільно погодитись і перенести їх дію з 1 січня 2012 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u13.p6">Пропозиція комітету: рекомендувати Верховній Раді України прийняти зазначений законопроект у другому читанні і в цілому як закон України. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u14.p1">Шановні колеги, тепер давайте приступимо до розгляду поправок і пропозицій від народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u14.p2">Поправка 1. Юрій Кармазін. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:19:01">16:19:01</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u15.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, давайте вдумайтесь, про що іде мова у законі? Мова іде про те, щоб українська держава надавала пільгове оподаткування. Для кого? Для українських виробників, щоб вони забезпечували тут зайнятість робочої сили, використовували наш метал і все інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u15.p2">Через те я пропоную пункт 3 статті 1 викласти у такій редакції: "Вітчизняна техніка і обладнання для агропромислового комплексу – це техніка і обладнання <note>(зазначені у пункті 1 цієї статті)</note>, що виготовляються підприємствами України, вартості яких, питома вага сировини, матеріалів, вузлів, агрегатів, деталей і комплектуючих виробів вітчизняного виробництва становить 100 відсотків". Це очевидно, що це вітчизняна техніка. Ви ж пропонуєте записати: "становить більше 50 відсотків". Назвіть мені, щоб це, скажімо, було в Японії чи Німеччині, чи у США. Ми що завжди будемо такою відсталою країною, чи ви так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u16.p1">Шановні колеги, будь ласка, комітет позиція.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u17.p1">Я хочу, Юрій Анатолійович, ще раз сказати про те, що ми дуже уважно вивчали все те, що ми сьогодні спроможні зробити в Україні і досвід інших держав. До речі, я вам скажу, що і у Сполучених Штатах Америки, і в інших державах, у них це вже є, вони користуються вузлами і агрегатами, які отримують з інших держав. Але, ми, да. Але, ми говоримо про своє українське. Ми не можемо сьогодні, при всьому своєму бажанні, зробити техніку, яка б була сприйнята вітчизняними сільськогосподарськими товаровиробниками для використання, якщо ми певні вузли не використаємо іноземні, по яких ми не можемо практично досягти такого рівня. І тому, цю техніку ми зробимо вітчизняною. Але хто її купить? Тому потрібен якийсь такий уже розумний компроміс, який ми і шукали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u18.p1">Ставлю на голосування поправку номер 1, Юрія Кармазіна.</seg>
               <vocal type="shouting">
                  <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Прошу підтримати!</desc>
               </vocal>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:21:45">16:21:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u18.p2">За-22</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u18.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u18.p4">Поправка номер 2, Анатолія Семиноги. Наполягаєте на ній? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u18.p5">Поправка 3, Юрій Кармазін, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:21:59">16:21:59</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u19.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, мова ж іде про інше. Не про стимулювання того, щоб завозили сюди чи щось там отвертками прикручувалось, мова йде про визначення, що відноситься до вітчизняної техніки і обладнання. Так от, в пункті третьому в моїй поправці 3 записано: "Вилучити пункт чотири частини першої", де до вітчизняної техніки і обладнання відноситься: якщо в перший рік продукція не менше 30 відсотків створена в Україні, в другий – 35, в третій – 40, в четвертий – 45 і в подальші – не менше 50. роки. Ну це все що завгодно буде знаходить, це буде називатися спільне виробництво, яке завгодно, але це ж не вітчизняна техніка і обладнання. І тому як неї може бути розповсюджуватись 100 відсотків тих пільг, яких ми хочемо. Давайте зробимо диференційовано, що на цю техніку буде і менше пільг розповсюджуватися. Хай завозять, на здоров’я, хай залучаються, але це визначення буде інше, це вже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u20.p1">Пояснення аналогічне, яке, я говорив, по першій поправці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u21.p1">Ставлю на голосування поправку номер 3 Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:23:32">16:23:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u21.p2">За-28</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u21.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u21.p4">Поправка 4 Юрія Кармазіна. Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:23:39">16:23:39</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u22.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, я пропоную частину першу статті 2 викласти у такій редакції: "Вітчизняне машинобудування для агропромислового комплексу – це сукупність промислових підприємств, науково-дослідних, проектно-конструкторських організацій, навчальних закладів та інших установ незалежно від форм власності, які забезпечують системний підхід до створення, проведення випробувань, організації виробництва, експлуатації, ремонту, технічного обслуговування та послуг, моніторингу ринку, навчання кадрів для забезпечення потреб сільськогосподарського виробництва, харчової та переробної промисловості у техніці і обладнання, у загальних обсягах виробництва, яке є продукцією для вирощування, збирання, зберігання та переробки сільгосптехніки, становить 100 відсотків".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u22.p2">У тому, що пропонувалося у першому читанні, мова йде про 50 відсотків. Прошу звернути на це увагу, якщо ми хочемо створювати щось, колись в Україні. Ми надаємо преференції і за ці преференції ми притягуємо капітал, щоб не сталося так, як зараз. Хто купив.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u23.p1">Ставиться на голосування номер 4 Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:25:04">16:25:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u23.p2">За-23</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u23.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u23.p4">Поправка 5 Юрія Кармазіна врахована.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u24.p1">6-та врахована.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u25.p1">Поправка 7 Юрія Кармазіна. Мікрофон. І 8-ма, і 9-та, і 10-та.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:25:10">16:25:10</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u26.p1">Юрій Кармазін. 7 поправка стосується того, куди плануються бюджетні асигнування. Я пропоную в абзаці третьому частини першої статті 8, розділу І статті 8 викласти в такій редакції: "Бюджетні асигнування спрямовуються на фінансування таких заходів з підтримки пріоритетного розвитку виключно вітчизняного машинобудування для агропромислового комплексу". Тобто все, що створюється у нас, це пріоритетно має бути, і, звісно, буде пільгове оподаткування, як передбачено законом цим, в розмірі 50 відсотків діючих норм податків, митних зборів. Це надзвичайно серйозна підтримка. За такі кошти ми можемо організувати все в Україні сьогодні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u27.p1">Юрій Анатолійович, я би хотів до вас звернутися, ваших ще багато поправок. Ідеологія, може я загально вам скажу концепцію. Із-за того, що ми хочемо зробити стовідсотково свою, ми сьогодні стовідсотково купляємо готові комбайни, трактори іноземного виробництва. Тому давайте ми з чогось розпочнемо. Законопроект направлений на те, щоб можна було, дійсно, не прогаяти часу і створювати робочі місця, використовувати вже досягнуті технології і долучати все те краще, яке у нас є, розпочавши. А потім зможемо ми це наздогнати. Ми зможемо створювати свої кращі технологічні вирішення. Ми будемо їх використовувати і переходити й на 50, і на 75, і на 100 відсотків. Але сьогодні в погоні за 100 відсотками ми просто маємо 0 і купляємо готові сільськогосподарські машини, комбайни за стовідсоткову вартість, сплачуючи не тільки робочі місця, а взагалі все, що вкладається в цю ціну закордонним виробником.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u28.p1">Ставлю на голосування 7 поправку Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:27:39">16:27:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u28.p2">За-20</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u28.p3">Поправка не підтримується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u28.p4">8 поправка Юрія Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u29.p1">8 поправка, Юрій Кармазін. Я пропоную пункт 5 частини першої статті 8 викласти в такій редакції: "Часткове, до 40 відсотків, кредитування державою вартості складної техніки обладнання для вітчизняного агропромислового комплексу виключно вітчизняного виробництва сільськогосподарським товаровиробником і підприємством харчової та переробної промисловості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u29.p2">Я, ви знаєте, звертаюсь до вас і думаю: Господи! Ви зараз закуповуєте все за кордоном. Ми запропонували вам установки,які обробляють мікрохвилею зерно і все інше; підвищується врожайність до 50 відсотків. Чого ви так підводите власного Президента? Чого ви не доповідаєте йому ніхто? Чого ви кажете, що ми всі нездарні, українці, і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u29.p3">Я переконаний, що якщо ми не внесемо зміни в цей законопроект, він буде лобіювати китайське і всяке інше, розумієте, тільки не українське. Я наполягаю на своїй.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u30.p1">Ставлю на голосування пропозицію щодо поправки номер 8 Юрія Кармазіна. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:29:13">16:29:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u30.p2">За-25</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u30.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u30.p4">Поправка 9. Юрій Кармазін, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:29:19">16:29:19</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u31.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! Якщо щось лобіюється, то давайте говорити відверто, що ми щось лобіюємо. Тільки не будемо говорити, що це українське, тоді давати визначення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u31.p2">Частину 2 статті 8 я пропоную викласти в такій редакції: "У загальних обсягах державної закупівлі товарів, робіт, послуг передбачаються обсяги поставок основних видів вітчизняної техніки і обладнання для агропромислового комплексу, які закуповують за рахунок коштів Державного лізингового фонду та інших джерел, що визначаються Кабінетом Міністрів України. Кошти Державного лізингового фонду в повному обсязі використовуються на закупівлю виключно вітчизняної техніки і обладнання для агропромислового комплексу". Саме для цього шановні – це кінець цитати – нам і потрібно заохочувати виробництво тут в Україні, і є такі зразки, і буде воно хороше, але ми чомусь апріорі віримо і впевнені в тому, що чомусь західне воно краще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u31.p3">Я прошу підтримати цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u32.p1">Ставлю на голосування поправку 9 Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:30:44">16:30:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u32.p2">За-31</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u32.p3">Поправка не приймається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u32.p4">10 поправка, Юрія Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:30:54">16:30:54</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u33.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, суть поправки номер 10 заключається в тому, щоб вилучити доповнення статті 11 пунктом такого змісту: "Пільгове оподаткування у розмірі 50 відсотків від діючих норм податків та митних зборів на вузли і агрегати іноземного виробництва, аналоги яких не виготовляються в Україні та ввозяться на її митну територію підприємствами вітчизняного машинобудування для виготовлення техніки і обладнання для агропромислового комплексу". Я наголошую на тому, що тільки тоді ми будемо виробляти і купувати українське, якщо ми створимо такі преференції для вітчизняного бізнесу. У даному випадку ми створюємо преференції не для вітчизняного бізнесу, а, скажімо, зовсім для інших іноземних компаній. Я думаю, що вони вже визначені, ті компанії, під які робиться цей закон, я переконаний в цьому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u33.p2">Прошу підтримати поправку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u34.p1">Я хочу, шановний Володимире Михайловичу, все-таки відповісти знову ж таки на цій поправці Юрію Анатолійовичу, що законопроект, який направлений на стимулювання виробництва складної сільськогосподарської техніки із залученням таких вузлів, аналоги яких не виробляються в Україні, направлено сьогодні для потреб саме наших сільськогосподарських товаровиробників, які мають працювати і використовувати цю техніку. І їх сьогодні ніхто не заставляє, вони за останні копійки, за свої кошти, але вони намагаються купити техніку, яка дає можливість їм своєчасно виконати сільськогосподарські роботи, не втрачати так важко вирощений хліб, зернові культури, чи цукровий буряк, чи сою, чи ріпак, чи щось інше, чи соняшник.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u34.p2">Тому давайте ми, вболіваючи за них, все-таки будемо дивитися: вони хочуть яку техніку купляти? І ми саме хочемо зараз, щоб хоча чуть-чуть послабити і дати можливість фінанси витрачати і створювати робочі місця в Україні, а не гонячись так, як ви хочете, сто проце.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u35.p1">Ставлю на голосування поправку 10 Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:33:27">16:33:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u35.p2">За-22</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u35.p3">Поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u35.p4">11 поправка, Анатолій Семинога наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u35.p5">12-та, Євген Кирильчук, наполягаєте на ній? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u35.p6">13 поправка, Юрій Кармазін, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:33:45">16:33:45</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u36.p1">Юрій Кармазін. Я не мав права на репліку, коли зараз шановний голова комітету коментував. Українці хочуть і здатні купувати українську якісну техніку і раджу вам поїхати до Білорусії. Ну, чому ж вони свою заохочують і свою випускають? Бо вони таких дурних законів не пропонують і у них вони через комітети не проходять, бо там це був би антидержавний закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u36.p2">А тут я пропоную зараз в частині першій статті 12 викласти в такій редакції: "Кредитування виробництва підприємств вітчизняного машинобудування машин і обладнання для вітчизняного агропромислового комплексу здійснюється в порядку надання кредитів на загальних підставах та спеціальним режимом кредитування, який передбачає на 2010-2012 роки відстрочки на два роки сплати частки ставки за кредитами в розмірі до 70 відсотків облікової ставки, встановленої Нацбанком України". Кінець цитати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u37.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування 13 поправку Юрія Кармазіна,</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:35:09">16:35:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u37.p2">За-29</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u37.p3">Поправка не приймається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u37.p4">14 поправка Юрія Кармазіна, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:35:16">16:35:16</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u38.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, я хотів би, щоб ви поцікавилися у народного депутат Богуслаєва, який робить сьогодні двигуни для гелікоптерів всього світу. Здатні ми робити хорошу техніку? Очевидно, здатні, якщо наші двигуни закуповує і Росія, і Польща – країна НАТО і ставить на озброєння, і інші країни, і все нормально. А ми, бачите, не можемо зробити сільськогосподарської техніки, яку раніше навіть у колоніях виробляли. Це для вашого відому. Просто не хочемо виробляти українське і купувати українське.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u38.p2">Через це. через це я пропоную викласти в такій редакції: "Повноважний орган, який впроваджує державну політику пріоритетного розвитку вітчизняного машинобудування для агропромислового комплексу, сприяє створення суб’єктами прогнозування кон’юнктури ринку техніки і обладнання та послуг з технічного сервісу для агропромислового комплексу". Кінець цитати. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u39.p1">Так, будь ласка, Григорій Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u40.p1">Дякую. Я хотів би все-таки звернутися ще раз до Юрія Анатолійовича, бо це всі його поправки, які, на превеликий жаль, мені теж шкода, що вона так сформовані, що їх прийшлося відхилити. І ми з задоволенням дві поправки ваших врахували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u40.p2">Але я хотів би вам, довести до вашого відома, що йдеться мова за сільськогосподарське машинобудування, і Україна давним-давно і в літакобудуванні, і в ракетобудуванні була попереду і в складі Радянського Союзу. Але і тоді Україна працювала в сільському господарстві тракторами і комбайнами, які, на превеликий жаль, вироблялися не в Україні. Тому в цілому галузь сільськогосподарського машинобудування сьогодні знаходиться в дуже і дуже складному положенні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u41.p1">Ставлю на голосування поправку 14 Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:37:59">16:37:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u41.p2">За-36</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u42.p1">Але це ж. це не за це йдеться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u43.p1">"За" – 36. Поправка не приймається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u43.p2">Так, 15 поправка Юрія Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:38:07">16:38:07</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u44.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! Ми з вами приймаємо закон, який має вплив на видаткову і дохідну частину державного Закону про Державний бюджет України, державного бюджету. Ми сьогодні чули ганебну доповідь міністра фінансів, яку розвінчав голова Рахункової палати, який одним словом культурно сказав: "не виконано ні по доходам, ні по видаткам", – ви не зреагували на це. А я пропоную в Прикінцевих положеннях викласти в такій редакції: "цей закон набуває чинності з 1 січня 2012 року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u44.p2">Григорій Михайлович, ви ж зараз доповідали і казали, що "да", ви в штангу вдарили в цьому законі, що правильна пропозиція була з 1 січня 2012. Але раптом тут пишете, що відхилено. То мабуть поміняйте точку зору не дивіться, що я з опозиції, подивіться, що я ж вам мудрі речі підказую, якби ви їх слухали, то не було б.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u45.p1">Вибачаюся це закон. Хочу вам нагадати, що це Закон йде про стимулювання машинобудування – це не Закон про Євро-2012, тому тут ніяких штанг немає. Про штанги тут не йдеться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u46.p1">Шановні колеги! Ставлю на голосування поправку 15 Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:39:53">16:39:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u46.p2">За-40</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u46.p3">Поправка не підтримується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u46.p4">Поправка 16 Юрія Кармазіна, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:39:59">16:39:59</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u47.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! Тут роблять вигляд, що немає статті 27 Бюджетного кодексу України. Я наголошую, що це такі самі кодекси – Бюджетний кодекс, який треба дотримуватись. І тому не можна так дотримуватись тільки того закону, який тобі хочеться. Я розумію, що у вас все: ваш уряд, ваша більшість, ваш Президент. Але давайте і будемо думати, що і наша Конституція і наші закони також є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u47.p2">Я пропоную пункт 2 розділу ІІ "Прикінцеві положення" викласти в такій редакції: "Кабінету Міністрів України протягом трьох місяців підготувати і внести на розгляд до Верховної Ради України пропозиції щодо приведення законодавчих актів у відповідність із цим законом. Привести свої нормативно-правові акти у відповідність із цим законом та забезпечити приведення центральними органами виконавчої влади прийнятих ними нормативно-правових актів у відповідність із цим законом". Може тоді ви зрозумієте, як ви стимулюєте зовсім не українське, по суті, і по букві.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u48.p1">Я хочу підтвердити, що саме цим законопроектом термін введення його в дію абсолютно відповідає діючому законодавству, Бюджетному кодексу, в якому чітко сказано: що законопроекти, які мають якийсь певний вплив на видаткову чи дохідну частину бюджету, мають бути прийняті до процесу формування нового бюджету. Він починається з бюджетної резолюції. Я думаю, що ви добре знаєте, що ми ще бюджетну резолюції не приймали. Тому прийняття цього закону відповідає вимогам діючого законодавства і Бюджетного кодексу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u49.p1">Ставиться на голосування поправка. Шановні колеги, Павло Жебрівський, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:42:01">16:42:01</time></note>
            <note type="speaker">ЖЕБРІВСЬКИЙ П.І.</note>
            <u who="ЖЕБРІВСЬКИЙ П.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u50.p1">Пане Григорій, ну, насправді ви трохи лукавите. Тому що прийнятий закон має бути до початку формування бюджетного процесу, а вступати в дію з наступного року. Тобто вступати в дію цей закон має право, згідно 27 статті Бюджетного кодексу не раніше 1 січня 2012 року. Оце стаття 27 Бюджетного кодексу. А приймати – безумовно цей закон маємо до початку формування бюджету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u51.p1">Я думаю і хочу вам відповісти про те, що лукавства нема ніякого. Можливо, швидше треба послатися на неуважність, яку інколи проявляють народні депутати, які не чують доповіді. У доповіді я сказав, які статті, що стосуються якраз фінансової частини відтерміновуються до 1 січня 2012 року. Все ж інше, що стосується введення в процес виготовлення, воно буде спочатку прийняття закону. Тому до бюджетної резолюції, до Бюджетного кодексу ми статті, які мають фінансове навантаження, відтермінували. І вони вводяться в дію з 1 січня. Я хотів би, щоб ви уважніше слухали доповідь по закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u52.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування поправка 16 Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:43:42">16:43:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u52.p2">За-36</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u52.p3">Поправка не приймається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u52.p4">Так, поправка була 17 народного депутата Круця, але там з 1 січня 2011 вступає в дію, но вона зараз втратила свій сенс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u52.p5">Так, заключне слово, будь ласка, Григорій Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u53.p1">Я дякую за активне обговорення, дякую за розуміння. Думаю, що даний законопроект дасть можливість підтримати наше сільськогосподарське машинобудування і простимулює можливість його впровадження для того, щоб наші товаровиробники могли працювати на техніці, яка виробляється в Україні, для якої будуть створені і додатково робочі місця, і використані матеріали, які виготовляються в Україні. Я дякую всім за активне обговорення, підтримку. Прошу проголосувати як закон в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u54.p1">Євген Кирильчук, мікрофон, будь ласка. Фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:44:45">16:44:45</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u55.p1">Пока є голова комітету на трибуні є ситуація. Ви описали, що всі ті складні машини і комплекси, які не виробляються в Україні і поставляються в Україну мають преференції. Так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u56.p1">Вузли, не машини, вузли.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u57.p1">Це негатив на бюджет України. Це зменшення доходної частини бюджету. Але в мене одна деталь. Якщо до цих складних комплексів українські виробничники налаштували виробництво окремих вузлів, ну, наприклад, комбайн "Клас" в Україні не виробляється. Україні треба. А до цього "Класу" у нас в Україні виготовляють соломотраси, інші складні вузли. Ви на їх заклали преференції для наших виробників чи ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u58.p1">Я думаю, давайте таким чином домовимося, шановні колеги. Це перед голосуванням була постановка питання. З’ясуйте після розгляду цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u58.p2">Шановні колеги, комітет пропонує прийняти у другому читанні і в цілому як закон. Разом з тим зауваження Головного юридичного управління зводяться до такого, що законопроект підлягає відхиленню як такий, що суперечить правовим засадам функціонування бюджетної та податкової системи України. Я ставлю на. Це для врахування я вам навів заключення Головного юридичного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u58.p3">Ставлю на голосування першою пропозицію комітету про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проекту закону <note>(реєстраційний номер 4757)</note> про внесення змін до Закону України "Про стимулювання розвитку вітчизняного машинобудування для агропромислового комплексу" <note>(щодо вжиття додаткових заходів по виробництву сучасної конкурентоздатної сільськогосподарської техніки)</note>.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:47:04">16:47:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u58.p4">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u58.p5">Рішення не прийнято. Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u58.p6">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до статті 38 Закону України "Про ветеринарну медицину" <note>(щодо переоформлення та видачі дубліката дозволу)</note><note>(реєстраційний номер 7187)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u58.p7">Доповідач – голова Комітету з питань аграрної політики та земельних відносин Григорій Миколайович Калетнік.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:47:34">16:47:34</time></note>
            <note type="speaker">КАЛЕТНІК Г.М.</note>
            <u who="КАЛЕТНІК Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u59.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! На ваш розгляд вноситься проект Закону України про внесення змін до статті 38 Закону України "Про ветеринарну медицину", розроблений на виконання Закону України "Про дозвільну систему у сфері господарської діяльності".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u59.p2">В цілому положення проекту закону спрямовані на врегулювання відносин між дозвільними органами та суб’єктами господарювання щодо видачі дозволу на проведення виставок, ярмарок, аукціонів, вистав з тваринами та врегулювання питання визначення підстав для переоформлення та видачі дубліката дозволу на проведення відповідних заходів. Під час підготовки законопроекту до другого читання надійшли дві пропозиції від народних депутатів України, Кармазіна та Чуднова, які комітет пропонує відхилити, тому що термін "диспансеризації, профілактичних обробок та лабораторно-профілактичних заходів" варіюється в межах 30 діб, в залежності від виду тварин, хвороби проти якої провадяться заходи, виду діагностичних досліджень, тощо. Все це передбачено в інструкціях щодо профілактики та боротьби з відповідними хворобами тварин та може змінюватися у відповідності з міжнародними вимогами та епізотичною ситуацією в Україні та в світі. В зв’язку із викладеним, комітет пропонує: законопроект прийняти в остаточній редакції, запропонованій комітетом. Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u60.p1">Так, ідемо тепер щодо.По поправках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u60.p2">1 поправка – Юрія Кармазіна, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:49:08">16:49:08</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u61.p1">Я не наполягаю на своїй поправці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u62.p1">Дякую. 2 поправка авторства народного депутата Чуднова. Наполягаєте на ній? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u62.p2">Шановні народні депутати, комітет пропонує прийняти законопроект в другому читанні і в цілому як закон, Головне юридичне управління не має зауважень до законопроекту. Ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття проекту Закону про внесення змін до статті 38 Закону України "Про ветеринарну медицину" <note>(щодо переоформлення та видачі дубліката дозволу)</note> у другому читанні і в цілому як закон <note>(реєстраційний номер 7187)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:50:12">16:50:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u62.p3">За-319</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u62.p4">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u62.p5">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до Закону України "Про державну соціальну допомогу особам, які не мають права на пенсію, та інвалідам" <note>(щодо державної соціальної допомоги на догляд інвалідам війни)</note>. Доповідач – голова Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів Валерій Михайлович Сушкевич. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:50:37">16:50:37</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u63.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u63.p2">Народний депутат Сушкевич, голова Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів. Шановні колеги, є таблиця, яка прийнята на засіданні комітету, законопроекту за номером 4535 про державну соціальну допомогу особам, які не мають права на пенсію та інвалідам <note>(щодо державної соціальної допомоги на догляд інвалідам війни)</note>. На жаль, певним чином безсистемність нашого законодавства у тому, що у різних законодавчих актах є різні розміри пенсій на догляд інвалідам війни <note>(надбавки)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u63.p3">Тому відповідно у нашому комітеті розглянутий проект народного депутата Цибенка Петра Степановича, який запропонував гармонізацію законів, щоб був однаковий розмір допомоги на догляд інвалідам війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u63.p4">Після внесення пропозицій відповідно було опрацьовано питання пов’язано з тим, що законопроект був направлений на доопрацювання і після доопрацювання відповідно ми від нашого комітету вносимо цей законопроект до залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u63.p5">Чому я подробно так про це сказав? Тому що під час доопрацювання було розглянуто п’ять пропозицій, із низ враховано три повність і дві відхилено, тому що ті дві пропозиції, які відхилені, вони відносяться до тої редакції законопроекту, яка була відправлена на доопрацювання, власне, вона повертала до першого варіанту, ці дві пропозиції. Тому вони були, власне, і відхилені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u63.p6">І таким чином пропонується порівняльна таблиця, в якій враховані всі позиції саме після доопрацювання. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u64.p1">Шановні колеги, тепер щодо поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u64.p2">1, 2 поправки, які не враховані, автор народний депутат Чуднов. Наполягаєте на ній? Ні,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u64.p3">Всі інші поправки враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u64.p4">Головне юридичне управління завізувало законопроект без зауважень. Тому я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття в другому читанні і в цілому як закон проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про державну соціальну допомогу особам, які не мають права на пенсію та інвалідам" <note>(щодо державної соціальної допомоги на догляд інвалідам війни)</note>.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:53:29">16:53:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u64.p5">За-310</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u64.p6">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u64.p7">Оголошую до розгляду проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про електроенергетику" <note>(щодо вдосконалення законодавства з питань електроенергетики в частині встановлення та розмежування відповідальності суб’єктів)</note><note>(реєстраційний номер 4137)</note>. Доповідач – заступник голови Комітету з питань паливно-енергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки Романюк Микола Прокопович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:54:05">16:54:05</time></note>
            <note type="speaker">РОМАНЮК М.П.</note>
            <u who="РОМАНЮК М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u65.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! 2 грудня 2010 року рішенням Верховної Ради України законопроект реєстраційний номер 4131 був направлений на повторне друге читання. У терміни, встановлені Регламентом Верховної Ради України, для подання пропозицій та поправок до порівняльної таблиці законопроекту для повторного другого читання комітет не отримав жодної поправки. Тому на розгляд Верховної Ради України подається та сама таблиця поправок, що була підготовлена до другого читання і вже була розглянута з кожною поправкою. Комітет пропонує визначити долю цього законопроекту і з свого боку знову пропонує прийняти законопроект у другому читанні і в цілому. Прошу підтримати пропозицію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u66.p1">Шановні колеги, заперечення є? Ми вже голосували ці поправки ж не раз. Немає? Можна ставити на голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u66.p2">Я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття в другому читанні і в цілому як закон проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про електроенергетику" <note>(щодо вдосконалення законодавства з питань електроенергетики в частині встановлення та розмежування відповідальності суб’єктів)</note><note>(реєстраційний номер 4131)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u66.p3">Прошу голосувати. Тим більше, що Головне юридичне управління зауважень не має до цього законопроекту.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T16:55:39">16:55:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u66.p4">За-262</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u66.p5">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u66.p6">Так, пропоную вашій увазі, шановні колеги, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про виконання рішень та застосування практики Європейського суду з прав людини" <note>(реєстраційний номер 6358)</note>. Доповідач – голова підкомітету Комітету з питань правосуддя Шпенов Дмитро Юрійович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:56:12">16:56:12</time></note>
            <note type="speaker">ШПЕНОВ Д.Ю.</note>
            <u who="ШПЕНОВ Д.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u67.p1">Данный законопроект вносит изменения в Закон Украины о порядке исполнения решений и применения практики Европейского суда по правам человека. Он был внесен Кабинетом Министров Украины, направлен на усовершенствование порядка исполнения решений Европейского суда по правам человека. Также законопроект призвал устранить некоторые проблемы и неточности, которые возникли в ходе реализации Закона Украины "Об исполнении решений и применения практики Европейского суда по правам человека".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u67.p2">Данный законопроект Комитет по вопросам правосудия рассмотрел на своем заседании 22 декабря 2010 года. Сравнительная таблица ко второму чтению была роздана депутатам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u67.p3">За время подготовки ко второму чтению законопроекта было подано 8 поправок, все они решением комитета отклонены. Таким образом, во втором чтении комитет поддержал законопроект Кабинета Министров Украины без изменений. Напомню основные изменения, предложенные законопроектом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u67.p4">Для надлежащего выполнения увеличить срок для. действия, направленных на исполнение решений Европейского суда. Публикация сжатого содержания решения, направление документов в исполнительную службу. Исключается норма о необходимости направления Минюстом оригинала, копии решения заявителем, поскольку он получает решение непосредственно из Европейского суда по правам человека, а также доступ к решению есть на официальном сайте суда. Предусмотрено обязанность органам исполнительной службы в случае перечисления на депозитный счет возмещения уведомить об этом лицо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u67.p5">Основанием для закрытия исполнительного производства будет являться не только списание возмещения, но и выполнение всех действий указаны в резолютивной части решения Европейского суда по правам человека.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u67.p6">Юридическое управление высказало единственное замечание: относительно увеличения сроков в законопроекте, связанных с различными действиями, направленные на выполнение решений Европейского суда, публикации сжатого содержания решения, направления документов исполнительную службу. Однако такое увеличение продиктовано практической необходимостью, так как в трехдневный срок данные действия выполнить невозможно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u67.p7">Прошу поддержать решение комитета – и принять законопроект в целом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u68.p1">Вісім поправок Юрія Кармазіна. Приступаємо до їх розгляду. Перша поправка. Юрій Анатолійович, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T16:58:31">16:58:31</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u69.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, я пропоную в абзаці сьомому частини першої статті 1 викласти в такій редакції: "Стягувач: а) особа або група осіб, за заявою якої <note>(яких)</note> Європейським судом з прав людини постановлено рішення на її <note>(їхню)</note> користь або з якою <note>(якими)</note> досягнуто дружнього врегулювання; б) її представник, правонаступник; в) особа <note>(група осіб)</note>, на користь якої рішенням Європейського суду з прав людини визначено обов’язок України в міжнародній справі".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u69.p2">І я не побачив, з яких мотивів відхилено цю поправку. Я хотів би почути шановного доповідача, з якої причини відхилено цю поправку. І звертаюсь до вас: також уважно подивитися наступну поправку, де фактично знову йде наступ на український парламент та на його парламентську газету "Голос України". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u70.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШПЕНОВ Д.Ю.</note>
            <u who="ШПЕНОВ Д.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u71.p1">По мнению комитета данная поправка отклонена, так как отсутствует необходимость данного уточнения. В случае, если решение вынесено в пользу нескольких лиц, они все будут попадать под термин "взыскатель".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u72.p1">Ставлю на голосування поправку першу Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:00:11">17:00:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u72.p2">За-34</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u72.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u72.p4">Друга поправка Юрія Кармазіна. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:00:17">17:00:17</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u73.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, дуже важливо, що я пропонував повернутися до першого. до попередньої редакції, тому що пропоную викласти в такій редакції частину першу статті 4: "Протягом трьох днів від дня одержання повідомлення про набуття рішенням статусу остаточного орган представництва готує невідкладно розміщено на своєму офіційному веб-сайті Міністерства юстиції стислий виклад рішення українською мовою. Далі стислий виклад рішення, який має включати. ". І далі по тексту, тим більше, мені не зрозуміло, для чого слова "і "Голос України", тобто газета "Голос України", де. газета парламентська, де люди завжди всти. люблять читати і читають, як правило, про виконання рішень, нормативну базу, ми зараз виключаємо, але залишаємо "Урядовий кур’єр". Можливо, з "Урядового кур’єра" треба вилучити? " Урядовий кур’єр". але "Голос України" за.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u74.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування поправку номер 2 Юрія Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u75">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u76.p1">Да, я зрозумів.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:01:44">17:01:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u76.p2">За-38</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u76.p3">Поправка відхиляється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u76.p4">Третя поправка Юрія Кармазіна. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:01:49">17:01:49</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u77.p1">Юрій Кармазін. Я хотів би, щоб ви були свідомі того, що парламент здає свої повноваження, здає свою газету і далі продовжується наступ на парламентаризм, в том числі і через цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u77.p2">Частину другу статті 4 цього закону пропоную викласти в такій редакції: "На зазначених у частині першій цієї статті офіційних веб-сайтах стислий виклад рішення розміщується невідкладно після його отримання". Це надзвичайно важливо для наших людей, які сьогодні, не знаходячи вирішення справ і справедливості в Україні, шукають її за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u77.p3">Інформація на офіційних веб-сайтах повинна зберігатися постійно. На офіційному веб-сайті повинно бути передбачена функція безкоштовної передплати в отриманні інформації про оновлення новин на цьому веб-сайті по електронній пошті або у форматі РСС – простий збір зведеної інформації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u78.p1">Шановні колеги, ставиться на голосування третя поправка Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:03:17">17:03:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u78.p2">За-31</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u78.p3">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u78.p4">Четверта поправка Кармазіна, мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:03:25">17:03:25</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u79.p1">Юрій Кармазін. Я пропоную частину першу статті 5 викласти в такій редакції: "Протягом трьох днів орган представництва надсилає електронною поштою із застосуванням електронно-цифрового підпису стислий вигляд рішення стягувачеві, Уповноваженому Верховної Ради України з прав людини, всім державним органам, посадовим особам та іншим суб’єктам, прямо причетним до справи, за якою постановлено рішення разом з електронною копією оригінального тексту".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u79.p2">Я пояснюю, для чого це потрібно. Це потрібно для того, щоб зразу ж всі бачили, яке є рішення, як треба реагувати на нього і не допускали у подальшому порушення прав людини в Україні. Через це я дивуюся, що ми відкидаємо такі поправки і все ще хочемо працювати старими методами. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u80.p1">Ставиться на голосування четверта поправка Юрія Кармазіна.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:04:42">17:04:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u80.p2">За-31</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u80.p3">Поправка відхиляється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u80.p4">П’ята поправка Юрія Кармазіна, мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:04:48">17:04:48</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u81.p1">Юрій Кармазін. Пропоную частину першу статті сім викласти в такій редакції: "Протягом трьох днів від дня отримання повідомлення суду про набуття рішення статусу остаточно, орган представництва.". І далі по тексту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u81.p2">Ви розумієте, через що я ставив питання трьох днів, а не десяти. Весь час ці проволочки по тижню вони закінчують тим, що ми довше і довше виконуємо рішення. І це не сприяє авторитету Україні, і застосуванню практики Європейського суду з прав людини. Ми сьогодні можемо в наш вік, в наш час застосовувати все це швидше. Тому я ставлю питання по трьом дням, а не по десяти. Прошу підтримати цю пропозицію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u82.p1">Ставлю на голосування п’яту поправку.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:06:04">17:06:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u82.p2">За-27</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u82.p3">Рішення не приймається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u82.p4">Поправка шоста, мікрофон Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:06:10">17:06:10</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u83.p1">Юрій Кармазін. Прошу добавити, вірніше, внести такі зміни. Частину першу статті 8 викласти в такій редакції: "Виплата стягувачеві відшкодування має бути здійснена у тримісячний строк з моменту набуття рішенням статусу остаточного, але не пізніше строку, що передбачений у рішенні".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u83.p2">Шановні народні депутати! Мова йде про те, щоб ми пришвидшили виконання цих рішень, і таким чином формували і українську практику застосування рішень Європейського суду з прав людини. Я думаю, що це тільки буде сприяти підвищенню авторитету України в світі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u84.p1">Ставлю на голосування 6 поправку.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:07:22">17:07:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u84.p2">За-25</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u84.p3">Поправка не приймається.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u85.p1">Сьома поправка Юрія Кармазіна, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:07:27">17:07:27</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u86.p1">7 поправка стосується внесення змін до частини третьої статті 9, яку я пропоную викласти в такій редакції: "Невідкладно з моменту перерахування на депозитний рахунок Державної виконавчої служби суми відшкодування Державна виконавча служба повідомляє про це стягувача по вказаним ним телефону та адресі, електронної пошти і направляє письмове повідомлення рекомендованим листом з описом про вкладення".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u86.p2">Чому вжито термін "невідкладно"? Тому що людина чекає відшкодування. Через те і ставиться так питання, що "невідкладно". І все те, що передбачено - абсолютно можливо здійснити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u86.p3">Я пропоную також частину п’яту статті 9 викласти в такій редакції: "Позивачем у справах про відшкодування збитків, завданих Держбюджету України внаслідок виплати відшкодувань виступає орган представництва, який зобов’язаний протягом шести місяців з моменту, визначеного в частині.".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u87.p1">Ставлю на голосування поправку 7 Юрія Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u88.p1">Прошу підтримати!</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:08:53">17:08:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u88.p2">За-30</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u88.p3">Поправка відхиляється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u88.p4">І 8 поправка Юрія Кармазіна, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:08:58">17:08:58</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u89.p1">Юрій Кармазін. Я пропоную частину першу статті 14 викласти в такій редакції: ".упродовж одного місяця з дня одержання повідомлення про набуття рішення статусу остаточного, орган представництва готує та надсилає подання щодо вжиття заходів загального характеру <note>(далі "Подання")</note> до Кабінету Міністрів України, яке невідкладно повинно бути розміщене на їхніх офіційних веб-сайтах". Через те, що це є все-таки рішення до України. Через це я і ставлю питання, що має бути на сайті Кабінету Міністрів України "невідкладно" помічено. Бо держава має відповідати за свої дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u89.p2">Я думаю, що отой мільйон 30 тисяч тільки позовів дітей-війни, які задоволені – це мільйон 30 тисяч, які можуть бути рішеннями проти України. Я звертаюся до цього уряду, я звертаюся до Президента – Віктора.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u90.p1">Ставлю на голосування 8 поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91.p1">Прошу підтримати!</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:10:24">17:10:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91.p2">За-27</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91.p3">Поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91.p4">Шановні народні депутати, прошу уваги. Я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття в другому читанні та в цілому як закон проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про виконання рішень та застосування практики Європейського суду з прав людини" <note>(реєстраційний номер 6358)</note>. При цьому наголошую, що Головне юридичне управління висловило до закону ряд зауважень. Так, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:11:07">17:11:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91.p5">За-270</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91.p6">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91.p7">Шановні народні депутати, пропонується вашій увазі проект Закону про внесення змін до Закону України "Про дозвільну систему у сфері господарської діяльності" <note>(щодо переоформлення, видачі дублікатів, анулювання документів дозвільного характеру)</note>. Разом з тим, шановні колеги, Головне юридичне управління зафіксувало, що текст законопроекту не відповідає вимогам статті 116 Регламенту Верховної Ради. Я прошу комітет привести у відповідність до статті 116 Регламенту, тоді ми і розглянемо це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u91.p8">Шановні народні депутати, пропоную вашій увазі проект Закону про внесення зміни до статті 143 Сімейного кодексу України <note>(щодо обов’язку батька забрати дитину з пологового будинку)</note><note>(реєстраційний номер 6007)</note>. Доповідач – голова підкомітету Комітету з питань сім’ї, молодіжної політики, спорту та туризму Катерина Євгенівна Лук’янова. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:12:14">17:12:14</time></note>
            <note type="speaker">ЛУК’ЯНОВА К.Є.</note>
            <u who="ЛУК’ЯНОВА К.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u92.p1">Шановні колеги, законопроектом, який був прийнятий за основу 1 лютого 2011 року пропонується закріпити на законодавчому рівні обов’язок чоловіка, який не перебуває у шлюбі з жінкою, яка народила дитину, забрати цю дитину з пологового будинку у тому разі, якщо батьківство його встановлено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u92.p2">Було внесено 3 пропозиції. Всі враховані. Пропозиції народних депутатів України Кармазіна і Сухого надійшли до комітету 14 лютого і не були розглянуті комітетом, що Верховна Рада України прийняла рішення щодо скорочення строків опрацювання законопроекту до другого читання. І комітет 8 лютого прийняв рішення про внесення законопроекту на розгляд Верховної Ради України у другому читанні. Головне юридичне управління Апарату Верховної Ради України зробило узагальнюючий висновок, що законопроект може бути прийнятий у другому читанні з врахуванням зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u92.p3">Щодо зауважень Головного юридичного управління. Внесення змін щодо утримання виховання викликано тим, що, по-перше, під час розгляду законопроекту у першому читанні у народних депутатів виникло питання: куди і навіщо забирають дитину?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u92.p4">По-друге, відповідно до статті 52 Конституції України на державу покладається обов’язок щодо утримання та виховання дітей-сиріт та дітей, позбавлених батьківського піклування, а водночас законодавством не визначається конкретний обов’язок батьків відносно утримання та виховання дітей в сім’ях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u92.p5">Щодо статусу одинокого батька. Я хочу сказати, що у нас не визначений статус не тільки одинокого батька, але і одинокої матері. Законом України про державну допомогу сім’ям з дітьми визначається коло осіб, які мають право на отримання допомоги одинокій матері. Поняття "одинокої матері" визначено тільки у постанові Пленуму Верховного суду України "Про практику розгляду судами трудових спорів" від 6 листопада 1992 року.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u93.p1">Шановні колеги, комітет пропонує прийняти у другому читанні і в цілому, про що щойно доповіла Катерина Євгенівна. Юридичне управління висловило ряд зауважень до цього законопроекту. Про що також вам щойно було сказано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u93.p2">Я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проекту Закону про внесення зміни до статті 143 Сімейного кодексу України <note>(щодо обов’язку батька забрати дитину з пологового будинку)</note><note>(реєстраційний номер 6007)</note>. Прошу.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:14:55">17:14:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u93.p3">За-284</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u93.p4">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u93.p5">Шановні народні депутати, оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання державної соціальної допомоги малозабезпеченим сім’ям та інвалідам. Доповідач – Ярослав Сухий, будь ласка. Ярослав Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:15:18">17:15:18</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u94.p1">Шановні колеги, вашій увазі пропонується порівняльна таблиця і пропозиція прийняти Закон, в другому читанні і в цілому, "Про основи соціального захисту бездомних громадян і безпритульних дітей". Була створена робоча група, в роботі якої приймав автор законопроекту народний депутат України Валерій Михайлович Сушкевич. Було прийнято рішення погодитися. В порівняльній таблиці з 20 пропозицій, які були внесені до другого читання, надійшли від народних депутатів, було враховано 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u94.p2">Я відразу поясню про відхилення. Є поправка, наприклад, Валерія Михайловича Сушкевича. Під його поправкою ще три поправки такі самі. Ми враховуємо поправку Валерія Михайловича Сушкевича, відхиляємо ті інші поправки, які не мають стосунку вже після того, коли ми врахували цю поправочку. Таким чином, робоча група погодилась з пропозицією автора законопроекту стосовно вилучення, запропонованої ним раніше, норми щодо виплати інвалідам з дитинства державної соціальної допомоги у розмірі 25 відсотків у зв’язку з тим, що ми маємо сьогодні іншу норму, яка регулює і необхідно цю норму внести до 122 статті Кримінально-виконавчого кодексу України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u94.p3">На своєму засіданні 12 січня 2011 року за результатами роботи і діяльності робочої групи, яка аналізувала цей законопроект, Комітет з питань соціальної політики та праці прийняв рішення: погодитись з текстом порівняльної таблиці і запропонувати Верховній Раді України прийняти проект закону в другому читанні та в цілому. Я ще раз наголошую, цей законопроект до додаткової частини видатків бюджету не має ніякого відношення, він унормовує державну політику, яка стосується надання державної соціальної допомоги малозабезпеченим сім’ям та інвалідів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u95.p1">Шановні колеги, ідемо тепер по поправках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u95.p2">Поправка 11, Юрій Кармазін – відхилено. Ви наполягаєте на ній? Мікрофон увімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:17:22">17:17:22</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u96.p1">Це 11 поправка?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u97.p1">Да, да, да.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u98.p1">11-та, шановний Володимир Михайлович, а ви кажете 12-та.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u99.p1">11-та.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u100.p1">Я пропоную частину четверту статті 3 Закону "Про державну соціальну допомогу" викласти в такій редакції: "Надбавка на догляд за дитиною-інвалідом віком до 18 років призначається одному із батьків-усиновителів, опікуну, піклувальнику у разі, якщо дитина-інвалід потребує домашнього догляду, і фактично здійснюють догляд за дитиною-інвалідом".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u100.p2">Одинокій матері, одинокому батьку надбавка на догляд за дитиною-інвалідом призначається незалежно від факту роботи, вилучивши слова "які не працюють, не вчаться, крім заочної форми навчання, не служать, не займають виборну посаду, бо перебувають у відпустці, у тому числі у відпустці по догляду за дитиною до досягнення нею трирічного віку, відпустці у зв’язку з вагітністю та пологами, у відпустці без збереження заробітної плати" через те, що є дитина-інвалід, за нею треба доглядати і незалежно від факту працює чи не працює.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u100.p3">Я просив би врахувати цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u101.p1">Шановні колеги, я відразу вибачаюсь перед Юрієм Анатолійовичем. Ми всі тут народні депутати України, як би рівні, ми всі тут мудрі і всі маємо великий життєвий досвід. Ви на мене , будь ласка, не ображайтеся. Я для того, аби скоротити час розгляду цього законопроекту, наголосив, є поправки, дві поправки Валерія Михайловича Сушкевича, вони ваші поправки, він їх вніс, ми їх врахували, но не може бути три поправки одного і того самого ідентичного змісту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u101.p2">Якщо є потреба, то, Володимире Михайловичу, піднімає руку Валерій Михайлович, він може роз’яснити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u102.p1">Валерій Сушкевич, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:19:11">17:19:11</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u103.p1">Шановні колеги, я підтверджую про те, що я особисто як автор дуже добре попрацював з Комітетом з комітетом соціальної політики і праці, особисто з колегою Сухим. Дякую принагідно за співпрацю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u103.p2">Володимире Михайловичу, питання в тому, що всі поправки були узгоджені з Мінфіном, але тільки що я розмовляв з заступником міністра фінансів, потрібно ще одну позицію з Мінфіном узгодити, щоб не провалити законопроект, прохання перенести остаточне голосування по другому читанню на наступний пленарний тиждень. Тільки що з Міністерства фінансів, колега Ткаленко знає про це, просили перенести, щоб не завалити цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u104.p1">Давайте так розберемося, шановні колеги. Якщо по чиємусь дзвінку ми будемо щось відміняти, зупиняти. Хто з Кабінету Міністрів дав вказівку, хто? Кабінет Міністрів великий, Прем’єр-міністр, віце-прем’єр-міністр, подзвонив хтось із працівників, і ми зразу назад відступаємо. Давайте так будемо розглядати питання так, як належить Верховній Раді, інакше вона буде за викликом працювати. Комусь щось із працівників Міністерства захотілось відкласти. Ну, це ж неповага до Верховної Ради. Хай прийде представник Кабінету Міністрів і висловить своє міркування при розгляді цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u104.p2">Юрій Анатолійович, ми поправку тоді вашу знімаємо, да?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u105.p1">Володимир Михайлович, я думав, що я зекономлю час, а виявляється, що з доброї волі тепер я час розтягаю. Ця поправка і поправка Яворівського входять в поправку Валерія Михайловича Сушкевича, через що ми і написали. Ми її врахували, але написали першою поправку автора законопроекту Валерія Михайловича Сушкевича. Вона врахована в поправці номер 10.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u106.p1">Тоді, шановні колеги, ще раз говоримо, що поправка Юрія Кармазіна 11 врахована в 10 поправці колеги Сушкевича. Тут нема потреби голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u106.p2">Тепер щодо поправки наступної Юрія Кармазіна 15. Вона також врахована в іншій поправці чи ні? Ярослав Михайлович?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u107.p1">Юрій Анатолійович, це ж та сама поправка Сушкевича, яка стосується надання допомоги інвалідам, які відбувають покарання в місцях позбавлення волі. Це та сама поправка? Тому я прошу вас, не наполягайте на ній, бо вона немає зараз сенсу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u108.p1">Ну, якщо не наполягає, і вона врахована, Юрій Анатолійович Кармазін, інші поправки вже розглянуті всі в нас. Будь ласка, Ярослав Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u109.p1">Шановні колеги, я звертаюсь до прохання усіх. Ще раз, ви знаєте прекрасно, що в Комітеті з питань соціальної політики та праці більшість членів Партії регіонів. Законопроекти, які би йшли таким чином, що ми або проголосуємо, а потім буде вето – ми не пропускаємо, бо законопроекти, які можуть бути відхилені, бо вони покладають зайву частину навантаження на бюджет ми відхиляємо. Цей законопроект погоджений з Міністерством фінансів, і він унормовує державну систему надання допомоги малозабезпеченим сім’ям та інвалідам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u109.p2">І ще одне хочу вам нагадати щодо пенсійної системи. У нас є пенсія, окремий вид пенсії, який так і називається "пенсія по інвалідності". Тому цей законопроект унормовує нашу діяльність. Я закликаю вас всіх проголосувати за нього в другому читанні і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u110.p1">Шановні колеги! Головне юридичне управління не має зауважень до цього законопроекту, тому у нас є всі підстави поставити на голосування пропозицію комітету про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проекту. Що? Зніміть голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u110.p2">Будь ласка, Сушкевич, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:23:10">17:23:10</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u111.p1">Дякую, Володимире Михайловичу, що зважили на моє прохання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u111.p2">Шановні колеги, законопроект, колега Сухий підтвердить, з двома працівниками Мінфіну опрацьовувався в робочій групі і в комітеті. Ніяких зауважень не було. Мова йде про те, що ми голосуємо за допомогу інвалідам першої групи А: без ніг, без рук і незрячих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u111.p3">Проголосуйте, будь ласка, я вас благаю за те, щоб прийняти цей закон в другому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття в другому читанні і в цілому як закон проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання державної соціальної допомоги малозабезпеченим сім’ям та інвалідам <note>(реєстраційний номер 2159)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p2">Прошу голосувати. Йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:24:12">17:24:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p3">За-122</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p5">По фракціях. Партія регіонів – 6, "БЮТ – "Батьківщина" – 41, „Наша Україна – Народна самооборона” – 26, комуністів – 25, "Реформи заради майбутнього" – 18, Народна Партія – 5, "Позафракційні" – 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p6">Шановні колеги, на повторне друге читання – це щоб ми його завалили і не приймали. Давайте або ми приймемо, або не будемо приймати взагалі. Що дасть повторне друге? Засмічуємо роботу Верховної Ради?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p7">Я поставлю ще раз на голосування: про повернення до розгляду цього законопроекту. Одну хвилинку! Про повернення до розгляду законопроекту реєстраційний номер 2159.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:25:13">17:25:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p8">За-316</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p9">Повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p10">Шановні колеги, комітет пропонує прийняти в другому читанні і в цілому. Головне юридичне управління зауважень не має. Ми вже це питання розглядали, повертались, створювали робочу групу. Тому я ставлю на голосування ще раз. Якщо – ні, законопроект буде вважатися відхиленим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p11">Ставлю на голосування пропозицію: про прийняття в другому читанні і в цілому як закон проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо надання державної соціальної допомоги малозабезпеченим сім’ям та інвалідам <note>(реєстраційний номер 2159)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:26:03">17:26:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p12">За-323</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p13">Закон прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u112.p14">Шановні колеги, оголошую до розгляду проект Закону про внесення змін до статті 2 Закону України "Про страхування" <note>(щодо відміни вимоги про здійснення перестрахування лише в країнах - членах СОТ)</note><note>(реєстраційний номер 6192-д)</note>. Доповідач – член Комітету з питань фінансів і банківської діяльності, податкової та митної політики Олександр Іванович Клименко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:26:33">17:26:33</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО О.І.</note>
            <u who="КЛИМЕНКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u113.p1">Дякую. Шановний Володимир Михайлович, шановні колеги, вашій увазі пропонується до другого читання проект Закону щодо зміни другої частини закону про страхування, що стосується відміни вимоги про здійснення перестрахування лише в країнах СОТ, за реєстраційним номером 6192.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u113.p2">До Комітету з питань фінансів та банківської діяльності надійшла лише одна поправка від народного депутата, яка була врахована і сам законопроект містить лише дві норми. Перша норма, яка стосується скасування заборони при страхуванні у країнах, які не є членами СОТ, і друга – це щодо уточнення норми щодо вимоги до невключення держави, в якій зареєстрований страховий нерезидент до переліку офшорних зон. З огляду на викладене, комітет вирішив: пропонувати Верховній Раді України підтримати даний законопроект у другому читанні. Також хочу наголосити, що немає зауважень від юридичного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u113.p3">З огляду на те, що розглядувалося в першому читанні, хочу нагадати, що були деякі міркування щодо ухилення від оподаткування і у зв’язку з тим, що ми прийняли Податковий кодекс, який в перехідних положеннях на цей рік застосовує ту норму існуючу – це три відсотки від загального валового обороту страховика, а на наступний рік всі страхові компанії будуть працювати за єдиною форму сплати податків. Тому, з огляду на це, не буде і мотивацій для ухилення для сплати податків. Дякую за увагу, прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u114.p1">Аржевітін Станіслав, будь ласка, перед голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:28:21">17:28:21</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u115.p1">Шановні народні депутати, дійсно потрібно підтримати цю поправку, тому що це ми робимо заради Росії, яка поки що не є в СОТ, а там багато наших перестраховщиків, тому, звичайно, щоб покращити торгівельні стосунки Росія – Україна потрібно підтримати це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u115.p2">І ще, шановні народні депутати, я хотів би попросити в вас вибачення, але сказати трошки не по темі, тому що 72 роки тому саме в ці хвилини в Хусті в Закарпатті була проголошена незалежна українська держава Карпатська Україна, яка проголосила, що державною мовою є українська, барва Державного Прапору є синя та жовта, Державний Герб є тризуб, Державний Гімн "Ще не вмерла Україна". Це була п’ята спроба в минулому сторіччі наших українців проголосити незалежність української держави. Я ще раз прошу вибачення і вітаю всіх українців з цією подією. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u116.p1">Дякую. Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проекту Закону про внесення змін до статті Закону України "Про страхування" <note>(щодо відміни вимоги про здійснення перестрахування лише в країнах членах СОТ)</note>, реєстраційний номер 6192-д.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:29:58">17:29:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u116.p2">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u116.p3">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u116.p4">Шановні народні депутати, переходимо до розгляду законопроектів уже у першому читанні. Оголошую до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань державних закупівель, реєстраційний номер 7532, 7532-1. Доповідачі: заступник міністра економіки Сухомлин Олександр Анатолійович, народний депутат України Семерак Остап Михайлович і співдоповідач – голова підкомітету Комітету з питань економічної політики Плотніков Олексій Віталійович. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Що? Якщо за скороченою. є пропозиція, я ставлю її на голосування. Пропозиція була, я ставлю на голосування. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Так альтернативні вони. Дві доповіді, потім обговорення буде.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:30:58">17:30:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u116.p5">За-202</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u116.p6">Рішення прийнято. Так, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХОМЛИН О.А.</note>
            <u who="СУХОМЛИН О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u117.p1">Добрий день, шановний Володимир Михайлович, добрий день, шановні народні депутати! На ваш розгляд вноситься Кабінетом Міністрів України проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань державних закупівель, реєстраційний номер 7532. Законопроектом передбачається, перше, з метою врахування пропозицій органів виконавчої влади та суб’єктів сфери державних закупівель щодо спрощення застосування норм Закону України "Про здійснення державних закупівель" внести зміни до пункту 4 і 10 частини першої статті 10, якими визначаються поняття "державних коштів та замовників" та відповідно до яких юридичні особи або їх об’єднання, які здійснюють промислове виробництво господарську, комерційну діяльність не підпадають під сферу дії закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u117.p2">Друге. Спростити механізм застосування процедури закупівлі в одного учасника, відмінивши необхідність утримання погодження уповноваженого органу в сфері державних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u117.p3">Третє. Встановити вичерпний перелік випадків, у яких дозволяється змінювати істотні умови договору про закупівлю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u117.p4">Четверте. Надати можливість продовження строку дії договору про закупівлі на суму не більше 20 відсотків вартості. Це особливо важливо на початку року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u117.p5">П’яте. Запровадити можливість здійснення закупівель за рамковими угодами з одним чи кількома учасниками процедури закупівлі на строк, що не перевищує 4 роки та якою встановлюються <note>(цією рамковою угодою)</note> основні умови цієї угоди для укладання відповідних договорів про закупівлю протягом строку дії рамкової угоди. Таким чином зазначений законопроект у разі прийняття в запропонованій редакції спростить порядок здійснення закупівель вітчизняними промисловими підприємствами, що підвищить їх конкурентну спроможність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u117.p6">У зв’язку з тим, що за час розгляду деякі положення вже прийняті, і в зв’язку з тим, з великою увагою Європейського Союзу до цього закону, прошу підтримати його в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u118.p1">Дякую, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u118.p2">Остап Михайлович Семерак щодо альтернативного законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:33:28">17:33:28</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u119.p1">Семерак, фракція "Блок Юлії Тимошенко". Шановні колеги! Вашій увазі пропонується альтернативний законопроект представлений урядом. Чому ми внесли альтернативний законопроект? Ситуація дуже проста, законопроект який пропонується урядом, розширюються можливості корупційно і безтендерно використовувати державні кошти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u119.p2">Наш законопроект спрямований на те, щоб цю дірку в державному бюджеті закрити, і скерувати ці кошти, які будуть витрачатися з державного бюджету, на здійснення закупівель через зрозумілі прозорі процедури. Насправді мені дивно, що уряд сьогодні, представляючи законопроект, уник інших речей, де вони заховують і унеможливлюють громадськості і засобів масової інформації отримати доступ до інформації: в кого купують, за які кошти і чому? На жаль, є досить мало часу і мені доводиться переламати доповідь, але повинен вам сказати, що моїм законопроектом пропонується внести поправки в два закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u119.p3">Перший закон – це про здійснення державних закупівель. І обмежити поширення цього закону на закупівлі, які відбуваються на фінансування державної програми у підготовці Євро-2012.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u119.p4">Другий закон, в який вносяться поправки – це Закон про організацію проведення фінальної частини з чемпіонату Європи 2012 з футболу в Україні. І для мене є дуже багато питань стосовно фінансування державної цільової програми з підготовки Євро-2012. Тому хотів би на цьому зосередити свою увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u119.p5">Через цю програму уряд вносить купу зауважень і здійснюється фінансування речей, які абсолютно не мають ніякого відношення до Євро-2012. Сьогодні міністр фінансів, доповідаючи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u120.p1">Будь ласка, мікрофон, завершуйте. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u121.p1">сьогодні міністр фінансів, доповідаючи про виконання бюджету в 2010 році і плани на 2011 рік, сказав, що уряд планує в 2011 році витратити на фінансування Євро 18 мільярдів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u121.p2">Шановні колеги, якщо перерахувати цих 18 мільярдів гривень на мінімальну пенсію, то повинен вам сказати, що протягом року ще одну мінімальну пенсію можна було би заплатити ще двом мільйонам людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u121.p3">В минулому році на фінансування Євро-2012 було потрачено близько 14 мільярдів гривень. В державній програмі минулого року по Євро-2012, яка здійснюється без будь-яких тендерів, згідно нині діючого законодавства, будуються вертолітні площадки у Каневі. Витрачаються незрозумілі кошти і уряд до сих пір не може чітко відповісти, які суми витрачаються на ці речі. Витрачаються кошти в сумах співрозмірних з легковими автомобілями "Ланос" на фінансування лавочок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u122.p1">Я дякую. Час завершено. Ну, будь ласка, так по законопроекту ж договоріть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u123.p1">Тому, шановні колеги, моїм законопроектом пропонується цю. це витрачання коштів з державного бюджету прикрити. Пропоную підтримати мій законопроект в першому читанні і пізніше – в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u124.p1">Дякую. Так, Олексій Віталійович Плотніков від комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:37:22">17:37:22</time></note>
            <note type="speaker">ПЛОТНІКОВ О.В.</note>
            <u who="ПЛОТНІКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u125.p1">Шановний Голово, шановні народні депутати, Комітет з питань економічної політики на засіданні 11 січня 2011 року розглянув проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань державних закупівель <note>(7532)</note>, поданий Кабінетом Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u125.p2">Законопроектом пропонується внести зміни до закону в частині спрощення порядку закупівлі підприємствами, уточнення підстав для застосування процедур закупівлі у одного учасника, встановлення нового механізму застосування процедур закупівлі в одного учасника, згідно з яким відсутня необхідність отримувати погодження уповноваженого органу у сфері державних закупівель, встановлення вичерпного переліку випадків, в яких можлива зміна істотних умов договору про закупівлю, надання можливості продовження строку дії договору закупівлю на суму не більше 20 відсотків та інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u125.p3">Головне науково-експертне управління Верховної Ради України у висновку від 11 січня зазначає, що за результатами розгляду в першому читанні законопроект може бути прийнятий за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u125.p4">Тому комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань державних закупівель, поданий Кабінетом Міністрів, прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u125.p5">Що стосується іншого законопроекту, то проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань державних закупівель <note>(7532-1)</note> був зареєстрований народними депутатами України Соболєвим і Семераком 13 січня 2011 року. Комітет не розглядав його, оскільки 11 січня розглянув відповідний законопроект внесений Кабінетом Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u125.p6">Разом з тим хотів би звернути увагу на те, що Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради з одного боку нібито погоджується з авторами законопроекту. З іншого вважає за доцільне отримати щодо нього експертний висновок уряду. Комітет отримав висновок Кабінету Міністрів на зазначений законопроект, у якому зазначається, що проект цього закону не підтримується. Пояснюється це тим, що виключення із законодавчих актів норм щодо особливості здійснення закупівель на потребу Євро-2012 призведе до зриву графіків підготовки об’єктів інфраструктури та поставить під загрозу проведення самого чемпіонату.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u126.p1">Дайте можливість завершити. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЛОТНІКОВ О.В.</note>
            <u who="ПЛОТНІКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u127.p1">На думку уряду, чинні норми щодо особливості здійснення закупівель для потреб чемпіонату не суперечить принципам здійснення державних закупівель, визначених статтею 3 Закону України про здійснення державних закупівель. Таким чином, комітет підтримав урядовий законопроект і все це виноситься на розгляд сесійної зали. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u128.p1">Дякую. Шановні колеги, прошу записатися на обговорення питання. Будь ласка, прізвища народних депутатів прошу вивести на табло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u128.p2">Євген Суслов, фракція "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:40:12">17:40:12</time></note>
            <note type="speaker">СУСЛОВ Є.І.</note>
            <u who="СУСЛОВ Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u129.p1">Слово прошу передати Томенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u130.p1">Микола Томенко, будь ласка. Наступною буде виступати Катерина Самойленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:40:25">17:40:25</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u131.p1">Шановні колеги, я із стурбованістю не бачу тут головних борців з тендерною мафією. Просто я згадую, як кілька років назад ми спільно боролися проти тендерної мафії так званої. І коли сьогодні цих людей немає, я стурбований. Оскільки такого підходу, коли у нас після прийняття цього урядового законопроекту, ми скоро не дізнаємося взагалі що відбувається, не було в найгірші часи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u131.p2">Ну уявіть собі, ми зараз, уряд нам пропонує скасувати положення про оприлюднення інформації щодо Звіту про результати проведення процедури закупівлі. Тобто давайте тоді взагалі у цьому законі напишемо, що. вкажемо одну компанію, в інтересах якої будуть проводитися тендерні закупівлі, і поставимо відповідального чоловіка, який буде ці гроші освоювати. Ну це ж ганьба перед всіма міжнародними структурами, які нас вчать протягом останніх 5 років, як треба боротися з корупцією. І уряд зараз пропонує нам навіть не інформувати, чим закінчилася закупівля в одного виконавця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u131.p3">Друга позиція. Пропонується уряду надати можливості проводити процедуру закупівлі одного учасника з виникненням особливих економічних, соціальних обставин. Та в нас кожний день особливі соціальні й економічні обставини. От сьогодні тоже вони особливі і завтра вони особливі. Ну хіба можна таке в законопроекті писати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u131.p4">Третя позиція. Стосується ситуації. От міністр оборони десь появився і буде доповідати. Я розумію, непроста історія сьогодні із закупівлею харчування у нас армії. Ну треба чітко зрозуміти, от кілька місяців іде дискусія, значить, чому і які обставини виникли з забезпеченням харчування армії. Якщо ми допомагаємо солдатам, то я за те, щоб підти на поступки. Ну, якщо ми допомагаємо в боротьбі між кількох, кількома структурами, які шукають доступ на ринок, фантастичний, бюджетних коштів для закупівлі продуктів харчування Міністерства оборони, то це абсолютно інша історія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u131.p5">Ну, і насамкінець, в принципі добра ідея, єдина, яку я готовий підтримати, стосується спрощення процедури закупівлі для наших національних збірних, які виступають на міжнародних змаганнях. Тому що вони повинні використовувати тільки сертифіковані речі. Але, навіть ця добра ідея, в наших практичних умовах, от перетворюється в абсурдні речі. Я почав спілкуватися зараз з нашими командами, в нас виявляється, що чиновники Міністерства освіти, тепер уже, науки, молоді і спорту зробили таку структуру, що квитки можна закупити тільки в однієї компанії і це найдорожчі в Україні квитки. Тобто, з одного боку ніби ми допомагаємо спортсменам, з іншого боку це збільшується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u131.p6">Зараз наша збірна по біатлону, яка показала блискучий результат, їй міністерство закупило патрони в чотири рази дорожчі чим на ринку і ці патрони на вулиці не стріляють, ну не можуть вони на вулиці стріляти. Тому, я вважаю, що навіть і ця історія потребує достатньо відповідального відношення. Тому, я вважаю, що уряд, пішовши на лобістські впливи, зробив серйозну помилку, оскільки законопроект фактично нівелює демократичну, прозору процедуру закупівлі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u132.p1">Катерина Самойлик, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:43:41">17:43:41</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u133.p1">Дякую за оплески. Досконалості дійсно меж немає. Правильно колеги висловлювали свої зауваження. Але, мені хотілось би сказати про те, що не треба спекулювати, особливо на Євро-2012, бо це є імідж нашої держави. Та й попередній уряд щомісяця подавав до Верховної Ради України то закон, то постанови, які стосувались Євро-2012. А помінялись Кабміни і міняється точка зору. Тоді це було доцільно, зараз це вже недоцільно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u133.p2">Звичайно, що стосується цього закону урядового, його треба підтримувати, тому робота майже всіх великих підприємств, які використовують бюджетні гроші і не тільки бюджетні гроші, сьогодні заблоковані. Прикладом є, наприклад, наш Херсонський завод "Палада", який стоїть і не може навіть використати гроші, які вкладають інвестори, тому що ми завинили, і тому що ми дуже запізно розглядаємо даний законопроект. І такі заводи у нас непоодинокі. І, дійсно, уповільнились надходження інвестицій до нашої держави і у зв’язку з тим, що якраз даний законопроект ми дуже багато разів ставили до порядку дня, а тоді його відкликали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u133.p3">Ось у зв’язку з цим все-таки я хотіла би звернутися до всіх, давайте вже не будемо займатись спекуляцією і міняти свою позицію від того, хто ми сьогодні чи опозиція, чи більшість, давайте ми розблокуємо це питання і я пропоную прийняти у першому читанні і за скороченою процедурою підготувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u134.p1">Юрій Кармазін, „Наша Україна – Народна самооборона”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:45:54">17:45:54</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u135.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, я хотів би звернути вашу увагу на кілька позицій, на які уже і звертав увагу, у тому числі заступник Голови Верховної Ради Микола Томенко. Я хотів би, щоб ви подивилися, що ми робимо. І хотів би, щоб ви прочитали не мою думку, моя думка – це думка опозиції. І якщо ви не прислухаєтесь до опозиції саме через те сьогодні і загнилась влада, що не прислуховуєтесь до опозиції. Саме через те такі справи в державі кепські. А ми свого часу до вас прислуховувалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u135.p2">Я хотів би показати ті новели, які ви вводите. Ви вносите зміни в Господарський кодекс і там пишете, пропонуєте слова "визначені Законом України "Про здійснення державних закупівель" замінити словами " у порядку, встановленому Кабінетом Міністрів України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u135.p3">Що про це думає науково-експертне управління? А воно думає так, цитую: "Ця процедура стала невизначеною, що на наш погляд може сприяти поглиблення корупції в органах місцевого самоврядування". Та це очевидно, що це корупційні позиції, просто очевидно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u135.p4">Через те не спішіть скорочувати терміни. Я розумію, що ви все, що завгодно можете протягнути, але чи варто це робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u135.p5">Друге питання. Я хотів би, щоб ви подивилися, що ви робите з адміністративним законодавством. Тобто ми просто так ліземо в господарське законодавство. Тепер Кодекс про адміністративне правопорушення. 38 стаття Кодексу України про адміністративне правопорушення – це норма загальної дії, загальної частини, а ви там пропонуєте що зробити, 3 місяці і, я маю на увазі термін притягнення, і 2 роки, якщо встановлено це правопорушення. Це терміни набагато більші ніж навіть у порівнянні із корупційними правопорушеннями. Ну, що ж ви робите? І тільки для одного складу адміністративного проступку? Це що серйозний підходи? Це що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u136.p1">Так, Ярослав Сухий, будь ласка. Ну, мене звинувачують. Я тільки що відключив мікрофон для представника фракції комуністів. Ну, я ж не буду робити виняток для інших. Юрій Анатолійович, ну, ви ж зрозумійте. Я прочитав це все. Будь ласка, 1 хвилина, Ярослав Сухий від фракції.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:48:37">17:48:37</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u137.p1">Шановні колеги! Цей законопроект був написаний народними депутатами України. Потім уряд на заміну нашому подав свій законопроект. Про що йшлося? Звідки виникла ця ідея? Новий літак АН-148 має 20 замовлень. Він повинен закупити 40 двигунів. Де? Один завод виробляє ці двигуни. Ні, він їх повинен оголосити на конкурсі. Шановні, та тут немає мови ні про які вертольоті площадки, вертольоти, тим більше автомобілі "Ланос". Мова йде про стратегічно важливі підприємства, які можуть закуповувати так само, як. Ви не знаєте де, я вам не буду говорити, але "Кольчуга" для того, що вироблялась на Україні, може закуповувати комплектуючі тільки на одному заводі, їх більше ніхто не виробляє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u137.p2">Тому я вношу пропозицію підтримати законопроект урядовий. І в пункті 4 частини першої статті 1 слова "кошти державного матеріального резерву, кошти аграрного фонду" виключити, а частину першу доповнити новим абзацем такого змісту, я можу передати це потім до комітету, ці зауваження і пропозиції, які я мав би тут висловити, але не маю часу, бо всього одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p1">Завершено розгляд питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p2">Шановні колеги, я зараз поставлю на голосування першим урядовий законопроект відповідно до реєстрації. В разі його прийняття я прошу і пропоную комітет, я думаю, що ви підтримаєте, там позиції, які суперечать Конституції України мають бути вилучені. Зокрема в тій частині, що йдеться передача повноважень Кабінету Міністрів України регулювати ті чи інші питання, які регулюються виключно законодавством. До речі, мова йде і про повноваження Верховної Ради України. Тому, я ще раз наголошую, в разі прийняття його в першому читанні прохання до комітету – врахувати ці обставини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p3">Ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань державних закупівель <note>(реєстраційний номер 7532)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:50:54">17:50:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p4">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p5">Рішення прийнято. Дякуєм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p6">Доручення комітету? Да. Шановні колеги, у нас два тижні робота в комітетах і серед виборців, то достатньо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p7">Шановні народні депутати, продовжуємо вечірнє засідання на 15 хвилин, тобто до 18 годин 15 хвилин. На ваше прохання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p8">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення зміни до статті 4 Закону України "Про порядок виїзду з України та в’їзду в Україну громадян України" <note>(щодо порядку оформлення виїзних документів за кордон)</note>. Доповідач – перший заступник міністра закордонних справ Руслан Демченко. Співдоповідач – перший заступник голови Комітету у закордонних справах Тарас Чорновіл.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p9">На прохання комітету я ставлю на голосування пропозицію про розгляд питання за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T17:52:06">17:52:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p10">За-213</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u138.p12">Будь ласка, Руслан Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕМЧЕНКО Р.М.</note>
            <u who="ДЕМЧЕНКО Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u139.p1">Вельмишановний Володимир Михайлович, шановні народні депутати! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення зміни до статті 4 Закону України "Про порядок виїзду з України та в’їзду в Україну громадян України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u139.p2">Станом на сьогоднішній день діюча норма закону передбачає можливість оформлення паспортів громадянина України для виїзду за кордон в закордонних дипломатичних установах України лише громадянам України, які постійно проживають, перебувають у довгостроковому відрядженні та навчанні, стажуванні, працюють за кордоном або перебувають на лікуванні. При цьому громадяни України, які проживають за кордоном за інших підстав, позбавлені права документуватися паспортом громадянина України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u139.p3">У цьому зв’язку пропонуємо абзац третій частини першої статті 4 закону викласти в такій редакції: "Громадянам України, які постійно або тимчасово проживають за кордоном і досягли 16-річного віку".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u139.p4">Пропонована зміна сприятиме забезпеченню конституційних прав громадян України, які перебувають за її межами, зокрема права документуватися паспортами отримають всі громадяни України, які на законних підставах проживають за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u139.p5">Реалізація закону не потребуватиме додаткових матеріальних і інших витрат із Державного бюджету. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u140.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u140.p2">Тарас Чорновіл, рішення комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:53:39">17:53:39</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u141.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги народні депутати! Комітет у закордонних справах розглянув дане питання – і рекомендував, причому, хочу сказати, одноголосно рекомендував, підтримати даний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u141.p2">Цей законопроект спрямований на те, щоб полегшити умови для українських громадян. Те, що є основним, як на мій погляд, нашим завданням. За кордоном дуже часто наші громадяни з тих чи інших причин можуть затримуватися з обставин, які не визначені чітко в виключному переліку діючого сьогодні закону. У них виникають проблеми чи в зв’язку із втратою паспорту, чи в зв’язку з необхідністю продовження, заміни паспорту, який повністю заповнений, тощо отримувати новий паспорт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u141.p3">На сьогоднішній день вони повинні або перейти в статус нелегалів, або ж через посольство, діставши там довідку, скажімо, про тимчасове використання, ну, документ, який замінює паспорт, або короткочасне продовження діяльності паспорту, вертатися в Україну, формулювати тут всю процедуру нового паспорту і після того їхати знову туди ж за кордон, де вони можуть перебувати з тих , чи інших обставин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u141.p4">Законопроектом пропонується спрощення системи і приведення діяльності наших консульських установ до тої саме тематики, до якої вони власне і створені – забезпечення потреб і українських громадян, і іноземних, в першу чергу українських. Законопроект неймовірно простий, слова "постійно проживає, перебуває у довгостроковому відрядженні, на навчанні, стажуванні, працюють за контрактом або перебувають на лікуванні за кордоном" пропонується замінити на дуже коротке формулювання: "які постійно або тимчасово проживають за кордоном".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u141.p5">І тому наш комітет просить вас, за цих обставин проголосувати не процедуру першого читання, а проголосувати в цілому. Виходячи зі статті 116 Регламенту, ми фізично не можемо щось добавити, а скорочувати тут нема що. Цей закон у випадку його введення в дію, дійсно, буде корисний для всіх. Тому прошу, Володимире Михайловичу, якщо не буде заперечень від депутатів, поставити голосування в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u142.p1">Дякую. Шановні колеги, є потреба обговорювати це питання? Будь ласка, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u142.p2">Прошу прізвища народних депутатів вивести на інформаційне табло. Григорій Смітюх, фракція Партії регіонів, потім Олег Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:56:13">17:56:13</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u143.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги, безперечно, що законопроект треба підтримати, тому що він стосується значної частини наших громадян, які з тих чи інших причин опинилися або вимушені бути, находитися на заробітках або по іншим справам за кордоном. І ви знаєте, що ця статистика дуже страшна, тільки в одній Італії більше одного мільйона наших громадян вимушені шукати роботу або шукати ті чи інші можливості заробляти собі кошти для того, щоб утримати свою сім’ю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u143.p2">Я, безперечно, думаю, що зал підтримає цей законопроект. А я взяв слово, щоб звернути увагу Міністерства закордонних справ, що у зв’язку з тим, що склалися обставини, що в нас продовжується еміграція, наша трудова еміграція за кордон, особливо стосується влітку, в літній час нашого річного періоду, так сказати, то я звертаю увагу, що треба поглибити питання щодо захисту інтересів всіх громадян, які знаходяться за кордоном: це і соціальний, це і пенсійний, це і страхові та інші питання. І нарешті сьогодні перший законопроект, який, дійсно, направлений на те, щоб полегшити роботу у плані отримання документів по тим чи іншим причинам, які опинилися громадяни на Україні і потребують їх відновлення або отримання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u143.p3">Тому я призиваю підтримати цей законопроект у першому і в цілому читанні, а з іншої сторони звертаю увагу, що нам треба суттєво подивитися на питання, що стосується нашої трудової імміграції і захисту інтересів наших громадян, які опинилися за кордоном. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u144.p1">Олег Зарубінський, фракція Народної Партії, наступний буде виступати Сергій Гордієнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T17:58:01">17:58:01</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u145.p1">Шановні колеги, частина третя статті 25 Конституції України гарантує захист прав громадян України, які перебувають за кордоном. На практиці складається ситуація не тільки, коли прострочена віза, це само собою, але і, як правильно колега підказав, коли діти неповнолітні перебувають разом з батьками так званих наших, на жаль, використовується слово "гастарбайтерів", вони за проїзним посвідченням перебувають. І коли доходить вік 16 років, вони залишаються поза межами легального поля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u145.p2">Я згоден з колегою Смітюхом, що будь-яка держава зацікавлена, щоб її громадяни, які перебували з тих чи інших причин в іншій країні, були легалізовані. В нас, дійсно, получається, що на консульському обліку, і взагалі, десь зареєстровані і в консульських установах, я не знаю, десята чи сота частина тих людей, які дійсно є тими, що проживають за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u145.p3">І ще я думаю, варто відзначити, про це не було сказано з боку Міністерства закордонних справ, що цей законопроект, реалізація його, дасть можливість поповнити державний бюджет України в рік приблизно за оцінками на 2,5 мільйона доларів щорічно. За рахунок того, що ці паспорти будуть оформлятися в дипломатичних закордонних установах України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u145.p4">Але я хотів би звернути увагу на диспозицію, яка висловлена самим суб’єктом законодавчої ініціативи. В пояснювальній записці, де сказано, що запропоновані зміни вважаються за доцільне вести в дію з 1 січня 2012 року після завершення процедури приєднання МЗС та закордонних дипустанов України до державної інформаційної системи реєстраційного обліку фізичних осіб та їх документування. Тобто щоб ми не виплиснули цю норму, яка призведе до того, що цей законопроект не буде працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u145.p5">В цілому фракція Народної Партії підтримує цей законопроект, і в цілому готова за нього голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u146.p1">Сергій Гордієнко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T18:00:06">18:00:06</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u147.p1">Сергій Гордієнко, фракція Компартії України. Я розумію реально ту ситуацію, яка є і хотів би привернути до зовсім іншої проблеми, яка існує в державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u147.p2">Шановні колеги! Шановні громадяни України! Шановні урядовці! У нас сьогодні залишився величезний пласт людей, які не могли, не зуміли чи з інших причин не змогли оформити громадянство України. І сьогодні є велика частина громадян України, які багато років проживають на Україні, народили тут дітей, стали багатодітними сім’ями, але й досі не можуть оформити паспорта громадянина України. Є наші громадяни, які служили військову службу, які працювали на Далекій Півночі, і також сьогодні виникла величезна проблема як же все-таки набути громадянства України, бо вони вчасно не могли цього зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u147.p3">Напевно вихід один, по-перше, і на міждержавному рівні шляхом укладення міждержавних угод спростити цю процедуру, зробити моніторинг, скільки таких саме людей є і вирішити нарешті цю дуже болючу проблему для багатьох сімей колишнього багатонаціонального Радянського Союзу. Бо ті, хто живуть на Україні, стали вже де-факто громадянами України, не маючи паспорту, не можуть сьогодні отримати багатьох соціальних і інших передбачених законом України тих гарантій, які є. І вони сьогодні є на своїй території вже де-факто, будучи громадянами, не можуть отримати всього того, що надає громадянство України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u148.p1">Завершуйте, будь ласка. Сергій Шевчук, одна хвилина. Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T18:02:24">18:02:24</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u149.p1">Дякую. Фракція "Блоку Юлії Тимошенко – "Батьківщина" буде підтримувати цей законопроект, оскільки він захищає права наших громадян-українців за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u149.p2">Нагадаю, що саме ці громадяни в останній час інвестують в Україну більше, ніж усі іноземні інвестори разом взяті. Оскільки іноземні інвестори в останній час остерігаються явищ корупції, які діються в Україні, то потік інвестицій скорочується. А потік інвестицій від українських заробітчан на свою Батьківщину щороку зростає, і зараз досягає по різних оцінках від 7 до 10 мільярдів доларів. Безумовно, треба полегшити їхню долю. І ми будемо підтримувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u149.p3">Разом з тим, висловлюємо застереження проти бездумних планів: надання безвізових режимів таким державам як Туреччина, чи Гонконг, Китаю, що нинішньою владою пропонується, оскільки це приведе до неконтрольованого потоку мігрантів в нашу землю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u150.p1">Руслан Князевич, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T18:03:33">18:03:33</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u151.p1">Шановні колеги, ну, коли Тарас Чорновіл пропонував не обговорювати, то я сподівався, що ми обговорювати не будемо, бо тут навіть не має що обговорювати. Але в результаті обговорення, я вирішив взяти слово, бо такого наговорили, яке не має жодного відношення до цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u151.p2">Насправді цей закон дуже простий. Він говорить, що в тій ситуації, коли людина не тільки постійно, а й тимчасово перебуває за кордоном. І якось так трапилось в силу певних причин, в тому числі форс-мажорних обставин. Ми маємо ситуацію, наприклад, в Японії, коли людина, ну, просто втратила паспорт. Ну от стихія забрала, ще щось трапилось. На ці випадки, коли в людей наших забирають паспорти і силоміць їх утримують. От для цього випадку і ці закони написані. Він тимчасово тоді перебуває за кордоном і має право звернутися, а не тільки той, який на законних підставах постійно перебуває і має відповідні довідки, що він там законно перебуває. А ви тут накрутили, дітей приплели. Та діти є в законі, вони і були в чинному законі і не мають жодного відношення до цієї зміни, яка врегульовується. Тому я прошу поставити на голосування і підтримую пропозицію комітету від імені фракції, що там нема чого виносити на друге читання. Треба в цілому це питання раз і назавжди вирішити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u152.p1">Дякую. Шановні колеги, ми завершили обговорення комітет пропонує прийняти законопроект за основу і в цілому як закон. Немає застережень з цього приводу? Я ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу і в цілому як закон проекту Закону про внесення зміни до статті 4 Закону України "Про порядок виїзду з України та в’їзду в Україну громадян України" <note>(щодо порядку оформлення виїзних документів за кордон)</note><note>(реєстраційний номер 7558)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T18:05:25">18:05:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u152.p2">За-289</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u152.p3">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u152.p4">Шановні колеги, прохання. Давайте розглянемо дуже короткий ще один закон, тим паче, що уже півдня міністр оборони присутній у Верховній Раді України. Це проект Закону про внесення зміни до статті 17 Закону України "Про лікарські засоби" <note>(щодо порядку ввезення в Україну лікарських засобів)</note><note>(реєстраційний номер 7510)</note>. Давайте розглянемо його за скороченою процедурою. Прошу проголосувати. За скороченою процедурою прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T18:06:04">18:06:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u152.p5">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u152.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u152.p7">Доповідач – Міністр оборони Михайло Броніславович Єжель. Будь ласка. І від комітету Самофалов, да? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄЖЕЛЬ М.Б.</note>
            <u who="ЄЖЕЛЬ М.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u153.p1">Шановний Голово Верховної Ради, шановні народні депутати! На вашу, до вашої уваги представляється проект Закону про внесення змін до статті 17 Закону України "Про лікарські засоби" <note>(реєстраційний номер 7510)</note>. Зміни до закону розроблені з метою правового врегулювання ввезення в Україну незареєстрованих лікарських засобів під час проведення міжнародних навчань та їх транзит територією України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u153.p2">Для вирішення проблеми необхідно внести зміни до закону, які дозволяють на правових підставах ввозити в Україну лікарські засоби під час проведення міжнародних навчань в Україні та транзиту іноземних підрозділів територією України. Зауваження, які були висловлені під час погодженого проекту закону, враховані у повному обсязі. Реалізація закону додаткових фінансових витрат не потребує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u153.p3">16 лютого 2011 року законопроект розглянуто на засіданні Комітету Верховної Ради України з питань охорони здоров’я і рекомендовано прийняти у першому читанні за основу. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u154.p1">Дякую, Михайло Броніславович. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u154.p2">Геннадій Самофалов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-03-15T18:07:43">18:07:43</time></note>
            <note type="speaker">САМОФАЛОВ Г.Г.</note>
            <u who="САМОФАЛОВ Г.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u155.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги! Комитет по вопросам здравоохранения рассмотрел на своем заседании предложенный законопроект и единогласно принял решение рекомендовать Верховной Раде в первом чтении принять этот законопроект. Но есть два замечания.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u155.p2">Первое замечание касается вопроса, связанного с тем, что не учтена возможность наличия среди незарегистрированных лекарственных средств, которые могут ввозиться на территорию Украины для медицинского обеспечения подразделений вооруженных сил других государств, препаратов, содержащих наркотические и психотропные вещества. Оборот таких препаратов регулируется специальным законодательством, а следовательно требует отдельного разрешения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u155.p3">И второе замечание. Это целесообразно было бы учесть и возможность ввоза в Украину незарегистрированных лекарственных средств, необходимых для медицинского обеспечения иностранных участников проводимых на территории страны международных спортивных соревнований и других международных мероприятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u155.p4">По нашему мнению, такие лекарственные средства могли бы ввозиться при условия подтверждения государственной регистрации этих лекарств в стране, которая их ввозит. Все это позволит не допустить ввоз в Украину, под видом лекарственных средств для медицинского обеспечения подразделений вооруженных сил других государств или в других исключительных случаях наркотических и психотропных веществ, и любых других веществ, которые не являются лекарственными средствами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u155.p5">Решение комитета по вопросам здравоохранения находится в Верховной Раде. Просили бы поддержать. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u156.p1">Шановні колеги! Да, сідайте, будь ласка. Я просив би також і комітет уважно читати законопроект. В законопроекті написано: "медичного забезпечення без права реалізації". Це по-перше. Це якщо іноземні підрозділи присутні під час проведення навчань, вони заводять медикаменти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u156.p2">По-друге, вони не проводять спортивних змагань.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u157.p1">Це ясно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u158.p1">Є потреба обговорювати цей законопроект?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Немає.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u159.p1">Немає. Шановні колеги, є зауваження, я прошу уваги, є зауваження нашого науково-експертного управління такого змісту: слова "іноземних підрозділів" замінити загальноприйнятим терміном "збройних сил інших держав". Бо ця термінологія використовується в законах про порядок допуску і умови перебування на території України Збройних сил інших держав.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Правильно.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u160.p1">То внести таке уточнення і прийняти цей закон в цілому. З урахуванням цього уточнення, я ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу і в цілому проекту Закону України про внесення зміни до статті 17 Закону України "Про лікарські засоби" <note>(реєстраційний номер 7510)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-03-15T18:10:46">18:10:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u160.p2">За-277</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u160.p3">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u160.p4">Шановні народні депутати, далі ми вже не можемо працювати, оскільки вже майже 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-03-15-m1.u160.p5">Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Завтра ми продовжуємо засідання, пленарне засідання Верховної Ради України розглядом законопроектів, які запропоновані опозицією. У разі, якщо у нас буде вільний час, ми тоді перейдемо до розгляду законопроектів, які заплановані були до обговорення на вівторок, але спочатку розгляд всіх питань, запропонованих опозицією.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
