<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="9">9</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1187.html</idno>
               <date when="2011-11-02">2011-11-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2011-11-02">2011-11-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 02 листопада 2011</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦАТЬ П'ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">2 листопада 2011 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради</note>
            <note type="narrative">України А.І.МАРТИНЮК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, гості та запрошені Верховної Ради! Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Ввімкніть, будь ласка, систему "Рада". Реєструємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T10:00:18">10:00:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u1.p2">В сесійній залі зареєстровано 379 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u1.p3">Давайте спільно привітаємо наших колег із сьогоднішнім добрим днем у їхньому житті, а саме днем народження, Лабунську Анжеліку Вікторівну і Шаманова Валерія Вікторовича.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u1.p4">Шановні колеги! Доводжу до вашого відома інформацію щодо результатів роботи Верховної Ради на пленарному засіданні вчора 1 листопада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u1.p5">Ми з вами розглянули 42 питання порядку денного. За результатами їх розгляду прийнято п'ять постанов, дев'ять законопроектів прийнято за основу, два законопроекти повернуто на доопрацювання суб'єктам права законодавчої ініціативи, 17 законопроектів та один проект постанови відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u1.p6">Шановні колеги, відповідно до статті 25 Регламенту в середу ми маємо 30 хвилин для виступів народних депутатів із внесенням пропозицій, оголошенням заяв, повідомлень. Прошу народних депутатів записатися на виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u1.p7">Так, будь ласка, Тищенко, підготуватися Самойленку Юрію Павловичу. Самойленку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:02:03">10:02:03</time></note>
            <note type="speaker">ТИЩЕНКО О.І.</note>
            <u who="ТИЩЕНКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u2.p1">Включено. Передаю слово Олені Федорівні Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u3.p1">Будь ласка, Бондаренко, фракція БЮТ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:02:20">10:02:20</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО О.Ф.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО О.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4.p1">Олена Бондаренко, фракція "„Блок Юлії Тимошенко", партія "Батьківщина”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4.p2">Шановні колеги, сьогодні в Україні перебуває співдоповідачка моніторингового комітету парламентської асамблеї Ради Європи. У програмі перебування серед інших була запланована і зустріч з Юлією Володимирівною Тимошенко. Зрозуміло, що такої зустрічі не буде, на сторожі стоїть безмежно пильний і абсолютно незалежний пан Кірєєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4.p3">Я та мої колеги по фракції "БЮТ – "Батьківщина" тим часом отримали абсолютно однакові, аж до коми, відповіді пана Кірєєва на заяви про побачення з Юлією Тимошенко. "В вашій заяві не наведено належних доводів, які б свідчили про наявність підстав для надання дозволу на побачення", пише незалежний Кірєєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4.p4">Мета мого побачення з Юлією Володимирівною полягає у тому, щоб по-людські підтримати її, поцікавитися станом здоров'я, самопочуття, умовами утримання та поспілкуватися, написала я у своєму клопотанні на ім'я судді Кірєєва. Таку саму мету мали мої колеги народні депутати, звертаючись до суду з проханнями про зустріч із нашим лідером, яку без найменшої провини правлячий режим кинув за грати, де вона перебуває понад 80 днів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4.p5">Чи є наша мета протиправною, негуманною, неморальною, неадекватною? Зрозуміло, ні. Але правові, гуманні, моральні, адекватні підстави апріорі не можуть братися до уваги негуманною, неморальною, неадекватною владою, яка поставила себе поза межами законів людських і Божих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4.p6">Європейська і світова спільнота засуджують політичні репресії, до яких вдається режим Януковича у боротьбі з опозицією, і характеризують обвинувальний вирок Тимошенко як порушення прав людини та зловживання судовою системою для політичного переслідування провідних опозиційних політиків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4.p7">"Судовий процес проти Тимошенко повністю суперечить проголошеній українським урядом відданості демократії та європейським цінностям", - говориться в резолюції європарламенту. Світ обурений згортанням демократії, перетворенням державних інституцій на інструменти реалізації партійних цілей та політичної помсти. Тим часом проти Юлії Тимошенко порушуються нові кримінальні справи, настільки ж тупі і безглузді, наскільки сильним і всеохопним є страх нинішньої влади перед цією тендітною жінкою з левиним серцем і незламною козацькою волею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u4.p8">Брутальна розправа над Юлією Тимошенко поставила під загрозу підписання угоди між ЄС та Україною Про асоціацію. Підписання Угоди про зону вільної торгівлі з Євросоюзом заплановане на грудень 2011 року також може бути відкладене і з тяжкими наслідками для України. Куди ведуть Україну ці "брейгелівські сліпці"? До цілковитої ізоляції. Влада всупереч волі українців замуровує двері до цивілізованого світу, його цінностей, законів і правил. "Українська влада при Президенті Януковичу досягла тривожного антирекорду в погіршенні стану демократії та верховенства права", - заявляють сенатори Сполучених Штатів. Владці, читайте великого Шевченка. Це вам він говорить крізь товщу століть: ".Схаменіться! Будьте люди, бо лихо вам буде.".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u5.p1">Так, Юрій Самойленко передає Анатолію Кінаху слово. Будь ласка, фракція Партії регіонів. Підготуватись Нетецькій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:05:47">10:05:47</time></note>
            <note type="speaker">КІНАХ А.К.</note>
            <u who="КІНАХ А.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u6.p1">Шановні народні депутати, шановні громадяни, в умовах загострення конкуренції, ризиків на європейських і світових, економічних, фінансових ринках має виняткове значення вміння держави захищати сучасними методами свій внутрішній ринок, підтримати національного експортера, забезпечити виконання ефективних програм імпортозаміщення, локалізації виробництва на українській землі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u6.p2">Виходячи з цих пріоритетів, Президент України, уряд суттєво підсилюють зовнішню економічну політику і має принципове значення, що всі державні офіційні візити Президента України організовані і виконуються за активною участю тих людей, хто створює національний продукт, сплачує податки і забезпечує діяльність держави. Тобто промисловців, підприємців, бізнесменів України. І кожний офіційний візит супроводжується потужними бізнесфорумами, на яких ми шукаємо спільні інтереси з нашими партнерами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u6.p3">Особливе значення ці напрямки діяльності мають в умовах погіршення торгового зовнішнього балансу України, включаючи платіжні. В тому числі, в зв’язку з тим, що Україна вимушена сплачувати самі високі ціни за природний газ, які зафіксовані в угодах від січня 2009 року, які абсолютно не відповідають національним інтересам України і законам економіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u6.p4">Виходячи з цього, як приклад, останній візит Президента України в Федеративну Республіку Бразилію дає можливість значно підсилити наші позиції в цілому на Південно-Американському континенті. Для довідки, Бразилія – це держава, яка сьогодні має обсяг економіки на рівні сьомої в світі – 2,3 трильйони доларів. Держава, яка потужно формує напрямки свого розвитку. В тому числі разом з Україною іде реалізація сучасного проекту "Циклон-4", будівництво космодрому в районі екватору, що дає можливість Україні займати потужне місце на ринку космічних послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u6.p5">Виходячи з вищезазначеного, шановні народні депутати, шановні громадяни, як ніколи має принципове значення розуміння того, що в світі поважають тільки сконсолідовані держави і вміти захищати свої національні інтереси, займати гідне місце в світі визначається в першу чергу консолідацією всіх політичних, суспільних і державних сил навколо національних інтересів України, до чого ми вас і закликаємо. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u7.p1">Дякую. Нетецька передає слово Олександру Івановичу Кузьмуку. Будь ласка, Олександр Іванович, фракція Партії регіонів. За ним буде виступати Катерина Ващук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:09:04">10:09:04</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМУК О.І.</note>
            <u who="КУЗЬМУК О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u8.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! Ситуація в світі у ХХІ столітті і зокрема в поточному році не змінилась на краще. Конфлікти поширюються по всім континентам, формують нові виклики націям та їх спроможності до самозахисту власного розвитку. Силові зіткнення, тероризм, доступність до високих технологій ставлять під сумнів ефективність збройних сил, що призначені для вирішення тривалих збройних конфліктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u8.p2">Геополітичне розташування України, її позаблоковість, участь в підтримці миру, миротворчих операціях обумовлюють необхідність проведення радикальних реформи і модернізації Збройних Сил України. Крім того, реформування Збройних Сил повинно співпадати по часу і проведення інших реформ, що проводяться в державі в адміністративній, судовій, економічній, соціальній сфері, а також в сфері освіти, охорони здоров'я, тощо. Тому, визначення принципів, напрямків, пріоритетів і заходів реформування Збройних Сил повинно проводитись системно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u8.p3">Важливим фактором необхідності проведення реформи є небезпечний стан боєздатності Збройних Сил та їх готовність протидіяти сучасним викликам. Держава тривалий час не приділяла достатньої уваги вирішенню нагальних проблем, фінансування здійснювалось в мінімальних обсягах. Проект Державного бюджету на 2012 рік не дає можливості розпочати потужний старт реформування та модернізації армії і флоту, що ставить під сумнів досягнення кінцевого результату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u8.p4">Виконуючи вимоги Президента України, визначені у зверненні до українського народу, фракція Партії регіонів наполягає передбачити видатки на обороноздатність на рівні 1,35 відсотка від валового внутрішнього продукту. Отриманий додатковий ресурс у сумі 2 мільярда 731 мільйон використати на: розвиток озброєння військової техніки, підготовку Збройних Сил і утримання Збройних Сил. Збільшити видатки на розвідувальну діяльність на 133 мільйона гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u8.p5">Пропонується частину видатків спеціального фонду в обсязі 1 мільярд гривень передбачити на збільшення фінансування будівництва житла та грошового забезпечення військовослужбовців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u8.p6">За цих умов прийняття пропозицій фракції Партії регіонів можливо забезпечити розгортання реального реформування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u9.p1">Дякую. Катерина Ващук, фракція Народної Партії. Підготуватися Ярославу Кендзьору.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:12:30">10:12:30</time></note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u10.p1">Катерина Ващук, фракція Народної Партії, Волинь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u10.p2">Шановні колеги, шановні виборці, хочу сьогодні напередодні дня уряду з проблем соціальної політики в Україні підняти кілька болючих питань, які я привезла з проведеного прийому громадян на Волині. Вкрай болючим питанням є молодіжне житло та житло для молодих спеціалістів, зокрема вчителів і лікарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u10.p3">Я думаю, ця проблема характерна для кожного регіону, і вона особливо болюча. Ось звернення громадян. "Я, Скороход Інна Володимирівна, вчителька, і чоловік вчитель, і двоє дорослих дітей, які теж вже працюють. Як освітяни і належать до пільгової категорії за цей час у Луцьку не було надано жодної квартири, то моя сім'я стала на чергу "Доступне житло". Доповідаємо, що на цю чергу поставлено на Волині 170 сімей. Доводимо до вашого відома, що станом на 24 жовтня цього року на рахунок Фонду молодіжного житлового будівництва, а сюди передано чергу "Доступного житла", у цьому році не поступило жодної копійки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u10.p4">А тепер друге питання. Постановою Кабміну <note>(№ 364 від 6 квітня 2011 року)</note> освітянам повинен надаватися кредит на придбання житла під 3 відсотки річних. Але як нам повідомили у цьому ж фонді, що до цього часу також не надійшло жодної гривні, і по цій причині ніхто не отримує нічого і навіть надії на таке житло".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u10.p5">Друге питання, житло для дітей-сиріт. На сьогодні в Україні біля 100 тисяч дітей-сиріт, на Волині їх біля 2 тисяч, зокрема на Волині біля 400 таких дітей, які не мають куди повернутись, закінчивши школи-інтернати і вийшовши з сиротинців. Я думаю, що нам при прийнятті бюджету, особливо уряду треба закласти кошти на таке житло для дітей-сиріт і залучити до партнерства можливості багатих бізнесменів, регіонів, благодійних фондів з тим, щоб все-таки Батьківщина цим дітям батьків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u10.p6">Хочу, щоб ці мої підняті проблеми були запитаннями до завтрашнього дня уряду від нашої фракції Народної Партії у Верховній Раді. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u11.p1">Ярослав Кендзьор, фракція "Наша Україна", підготуватись Томенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:15:46">10:15:46</time></note>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u12.p1">Ярослав Кендзьор, депутатська група "За Україну!".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u12.p2">Шановні колеги! Я хочу привернути увагу до, не перебільшуючи скажу, всеукраїнської афери і, мабуть, найбільшої за часів новітньої історії України, до цього унікального і резонансного журналістського розслідування газети "Експрес", які розворушили кримінальне гніздо, в центрі котрого стоїть авантюрист, шахрай, псевдолікар Андрій Слісарчук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u12.p3">Заздалегідь прошу вважати мій виступ депутатським запитом до Генерального прокурора, керівника Міністерства внутрішніх справ, СБУ і Адміністрації Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u12.p4">20 років в Україні діє аферист, псевдолікар, вбиваючи, калічачи громадян України. Вся ця історія неймовірна цієї унікальної афери була спричинена якраз діяльністю цього чоловіка, який має не медичну освіту, як він стверджував <note>(два вищі медичні навчальні заклади: Вінницький і Московський медінститути)</note>, а звичайнісіньке ПТУ у Бердичеві Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u12.p5">Навколо діяльності цього чоловіка крутяться психотропні наркотичні препарати. До недавнього часу явно простежувалася опіка цього псевдопрофесора правоохоронними органами Львівщини. Утвердитися авантюристу, як це не дивно говорити, і долучився міністр освіти Дмитро Табачник. Ось які запитання ставить газета "Експрес" до міністра і до нас усіх. "Міністр освіти Дмитро Табачник підписав листа на бланку міністерства, де йдеться про те, що Слюсарчук має нібито базову вищу освіту, однак, як з’ясувалося, ніхто цього факту не перевіряв. Атестаційна комісія Міністерства освіти та науки <note>(голова – Дмитро Табачник)</note> присвоїла шахраєві, людині без вищої освіти вчене звання професора кафедри нейрохірургії. Президент за поданням Міністерства освіти і науки удостоїв бездипломного афериста, що калічить людей, найвищої державної премії в галузі освіти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u12.p6">Отже, сьогодні є нагода, враховуючи тільки цей факт, звільнити Табачника із займаної посади. І ще раз повторюю, що це є мій депутатський запит до керівників правоохоронних органів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u13.p1">Микола Томенко, позафракційний. За ним буде виступати Ольга Боднар.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:19:05">10:19:05</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u14.p1">Шановні колеги, одразу хотів би висловити слова солідарності від фракції БЮТ, зокрема, і опозиції загалом до тих депутатів від Партії регіонів, які сьогодні потрапили під прес влади, і, зокрема, ви знаєте, народний депутат від Партії регіонів Василь Хара сказав, що в Україні відновлені політичні репресії 37-го року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u14.p2">Хочу заявити, що БЮТ і опозиція буде захищати всіх людей, в тому числі депутатів Партії регіонів від пресу і злочинних дій влади. Так само, як ми будемо співпрацювати і захищати тих депутатів Харківської обласної ради від Партії регіонів, які вчора під стінами Верховної Ради, а сьогодні під стінами Кабінету Міністрів захищають інтереси чорнобильців. Як бачите, коло тих людей, які не сприймають політику розширюється і особливо активно за рахунок депутатського корпусу Партії регіонів. Але вчителі, які, з якими я зустрічався Черкаської, Полтавської області попросили мені передати вітання Прем'єр-міністру і міністру освіти, які до цих пір обговорюють цей фантастичний Третій всеукраїнський з'їзд працівників освіти, який проводився так утаємничено і кожну людину там з нею проводили співбесіду, щоб не дай бог щось вона погано не сказала. Але те, що вчителі почули, що відбувалося на з'їзді, це перевищило всякі межі сподівань. Казав класик, що "страшно далекі вони від народу", про нашу владу сказав би, що безмежно і страшно далеко вони від народу. Якщо вони вірять, що вчитель в Україні отримує дві тисячі 530 гривень, то я перепрошую, вони ображають цих людей. Якщо вони вірять, що сьогодні в нас директори отримують ледь не три тисячі, то вони помиляються. Якщо вони вірять, що сьогодні вчителі, як сказав Прем'єр-міністр, виховують негідників, то вони не поважають цих вчителів. Негідники сидять в іншому місці, негідники, які готують документи Прем'єр-міністру про нереальні зарплати і негідники, які заставляють вчителів брати відпустку за власний рахунок, бо вони не здатні заплатити їм ті тисячу, півтори, яку вони реально отримують, от там негідники зариті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u14.p3">Я говорив з вчителями, які в шоці і говорять про непідготовленість шкіл сьогодні до літа, там, де опалюються вугіллям іще тендери не проведені. Я був в тих сільських школах, де зустріч неможливо провести, тому що досі вони не опалюються. А Азаров доповідає, що в нас вчителі жирують і отримують велику заробітну плату. Я хотів би від імені БЮТу, від імені опозиції сьогодні подякувати вчителям і особливо сільським вчителям, які сьогодні і батьки, і вихователі, і організатори художньої самодіяльності, і організатори спорту, все сьогодні на них тримається. І якби влада і місцеві чиновники працювали к вчителі, ми жили б в іншій країні. Тому низький вам уклін і подяка від опозиції, яка шанує наших українських вчителів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u15.p1">Ольга Боднар, фракція БЮТ Підготуватися Міщенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:22:20">10:22:20</time></note>
            <note type="speaker">БОДНАР О.Б.</note>
            <u who="БОДНАР О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16.p1">Шановний головуючий, шановні колеги, шановні теле- і радіоглядачі! Мені жаль, що у нас не дуже добре вже із свободою слова, і ви не можете побачити, що зараз відбувається за стінами парламенту у місті Києві, скільки там зібралося уже людей, скільки зібралося міліції. Не знаю, кого там більше. Але разом з тим, це наслідки того, що ми коли вирішуємо, яким чином будемо віддавати свій голос і реалізовувати свої конституційні права, виборчі конституційні права, ми, мабуть, не дуже розуміємо, наскільки це є важливим для нашого майбутнього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16.p2">Сьогодні Україну силоміць маніпулятивно повертають до пропорційно-мажоритарної системи виборів. І хоча на розгляд Верховної Ради подано п'ять законопроектів, які пропонують різні виборчі системи, з відкритими списками, з пропорційною системою, всі розуміють, що підтриманий буде проект той, який буде подаватися владою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16.p3">Особливо цинічно виглядає спосіб, у який влада ініціює розгляд цього питання. Майже рік створена Президентом України робоча група писала проекту Закону "Про вибори народних депутатів", який був винесений на громадські обговорення та отримав висновок Венеціанської комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16.p4">Раптом представниками більшості був поданий інший законопроект, майже ідентичний до проекту робочої групи, однак із новаціями, що відкривають шлях до спотворення народного волевиявлення та розквіту корупції. Саме з приводу цієї ситуації висловила своє занепокоєння переважна більшість учасників комітетських слухань з обговорення проектів Законів про вибори народних депутатів, які відбулися у понеділок 31 жовтня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16.p5">Про неконституційність цілого ряду положень законопроекту заявила також керівник Головного управління з питань конституційно-правової модернізації Адміністрації Президента Ставнійчук. Насамперед, не відповідають Конституції України положення законопроекту щодо надання кандидатам у депутати права балотуватися на парламентських виборах відразу у багатомандатному і одномандатному округах, позбавлення виборчого права виборців, які голосують за межами України, різні терміни висування і реєстрації кандидатів у депутати у багатомандатному і одномандатному виборчих округах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16.p6">Крім того, проект передбачає можливість зняття з реєстрації кандидатів у мажоритарних округах після винесення двох попереджень виборчою комісією. Не важко спрогнозувати, яких саме кандидатів зніматимуть з перегонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16.p7">Суб’єкти законодавчої ініціативи не врахували також рекомендації та зауваження Венеціанської комісії до законопроекту, підготовленого робочою групою. У першу чергу йдеться про неприпустимість зміни виборчої системи на наступні вибори з пропорційної на пропорційно-мажоритарну. Це не відповідає, у першу чергу, кодексу належної практики у виборчих правах. Якщо є таке бажання змінити систему виборів, можете її міняти, але не на чергові вибори, а на наступні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u16.p8">Відсутність чітких критеріїв та строків визначення меж виборчих округів при впровадженні мажоритарної системи в такому випадку влада вдасться до так званої виборчої географії, що безумовно вплине на результати виборів в одномандатних округах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u17.p1">Дякую. Міщенко передає слово Прокопчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:25:42">10:25:42</time></note>
            <note type="speaker">ПРОКОПЧУК Ю.В.</note>
            <u who="ПРОКОПЧУК Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u18.p1">Юрій Прокопчук, "БЮТ – "Батьківщина", Рівненщина. Шановні колеги! Шановні громадяни України! Політичні репресії влади Януковича проти лідерів опозиції: Юлії Тимошенко, Юрія Луценка, інших членів уряду Кабінету Міністрів Тимошенко – переростають в політичні репресії проти власного українського народу. Тут же згадували про тих вчителів, які ретельно відбиралися владою на з’їзди, які нікому не доповідали про те, що твориться на місцях, коли закриваються і українські, і уже не тільки українські школи. Коли закриваються під видом реформації медичні заклади, коли нищиться і освіта, і медицина, і зараз взялися за тих, хто в перших рядах ішов на ліквідацію Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u18.p2">Влада Януковича не заложила в цей бюджет жодної копійки на їхні соціальні гарантії. І саме тому вони вийшли на вулицю, вийшли проти Верховної Ради і вийшли проти Кабінету Міністрів. Причому окремі їхні лідери заявляють, що за ці закони голосувало 450 народних депутатів. Я відповідально заявляю: опозиція, а саме: "Блок Юлії Тимошенко" – партія "Батьківщина" і ті, хто є нашими колегами по опозиції, за цей антинародний, антисоціальний закон не голосували, і ніколи не будуть голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u18.p3">І за дорученням зібрання я зачитую те звернення, яке вчора підписали представники областей, ліквідатори і потерпілі від Чорнобильської катастрофи. "Урядовці! Ви проводите антинародну політику – не виконуєте закони України, порушуєте статтю 22 Конституцію України і статтю 6 Міжнародної конвенції. Наші вимоги, тих, хто стоїть біля стін Верховної Ради: зняти з розгляду Закон за номером 9127 щодо рішення Європейського суду і дати жити нам нормальним життям як ліквідаторам, так потерпілим і їхнім дітям. Цей закон порушує Конституцію України і він є невід'ємні права ліквідаторів і потерпілих. Вимагаємо негайно зняти його з розгляду. Тому ми ще раз чітко заявляємо, схаменіться і відмініть те попереднє рішення, яке було прийнято в першому читанні".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u18.p4">Слава Україні! І за дорученням я передаю цей документ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u19.p1">Так, будь ласка, наступний у нас Касянюк, фракція Партії регіонів, він просить передати слово Максиму Луцькому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:28:50">10:28:50</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЬКИЙ М.Г.</note>
            <u who="ЛУЦЬКИЙ М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! Я хотів би поінформувати колег про Ш Всеукраїнський з’їзд працівників освіти. Тому що Микола Володимирович лише прокоментував, що в Інтернеті написано, а як воно насправді було, треба було приїхати і подивитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20.p2">То ж 10 років з часів попереднього такого з'їзду змінилось чимало в освітянській сфері. Таким чином його актуальність була продиктована часом та нагальною необхідністю прийняття національної стратегії і розвитку освіти до 2021 року. Документ, який за результатами з'їзду отримали українські освітяни, обговорюються більш ніж на трьохсот різноманітних заходах. Було внесено та враховано близько 5 тисяч поправок і зауважень. Авторами стратегії стали кращі фахівці країни. І як результат проект документ отримав виключно позитивну оцінку від директорату з питань освіти Ради Європи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20.p3">Ми передбачаємо, що ухвалення національної стратегії стане поштовхом для сміливих та конкретних кроків нашої держави на шляху цільового розвитку позашкільної, шкільної та вищої освіти. Програм первинного виховання, забезпечення безперервних процесів соціалізації дітей та моніторингу якості освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20.p4">Важливою складовою проекту національної стратегії до 2021 року є вища освіта. І фундаментальною передумовою її формування безумовно має стати прийняття нової редакції Закону про вищу освіту. І в цьому сенсі без підтримки парламентської більшості нам не обійтися. Ми маємо спільно дати життя цій реформі, від якої залежить майбутнє освіти. А зрештою, і мільйонів українців, які вже народилися і ще народяться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20.p5">Делегати ІІІ Всеукраїнського з'їзду ухвалили рішення: рекомендувати схвалити проект Національної стратегії розвитку освіти України на 2012-2021 роки та Закону України "Про вищу освіту". Звернутися до Президента України Віктора Януковича з пропозицією направити проект закону для розгляду як першочергового.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20.p6">У резолюції освітян, зокрема також йдеться про неприпустимість політизації освітнього процесу та внесення негативних форм політичної боротьби в освітнє середовище. Тобто вони звернулися до нас, депутатів з проханням їх почути, а не перекрикувати політичними гаслами, про що я щойно говорив. Пропоную дослухатись до авторитету вчителів і викладачів та підтримати їх на шляху вдосконалення вітчизняної освітянської галузі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20.p7">Хочу сказати, що я був особисто присутнім на з'їзді. Він проходив нормально в робочій обстановці. Було обговорено надзвичайно багато важливих питань. Надзвичайно позитивно освітяни оцінили виступ Катерини Семенівни Самойлик, секретаря нашого комітету, і взагалі атмосфера була робоча. Все те, що було написано в Інтернет, воно не відповідає і на 10 відсотків тому, що дійсно відбувалося на з'їзді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u20.p8">Тож, можна сказати, що з'їзд пройшов добре. І те, що ми прийняли на з'їзді, буде впроваджене в життя. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u21.p1">Репліка, будь ласка, Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:31:47">10:31:47</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u22.p1">Шановні колеги, ну, по-перше, я б з великим задоволенням представив би позицію, думку експертів, фахівців і свою як людина, яка аналізує ситуацію на освітньому ринку серед гуманітарної сфери, але ніхто ж мене не запрошував. Так само як не запрошували авторитетних депутатів, які займаються питанням освіти, як не запрошували авторитетних ректорів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u22.p2">Я, наприклад, повністю зголошуюся з позицією ректора нашого Політехнічного інституту Михайла Згуровського, який сказав, що він не бачить і натяку на реальну освіту, яка би приводила у відповідність до європейських стандартів, українських цінностей систему освіти, бо переписати підручник історії, де свою току зору сказати, це не освіта, і не реформа освіти. Чи зняти ректорів, які неправильні, а поставити своїх, це не реформа освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u22.p3">Тому я ще раз хочу сказати, я вважаю, що таємничі з'їзди, які проводяться виключно із своїх людей на підтримку міністра чи ще когось – це не з'їзди, які об'єднують освітянську спільноту. Я переконаний, що влада повинна організувати, як завжди це робилося, не в інститутах, а в Палаці "Україна" зібрати найкращих фахівців і послухати фахівців, а не вчити вчителів як їм вчити дітей. Ви урядом керуйте, а послухайте вчителів, ректорів і вони вам скажуть як проводити реформу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u23.p1">Так, виступи завершені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u23.p2">Дві фракції, "БЮТ" і "Наша Україна", подали заяву на перерву, але вони готові оголосити виступ. Будь ласка, слово надається Яценюку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:33:38">10:33:38</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u24.p1">Шановний народ України, в п'ятницю Прем'єр-міністр України Микола Азаров зробив заяву про те, що він гордий принциповістю російської сторони в переговорах з Україною. А мені соромно за те, що в Україні є такий прем'єр-міністр, який гордиться за чужу країну, який не бореться за Україну, який не бореться за її національні інтереси і який нічого не робить для того, щоб Україна стала сильною країною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u24.p2">Після цього голова Національного банку України вчора заявив про те, що Україна переходить на розрахунки за російський природний газ в російські рублі. Це є першим кроком до переходу України під повний протекторат Російської Федерації. Перехід на розрахунки в російських рублях означає тільки одне. Уже не треба вступати в Митний союз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u24.p3">Це фактично валютний союз. І Російський національний банк буде контролювати всі розрахунки України, в тому числі і за природний газ. Україна відмовилась вступити до переговорної групи між Україною та Російською Федерацією щодо вступу Російської Федерації до Світової торгівельної організації. Відмова брати участь у цій групі означає відмову від економічних вимог України до Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u24.p4">А саме: ми не можемо продавати наші товари в Росію. Ми не можемо отримати новий контракт з Російською Федерацією. Ми не можемо добитися зняття цілого ряду ввізних мит на українські товари.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u24.p5">З огляду на це, перше. Ми вимагаємо, щоб Голова Національного банку України разом з міністром фінансів і Прем’єр-міністром України відзвітував в парламенті, хто їм давав право міняти українську гривню на російський рубль? Якщо вони хочуть змінити розрахунки, нехай тоді переводять розрахунки за російський газ в українську національну валюту. А саме в гривню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u24.p6">Друге. Ми вимагаємо, щоб Україна негайно вступила до робочої групи щодо вступу Росії до СОТ і виставила свої чіткі вимоги щодо захисту національних інтересів України. Перше. Газовий контракт. Друге. Необмежений доступ українських товарів на російський ринок. Третє. Зняття всіх торгівельних обмежень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u24.p7">І на останок. Після заяви Азарова про принциповість російської сторони, я думаю, що у нього є сьогодні єдиний вихід. Не відходячи, як то кажуть, від каси зразу написати заяву про відставку і забратися всім урядом у відставку, так як вони нічого не здатні зробити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u25.p1">Шановні колеги, перелік питань, який пропонується розглянути сьогодні на засіданні, у вас є. Тому переходимо до його реалізації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u25.p2">Першим у нас розділ з приводу ратифікації. Слухається питання щодо проекту Закону про ратифікацію Угоди між Урядом України та Урядом Федеративної Республіки Бразилія про співробітництво в оборонній сфері <note>(реєстраційний номер 0221)</note>. Не буде заперечень, якщо за скороченою процедурою?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u25.p3">Я ставлю на голосування цю пропозицію. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T10:37:16">10:37:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u25.p4">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u25.p5">Пропозиція підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u25.p6">Доповідає перший заступник міністра оборони Можаровський Володимир Миколайович, будь ласка, 2 хвилини. Підготуватися Олегу Білорусу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОЖАРОВСЬКИЙ В.М.</note>
            <u who="МОЖАРОВСЬКИЙ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u26.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні народні депутати Верховної Ради України! Угода між Урядом України та Урядом Федеративної Республіки Бразилія про співробітництво в оборонній сфері була підписана в місті Києві 15 вересня минулого року відповідно до домовленостей Президентів України та Бразилії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u26.p2">Положення угоди передбачають здійснення співробітництва у виконанні спільних міждержавних проектів та програм з метою виробництва бронетанкової техніки, системи протиповітряної оборони, літаків та ніше. Також передбачено проведення підготовки та підвищення кваліфікації військових фахівців за різними спеціальностями, перелік яких на даний час узгоджується оборонними відомствами. Особлива увага приділяється сфері наукових досліджень та розробок, які можуть становити інтерес для обох сторін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u26.p3">Відповідно до Закону України "Про міжнародні договори України" угода підлягає ратифікації Верховною Радою України. Міністерством оборони відпрацьовано відповідний проект закону України, який надано вам на розгляд. На нашу думку, шановні народні депутати, необхідно врахувати той факт, що питання ратифікації цієї угоди розглядається в світлі нещодавнього візиту Президента України, Верховного Головнокомандувача Збройних Сил України до Федеративної Республіки Бразилія, під час якого було підписано, як відомо, 6 двосторонніх документів, в тому числі Угоду про військово-технічне співробітництво. Ратифікація цієї угоди в черговий раз підтверджує те, що Україна серйозно налаштована щодо поглиблення взаємовигідного співробітництва з Бразилією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u26.p4">Реалізація закону додаткових фінансових витрат не потребує. Комітет Верховної Ради України в закордонних справах на своєму засіданні 19 жовтня поточного року підтримав позицію щодо необхідності ратифікувати цю угоду. Тому прошу народних депутатів підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u27.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u27.p2">Будь ласка. Білорус Олег Григорович, голова комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:39:49">10:39:49</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u28.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати, Комітет у закордонних справах на своєму засіданні всебічно розглянув проект закону України про ратифікацію Угоди між Урядом України і Урядом Федеративної Республіки Бразилія про співробітництво в оборонній сфері. Прийняття цього закону обгрунтовується об'єктивною вимогою виконання внутрішньодержавних процедур, що є обов'язковою умовою для набуття чинності зазначеною угодою в Україні, встановлює правові засади взаємовідносин обох держав у важливій галузі співробітництва – в оборонній сфері, що включає і виробничі аспекти, і спільні заходи щодо взаємних візитів представників збройних сил, обмін військовослужбовцями, інструкторами і студентами, досвідом та інформацією у галузі військового навчання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u28.p2">Головне науково-експертне управління має певні зауваження щодо необхідності надання згоди на обов'язковість для України зазначеної угоди саме шляхом ратифікацією Верховною Радою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u28.p3">Комітет Верховної Ради з питань бюджету повідомляє, що вищезазначений законопроект не потребує додаткових бюджетних, фінансових, матеріальних затрат. Усі бюджетні витрати здійснюватимуться у межах коштів, що передбачаються у державному бюджеті у Міністерстві оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u28.p4">Комітет Верховної Ради з питань Регламенту вважає, що зазначений законопроект відповідає вимогам статей 90, 92 Регламенту Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u28.p5">Комітету Верховної Ради з питань національної безпеки і оборони пропонує прийняти рішення щодо ратифікації вищезгаданої угоди з врахуванням висновків Головного науково-експертного управління.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u29.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОЖАРОВСЬКИЙ В.М.</note>
            <u who="МОЖАРОВСЬКИЙ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u30.p1">Враховуючи всі чинники, умови і аспекти, Комітет у закордонних справах рекомендує Верховній Раді ратифікувати дану угоду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u31.p1">Дякую. Є необхідність обговорювати? Запишіться і передайте слово Кармазіну. Так, Карпук, віддаєте?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:42:30">10:42:30</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u32.p1">Прошу передати слово Руслану Князевичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u33.p1">Так, ну, Князевич, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:42:40">10:42:40</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u34.p1">Я дякую пану Карпуку. Справа в тім, що ми принципово підтримуємо такого роду ратифікацію, але нас дивує думка Міністерства юстиції, яка висловлена в якості зауважень до цього законопроекту. І я думаю, що ми не можемо через неї переступити, адже вона досить слушна. Справа в тім, що Мін'юст звертає увагу, що одне з положень відповідної угоди говорить про те, що в разі якщо спільними діями Збройних Сил двох країн, в даному випадку України і Бразилії, буде нанесено шкоду будь-якій третій країні, то відповідно до цієї угоди компенсація такої шкоди здійснюється однаковою мірою двома країнами, тобто на рівних долях, незалежно від того, яка з країн нанесла більшу шкоду. Разом з тим, це чітко суперечить статті 11.66 Цивільного кодексу України, яка говорить, що в тому випадку, якщо трапляються такі речі відповідно до міжнародних угод України, компенсація відбувається особою, яка її завдала, тобто стороною, чия армія конкретно нанесла шкоду. І тому Мін'юст звертає увагу, що відповідно до статті 9 Закону України "Про міжнародні договори України" в цьому випадку треба було б одночасно з ратифікацією документу внести зміни до Цивільного кодексу, а конкретно статті 11.66 на виконання цієї угоди. І відповідно до цього ж Закону про міжнародні договори і ратифікація, і прийняття змін повинні одночасно розглядатися і голосуватися в залі. Однак, як зазначає Міністерство юстиції, такі документи не були подані, і тому воно категорично заперечувало на внесенні цього документу ще на рівні Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u34.p2">Тому ми не можемо переступити, як на мене, через такого роду речі без відповідних коментарів. Якщо застереження зняті і якось узгоджена ця позиція – це одне. Якщо ні, то мені здається, що Мін'юст правий, і нам треба стояти на цій позиції до кінця. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u35.p1">Іван Попеску.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:44:43">10:44:43</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u36.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u36.p2">Вельмишановні колеги! Попеску, фракція Партії регіонів. Я не буду повторювати те, що говорили попередні колеги як з трибуни, так і з місця. Хотів тільки зазначити наступне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u36.p3">Необхідність надання згоди України на обов`язковість для неї міжнародного договору саме шляхом ратифікації обґрунтовується тим, що підхід в Угоді до відповідальності за спричинену шкоду є іншим, ніж той, що передбачено законодавством України, про що говорив попередній колега.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u36.p4">Але в той же час хочу звернути увагу на те, що якщо пунктом 4 статті 5 Угоди фактично встановлюється солідарна відповідальність сторін у випадку заподіяння спільними діями шкоди третьої сторони, ну наприклад, під час навчань або інших спільних заходів, то в зв`язку з цим хочу звернути увагу на те, що можливість настання такої відповідальності, тобто солідарної, передбачена також і чинним законодавством України. Так, відповідно до статті 541 Цивільного кодексу України, солідарній обов`язок або солідарна вимога виникають у випадках, встановлених договором або законом, зокрема у разі неподільності предмету зобов`язань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u36.p5">Крім того, у статті 1190 Цивільного кодексу України встановлено, що особи спільними діями або бездіяльністю яких було завдано шкоди, несуть солідарну відповідальність перед потерпілими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u36.p6">Єдиний нюанс, що якщо ми тут будемо. ми ратифікуємо і підтримаємо цю угоду, тоді буде відшкодовуватися ця шкода не з боку осіб, а з боку сторін. Оскільки в статті 541 Цивільного кодексу прямо вказано, що встановлено договором, а це є. Угода є договором, я прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u36.p7">Дякую. Фракція регіонів буде голосувати "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u37.p1">Юрій Литвин. Зарубінському, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:46:36">10:46:36</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u38.p1">Олег Зарубінський, фракція Народної Партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u38.p2">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! Щодо змісту цієї Угоди фракція Народної Партії не має застережень. Гарно виписано. Тим більше, що всі прекрасно розуміють, ну хто цікавиться відповідною проблематикою, щоБразилія сьогодні на підйомі, входить до четвірки країн, які найшвидше розвиваються. Менше говорять, а більше працюють, і дуже швидко розвиваються. Входить в БРІК так званий, і темпи росту, в тому числі і якість оборонної сфери в Бразилії покращується і підвищується достатньо швидко. Тому Україні, очевидно, вигідно мати справу з такою країною, як Бразилія, в тому числі і в оборонній сфері. І не тільки тому що тут є такі статті, от я кажу, як взаємні візити вищих посадових осіб до цивільних та військових установ, я думаю, що не це основне, а основне є обмін студентів, а основне є застосування і розроблення оборонних програм і проектів, а основне є співробітництво, пов’язане з матеріалами військового призначення, оборонними послугами. Тобто цілий ряд положень є такими, які вигідно застосувати Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u38.p3">Але я хочу наголосити на тому, що, очевидно, правий Руслан Князевич – я хотів про це говорити, - але я жорсткіше скажу, тому що я вже неодноразово піднімав це питання. Шановні колеги, шановний пане перший заступник міністра! Адаме Івановичу, я не можу звернутися: вони розмовляють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u38.p4">Шановний перший заступник міністра, коли розробляється законопроект урядовий і ви є ініціаторами розробки, то треба дивитися на діючий Закон "Про міжнародні договори України". Там є абсолютно чітка норма, про це колега сказав. Якщо передбачається разом, одночасно з ратифікацією зміна українського законодавства, то ці зміни до інших законів подаються одночасно і одночасно голосуються. Ви в "Пояснювальній записці" про це й кажете в останньому абзаці, про те, що, оскільки визначення пунктом 4.5. підхід.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u39.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u40.p1">за спричинену шкоду є іншим, ніж той, що передбачається законодавством України. Шановний пане перший заступник міністра, ви визначаєте те, чого не зробили. Це неправильна практика, це просто неправильна практика.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u40.p2">Ще один момент. Якщо є погодження і якщо потребує ратифікація погоджень міністерств і відомств, ці погодження мають надаватися мені. От у мене всі є документи про ратифікацію – жодного погодження я не бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u40.p3">Я розумію, що це процедурні моменти, може хтось сказати, що вони не основні, ще раз хочу сказати: в змістовному плані ратифікація вигідна для України, але, ну, ж треба дотримуватися процедури, треба ж серйозніше ставитися до всього. Ми будемо голосувати за неї, але я вже в третій раз кажу про це: дотримуйтесь чинного Закону "Про міжнародні договори України". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u41.p1">Так, так, ні, ні, ні. Кармазін, одна хвилина – від мене.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:49:45">10:49:45</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u42.p1">Юрій Кармазін. Дякую, шановний Адам Іванович. Я хотів тільки звернутися до вас як головуючого, і до Голови Верховної Ради з приводу того, що абсолютно правильно зараз сказав пан Зарубінський і, до речі, зверталась увага на це і Русланом Князевичем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u42.p2">Але я хотів би зараз наголосити на тому, що ми взагалі в зв'язку з вивченням цього документу мали б прийти до одного єдиного висновку, що на підставі частини третьої статті 12 Закону про міжнародні договори затвердження цієї угоди, яка, до речі, підписана ще за рік до візиту, історичного візиту, безперечно, Президента Януковича, мало відбутися постановою Кабінету Міністрів України. Ми зараз беремо на себе невластиві нам повноваження, Адам Іванович, на це я хочу наголосити. Це суперечить Закону про регламент і взагалі здо.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43.p1">Ні, вас в позитивному плані згадали. Ви ж не будете самі себе хвалити. Шановні колеги, обговорення питання завершено. Тут були справедливі докори, але я думаю, що краще, щоб Верховна Рада цим займалася, а не Кабінет Міністрів, Юрій Анатолійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43.p2">Я ставлю на голосування про схвалення Закону щодо ратифікації угоди між Урядом України та урядом Федеративної Республіки Бразилія про співробітництво в оборонній сфері <note>(реєстраційний номер 0221)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T10:51:44">10:51:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43.p3">За-313</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43.p4">Навіть Юрій Анатолійович Кармазін проголосували. Угода ратифікована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43.p5">Розглядається питання, проект Закону про ратифікацію Конвенції Міжнародної організації праці № 155 1981 року про безпеку й гігієну праці та виробниче середовище <note>(реєстраційний номер 0225)</note>. Є пропозиція за скороченою процедурою. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T10:52:22">10:52:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43.p6">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43.p7">Пропозиція підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u43.p8">Доповідає заступник голови Державної служби гірничого нагляду та промислової безпеки Дунас Степан Васильович. Підготуватися Олегу Білорусу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДУНАС С.В.</note>
            <u who="ДУНАС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u44.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати! Законопроект про ратифікацію Конвенції Міжнародної організації праці № 155 1981 року про безпеку й гігієну праці та виробниче середовище розроблений Держгірпромнаглядом України відповідно до Плану заходів щодо реалізації положень Генеральної угоди на 2010-2012 роки, затвердженого розпорядження Кабінету Міністрів України від 30 березня 2011 року та внесений на розгляд до Верховної Ради України Президентом України Віктором Федоровичем Януковичем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u44.p2">Необхідність ратифікації зазначеної конвенції зумовлена прагненням України послідовно дотримуватися взятих на себе зобов'язань у створенні безпечних і нешкідливих умов праці і таким ще раз ми засвідчуємо, що Україна, як і вся світова спільнота, забезпечує першочерговість пріоритету людського життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u44.p3">Конвенцією передбачається розробка, здійснення та періодичний перегляд за участі всіх соціальних партнерів, національної політики у галузі безпеки, гігієни праці та виробничого середовища.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u44.p4">Метою зазначеної політики є запобігання нещасним випадкам і завданню шкоди здоров'ю працівників, мінімізуючи при цьому причини небезпек, що виникають під час їх трудової діяльності та реалізацію конституційного права працівників на охорону їх життя і здоров'я у процесі трудової діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u44.p5">Ратифікація конвенції не вимагає значних змін у законодавстві України та бюджетних витрат, проте передбачає підвищення відповідальності як роботодавців, так і працівників за порушення законодавства з охорони праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u44.p6">Законопроект погоджений з усіма зацікавленими органами виконавчої влади та соціальними партнерами без будь-яких зауважень та підтриманий під час розгляду у комітетах Верховної Ради у закордонних справах, з питань соціальної політики, охорони здоров’я і з питань європейської інтеграції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u44.p7">Також відповідно до висновку Головного науково-експертного управління Конвенція Міжнародної організації праці № 155 про безпеку, гігієну праці та виробниче середовище.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u45.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДУНАС С.В.</note>
            <u who="ДУНАС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u46.p1">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u47.p1">Олег Білорус, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:54:57">10:54:57</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u48.p1">Шановний головуючий! Шановні народні депутати! Розгляд цього питання є свідченням того, що уряду України потрібно звернути особливу увагу на подання проектів законів по ратифікації міжнародних угод.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u48.p2">Я звертаю вашу увагу на те, що Конвенція Міжнародної організації праці номер № 155 датована 1981 роком. Україні понадобилось 30 років для того, щоб ввести цю норму, цю конвенцію в дію. Коли більшість країн, членів Міжнародної організації праці, давно ввели і використовують цю продуктивну конвенцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u48.p3">Комітет у закордонних справах уважно розглянув проект Закону про ратифікацію конвенції і рекомендує одноголосно його до прийняття Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u48.p4">Вважаємо, що ратифікація конвенції дозволить наблизити відповідні функції та обов’язки органів державної влади, роботодавців, працівників виробництва та інших осіб стосовно безпеки і гігієни праці, та виробничого середовища до європейських і міжнародних стандартів, а також сприятиме підвищенню іміджу України на міжнародній арені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u48.p5">Ратифікація конвенції не потребує додаткових матеріальних та інших витрат, в тому числі витрат державного бюджету. Головне науково-експертне управління вважає, що ратифікація дасть змогу впровадити в національне законодавство міжнародні норми безпеки і гігієни праці. Комітет Верховної Ради з питань соціальної політики та праці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u49.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u50.p1">прошу підтримати рекомендаційне рішення комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u51.p1">Є необхідність обговорювати? Записуємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u51.p2">Будь ласка, Володимир Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:57:34">10:57:34</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u52.p1">Включіть мікрофон? Ага, включений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u52.p2">Шановні колеги! Шановні наші виборці! Безперечно, якби Україна остаточно означилася в тому, що вона рухається тільки в бік Європейського Союзу, цей закон потрібно було б приймати буквально навіть не сьогодні, а вчора, позавчора негайно. Тому що він на рівні законодавства, я підкреслюю, на рівні законодавства він, звичайно, що пропонує? Європейські стандарти і охорони праці в першу чергу. Але ми прекрасно розуміємо, що ратифікація цієї угоди, прийняття цього закону, безперечно, уже завтра не покращить ситуацію в нашій гірничорудній промисловості. Це і та ж сама Донеччина, це і Криворізький басейн, це і Запоріжжя і інші, бо це стосується в першу чергу саме них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u52.p3">Одначе все одно колосальний позитив в цьому є. Тому що ми входимо в систему європейських цінностей по охороні праці. А ми знаємо, які у нас застарілі технології, які у нас колосальні втрати, скажімо, на тих же шахтах, буквально, кожний місяць приносить нам ці сумні звістки про трагедії і катастрофи у наших шахтах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u52.p4">Якось сталося так, що ми з Іваном Плющем в середині 90-х років спускалися в австралійську шахту, а після цього спустилися в нашу, повернувшись в Україну. Повірте, я не хочу сказати про те, що австралійська шахта – цей рай земний. Але це два абсолютно протилежні світи, протилежні умови праці цих людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u52.p5">Через те ми проголосуємо за ратифікацію цього законопроекту, він потрібний, хай він вписується в українське законодавство і покращує його.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u53.p1">Володимир Карпук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T10:59:28">10:59:28</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u54.p1">Володимир Карпук, "Наша Україна". Ми будемо підтримувати законопроект про ратифікацію міжнародного договору про ратифікацію Конвенції Міжнародної організації праці № 155про безпеку й гігієну праці та виробниче середовище.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u54.p2">І звичайно, що запізнення 30 років прийняття цієї конвенції це є досить багато суб'єктивних і об'єктивних причин. Тому що вимоги європейського законодавства щодо гігієни праці і безпеки виробництва в Україні, особливо в період накопичення капітул, дуже часто нехтувалися якраз власниками підприємств. І кожен мільйон тонн добутого вугілля в Україні – це 2-3 смерті шахтарів. Приблизно ж на такому рівні смертність в агропромисловому комплексі, сільському господарстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u54.p3">Ми гордилися, що нещодавно відкрили Олімпійський стадіон, але мало хто знає, що на цій будові загинуло 7 робітників. Щоденні зведення в засобах масової інформації – це загибель людей на підприємстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u54.p4">Тому прийняття такого законодавства досить вагоме. І якщо подивитися на статті, то є передбачена прогарам формування засад, національний засад цієї політики. Є заходи. Комплекс заходів на рівні національному, на рівні підприємств. І що дуже важливо, щоби люди знали, що робиться для цього в нашій державі. Стаття 11 передбачає щорічний звіт, щорічну інформацію щодо того, що зроблено на рівні національного законодавства, на рівні комплексу в національних заходах і конкретно по підприємствах щодо захисту життя працюючих. Це досить вагома конвенція. Ми будемо її підтримувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u55.p1">Зарубінський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:01:39">11:01:39</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u56.p1">Олег Зарубінський, фракція Народної Партії. Шановний головуючий, шановні колеги, погоджуюся з позитивними міркуваннями своїх попередників. Єдине, що я думаю, що ми маємо приєднуватися до тих чи інших конвенцій не тільки зважаючи на те і аргументуючи цим, що так є в інших країнах, навіть провідних. Я думаю, що не це головний аргумент, а наскільки це важливо для самої України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u56.p2">Для самої України це дуже важливо. Тому що так же як в Україні надзвичайно низька частка зарплати в собівартості одиниці продукції або одиниці собівартості продукції, точно так же мало засобів, всі це прекрасно знають, мало коштів іде на убезпечення працівників з боку роботодавців, убезпечення від травм і від тих жахливих катастроф, які бувають і які ми з вами, на жаль, спостерігаємо. І тому такий комплексний документ як ця конвенція, безумовно, має бути ратифікований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u56.p3">Але я хотів би звернути увагу на конкретну диспозицію, про яку не всі кажуть. От, якщо ми ратифікуємо цю конвенцію, значно підвищиться відповідальність не тільки в тому, щоб робоче місце забезпечити роботодавцем, яке належить, а і те, що не допускати на роботу свого найманого працівника до тих пір, поки це робоче місце буде мати небезпеку, буде небезпечним для робітника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u56.p4">От я встигну зачитати це. Це в статті 19 конвенції.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u57.p1">Убезпечено, да. Правильно, Володимир Григорович. І це є квінтесенція цієї конвенції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u57.p2">Послухайте. Працівник без зволікання повідомляє своєму безпосередньому начальнику про будь-яку ситуацію, яку він має достатні підстави вважати такою, що становить безпосередню і серйозну небезпеку для його життя або здоров'я, доти, доки роботодавець не вжив заходів для її усунення, якщо необхідно, роботодавець не може вимагати, щоб працівники повернулися до робочої ситуації у випадках,.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u58.p1">Завершуйте. Ви вже вдруге перетягуєте. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗПРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗПРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u59.p1">коли зберігається пряма і серйозна небезпека для життя чи здоров'я. От ключова норма. Ключова норма для роботодавців, що вони не мають права примушувати людину працювати не у убезпеченому в плані безпеки місці. Тому думаю, що ця конвенція дуже позитивна. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u60.p1">Дякую. Сухий, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:04:18">11:04:18</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u61.p1">Шановні колеги, ми в цьому залі нещодавно ратифікували Європейську соціальну хартію, якою взяли на себе цілий ряд зобов’язань стосовно нормальних, безпечних умов праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u61.p2">Друге. Ми ратифікуємо сьогодні, я впевнений, ратифікуємо шосту конвенцію Міжнародної організації праці з питань охорони праці. Тобто Україна поступово, але неухильно гармонізує своє соціальне законодавство з законодавством Європейського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u61.p3">Третє. Ми недавно тут мали парламентські слухання і переконалися в тому, що травматизм в Україні не зменшується чому? Тому що йде ріст професійних захворювань. Тому проблема не стільки в ратифікації, не стільки в приєднанні до європейського законодавства, скільки в контролі за прийнятими нашому тут, в сесійному залі, рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u61.p4">І останнє. Стосовно зауваження, яке зробив колега Зарубінський. Розумієте, ці питання взаємовідносин найманого працівника роботодавцем в охороні праці чітко регламентується Трудовим кодексом. Тому я звертаюсь до представників уряду. Визначиться з Трудовим кодексом. Його потрібно приймати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u62.p1">Так, будь ласка, Чорновіл, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:05:32">11:05:32</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u63.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги народні депутати! Ну, перше. Наша експертна група нашої депутатської групи визначилась однозначно. Ми підтримуємо дану ратифікацію. Вона дійсно спрямована на потреби працівника для захисту працівника, можливості його забезпечити йому безпечні умови праці. Але є два застереження, які не стосуються цього голосування, <note>(ми будемо голосувати і всіх закликаємо)</note> які стосуються, перше, того нюансу, що положення, які є в цих конвенціях, в цих МОПівських конвенціях, зокрема те, на якому наголошував Олег Зарубінський, вони, як правило, традиційно в Україні не виконуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u63.p2">От давайте собі реально уявимо, як буде реалізовуватися, як поведуться з тим робітником, який буде вимагати виконання тих норм, які є в цій конвенції. На цьому треба наголошувати, - виконання тих договорів, законів, які є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u63.p3">І другий момент. Це зауваження до Кабінету Міністрів. Ми, аналізуючи законопроект, звернули увагу на невідповідність пояснювальної записки. Таке відчуття, що вона з іншого договору, іншої умови. Тому що там іде мова взагалі про європейські документи, у пояснювальній записці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u64.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:06:43">11:06:43</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u65.p1">угода – це МОПівська угода, тому прохання до Кабінету Міністрів уважніше підходити і до супровідних документів. Документ прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u66.p1">Володимир Лещенко, 1 хвилина, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:06:57">11:06:57</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u67.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u67.p2">Звичайно фракція комуністів підтримає проект Закону про ратифікацію Конвенції Міжнародної організації праці про безпеку й гігієну праці та виробниче середовище, але ж нам потрібно врахувати наступне. 1981 рік і зараз, тоді була потужна база виробнича в промисловості, розвинений аграрний сектор. Зараз ми дивимося на рівень організації виробництва: зношеність основних фондів уже не витримує ніякої критики, яка там безпека. Тут згадувалося в доповіді про генеральну угоду, чи вона підписана в інтересах робітників чи ні, яка роль профспілок, чи підписуються колективні угоди. А треба також врахувати і свавілля власників підприємств по відношенню до наших робітників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u67.p3">І ще одне. Як виконуються наші міжнародні зобов'язання. Згадувалася і Соціальна хартія і Хартія місцевого самоврядування. Тому, щоб ми себе не зганьбили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68.p1">Активне обговорення питання завершено. Виступили представники всіх фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68.p2">Я ставлю на голосування пропозицію про підтримку Закону щодо ратифікації Конвенції Міжнародної організації праці № 155 1981 року про безпеку й гігієну праці та виробниче середовище. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:08:55">11:08:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68.p3">За-298</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68.p4">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68.p5">Розглядаємо питання проект Закону про ратифікацію Додатків до документів, складених за результатами Першої спільної перевірки проходження лінії Державного кодону між Україною і Угорською Республікою, проведеною у період 1997-2003 років <note>(реєстраційний номер 0226)</note>. Є пропозиція розглянути за скороченою процедурою. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:09:36">11:09:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68.p6">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68.p7">Пропозиція підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u68.p8">Доповідає перший заступник голови Адміністрації Державної прикордонної служби Шишолін Павло Анатолійович. Підготуватись Тарасюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШИШОЛІН П.А.</note>
            <u who="ШИШОЛІН П.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u69.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, необхідність прийняття даного закону обумовлена потребою затвердження додатків документів, які були складені за результатами Першої спільної перевірки проходження лінії державного кордону між Україною ті Угорською Республікою. Дана перевірка була проведена українсько-угорською прикордонною комісією у період 1997-2003 років у відповідності до договору між Україною і Угорською Республікою про режим українсько-угорського державного кордону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u69.p2">Документи цієї перевірки у листопаді 2003 року були ратифіковані Верховною Радою України та парламентом Угорської Республіки. У послідуючі роки внаслідок природних змін на річкових ділянках державного кордону, особливо підмив берегів, українсько-угорською прикордонною комісією у відповідності до її повноважень здійснено перенесення дев'ятьох прикордонних знаків на безпечну відстань з метою їх збереження. При цьому доповідаю, що лінія проходження державного кордону не змінилася.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u69.p3">За результатами перенесення прикордонних знаків було складено нові протоколи прикордонних знаків та внесено зміни у список координат, які підлягають ратифікації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u69.p4">Реалізація заходів, передбачених проектом закону, не потребує додаткового фінансування із державного бюджету. Прошу підтримати даний закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u70.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u70.p2">Голова Комітету з питань європейської інтеграції Борис Тарасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:11:32">11:11:32</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАСЮК Б.І.</note>
            <u who="ТАРАСЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u71.p1">Дякую, шановний пане головуючий, шановні народні депутати, Комітет з питань європейської інтеграції розглянув даний законопроект 0226 на своєму засіданні 18 жовтня і ухвалив рішення рекомендувати Верховній Раді прийняти його в цілому. На думку комітету, даний законопроект не суперечить міжнародно-правовим зобов’язанням України і має бути підтриманий. Зазначу, що рішення Комітету з питань європейської інтеграції підтримане висновком Головного науково-експертного управління Апарату Верховної Ради. Це позитивне рішення також прийнято Комітетом у закордонних справах, а також з питань національної безпеки і оборони. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u72.p1">Дякую, Борис Іванович. Голосуємо? Прошу записатись. Камчатний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:12:36">11:12:36</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u73.p1">Прошу передати слово Тарасу Чорновілу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u74.p1">Тарас Чорновіл.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:12:41">11:12:41</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u75.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги, народні депутати України! Я би у вас не попросив слова, тільки задля одної дрібної детальки, щоби зняти ту проблему, яка виникає в багатьох наших колег, які коли чують щось про державний кордон, у них появляється думка, що ми щось комусь маємо віддати. Даною угодою чи змінами до даної угоди не міняється лінія державного кордону. Вона як проходила чітко, і вона як зафіксована чітко на топографічних картах по руслу річки Тиса, вона так само по тій самій лінії проходить. Річ в тому, що невід'ємною частиною Угоди про державний кордон між Україною і Угорщиною є так само чіткі координати розміщення прикордонних стовпчиків, які у випадку водного кордону розміщуються на певній незначній відстані від берегу уздовж двох берегів ріки відповідно українського і угорського. Оскільки річка регулярно підмиває береги, не міняючи лінії державного кордону, доводиться переносити дані стовпці. Оскільки це є невід'ємна частина даної угоди і будь-які зміни до цієї угоди потребують ратифікації, то ця ратифікація стосується тільки абсолютно технічних нюансів, жодних змін кордону, жодних втрат територіальних чи набутків в даному випадку не відбувається. Ми виконуємо свою технічну, але передбачену для нас Конституцію, Законом про міжнародні договори, місію. Тому і від імені нашої депутатської групи, і від імені Комітету у закордонних справах прошу підтримати даний законопроект і його ратифікувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u76.p1">Іван Попеску, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:14:18">11:14:18</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u77.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u77.p2">Попеску, фракція Партії регіонів. Вельмишановні колеги, як було зазначено, у період з 1997 по 2003 роки відбулася перша спільна перевірка проходження лінії державного кордону між України і Угорською Республікою. Це було зроблено відповідно до Договору між Україною і Угорською Республікою. режим українсько-угорського державного кордону співробітництво та взаємодопомогу з прикордонних питань від 19 травня 1995 року, яку було ратифіковано 22 липня. листопада 1995 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u77.p3">Але, шановні колеги, після того, як була проведена ця перевірка, сталися нові зміни. Особливо після 2003 року. Внаслідок цих змін українсько-угорською комісією було здійснено перенесення 9 прикордонних знаків, і хочу звернути увагу на те, що 5 з них було угорських і 4 було українських, на небезпечну відстань. При цьому, як було зазначено, лінія державного кордону не змінилася.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u77.p4">Ми повинні просто зазначити список координат, де зараз знаходяться ці прикордонні стовпи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u77.p5">В зазначеному документі, про який йдеться в проекті, підлягають ратифікації відповідно до пункту а) частини 2 статті 9 Закону України "Про міжнародні договори України" як такий, що стосується державних кордонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u77.p6">Партія регіонів буде виступати "за" і просить всіх підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u78.p1">Юрій Литвин. Олег Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:15:52">11:15:52</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u79.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u79.p2">Олег Зарубінський, фракція Народної Партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u79.p3">Наша фракція буде одностайно підтримувати цей законопроект, і крім того, що колеги говорили, я хотів би звернути увагу, що це якраз той приклад, коли ініціатори законопроекту абсолютно є правими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u79.p4">З одного боку, тут було сказано, що це є технічні моменти. Ну, знаєте, коли мова йде про державний кордон, то будь-який момент є не технічним, а є надзвичайно принциповим. І те. що не змінюється лінія державного кордону, а фактично змінюється розташування прикордонних сповпів – це теж є складова частина оцієї уваги, яку кожна держава має приділяти державному кордону. Але в даному випадку я хотів би позитивно відмітити, що було ініційовано відповідно до Закону "Про міжнародні договори України" якраз ратифікацію цієї угоди парламентом. Тому ми маємо це підтримати, точно так же, як, очевидно, будемо підтримувати, коли відповідні спостереження органом центральної виконавчої влади, який відповідальний за державний кордон, будуть здійснюватися і на інших ділянках кордону. Правильно? Бо є природні речі, коли оці знаки треба зміщувати. Але ми маємо це ратифікувати у Верховній Раді. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u80.p1">Руслан Князевич передає слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:17:19">11:17:19</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u81.p1">Аржевітіну слово прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:17:39">11:17:39</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u82.p1">Шановні народні депутати, дійсно, ратифікація не зачіпає особливо проблемних питань. І перенесення прикордонних знаків є, дійсно, результатом руйнівної сили повеней. Але сам факт ратифікації угод між Угорською Республікою і Україною є хорошим посилом, особливо для закарпатців, для колишніх етнічних бойків, лемків, гуцулів, які на різних відтінках часу проживали в дев’яти країнах світу. І, між іншим, кожна з цих країн встановлювала чи проводила свою державну політику в частині державних кордонів, як хотіла. Ось прикладі: в результаті Сен-Жерменської угоди 1919 року майже 250 закарпатців-українців опинились на території Прящивщини. Майже два десятки українських закарпатських сіл опинилися на території Румунії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u82.p2">Я думаю, що сьогодні глибоко символічно, що саме 2 листопада ми розглядаємо цю угоду, адже 2 листопада 1938 року була окупована частина Закарпаття, тодішньої Підкарпатської України, і Ужгород, Мукачево і Берегово відійшли до Угорщини, а столиця була перенесена в Хуст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u82.p3">Але потрібно пам’ятати цей історичний факт, потрібно пам’ятати, що сьогодні на території Закарпаття проживає майже 20 відсотків угорського населення і це хороший позитив для того, щоб покращувати україно-угорські стосунки на Закарпатті. Я думаю, це хороший посил, те, що працює ця україно-угорська комісія і це тільки перший етап, перша ратифікація, робота буде продовжуватися, це хороший сигнал і для покращення інвестиційного клімату на Закарпатті. Тому, звісно, угоду потрібно ратифікувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u83.p1">Дякую. Обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u83.p2">Так, будь ласка, хвилина, Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:19:39">11:19:39</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u84.p1">Шановні колеги, я хочу підтримати даний документ, але звернути увагу на дві позиції. Вони пов'язані з тим, що зазвичай такий документ, коли готується, він проходе відповідний правий. договірне управління МЗС, і Секретаріат Президента. І я думаю, що коли ми співпрацюємо в такий частині між країнами, повинні звертати увагу на низку проблем, які виникають у наших відносинах, і шукати паралельно його вирішення. Перша проблема пов'язана із активізацією фінансування і спільних проектів Європейського Союзу на проект Карпатського регіону, оскільки наші сусіди і Угорщина, і Словаччина, і Чехія тут активні, Україна тут відстає і ми мусили би бути більш активнішими, і МЗС в тій частині, що ми мусили би активніше залучати в екологічні і інші проекти кошти Європейського Союзу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u84.p2">І друга проблема, яка менш оптимістична, пов'язана з тим, що я неодноразово звертав увагу на те, що РНБО, і СБУ, і МЗС чомусь закривають очі на те, що існує проблема в нас занадто активної діяльності і Угорщини, і деяких інших наших сусідських країн в частині надання подвійного громадянства. Значить, ми мусили б бути більш тут послідовними і розуміти, що це непроста історія. Краще ми доб'ємося в міждержавних угодах безвізового в'їзду і виїзду, нормальних умов для людей, які там працюють чи їздять в гості, а не будемо створювати собі таку міну подвійної дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u84.p3">Я просив би МЗС, РНБО звернути на це увагу і думаю, це заслуговує, історія з подвійним громадянством, заслуговує на спеціальне засідання Ради національної безпеки і оборони.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85.p2">Я ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Додатків до документів, складених за результатами Першої спільної перевірки проходження лінії державного кордону між Україною і Угорською Республікою проведений у період 1997-2003 років <note>(реєстраційний номер 0226)</note>. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:21:48">11:21:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85.p3">За-303</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85.p4">Закон прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85.p5">Розглядаємо питання проект Закону про ратифікацію Угоди між Україною та Естонською Республікою у сфері соціального забезпечення <note>(реєстраційний номер 0227)</note>. Є пропозиція розглянути за скороченою процедурою. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:22:18">11:22:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85.p6">За-213</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85.p7">Підтримана пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u85.p8">Доповідає перший заступник міністра соціальної політики Василь Іванович Надрага. Підготуватися Курпілю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u86.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! Угода між Україною та Естонською Республікою у сфері соціального забезпечення була підписана 5 жовтня 2010 року з метою вдосконалення чинної договорно-правової бази у сфері соціального забезпечення громадян обох держав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u86.p2">Така необхідність виникла у зв'язку із значними змінами у законодавстві про соціальне забезпечення України та Естонської Республіки, які відбулися з моменту підписання Договору між урядом України і урядом Естонської Республіки про співробітництво у галузі соціального забезпечення від 20 лютого 1997 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u86.p3">Нова угода регулюватиме, перше, здійснення виплат у рамках загальнообов'язкового державного страхування України, що стосується нещасних випадків на виробництві, професійного захворювання та <note>(або)</note> смерті з цих причин, безробіття, пенсій відповідно до законодавства про загальнобоов'язкове державне пенсійне страхування, допомоги на поховання; по-друге, це здійснення виплат відповідно до законодавства України про державну допомогу сім'ям з дітьми, що стосується народження дитини та догляду за дитиною до досягнення нею трьохрічного віку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u86.p4">Прийняття законопроекту дасть можливість виконати внутрішньодержавні процедури, необхідні для набрання чинності названої угоди. У ході міжвідомчого погодження законопроект було підтримано усіма зацікавленими міністерствами та відомствами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u86.p5">Прийняття законопроекту та набрання чинності угоди сприятиме посиленню соціального захисту громадян обох держав та посилення співробітництва між компетентними органами та установами України та Естонської Республіки у сфері соціального забезпечення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u86.p6">Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u87.p1">Дякую. Від комітету – заступник голови Комітету з питань європейської інтеграції Степан Курпіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:24:35">11:24:35</time></note>
            <note type="speaker">КУРПІЛЬ С.В.</note>
            <u who="КУРПІЛЬ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u88.p1">Шановні колеги, дана угода, яку укладено 5 жовтня 2010 року у Таллінні, спрямована на розвиток співпраці у сфері соціального забезпечення осіб, на яких поширюється законодавство відповідної сторони щодо державного пенсійного страхування, допомоги по безробіттю, на поховання, соціального страхування від нещасного випадку на виробництві та професійного захворювання, допомоги сім’ям, що стосується народження дитини і догляду за дитиною до досягнення нею трирічного віку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u88.p2">Зазначеним особам, які проживають на території однієї із сторін, надаватимуться відповідно до законодавства цієї сторони такі ж права і соціальне забезпечення, і у них виникатимуть такі ж обов’язки, як і у громадян цієї сторони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u88.p3">Комітет Верховної Ради з питань європейської інтеграції розглянув на своєму засіданні проект закону щодо ратифікації цієї угоди і вирішив рекомендувати Верховній Раді України прийняти його у цілому. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u89.p1">Дякую. Прошу записатися. Петро Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:26:02">11:26:02</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u90.p1">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко. Шановні колеги! Шановні громадяни України! З моменту підписання попереднього міжнародного договору з Естонською Республікою, мається на увазі України, пройшло понад 13 років. Звісно, за цей час і наше суспільство, і суспільство в цілому, міжнародна спільнота стали більш відкритими. І виникли питання щодо удосконалення чинної договірно-правової бази, оскільки ситуація не стоїть на місці. Потреба в такій міждержавній угоді є. Вона абсолютно очевидна, бо мова йде не лише про обмін гарантіями в сфері пенсійного забезпечення, а і в деяких інших сферах соціального захисту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u90.p2">Тому фракція Компартії України буде підтримувати цей документ. Ми вважаємо, що це крок у правильному напрямку, щоб громадяни, скажімо, які приїхали з Естонії в Україну або з України до Естонії, щоб вони не відчували себе громадянами, так би мовити, другого ґатунку, щоб вони мали відповідні, рівні права з місцевим населенням. Отже, це просування у правильному напрямку, і фракція Компартії України буде підтримувати цей документ. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u91.p1">Дякую. Ярослав Сухий, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:27:27">11:27:27</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u92.p1">Шановні колеги, хочу вам нагадати, що з 1999 по 2003 рік в Україні, виконуючи Закон про основи загальнообов’язкового державного соціального страхування, було прийнято на законодавчому рівні і розроблено положення про чотири фонди соціального страхування такі ж самі, які є в Естонії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u92.p2">Але є одна неприємна для України обставина. От колега сказав щойно, коли наш громадянин приїде в Естонію, щоб він себе там почував. він себе там почувати буде паршиво, бо в Україні так і не створено п’ятий вид загальнообов’язкового державного соціального медичного страхування. І медичну допомогу в Естонію він буде отримувати як людина третього сорту, а не як громадянин Європи, який має таку ж саму страховочку, яку мають наприклад естонці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u92.p3">Тому ми повинні прискорити процес, процедури прийняття п’ятого виду і закінчити в цілому цикл загальнообов’язкового державного соціального страхування. Тому що, не маючи п’ятого виду медичного, а ви прекрасно розумієте, що сьогодні як ніколи гостро стоїть проблема охорони здоров'я. Більше того, в прожитковому мінімумі от того 2000 року ми ж не закладали цифри росту дороговизни на лікарства та платне медичне обслуговування, яке фактично, але ще не юридично утворене.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u92.p4">Тому цілком зрозуміло, чому я взяв слово. Пройде деякий час і нам цю угоду прийдеться знову переписувати, знову підписувати тоді, коли в Україні таке з'явиться, я переконаний, переможе здоровий глузд, якийсь з урядів таки візьме на себе відповідальність і підтримає на законодавчому рівні наші пропозиції народних депутатів України про створення, про заснування Фонду загальнообов'язкового державного соціального медичного страхування. В іншому випадку, система соціального забезпечення українців має незавершений вигляд, і цьому потрібно покласти край.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u92.p5">Тому безумовно, цю угоду потрібно ратифікувати, ратифікацію слід підтримати, маючи на увазі, що ми маємо величезну проблему з п'ятим видом загальнообов'язкового державного соціального страхування, страхування медичним.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u93.p1">Юрій Кармазін, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:29:41">11:29:41</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u94.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u94.p2">Шановні народні депутати, чи треба ратифіковувати, чи не треба? Безперечно, треба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u94.p3">Друге питання. Чому уряду знадобився цілий рік, я нагадую, 5 жовтня 2010 року у місті Таллінн підписана ця угода. Чому рік знадобився? Щоб дійти через парк, який зараз переповнений автозаками, знахабніли! Пане Могильов, майте совість, ви ж погони носите, приберіть автозаки! Приберіть автозаки, ви їх виставили прямо перед урядом. Ваш Президент має привселюдно сьогодні за це роздовбати і сказати: що ви робити? Ніколи ще уряд України не залякував громадян автозаками, які виставляли прямо в парку біля Верховної Ради і уряду. Це соромно, шановні колеги депутати! Дуже соромно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u94.p4">Я погоджуюся з колегою Ярославом Сухим, який сказав, що в Естонії наша людина буде почувати себе людиною третього сорту. А в Україні людина праці не відчуває себе такою людиною, порівняно з олігархом? Це ж саме ваша політична сила, ведучи Віктора Федоровича до влади, пообіцяла мінімальну пенсію тисячу 200 гривень в 2011 році. А що ви пропонуєте, ви ще й цього не пропонуєте в 2012 році. Це саме за вашої зараз, урядування, скоротилося на 40 відсотків видатки на одноразову матеріальну допомогу інвалідам і непрацюючим. Через це, шановні, не буде почувати себе людиною третього сорту, коли до влади прийде в Україні опозиція. А це треба ратифіковувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u95.p1">Юрій Литвин передає Зарубінському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:31:52">11:31:52</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u96.p1">Олег Зарубінський, фракція Народної Партії. Ну, щодо останньої сентенції, коли людина буде не третього сорту, а іншого, очевидно, сорту, ну, таке враження, що у всіх амнезія і ніхто не пам'ятає, що було 5 років, 10 років, 15. Очевидно, 10 років тому в 1998, або в 1998 році, коли пенсія не виплачувалася цілий рік, то людина була іншого сорту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u96.p2">Ну, давайте безпам'ятством не страждати і вже в цьому запалі популізму залишатися просто людьми здорового глузду. Щодо цієї угоди, то оскільки вона спрямована на соціальний захист людей, на захист наших громадян, які потрапили до Естонії, то наша фракція одностайно буде голосувати за. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u97.p1">Чорновіл, 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:32:46">11:32:46</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u98.p1">Шановні колеги народні депутати, шановний Адаме Івановичу, наша депутатська група на експертному засіданні прийняла рішення одностайне підтримувати ратифікацію даної угоди, але я хотів би тут зостановитися на двох тезах, які нас турбують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u98.p2">Перше, це викладено дуже добре Ярославом Сухим. Для нашої депутатської групи це теж дуже важливий момент, щоб ми наше українське внутрішнє законодавство підвели до того рівня, коли ми на міжнародному рівні, наші громадяни не будуть відчувати себе ущербними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u98.p3">Другий момент, на якому я хочу наголосити. Добре, що зараз доведено до пуття і подано ратифікацію угоди з Естонією. Я ще раз нагадую про угоду з Португалією. Ми кожен тиждень, коли йдуть ратифікації, про соціальну угоду з Португалією піднімаємо питання. Нарешті я отримав підтвердження з Кабінету Міністрів, що передано від Міністерства праці і соціальної політики і праці текст цієї угоди до Міністерства закордонних справ, якісь зрушення відбулися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u98.p4">Я звертаюся до Кабінету Міністрів від імені нашої депутатської групи з проханням прискорити процедуру. Тому що там такі ж самі люди, які так само заслуговують на соціальний захист. Дякую за увагу. Прошу підтримати угоду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99.p1">Обговорення питання завершено. Я ставлю на голосування пропозицію прийняти Закон про ратифікацію Угоди між Україною та Естонською Республікою у сфері соціального забезпечення. Реєстраційний номер 0227. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:34:22">11:34:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99.p2">За-295</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99.p3">Угода ратифікована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99.p4">Шановні колеги, в зв’язку з виробничою необхідністю нам треба зараз розглянути проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання окремих питань стягнення пені за несвоєчасну оплату житлово-комунальних послуг та діяльності виконавців/виробників таких послуг <note>(реєстраційний номер 9054)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99.p5">Є пропозиція розглянути законопроект за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:35:13">11:35:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99.p6">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99.p7">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u99.p8">Доповідає законопроект народний депутат України Сербін Юрій Сергійович. Тільки що ж був Сербін, де він? Так, ну, давайте почнемо. Голова підкомітету Комітету з питань будівництва, містобудування і житлово-комунального господарства та регіональної політики, Сергій Майборода присутній? А, Сербін є. Будь ласка, Юрій Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:35:58">11:35:58</time></note>
            <note type="speaker">СЕРБІН Ю.С.</note>
            <u who="СЕРБІН Ю.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u100.p1">Шановні колеги! Ось наша рідна більшість звинувачує опозицію постійно в тому, що ми мало вносимо конструктивних законів. Що багато наших законів не отримують підтримку Науково-експертного або юридичного управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u100.p2">Ось вам приклад, з моєї точки зору і з нашої точки зору як опозиції конструктивного закону, який направлений на поліпшення ситуації в ЖКХ і наших людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u100.p3">Закон складається з двох частин. Перша частина. У нас за статистикою мільйон двісті сімдесят тисяч людей зараз не отримують заробітну плату, це більше 1 мільярда гривень. І одночасно ми нараховуємо їм пеню за те, що вони не сплачують тарифи. То людина, яка бачить, що вона постійно падає в боргову яму, взагалі припиняє сплачувати тарифи. То закон направлений в цій частині на два напрямки. Перше, щоб все ж таки людина сплачувала тарифи. Це перше. І друге, щоб ЖКХ або підприємства ЖКХ отримували реальні кошти, бо коли безнадійна заборгованість, то вона просто не сплачується. Це перше питання. А механізм пропонується розробити Кабінету Міністрів, хоч механізм дуже простий. Якщо людина принесла довідку в ЖКХ, в підприємтсво ЖКХ про те, що вона не отримує заробітну плату, то це достатньо для того, щоб їй не нараховувалась пеня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u100.p4">І друге питання – питання теж ЖКХ і реформування ЖКХ. Ми вже другий рік поспіль не виділяємо кошти на реформування на цю програму. І постійно при цьому розмовляємо про те, що у нас потрібно підвищувати енергоефективність, заохочувати людей, які працюють з цими питаннями. То починається енергозбереження з того працівника, який працює в цьому підприємстві, яке використовує енергію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u101.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕРБІН Ю.С.</note>
            <u who="СЕРБІН Ю.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u102.p1">То що пропонується. Якщо дійсно підприємство заощадило на енергоефективності, підтверджується міською владою, що дійсно нема до нього претензій, що вони виконують всі обов'язки за договорами з мешканцями, то 50 відсотків економії направляється на заробітну плату. До відома, у нас заробітна плата зараз в ЖКХ всього 50 відсотків від середньої заробітної плати по країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u102.p2">Науково-експертне підтримало цей закон, повторююсь, підтримало два комітети, правда, наш комітет, коли розглядав другий раз, то розділився шість на шість. А ви ж вже вирішуйте підтримувати закон чи не підтримувати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u103.p1">Дякую, Юрію Сергійовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u103.p2">Майборода Сергій, голова підкомітету Комітету з питань будівництва, містобудування, житлово-комунального господарства та регіональної політики.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:39:04">11:39:04</time></note>
            <note type="speaker">МАЙБОРОДА С.Ф.</note>
            <u who="МАЙБОРОДА С.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u104.p1">Уважаемые товарищи депутаты, этот законопроект комитет рассмотрел 21 сентября этого года. Главное научно-экспертное управление отметило незначительные замечания и выразило мнение, что законопроект может быть принят за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u104.p2">Комитет по вопросам бюджета сделал вывод, что реализация законопроекта будет иметь опосредованное влияние на расходную часть Госбюджета. Мнение членов комитета разделились, то есть, голосовали поровну, по шесть голосов "за" и "против". То есть, решение комитета не было принято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u104.p3">Учитывая изложенное, и при согласии на это председателя Верховной Рады Украины Владимира Литвина, комитет выносит на рассмотрение Верховной Рады Украины данный законопроект для принятия решения. Прошу определиться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u105.p1">Дякую. прошу записатись. Будь ласка, Камчатний Валерій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:40:01">11:40:01</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u106.p1">Прошу передати слово колезі Задирко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u107.p1">Задирко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:40:07">11:40:07</time></note>
            <note type="speaker">ЗАДИРКО Г.О.</note>
            <u who="ЗАДИРКО Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u108.p1">Дякую, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u108.p2">Шановні колеги, фракція "Реформи заради майбутнього" буде підтримувати законопроект 9054, оскільки він надає право споживачу не сплачувати нараховану йому пеню за несвоєчасно оплачені житлово-комунальні послуги, але лише у тому разі, якщо існує заборгованість перед споживачем з виплати заробітної плати, пенсії, стипендії чи іншої грошової виплати, від якої залежить платежоспособність цієї людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u108.p3">Безумовно, для уникнення зловживань споживач має надати відповідне документальне підтвердження своєї тимчасової неплатежоспроможності, а після чого пеня за несвоєчасну сплату послуг ЖКХ нараховуватися не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u108.p4">Ми, звичайно, рахуємо, наша депутатська група, що це слушна законодавча ініціатива, ми будемо її підтримувати. Тим більше, ми сьогодні розуміємо, що заборгованість перед працівниками з кожним місяцем, на жаль, збільшується. Тому це соціальний закон, і, звичайно, ми його будемо підтримувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u109.p1">Дякую. Алла Александровська, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:41:16">11:41:16</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u110.p1">Александровская, фракция коммунистов. Прошу передать слово коллеге по фракции коммунистов Евгению Волынцу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u111.p1">Євген Волинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:41:26">11:41:26</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ Є.В.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u112.p1">Евгений Волынец, фракция коммунистов, Шахтерск, Донецкая область. Уважаемые коллеги, уважаемые граждане Украины! Суть вопроса этого законопроекта очень важна на данном этапе, наша фракция, естественно, будет поддерживать ее. Но вот хотелось бы сказать, что в свое время более широкий законопроект, более шире и более объективней был разработан и внесен на рассмотрение Петром Николаевичем Симоненком, там, где был не только вопрос о пени, который, действительно, вот остро стоит, а так же ж и об оплате самих услуг, связанные с тем, что вот не платят заработные платы, стипендии и те же социальные выплаты. Насчет того, что как на комитете у нас был спор по поводу, как же ж вот определить, платит человек или не платит, то есть есть у него задолженность или нет. Я вам хотел бы напомнить, что в свое время такой процесс одно время проходил, это середина-конец 1990-х годов, на угольных предприятиях, когда по полгода не платили заработную плату, и где-то порядка года были вот эти такие вот моменты, когда можно было получить справку о том, что ты, действительно, не получаешь заработную плату и прийти по основанию этой справки. Действительно, вот не снимали с тебя, ни пеню не начисляли, не снимали, скажем так, деньги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u112.p2">И поэтому фракция Компартии Украины однозначно будет голосовать за этот законопроект. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u113.p1">Так, будь ласка, Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:43:03">11:43:03</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u114.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! Безумовно, підтримання сьогодні провладною більшістю цього проекту буде своєрідним тестом, який ви маєте здати на зрілість за невідповідальність перед суспільством. Адже дивна, парадоксальна ситуація: 6 місяців донецькі метробудівники не отримували заробітну плату, мали заборгованість, або в Харкові транспортники також мали. І вони зобов`язані виплачувати пеню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u114.p2">Я не кажу, що такої пені сьогодні. таких невиплат заробітної плати при уряді професіоналів сьогодні вже накопичилось майже півтора мільярда. І забороняють. точну цифру побачити ви ніхто не зможете! Через те, що забороняють органам статистики правдиві цифри говорити і показувати. Ось в чому питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u114.p3">Через це треба приймати цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u115.p1">Володимир Карпук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:44:17">11:44:17</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u116.p1">Володимир Карпук, "Наша Україна – Народна самооборона".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u116.p2">Ми будемо підтримувати цей законопроект. І хочу погодитися з попереднім виступаючим, що це – своєрідний тест. Адже вчора намагалися в цій сесійній залі провести законопроект про несплату заборгованості теплоенергуючими компаніями, і це все розтягнути в часі на 5 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u116.p3">В той же час люди повинні сплачувати пеню за заборгованість за спожиту воду, електроенергію і так далі. Попри зусилля влади на сьогодні заборгованість заробітної плати сягає 1,3 майже мільярда гривень. В першу чергу, це бюджетні установи. І в першу чергу, це шахтарі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u116.p4">В той же час, якщо подивитися по регіонах, то рівень заборгованості за енергоносії, за воду найбільше в Донецькій, Луганській, Дніпропетровській, Харківській областях, місті Києві. Тобто це, дійсно, буде тест для того як дбає про жителів тих регіонів і як обіцяє покращити життя вже сьогодні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p2">Ставлю на голосування про прийняття за основу Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання окремих питань стягнення пені за несвоєчасну оплату житлово-комунальних послуг та діяльності виконавців/виробників таких послуг <note>(реєстраційний номер 9054)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p3">Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:46:06">11:46:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p4">За-140</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p5">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p6">По фракція, будь ласка. Партія регіонів – 7, БЮТ – 63, „Наша Україна – 26, комуністів – 25, "Реформи заради майбутнього" – 18, Народна Партія – не голосувала, "Позафракційні" – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p7">Можливо, на повторне перше? Я ставлю цю пропозицію на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:46:45">11:46:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p8">За-136</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p9">Не підтримано, законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u117.p10">Будь ласка, Чечетов Михайло, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:46:53">11:46:53</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u118.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати! Прохання включити до порядку денного два законопроекти: законопроект 9326 <note>(автор – Козуб)</note> і 9292 <note>(автор – народний депутат Толстенко)</note>. 9326 <note>(автор – Козуб)</note> – це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо проведення робіт з визначення енергопотенціалу; і 9292 <note>(автор - народний депутат Толстенко)</note> – це проект Закону про внесення змін до Кодексу України про надра <note>(щодо користування надрами орендарями цілісних майнових комплексів та концесіонерами)</note>. Прохання включити до порядку денного. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p1">Шановні колеги, ми розглядали законопроекти, вони не одержали підтримки. Є пропозиція: повернутися до цього питання. Хто за те, щоб повернутися до питання про включення до порядку денного законопроектів за номером 9326, 9292 і 9360, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:48:16">11:48:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p2">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p3">Не повернулися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p4">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 165, БЮТ – 0, „Наша Україна – Народна самооборона” – 2, комуністів – 19, "Реформи заради майбутнього" – 9, Народної Партії – 20, "Позафракційні" – 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p5">Не спрацювали карточки? Хто за те, щоб повернутися? Прошу голосувати. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Прошу розібратися зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p6">Розглядається, слухається питання. Ви дуже тихо кричите, вас на вулиці не чу. Вас не чути на вулиці. Ви, мабуть, вищу освіту маєте? Чи ви диплом одержали так собі?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p7">Є, розглядається проект Закону про внесення змін до Закону України "Про встановлення прожиткового мінімуму та мінімальної заробітної плати" <note>(нова редакція)</note><note>(реєстраційний номер 9002)</note>. Як розглядаємо? За повною? Будь ласка. Доповідає Павловський Андрій Михайлович, прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p8">Автор законопроекту пропонує за скороченою, прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T11:49:59">11:49:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p9">За-164</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p10">Пропозиція підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u119.p11">Будь ласка, Андрій Михайлович Павловський. Підготуватися Баранову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:50:08">11:50:08</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u120.p1">Андрій Павловський, "Блок Юлії Тимошенко"– "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u120.p2">Шановні співвітчизники, розміри соціальних стандартів в нашій країні штучно і суттєво занижено. За офіційними даними Міністерства соціальної політики, фактичний прожитковий мінімум на одну особу у споживчих цінах липня цього року склав тисячу 98 гривень, а в проекті бюджету, який пропонує уряд Азарова, з 1 січня пропонується тільки тисячу 17 гривень. У порівнянні з суттєвим зростанням цін на продукти харчування, комунальні послуги зростання соціальних стандартів виглядає жалюгідно і визначається по застарілій методиці. Наприклад, на добу потреби громадянина України згідно прожиткового мінімуму є такими: 250 грамів картоплі, 100 грамів хлібу, 10 грамів макаронів, 5 грамів гречки, 5,5 грамів сала і 25 грамів ковбаси. А про одежу що й казати! Дозволяється купляти тільки раз на кілька років. От спробували б за цим нормативом пожити Янукович з Азаровим заради експерименту, ми на них би подивилися. І порівняйте це з 170 тисячами доларів на день, що витрачається з Державного бюджету на утримання Януковича і його челяді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u120.p3">Тому фракція з метою примусу влади до виконання передвиборчих обіцянок Януковича, а також з. фракція "Батьківщини", а також з метою відновлення купівельної спроможності українців пропонує прийняти законопроект, яким встановлюється прожитковий мінімум у розмірі 1494 гривні, мінімальна зарплата – 1576 гривень, а мінімальна пенсія – 1254 гривні, що відповідає обіцянкам Януковича зробити пенсію мінімальну більше 1200 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u120.p4">І тому пропоную прийняти зазначені законопроекти, що дозволять хоч трохи підтримати наших.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u121.p1">Завершили? Будь ласка, від Комітету з питань бюджету. Шпак, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:52:36">11:52:36</time></note>
            <note type="speaker">ШПАК В.Ф.</note>
            <u who="ШПАК В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u122.p1">Шановний головуючий, шановні народні депутати! Комітет з питань бюджету на своєму засіданні розглянув зазначений законопроект і визначив, що законопроект має вплив на видаткову частину бюджету, збільшуючи її на 39 мільярдів гривень, і при цьому автором не запропоновано джерел покриття додаткових видатків Державного бюджету. Міністерство фінансів вважає прийняття даного законопроекту недоцільним, виходячи із незабезпеченості його реалізації реальними фінансовими ресурсами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u122.p2">Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради вважає, що законопроект доцільно відхилити. Тому Комітет з питань бюджету прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді законопроект за номером 9002 відхилити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u123.p1">Дякую. Записуємося на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u123.p2">Александровська Алла, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:53:52">11:53:52</time></note>
            <note type="speaker">АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О.</note>
            <u who="АЛЕКСАНДРОВСЬКА А.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u124.p1">Уважаемые коллеги, тема очень актуальна, тема злободневная, и фракция коммунистов, конечно же, будет поддерживать это предложение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u124.p2">Минфин и в этом году, и в прошлом году, и в позапрошлом, Министерство финансов и правительства Тимошенко, и всех предыдущих правительств говорило все время одно и то же: мы не можем повышать социальные стандарты, в том числе прожиточный минимум, потому что нет денег. Но на самом деле деньги у нас есть, и фракция коммунистов об этом говорила тогда, когда мы рассматривали вопрос о государственном бюджете на следующий год. Потому что реально устанавливать прожиточный минимума необходимо при утверждении проекта Закона о государственном бюджете.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u124.p3">Я хочу сказать, что, к сожалению, не выполнено было постановление именно правительства Тимошенко, которое уже подходило к необходимости пересмотра потребительской корзины. Именно от состава товаров и услуг в этой корзине, от определения реальных цен и потребностей в то время зависело установление реального прожиточного минимума. Правительство Тимошенко этого не сделало. Это не поздно сделать сегодня, это нужно делать. Это нужно было сделать при рассмотрении Закона о Госбюджете в первом чтении. Это нужно сделать и сегодня, потому что мы с вами будем рассматривать Закон о Госбюджете на следующий год, и мы можем установить реальный размер прожиточного минимума и должны это сделать. Потому что от этого зависит и минимальная заработная плата, и социальные стандарты, которые финансируются из Госбюджета.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u124.p4">Поэтому еще раз говорю, коммунисты настаивают на пересмотре этого показателя, на повышении размера прожиточного минимума, на повышении минимальной заработной платы, минимальной пенсии, потому что, действительно, эти показатели не соответствуют тому, что требует закон Украины, не соответствует реальной жизни, и именно это отбрасывает граждан Украины в нищету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u124.p5">Фракция коммунистов требует принятия этого закона в первом чтении и принятия этих показателей в целом. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u125.p1">Стоян Олександр.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u126.p1">Прошу передати слово Ярославу Сухому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:55:54">11:55:54</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u127.p1">Шановні колеги, а знаєте чому авторитет Верховної Ради неухильно падає? Я думаю, людям надоїв цинізм і лицемір я. Депутат був при владі – говорив одне, депутат перейшов в опозицію – говорить друге. Я маю на увазі себе. Я колись був в опозиції, і цей законопроект вносив колега Папієв. І на комітеті, коли ми його слухали, в мене було враження дежа вю. Це той самісінький законопроект, ті ж самі мотиви. Більше того, колеги, я вам нагадаю, тоді ми ще говорили: нехай би попробував Ющенко і Тимошенко, потім – Ющенко і Єхануров прожити на 106 грам хліба в день. Ми вже тоді називали цифру, скільки полонені німці мали, перебуваючи в полоні під час Великої Вітчизняної війни, вони мали в декілька разів більше, наприклад, м'яса і тому подібне. А проблема ось в чому? Прожитковий мінімум 2000 року не задовольняє нікого зараз. Набір, от той споживчий кошик, про який казала колега Александровська, він абсолютно не відповідає біологічним потребам. Цей законопроект, потрібно подякувати Павловському, що його вніс. Наш уряд повинен негайно повернутися до розгляду того, що було зупинено в 2005 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u127.p2">А в 2005 році Експертна рада і профспілки підійшли спільно до вироблення нового набору споживчого кошику, де вже було і платне навчання, і платне лікування, і постійно галопуюча дорожнеча лікарств. Тому його необхідно обов’язково переглядати. Але в такому вигляді як він названий з конкретними цифрами – і за нього можна було б голосувати, в одному випадку якби автор назвав джерело – звідки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u127.p3">І я вас дуже прошу, колеги, всі з вищою освітою, не плутайте гроші на утримання там обладнання чи адмінбудівель, безготівкові кошти і реальні живі гроші, які позбавлені товарної маси, ведуть тут же до гіперінфляції. Тому сьогодні цей законопроект, йому треба віддати належне, він пробуджає думку наших урядовців. Але його потрібно відхилити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u128.p1">Я продовжую засідання до завершення розгляду цього питання. Юрій Кармазін, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T11:58:04">11:58:04</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u129.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! В мене враження, що я присутній в театрі абсурду. І мабуть так Верховну Раду України треба і перейменувати. Очевидно, це допоможе зняти і огорожу біля Верховної Ради, і все інше. Просто написати: "Театр абсурду". Там написати: "Ложа для кровосісєй" і все буде зрозуміло. Міняється влада, а кровосісі остаються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u129.p2">Да, був законопроект Попієва. Да, був законопроект Сухого. Да, очолював профспілки Стоян. Да, очолює зараз Хара. Але ви десь побачили, щоб у відповідності до Закону України "Про оплату праці", нагадаю, там є така стаття 10, розмір мінімальної заробітної плати нами встановлювався з урахуванням пропозицій, вироблених шляхом переговорів представників профспілок, власників, уповноважених ними органів, об'єднань громадян і так далі? Ви цього не бачили. Ви зараз для того, щоб чорнобильцям і афганцям показати їх місце, автозаки поставили прямо напроти місця, де вони мітингують. Ви додумались уже до того, ви в Європу йдете семимильними кроками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u129.p3">Через це, я тепер буду весь час захищати ініціативи Президента Віктора Януковича. От казав він, мінімальна пенсія тисячу 200 гривень в 2011 році, чим це відрізняється від Павловського? Павловський, ви не хороший чоловік. Ви тільки на 54 гривні збільшуєте, а наш Президент обіцяв ще з 1 січня 2011 року зробити. Інфляцію порахуйте – 9 відсотків. Ви не хороший чоловік. Я вас критикую. Треба більше було написати ще на 100 гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u129.p4">Через це, законопроект треба приймати, саме з урахуванням того, що якраз приймається бюджет. А хлопцям з уряду кровососів хочу сказати, ну, треба ж відповідати за свої слова. Ви пообіцяли.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u130.p1">Володимир Бондаренко, фракція "БЮТ".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:00:27">12:00:27</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u131.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко - "Батьківщина", партія "Реформи і Порядок".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u131.p2">Шановні друзі, давайте задумаємося, в якому світі ми живемо – в реальному чи не зовсім реальному. От ніде в світі немає такої ситуації, щоби неоподаткований мінімум, який у нас складає близько 17 гривень, був таким низьким. А чи не здається, що вже давно треба прийти до того, що повинен бути неоподатковуваним мінімальний прожитковий розмір. Його не можна оподатковувати, бо якщо його оподаткувати, тоді він не досягає того мінімуму, який треба для того, щоб вижити. Це перша позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u131.p3">А чи може не відповідати мінімальному прожитковому розміру мінімальна пенсія чи мінімальна зарплата, якщо вони не забезпечують проживання людини? Тому методологічно ми живемо в суспільстві, яке плодить отих жебраків, яке плодить людей, які не можуть вижити нормальним шляхом, а це штовхає до злочинності, до здобуття якихось статків незаконним шляхом і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u131.p4">Якщо говорити про те, що ми маємо сьогодні з того, що діється, ми маємо ремонти резиденцій мільярдні, ми маємо мільярдні затрати на Євро, які могли би покрити бізнесмени, котрі б приїхали в Україну і вклали свої гроші. Ми вже сьогодні фінансуємо якусь міфічну олімпіаду, яка буде в 20-х роках, хтозна, хто буде жити на цій землі на той час, а вже іде фінансування. Закуповується 500 автозаків замість того, щоб можна було купити декілька тисяч швидких допомог для села, як це робив уряд Юлії Тимошенко, за що її зараз судять. Автозаки, очевидно, потрібніші чим швидкі допомоги. Я думаю, що потрібніше фінансування прокуратури і інших органів, таке як воно сьогодні заплановане, ніж забезпечення прожиткового мінімуму людям на достойному рівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u131.p5">Тому сьогоднішня влада брехала, продовжує брехати і викручуватися в цій ситуації, а тому вона повинна піти. Так не можна керувати державою. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u132.p1">Каплієнко, 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:02:44">12:02:44</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u133.p1">Дякую. Дякую, Адаме Івановичу. Шановні колеги, шановні народні депутати, від імені депутатської групи "Реформи заради майбутнього" я уповноважений заявити, що, в принципі, ми б підтримали цей законопроект, тому що тези, які піднімаються в ньому, дійсно слушні, дійсно, кожен громадянин України заслуговує на повагу і на підвищення соціальних стандартів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u133.p2">Проте біля благих намірів є погана законодавча практика, тому що порушується відразу 4 діючих закони України. Ну, навіть якщо не на це звертати увагу і не звертати увагу на те, що прожитковий мінімум не був переглянутий за останні 10 років навіть серед тих, хто сьогодні вносить цей законопроект до зали, то хотілось би звернути увагу. А де ж багнети, які будуть голосувати за цей законопроект і з боку меншості, яка сьогодні подала цей закон?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u133.p3">Попередні голосування доводять, що голосів в залі нема навіть в "Блоці Юлії Тимошенко", з високою повагою до нього відношусь. Тому я думаю, що не варто так просто кидати, як кістку, цей законопроект, але самим про нього не голосувати. Ми голосувати за нього в такому випадку не будемо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u134.p1">Так, інші фракції, які не виступили, не наполягають? Будь ласка, Павловський, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:04:02">12:04:02</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u135.p1">Шановні колеги, хотів би відповісти на те, що в 2009 році приймався закон про підвищення соціальних стандартів, прожитковий мінімум, мінімальні зарплати. Але ж ви забуваєте, що це був час, коли у світі вирувала страшна фінансова криза і уряд Юлії Тимошенко до вас не одноразово звертався з проханням, що давайте разом працювати і знаходити компроміс.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u135.p2">Натомість ви силою протягнули той законопроект. А зараз, коли нібито уряд розповідає, що економіка зростає, ви не хочете хоч трохи підняти людям ті ж самі соціальні стандарти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u135.p3">І до речі, я підтримую пана Кармазіна. І до другого читання можна доопрацювати цей законопроект і підняти з тисячі 200 гривень, як треба було б зробити, хоча б до тисячі 108 гривень. Тому що реальна інфляція, як ви ж кажете, офіційно уряд, більше 10 відсотків. А гроші є! Зекономте на Євро-2012, половина грошей з якого крадеться! А це 115 мільярдів гривень.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u136.p1">Олександр Стоян, репліка, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:05:16">12:05:16</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u137.p1">Шановні колеги! Безумовно, переглядати прожитковий мінімум треба. Я хочу сказати, ще раз нагадати. В 2005 році уряду Тимошенко був поданий прожитковий мінімум. Але цей уряд його не розглядав, більше того, - заморозив виплати вчителям, лікарям на 2009 рік, заморозив пенсію 498 гривень, а сьогодні вона майже 800 гривень. Є різниця, і не треба казати, що нічого не робиться!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u137.p2">Зазначу, що за уряду Тимошенко мінімальна заробітна плата відповідала 70 відсотків до прожиткового мінімуму на працюючу людину, а у 2012 році, вперше за роки незалежності, мінімальна заробітна плата буде стовідсотково відповідати прожитковому мінімуму. Так що не треба казати, що нічого не робиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u137.p3">Більше того, я зазначу, що профспілки разом з роботодавцями і з урядом розробили врешті-решт набір продуктів прожиткового мінімуму на цей рік. І я також, як мій колега Сухий, наполягаю, щоб уже нинішній уряд затвердив новий прожитковий мінімум і на ньому були розраховані всі соціальні параметри. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u138.p1">Обговорення питання завершено, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u138.p2">Я ставлю на голосування пропозицію автора, тому що і висновок комітету, і висновок Головного науково-експертного управління відхилити законопроект. Автор пропонує підтримати проект Закону про внесення змін до Закону України "Про встановлення прожиткового мінімуму та мінімальної заробітної плати" <note>(нова редакція)</note><note>(реєстраційний номер 9002)</note>. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T12:07:02">12:07:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u138.p3">За-106</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u138.p4">По фракціях: Партія регіонів – 2, "БЮТ" – 53, "Наша Україна" – 21, комуністів – 25, "Реформи" – 3, Народна Партія – не голосувала, позафракційні – 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u138.p5">Будь ласка, Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:07:23">12:07:23</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u139.p1">Уважаемый Адам Иванович, возможно, что я говорил тогда на украинском языке, люди не поняли, как-то не восприняли, я хочу еще раз теперь на русском попросить возвратиться к законам 9326, 9292 и еще раз попросить зал включить их в порядок денний, да. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p1">Добре. Була ще пропозиція. Давайте ми завершимо з 9002. Була пропозиція направити суб'єкту законодавчої ініціативи законопроект за номером 9002 на доопрацювання. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T12:08:08">12:08:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p2">За-79</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p3">Ще менше. На жаль, законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p4">Шановні колеги. Я зараз оголошу перерву. Тут абсолютно правий Михайло Васильович, що я допустив похибку, що я назвав не два законопроекти, а три. Я приношу вибачення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p5">Хто за те, щоб повернутися до голосування законопроектів за номером 9326 і 9292, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T12:08:50">12:08:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p6">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p7">Повернулися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p8">Ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо проведення робіт з визначення енергопотенціалу <note>(реєстраційний номер 9326)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T12:09:21">12:09:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p9">За-259</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p10">Ціна питання 259 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p11">Ставиться на голосування пропозиція про внесення до порядку денного проекту Закону про внесення змін до Кодексу України про надра <note>(щодо користування надрами орендарями цілісних майнових комплексів та концесіонерами)</note><note>(реєстраційний номер 9292)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p12">За – 215.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p13">Не включено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u140.p14">Оголошується перерва до 12 години 40 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u141.p1">Шановні колеги, прошу заходити до сесійної зали, продовжуємо засідання. Розглядаємо проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2011 рік" <note>(щодо забезпечення соціальних гарантій громадян)</note><note>(реєстраційний номер 9006)</note>. Автор законопроекту – Андрій Павловський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u141.p2">За скороченою? Є пропозиція за скороченою. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T12:41:13">12:41:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u141.p3">За-153</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u141.p4">Підтримана пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u141.p5">Будь ласка, Андрій Михайлович. Підготуватись Шпаку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:41:23">12:41:23</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u142.p1">Андрій Павловський, "Блок Юлії Тимошенко – "Батьківщина". Шановні співвітчизники, шановні колеги, депутати! До вашої уваги пропонується законопроект, який пов'язаний з попереднім, який ми розглядали. Пропонується внести відповідні зміни до Державного бюджету на цей рік щодо забезпечення соціальних гарантій наших громадян. Зокрема, пропонується підвищити з жовтня цього року розміри прожиткового мінімуму, мінімальної зарплати, мінімальної пенсії, а також провести індексацію стипендій учнів та студентів відповідно до Закону про індексацію грошових доходів населення на рівень справжньої інфляції в нашій державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u142.p2">Мета законопроекту – підвищити рівень базових соціальних стандартів, що має компенсувати негативні наслідки від правління олігархічного режиму. Нинішня влада не раз обіцяла покращити наше життя вже сьогодні, натомість в реальному вимірі продовжується падіння життєвого рівня населення, падіння купівельної спроможності, що спричинено підвищенням значним на продукти харчування, на комунальні послуги. І це б'є, в першу чергу, по найбільш вразливим соціально незахищеним: пенсіонерам, інвалідам, студентам, які не можуть забезпечити себе навіть товарами першої необхідності. Тому пропонується їх проіндексувати, ці доходи, на рівень справжньої інфляції. На продукти харчування ця інфляція склала більше 40 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u142.p3">Співвітчизники! Антинародна політика уряду Азарова викликає справедливе обурення людей. А щоб збити цю хвилю народного обурення, Янукович кинув Тимошенко, Луценка за грати. Вимагайте прийняття соціальних законів і звільнення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u143.p1">Від Комітету з питань бюджету – Василь Федорович Шпак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:43:48">12:43:48</time></note>
            <note type="speaker">ШПАК В.Ф.</note>
            <u who="ШПАК В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u144.p1">Шановний головуючий! Шановні народні депутати! Комітет з питань бюджету розглянув на своєму засіданні зазначений законопроект 9006 і визначив, що законопроект має вплив на видаткову частину бюджету, збільшуючи її уже в поточному році на 40 мільярдів гривень. При тому авторами не запропоновано джерел покриття додаткових видатків Державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u144.p2">Міністерство фінансів не вважає доцільним прийняття даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u144.p3">Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради вважає, що законопроект доцільно відхилити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u144.p4">Комітет з питань бюджету прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді цей законопроект відхилити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u145.p1">Дякую. Прошу записатися на виступи. Будь ласка, Прокопчук Юрій, фракція БЮТ. Підготуватися Мойсику.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:44:54">12:44:54</time></note>
            <note type="speaker">ПРОКОПЧУК Ю.В.</note>
            <u who="ПРОКОПЧУК Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u146.p1">Юрій Прокопчук, "БЮТ – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u146.p2">Ви знаєте, багато сьогодні прозвучало звинувачень в сторону попереднього уряду, який щось не виконував, щось не робив, але, вибачте, коли сьогодні громадянин України середній має право тільки купить 106 грамів хліба, 25 грамів м`ясних виробів, 5,5 грамів макаронів і таке інше, то я нагадаю, що в фашистських концтаборах була норма 200 грамів хліба – оце те, що сьогоднішній уряд за влади Януковича до чого довів країну. При тому вони не забувають постійно звинувачувати Тимошенко, яка давала і заощадження людям, яка не ображала ні ліквідаторів-чорнобильців, ні інші категорії, не забирали соціальні гарантії і пільги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u146.p3">Тому цей законопроект потрібно підтримати, для того щоб, дійсно, вирівняти ситуацію. Тому що, вибачте, скоро український народ буде жити в резерваціях, а хтось буде на золотих унітазах отсідать в княжестві межигірському. Тому прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u147.p1">Володимир Мойсик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:46:09">12:46:09</time></note>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u148.p1">Володимир Мойсик, партія "За Україну!" Прошу передати слово Андрію Павловському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:46:21">12:46:21</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u149.p1">Шановні громадяни, шановні колеги! Андрій Павловський, „Блок Юлії Тимошенко” – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u149.p2">Пропоную підтримати цей соціально важливий законопроект. Давайте хоча б наприкінці цього року трохи підвищимо соціальні стандарти для наших громадян, в першу чергу соціально незахищених, хоча б на рівень справжньої інфляції, щоб вони могли якось виживати. Бо ті нормативи, про які казав мій колега, ну, це ж неможливо на 100 грамів хліба в день простій людині вижити чи на 5 грамів сала. Ну, хай пробують Янукович, Азаров, якщо вони примушують простих громадян так жити, хай самі поживуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u149.p3">Тому пропоную його підтримати. З іншого боку, весь час питають: "А де ж узяти гроші?" Так я підказую владі, і інші громадяни знають, де. Це подивіться хоча б на проекти "Євро-2012". Витрачено з Державного бюджету більше 115 мільярдів гривень. І вони на наступний рік просять ще 7 з половиною мільярдів гривень. Та половина цих грошей розкрадається і випливає на Кіпрі, в офшорних зонах! А де ж іноземні інвестиції, які обіцяли на це Євро-2012? Немає? То, може, і чемпіонат по футболу на Кіпрі проведемо? Бо там і готелі, і дороги кращі, і крадуть, туди гроші вивозять. Тому гроші є, не треба людям замулювати очі. Треба мати тільки волю і бажання у нинішнього олігархічного режиму Януковича подивитися туди, де є гроші, і взяти їх. Повертайте їх з офшорних зон, вкладайте у власні підприємства, збільшуйте зарплату своїм же власним працівникам на власних підприємствах. І гроші будуть. Треба тільки мати добру волю і бажання, і Янукович повинен примусити своїх олігархів бути соціально-відповідальними, тоді все буде і треба зменшити власне фінан.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u150.p1">Володимир Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:48:25">12:48:25</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u151.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u151.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, шановні виборці, розглядається надзвичайно важливе питання для наших простих людей. Але ж ми розуміємо, що в цьому році питання вже вирішити, мабуть, не вдасться. І потрібна була б законодавча ініціатива уряду, її немає. Бо чинний уряд – такий самий, як і всі попередні. У нього на всі пропозиції відповідь одна: немає грошей. І тому пропозиції комуністів з цього питання завжди розбивалися об глуху стіну байдужості з боку як буржуазних урядів, так і з боку народних депутатів України від буржуазії, яких у складі Верховної Ради зараз більше 90 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u151.p3">Під час розгляду в парламенті проекту Закону України про Державний бюджет України на 2012 рік фракція комуністів подавала до бюджетного комітету свої пропозиції: переглянути структуру споживчого кошику для визначення прожиткового мінімуму, бо він вже десять років не переглядався, забезпечити виконання законів, що стосуються ветеранів Великої Вітчизняної війни і праці, дітей війни, інших малозабезпечених категорій громадян, передбачити кошти для виплати знецінених заощаджень наших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u151.p4">Були і конкретні пропозиції, де взяти для цього гроші, стратегічні галузі і підприємства повернути державі, державна монополія на зовнішньоекономічну діяльність, лікеро-горілчані, тютюнові – також щоб державна монополія, встановити податок на розкіш, прогресивну шкалу оподаткування, вивести зарплату з тіні. Все це проігноровано, як бюджетним комітетом, так і депутатами від буржуазії, які всупереч інтересам своїх виборців проголосували за проекту Закону про Державний бюджет в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u151.p5">Комуністи обурені такими безсовісними діями депутатів. Тому ми звертаємося до виборців: уважно роздивіться, хто голосує проти вас і використайте це у 2012 році на виборах. А законопроект потрібно підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u152.p1">Михайло Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:50:40">12:50:40</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u153.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги! Я вот когда читаю повестку дня на среду, сформированную оппозицией, и думаю, как назвать день работы парламента среды? И думаю, лучшего названия, чем я скажу, нету: среда – это день популистов, демагогов и сказочников.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u153.p2">Ну, вы знаете, сказки хороши для детей. Они учат добру, там фантазии такие хорошие и так далее. Но когда взрослые люди пытаются рассказывать сказки 46 миллионам, то это называется "навешивание лапши на уши". По-другому назвать это нельзя. Вы же видите, что своим популизмом и демагогией за многие годы мы сформировали сумасшедший висящий долг государства перед людьми по тем законам, которые приняты в таком сказочном, демагогическом популистском режиме, и которые оплатить сегодня невозможно, а мы пытаемся еще что-то придумывать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u153.p3">Поэтому мне хотелось бы обратиться ко всем народным депутатам, ну, давайте мы подведем черту, и давайте мы все-таки начнем думать не о своих будущих выборах, не о том, как кто-то из нас попадет в парламент. Ну, давайте же подумаем о стране. А для этого надо проводить прагматичную, жесткую и правдивую политику, которую проводит сегодня Президент. Мы, с одной стороны, выстраиваем нормальные отношения с Россией, СНГ. Примем решение и подпишем договор о свободной торговле с Европой, с Европейским Союзом, что даст возможность получать дивиденды. Но самое главное, что в основе нашей политики должен быть жесткий прагматизм. И самый крепкий цемент – это правда. Вот на правде мы сможем поднять экономику и страну, а на брехне и популизме мы только разрушаем.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154.p1">Обговорення питання завершено. Я ставлю на голосування пропозицію автору законопроекту про прийняття за основу Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет на 2011 рік" <note>(щодо забезпечення соціальних гарантій громадян)</note><note>(реєстраційний номер 9006)</note>. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T12:53:28">12:53:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154.p2">За-103</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154.p3">По фракціях. Партія регіонів – не голосувала, "БЮТ" – 54, "Наша Україна" – 20, комуністів – 25, "Реформи" – 1, Народна Партія – не голосувала, позафракційні – 3. Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154.p4">Слухається питання – проект Закону про внесення змін до Закону України "Про акціонерні товариства" <note>(щодо порядку використання прибутку акціонерного товариства)</note>, реєстраційний номер законопроекту 9005. Автор законопроекту – Андрій Павловський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154.p5">За скороченою? Є пропозиція за скороченою. Будь ласка, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T12:54:19">12:54:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154.p6">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154.p7">Пропозиція підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u154.p8">Будь ласка. Підготуватися Воропаєву.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:54:30">12:54:30</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u155.p1">Андрій Павловський, "Блок Юлії Тимошенко" – "Батьківщина". Шановні співвітчизники! І цей законопроект, який торкається інтересів майже 13 мільйонів людей, власників простих акцій, які були ними отримані ще в ході ваучерної приватизації, влада олігархів буде так само називати популістичним. А до речі, популізм у перекладі з латини що означає? Означає народний. Так що, як кажуть популістичний, і ще кажуть це олігархи, так це за честь для опозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u155.p2">Друзі, більшість цих 13 мільйонів людей жодного разу не отримували ні копійки. А ті одиниці, що отримували, мізерні дивіденди. Тим часом нерозподільний прибуток тих, хто володіє контрольними пакетами акцій, блокуючими в акціонерних товариствах, це, як правило, олігархи, власники великих підприємств, розподіляють між собою нібито на представницькі цілі, користуючись тіньовими схемами, роялті та іншими виводять їх на Кіпр в офшори, і прості громадяни не отримують ні копійки з тих акцій, що вони отримали ще на початку незалежності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u155.p3">Таким чином діючий Закон про акціонерні товариства дозволяє зловживати мажоритарним акціонерам правом вирішувати на загальних зборах куди і як направляти дивіденди і дозволяє їм ухилятися від прийняття рішення про виплату дивідендів, що прямо суперечить статті 13 Конституції України, яка зазначає, що держава забезпечує захист прав усіх суб’єктів права власності і забезпечує соціальну спрямованість економіки. От про цю соціальну спрямованість економіки наші "кровосісі", олігархи нинішньої влади чомусь намагаються весь час забути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u155.p4">Тому пропоную підтримати цей законопроект, який захищає інтереси простих громадян, простих акціонерів, яких 13 мільйонів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u156.p1">Співдоповідає заступник голови Комітету з питань економічної політики Воропаєв Юрій Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:56:47">12:56:47</time></note>
            <note type="speaker">ВОРОПАЄВ Ю.М.</note>
            <u who="ВОРОПАЄВ Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u157.p1">Уважаемые коллеги! Уважаемый председательствующий! Данный законопроект рассмотрен на Комитете Верховной Рады по вопросам экономической политики и единогласным решением рекомендовано его отправить на доопрацювання. Кстати, именно такое же решение приняло и Главное экспертное управление. И вот по каким причинам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u157.p2">Он, к сожалению не популистский, как вы сказали, а он, к сожалению, лоббистский. Почему? Я объясню. Он защищает интересы не 13 миллионов граждан Украины, владеющих пакетами акций, которые составляют менее 1 процента, а он защищает интересы только одной определенной группы акционеров, которых в стране будет меньше сотни вообще, тех, кто владеет от 25 процентов до 50 процентов. Это первая причина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u157.p3">Вторая причина. Он, этот законопроект, вопреки всему закону, по всем остальным вопросам меняет сам принцип голосования, и на это правильно указало Главное экспертное управление. Это вторая причина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u157.p4">И третья. Вы в своей записке пояснительной написали о том, что причина невыплаты дивидендов заключается в том, что деньги выводятся с предприятия по другим правилам, по другим принципам. И это на самом деле такое есть в Украине. И с этим надо бороться, совершенно правильно. Но этот вопрос, который вы указали в своем законопроекте, он не решает данную проблему. И ни каким образом не мешает им дальше деньги выводить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u157.p5">По этой причине и предлагает наш комитет в Верховной Раде Украины отправить его доопрацювання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u158.p1">Записуємося на виступи. Будь ласка, Павловський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:58:41">12:58:41</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u159.p1">Андрій Павловський, "Батьківщина". Прошу передати Володимиру Бондаренку слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u160.p1">Будь ласка, Бондаренко Володимир. За ним Аржевітін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T12:58:50">12:58:50</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u161.p1">Володимир Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко". Шановні друзі, свого часу я завертався до Конституційного Суду, представляв там інтереси біля сотні народних депутатів - це було два скликання тому. Коли намітилася тенденція розмивання маленьких часток в акціонерних товариствах, фактично обману людей, викидання їх на вулицю, шляхом розмивання, яке полягало в тому, що здійснювалася емісія і фактично зникали ті невеличкі частки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u161.p2">В той час в обґрунтуванні я писав річ, яка і сьогодні могла би бути актуальною. Мова йде про те, що міноритарні акціонери вони сьогодні розсипані, вони не об'єднані, вони кожен має свій невеличкий інтерес і не може діяти зблоковано так, як це роблять ті, хто мають великі частки. А тому пропонувалося тоді досить справедлива річ, яка є в економіках окремих країн або була, які проходили б етапи приватизації. Це коли міноритарний має право заявити про продаж своїх акцій, а крупний акціонер, який має частку понад 50 відсотків зобов'язаний викупити ці частки. Притому ціна встановлюється справедливо як дольова частка загального активу акціонерного товариства. Таким чином, загальний актив обраховується спокійно, частка ця складає якийсь там грошовий вираз і той головний акціонер, як ми кажемо на нього сьогодні – це олігарх, мав би викупити всі частки, якщо буде така заявка, до 0,5 відсотки одразу, до 1 відсотка за рік, 2 відсотки за 2 роки, 3 за 3 і так далі. Таким чином це було би справедливо по відношенню до людей, які свого часу були просто обдурені в ході так званої ваучерної приватизації. Хочу вам сказати, що я не розраховую, що ця влада піде на це, тому що її інтереси тут представлені досить серйозними юристами, які обслуговують основних олігархів. І безумовно їх дивує, як це так, звичайним людям дати якісь копійки від їх величезного пирога, який сьогодні працює на Кіпр чи на інші офшори. Тому я сказав як можна було би бути, але як буде, ось, побачите, зараз по голосуванню. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u162.p1">Станіслав Аржевітін. Підготуватись Чечетову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:01:14">13:01:14</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u163.p1">Шановні народні депутати, мені дійсно особисто імпонує те, що автор хоче захистити міноритарних акціонерів. І, між іншим, ми повинні також пам'ятати, що держава теж є в статусі міноритарного акціонера в багатьох, в багатьох випадках, коли теж ми повинні її захищати. І це велика правда, що сьогодні в нашій країні фактично відсутня культура, корпоративна культура управління. У нас не діють загальні принципи, коли сильнішій опікується і захищає слабшого. Це велика правда у нас, що міноритарні акціонери фактично усунуті від будь-якого управління, фактично усунуті від того,щоб отримувати будь-які дивіденди чи-то на свої акції, чи на паї, це теж є велика правда. Десятками років вони не отримують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u163.p2">Але ця законодавча ініціатива чи дає відповідь на цей захист? І я б стверджував, що ні. Чому? Тому що в цьому одному реченні зроблені дві суттєві помилки. Ну, по-перше, голосують не акціонери, а голосують акції, а точніше акціонери, які володіють акціями, чи такою-то кількістю акцій. Якщо юридично говорити, потрібно писати ось так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u163.p3">Я не погоджуюся з тим, що ми повинні в законі записувати цифру 100 відсотків. Це господарська діяльність, тут можуть бути різні випадки, це повинні визначати дійсно ті люди, які керують і управляють цими процесами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u163.p4">Висновок. Якщо ми хочемо законопроект юридично підшліфувати, ми можемо відправити на друге читання і замінити акції на кількість акціонерів, які володіють. Якщо ми хочемо дійсно по суті захистити міноретарних акціонерів, то, можливо, автору потрібно подумати щодо захисту їх через привілейовані акції. Тобто акції, за якими є зафіксована ціна. Звичайно, це не зовсім правильно з точки зору великої демократії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u163.p5">Але, якщо взяти до уваги, що у нас відсутня корпоративна культура, можливо, це й кращий вихід.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u164.p1">Михайло Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:03:30">13:03:30</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u165.p1">Уважаемый Адам Иванович! Уважаемые коллеги! Ну, я опять-таки возвращусь к первому тезису предыдущего выступления, когда я называл сегодняшний день, это среду, это день популистом, демагогов и сказочников.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u165.p2">Но Юрий Николаевич еще немножко выше занавес поднял и, оказывается, можно у нас добавить еще одно слово. Это день лоббистов. Ведь за красивыми лозунгами, что мы защищаем интересы 13 миллионов акционеров, а речь идет об узкой группе, и далеко не бедных людей! 25 процентов акций! Это миллионеры! 30 процентов акций, миллионеры!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u165.p3">А если поднять занавес еще выше, становится всё ясно. Идем к выборам. Но если ваши акционеры, миллионеры, обладающие 30-процентными пакетами акций, финансируют вашу кампанию предвыборную будущую, вы так и скажите! Это будет понятно и правдиво. Но не надо ж путать интересы ваши с интересами всей страны. Оно ж на голову не налазит!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u165.p4">Поэтому я предлагаю в завершении взять ножницы и при голосовании обрезать корпоративные уши, которые торчат из этого закона. Спасибо!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u166.p1">Одна хвилина, Каплієнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:04:52">13:04:52</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u167.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Дякую, шановні колеги. Мені дали право від імені депутатської групи "Реформи заради майбутнього" висловити нашу позицію. Ви знаєте, ну, дійсно, на сьогоднішній день проблема міноретарних акціонерів в Україні існує. Проблема невиконання перед ними з боку мажорів, які утримують на сьогоднішній час більшість, при проведенні навіть загальних зборів і при розподілі отриманого прибутку впродовж минулого року дійсно є ущимлення. Дійсно є якісь перекоси. Але, на наш погляд, цей законопроект ціэъ вади не прибирає. І навіть виходячи з того, що піднявши лише на 15 відсотків загальну кількість акцій, за якими стоять конкретні власники, задля того, щоб нібито призупинити цей процес, це питання не вирішить. Я нагадаю, що 41 стаття Закону України "Про акціонерні товариства" регулює мінімальний кворум, який дорівнює на сьогоднішній день 60 відсотків. Тому ми вважаємо, що треба йти більш радикальними путями, якщо ми хочемо вирішити питання по суті. Зокрема, наприклад, зобов'язати законом і мінімальну кількість прибутку, яка є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168.p2">Я ставлю на голосування пропозицію прийняти в першому читанні Закон про внесення змін до Закону України "Про акціонерні товариства" щодо порядку використання прибутку акціонерного товариства <note>(реєстраційний номер 9005)</note>. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:06:35">13:06:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168.p3">За-63</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168.p4">Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168.p5">Розглядаємо питання проект Постанови про відзначення 100-річчя з дня народження видатного українського письменника, Лауреата Національної премії імені Тараса Шевченка Цюпи Івана Антоновича <note>(реєстраційний номер 8768)</note>. Є пропозиція за скороченою процедурою, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:07:12">13:07:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168.p6">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168.p7">Підтримана пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u168.p8">Автор законопроекту Павло Мовчан – немає. Співдоповідач – голова комітету Яворівський Володимир Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:07:28">13:07:28</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u169.p1">Мовчан десь здимів, через те я доповім. Ім'я Івана Цюпи звичайно не є таке загальнонаціонально відоме, це абсолютно зрозуміло. Це був прозаїк, ну, скажемо там, не найпершого, там, ряду як Олесь Гончар, Павло Загребельний і таке інше, але це був такий робочий, я би назвав би, письменник. Найцікавіше те, що за його долею можна читати взагалі українську історіюXX століття, бо був він і робітничо-селянським кореспондентом, був і активістом, пройшов всі ці ступені, які були написав ряд книжок, романів, найвидатніший, з моєї точки зору, та й не тільки з моєї, бо за неї він отримав Шевченківську премію – це "Через терни до зірок". Цей роман – епічна річ – про родину Коцюбинських, ви, мабуть, знаєте, про Михайло Коцюбинського, видатного українського письменника, європейського, так би мовити, штибу з дуже тонким письмом, тонким мереживом, і його сина Юрка, який пішов за більшовиками того часу, пізніше був розстріляний за це все. Він це все описав, але описав, власне кажучи, і на документальній основі. Але це твір якоюсь мірою є і художній.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u169.p2">Цікавий Іван Антонович Цюпа і тим, що, коли ми у 2004 році весною, коли спілка письменників проводила свій з'їзд на вулиці, тому що не давали приміщення ніде і хотіли Спілку письменників розтрощити тоді ще кучмівські посіпаки, не буду називати їхніх прізвищ. Цей 90-річний чоловік, який ледве ходив уже по землі, таки прийшов сюди, щоби його побачили, бо він був найстарший письменник в Україні. До речі, він прожив дуже довге і складне життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u169.p3">Крім того, скажу про те, що продовження його справи, є тут у Верховній Раді його сини, працюють на нашій телевізійній компанії "Рада".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u169.p4">Через те святкування вже почалося. У Спілці письменників позавчора відбувся.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u170.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u171.p1">вечір, присвячений його пам'яті, святкує вже Полтавщина. Я прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u171.p2">Тільки, Адаме Івановичу, треба зняти, там є оціночне слово "видатного". Ніколи у постановах ми не пишемо "видатний", "не видатний". Лауреат Національної премії, український письменник. Тоді воно буде все грамотно. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p1">Володимир Олександрович, будемо приймати про вас постанову, якщо не напишуть, що видатний, що ви скажете?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p2">Будемо обговорювати? Ні. Я ставлю на голосування пропозицію прийняти за основу та в цілому Постанову про відзначення 100-річчя з дня народження видатного українського письменника, Лауреата Національної премії імені Тараса Шевченка Цюпи Івана Антоновича. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:10:42">13:10:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p3">За-99</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p4">Я думаю, виступ Володимира Олександровича дав таку кількість голосів. Да. Постанова не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p5">Зараз ми мали б розглядати проект Постанови про недопущення упередженого та вибіркового правосуддя при розгляді кримінальних справ відносно Луценка Ю.В. та Тимошенко Ю.В. Проте, народний депутат, автор законодавчої ініціативи Яценюк просить перенести розгляд в зв’язку з тим, що він зараз бере участь у засіданні Вищого адміністративного суду України. Тому розгляд питання переноситься.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p6">Розглядаємо проект Закону про внесення змін до Закону України "Про прожитковий мінімум" щодо формування споживчого кошика <note>(реєстраційні номери законопроектів 9016 і 9016-1)</note>. Автори законопроектів – Королевська і Павловський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p7">За скороченою? Я ставлю цю пропозицію на голосування. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:11:58">13:11:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p8">За-191</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p9">Підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u172.p10">Будь ласка, Наталія Юріївна. Підготуватися Павловському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:12:12">13:12:12</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u173.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги! Предлагаю вашему вниманию проект Закона о внесении изменений в Закон Украины "О прожиточном минимуме" относительно формирования потребительской корзины <note>(№9016)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u173.p2">Цель этого законопроекта – изменить принципы формирования потребительской корзины, то есть я хочу предложить пересмотреть и расширить потребительскую корзину. Согласно действующему закону потребительская корзина должна пересматриваться 1 раз в 5 лет. На протяжении последних 10 лет в Украине не проходил пересмотр состава потребительской корзины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u173.p3">Меняются внешние и внутренние условия. Меняется социально-экономическая обстановка в стране, а людей пытаются и сегодня принудить жить по стандартам десятилетней давности, которые и 10 лет назад уже были устаревшими и неадекватными.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u173.p4">Мы можем констатировать, что полностью провалена социальная политика в стране и акции протестом чернобыльцев, афганцев, людей, которые отдавали свою жизнь, спасая родину, сегодня демонстрируют социальную нестабильность и социальный протест, который идет по всей стране. И если сегодня власть и дальше будет достаточно неадекватно действовать и не будет понимать, что изменение социальных стандартов – это неизменный путь стабильности в государстве, что сегодня, уничтожая малый и средний бизнес и издеваясь над экономикой, продавая экономику Украины, не создавая условий, уничтожая все социальные гарантии, мы приведем страну к полному уничтожению. И сегодня требования наши однозначны: пересмотреть потребительскую корзину; пересчитать адекватно прожиточный минимум людей и дать понятную стратегическую социальную политику государства, когда люди будут знать, что им есть. сегодня обеспечены государством ресурс на безбедное проживание и когда есть справедливая социальная политика. Поэтому я настаиваю на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u174.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u175.p1">настаиваю на том, чтобы законопроект 9016 был принят, и чтобы мы услышали адекватную позицию правительства и власти относительно социальной политики, потому что управлять нищими людьми конечно проще, но нищими людьми не будет никогда независимой Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u175.p2">Спасибо за внимание. Прошу поддержать данный законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u176.p1">мабуть проще багатими людьми управляти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u176.p2">Павловський Андрій Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:14:58">13:14:58</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u177.p1">Андрій Павловський, "Блок Юлії Тимошенко – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u177.p2">Шановні співвітчизники! Шановні колеги депутати! Пропонується законопроект змін до Закону "Про прожитковий мінімум"</seg>
               <note>(щодо принципів формування і встановлення споживчого кошику та прожиткового мінімуму)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u177.p3">Законопроектом пропонується внести зміни до частини першої статті 3, встановивши, що набір продуктів харчування та набори непродовольчих товарів визначаються не рідше одного разу на рік. Зараз, по застарілій методиці, тільки один раз на п’ять років, а інфляція ж міняється щороку. Чому ж ми прожитковий мінімум і методику змінюємо не раз на рік?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u177.p4">Також пропонується розраховувати прожитковий мінімум з урахуванням індексу споживчих цін, визначеного в основних прогнозних макропоказниках економічного, соціального розвитку України на відповідний рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u177.p5">Шановні співвітчизники, незадовільний стан економіки, високі темпи інфляції, в першу чергу на продукти харчування, на комунальні послуги, вимагають прийняття цього законопроекту. Це дозволить підвищити соціальні стандарти для населення, що буде відповідати реальним потребам людей і буде відповідати реальному зростанню споживчих цін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u177.p6">І хотів би додати до цього невеличку соціологічну справку. Зараз 50 відсотків людей – громадян України відносять себе до бідних, а 73 відсотки вважають, що економічна ситуація в країні значно погіршилася і уряд йде не тим напрямком. То, може, прийшов шлях змінити цей ганебний напрямок в сторону покращання, реального покращання життя людей? І повинні ми це зробити, змінивши застарілі методики прожиткового мінімуму, підтримати найбільш незахищені верстви населення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u178.p1">Від комітету голова підкомітету Комітету з питань соціальної політики та праці Стоян Олександр Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:17:10">13:17:10</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u179.p1">Шановні співвітчизники, коли я чую, що вас годують хлібом 125 грамів на день або салом 5 грамів на день, так щоб ви знали, хто це зробив: оці, які зараз тут плачуть за ваше здоров’я. У 2001 році тоді Прем’єр Ющенко не хотів послухати мене як голову Федерації профспілок України, щоб поміняти набір споживчого кошику. У 2005 році, коли подали новий споживчий кошик, Прем’єр Тимошенко, яка була двічі прем'єром, не хотіла послухати, що змінити споживчій кошик. Президент Ющенко п'ять років був Президентом і не хотів дослухатися про споживчий кошик. Ось тепер ви споживаєте те, що не зробив цей уряд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u179.p2">І тому, коли сьогодні кажуть, що треба міняти, безумовно, треба міняти. Якби в 2005 році оці пани, які тоді не хотіли поміняти мінімальну пенсію, яка була 498 гривень, які затормозили на рік виплату, зарплату вчителям, які затормозили виплату мінімальної заробітної плати, хоча би крок зробили по соціальному захисту, сьогодні б люди їли більше сала і більше хліба. А тепер виходить сюди і блюзнірство вимагаєте зробити, зробимо ми це, бо ми вже зробили, бо маємо пенсію понад 800 гривень, це небагато, в два рази більше. Бо маємо вперше за роки незалежності, коли мінімальна заробітна плата стовідсотково відповідає прожитковому мінімуму і багато чого іншого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u179.p3">А те, що ви пропонуєте, кожен рік переглядати, то дай Бог, і саме вимагаємо від нашого уряду, щоб в цьому році був поданий новий прожитковий мінімум, подані нові розрахунки по споживчому кошику. Ми заставимо наш уряд, уряд Азарова нові нормативи затвердити на, основі яких лежить нові споживчі ціни, новий кошик. І тоді ми на той рік переглянемо і збільшимо на 20-30 відсотків і мінімальну пенсію, і заробітну плату, і таке інше. Це наш реальний крок за кроком, а не те, що ви зараз кажете.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u180.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u181.p1">дайте секундочку мені завершити, Адам Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u182.p1">Говоріть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u183.p1">Був час, коли ви могли це зробити, чесно, порядно. Ви не робили, ви знущалися над народом, а тепер оправдуєтесь перед народом, чого тоді так не робили. Я пропоную цей закон не приймати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u184.p1">Записуємося на виступи. Задирко, будь ласка. За ним – Королевська.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАДИРКО Г.О.</note>
            <u who="ЗАДИРКО Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u185.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Депутатська група "Реформи заради майбутнього" буде голосувати за цей законопроект, тому що, фактично, цей законопроект встановлює фактичний розмір прожиткового мінімуму. І законопроект пропонує внести до Закону України "Про прожитковий мінімум" такі зміни: щороку за поданням Кабінету Міністрів України затверджувати Верховною Радою набори продуктів харчування, непродовольчих товарів та послуг окремим законом до початку розгляду проекту Закону України "Про Державний бюджет" України на відповідний рік. Тобто, фактично, перед початком бюджетного року Кабінет Міністрів у Верховну Раду подає фактичний розмір прожиткового мінімуму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u185.p2">І я, чесно кажучи, не розумію, чому ми повинні сьогодні пікетуватися, хто краще чи поганше робив раніше, давайте ми це зробимо зараз, тому що це – нагально, тому що це потрібно зробити для того, щоб знов таки, були правильні цифри закладені у Державний бюджет України, і, чесно кажучи, нам, народним депутатам, не було соромно перед тими людьми, які, до речі, приходять сюди, під Верховну Раду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u185.p3">Ми будемо голосувати за цей законопроект, 9016, тому що він слушний, тому що він потрібний, тому що він соціальний. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u186.p1">Наталія Королевська, за нею – Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:21:24">13:21:24</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u187.p1">Мне удивительна позиция правящей партии. Когда не видят людей, когда не понимают, что сегодня происходит в стране, когда есть полная неадекватность власти по отношению к собственному народу, поэтому мы и видим такой результат. Когда люди выходят на протесты и когда люди требуют сегодня отдать им честно заработанное.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u187.p2">Ну, разве можно назвать адекватной политику, когда за десять лет не хотят пересматривать потребительскую корзину, когда за десять лет не хотят принимать адекватные социальные стандарты, когда сегодня ни инфляция, ни занятость населения не соответствуют никаким адекватным показателям, когда инфляция превышает все возможные показатели, когда люди с каждым месяцем беднеют, когда провалена полностью экономическая политика и социальная политика в стране? И вы сейчас ведете политику страуса: засунуть голову в песок, не слышать никаких альтернативных предложений и ничего не принимать того, что предлагает оппозиция. И тем самым вы провоцируете страну на полнейшее противостояние.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u187.p3">Мы призываем вас, давайте сядем, пересмотрим и предложим адекватную потребительскую корзину людям. Мы скажем людям, что сегодня в стране, где декларирует власть: растет экономика, так этот рост экономики нужно направлять не на отдачу долгов энергетическим компаниям, не на списание долгов олигархов, а отправлять сегодня на изменение потребительской корзины, когда люди четко будуть знать, что им положено от государства, что они заработали и на что они сегодня могут рассчитывать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u187.p4">У вас нет такой политики – у нас есть альтернативное предложение. Мы с господином Павловским, мы вместе всей фракцией подготовили альтернативное видение социальное политики развития государства, социальной политики относительно потребительской корзины и минимальных стандартов, которые должны действовать в ХХІ веке.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u188.p1">Михайло Чечетов. Підготуватись Перестенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:23:41">13:23:41</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u189.p1">Уважаемый Адам Иванович! Уважаемые коллеги! Я хочу оттолкнуться от одного из тезисов предыдущего оратора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u189.p2">Говорит, ну есть позиция власти. Да, есть прагматичная, реалистичная позиция власти, когда мы исходим из реальной экономической ситуации и понимаем, что реальный уровень жизни людей можно поднять только с ростом экономики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u189.p3">Но я хочу посмотреть на позицию БЮТа и "Нашей Украины – Самообороны". Народ избрал 153 человека от БЮТа в парламент и 82 – от "Нашей Украины – Самообороны". 225 штыков. Я уверен, что сейчас за этот закон из этих 225 человек, которые стояли на майдане и кричали: "Ющенко, так!" – и народ им верил, за этот закон и половина не проголосует. Это говорит о том, что популистская пелена из глаз более половины членов БЮТ и "Нашей Украины" постепенно сползает, люди прозревают, становятся прагматиками и начинают понимать, и поддерживать здравомыслящую политику Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u189.p4">И можно говорить что угодно, а результаты голосования сейчас покажут, сколько человек из 225 бютовцев и нашеукраинцев-самообороновцев, которых народ избрал, проголосует за этот закон, я уверен, меньше половины. Потому что остальные прозрели и с каждым днем прозревающих здравомыслящих будет больше и больше. Я за прозрение парламента, чтоб парламент прагматично принимал здравомыслящие законы, выводящие страну из тупика и реально поднимающие уровень жизни народа. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u190.p1">Марина Перестенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:25:36">13:25:36</time></note>
            <note type="speaker">ПЕРЕСТЕНКО М.В.</note>
            <u who="ПЕРЕСТЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u191.p1">Передаю свое слово Гордиенко Сергею.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u192.p1">Сергій Гордієнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:25:44">13:25:44</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u193.p1">Шановний головуючий! Шановні громадяни України! Шановні колеги! Сьогодні всі громадяни України є свідками надзвичайно цікавого явища, яке відбувається тут в сесійній залі Верховної Ради. Ну хто не підтримає автора законопроекту, який виходить на цю трибуну хорошо поставленим голосом, з праведним гнівом на обличчі переконує, що необхідно переглянути прожитковий мінімум. Давайте підемо в усі оселі наших українців та всі 100 процентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u193.p2">Але я хотів би сьогодні привернути увагу до того, як дурять наших українців. І сьогодні наші українці повинні, слухаючи такі законопроекти, ні в кого не виникає сумніву, що Компартія буде підтримувати цей законопроект. Я хотів би задати запитання: чого ви не підтримуєте пропозиції Компартії протягом десятиліть? І щойно виступали мої колеги Лещенко і Александровська, але ви їх саме не чули. І я хотів би сказати, що це подвійні стандарти. І я хотів би сказати, щоб люди саме зрозуміли, хто є дійсно саме друзями народу і як ці "друзі" в лапках воюють проти народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u193.p3">Я хотів би нагадати, що ті хто буває у владі, вони якраз забувають за соціальний блок. І в 2000 році якраз колишній Президент Ющенко, будучи прем’єр-міністром, запровадив цю новизну, що зупиняти в державному бюджеті весь соціальний блок. Я автору аконопроекту і отів би всі нагадати, що в державному бюджеті, який ви голосували в минулі роки, ви 112 законів, які стосувалися соціальних програм,виключали. А сьогодні маєте совість виходити і з праведним гнівом людям розказувати про прожитковий мінімум. Побійтеся Бога! А люди повинні знати оце, як.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p2">Я ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу в першому читанні проекту Закону про внесення змін до Закону України "Про прожитковий мінімум" щодо формування споживчого кошика <note>(реєстраційний номер 9016)</note>. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:28:31">13:28:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p3">За-130</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p4">По фракціях. Партія регіонів – 3, "БЮТ" – 55, "Наша Україна" – 27, комуністів – 25, реформи – 17, Народної Партії – не голосували, позафракційні – 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p5">Ставиться на голосування наступна пропозиція: про прийняття за основу законопроекту за номером 9016-1. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:29:12">13:29:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p6">За-100</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p7">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p8">Розглядаємо проект Закону про внесення змін до статті 167 Податкового кодексу України <note>(щодо оподаткування доходу у формі заробітної плати медичних, педагогічних і науково-педагогічних працівників, які працюють у закладах державної та комунальної форми власності)</note><note>(реєстраційний номер законопроекту 8567)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p9">Є пропозиція за скороченою. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:29:54">13:29:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u194.p10">За-199</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u195.p1">Можна було б і не за скороченою, але.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u196.p1">199. Пропозиція підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u196.p2">Автор законопроекту доповідає Володимир Олександр Яворівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u196.p3">Підготуватись Пінчуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:30:04">13:30:04</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u197.p1">Я автор цього законопроекту. І ви знаєте, коли сьогодні я почув із цієї трибуни прозвучало, що виявляється наш український народ, голодуючи, він стає реалістичнішим, він починає все осмислювати тільки тоді, коли недоїдає. Коли я почув теж з цієї трибуни сьогодні про те, що, справді, треба вести правдиву політику, відкриту політику, жорстку політику, ви знаєте, у мене перед очима відкрилася панорама кольорова така, знаєте, широкоформатна. Стоїть на цій трибуні Папієв, юний буковинець, зачитує коротенький законопроект, як постріл, про те, що в 2 рази треба збільшити мінімальну заробітну плату, в 2 рази треба збільшити пенсію, в 2 рази потрібно збільшити прожитковий кошик.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u197.p2">Ну, сьогодні кошик вас настільки порожній, що його можна одягати на голови чиновників, бо там в ньому абсолютно нічого немає. Місяць чи півтора стояли отут на трибуні, щоб обстояти оцю абсолютно фальшиву, брехливу ідею Папієва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u197.p3">Я, до речі, хочу сказати, на ці вибори, хто буде йти на ці вибори наступні чи президентські, чи ці, пам'ятайте про те, що народові набрехали вже все. Весь кавалерський набор вже використано. Тепер треба їх просто питати. Скажіть, що вам ще збрехати, щоби вам сподобатися? Бо інакше вже ж нічого, вже все набрехано, що тільки не було. Янукович вже обіцяв вчителів і медиків зробити державними службовцями. А що сталося? Будь ласка, трошки цих вам зараз наведу деяку, побачите, скільки в нас отримує у нашій рідній країні, подивіться, керівник отримує 39 гривень за годину, спеціаліст по маркетингу 35, на останньому місці медик – 10 гривень на годину всього-на-всього. Пачка сигарет, вибачайте мені. А викладачі та вчителі заробляють трохи більше 12 гривень на голину. Можна за це прожити чи не можна за це прожити? А Табачник стверджує про те, що вчителі мало заробляють через те, що вони, бачите, мало працюють. І отримали, і отримали на зустрічі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u198.p1">Дякую. Від Комітету з питань фінансів, банківської діяльності, податкової та митної політики Юрій Васильович Каракай.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u198.p2">Будь ласка, Юрій Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:32:46">13:32:46</time></note>
            <note type="speaker">КАРАКАЙ Ю.В.</note>
            <u who="КАРАКАЙ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u199.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! Профільний комітет на своєму засіданні зазначив, розглянув зазначений законопроект. Хотілося при цьому добавити, що це не перший законопроект, внесений народними депутатами, який передбачає зниження ставки оподаткування заробітної плати для окремих категорій працівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u199.p2">Комітет більшістю голосів на своєму засіданні прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді відхилити його. Таку ж позицію займає Кабінет Міністрів України, Головне науково-експертне управління Верховної Ради та Комітет Верховної Ради України з питань соціальної політики та праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u199.p3">На чому це ґрунтується. Перше. Те, що запровадження пільгового підходу до оподаткування заробітної плати окремих категорій працівників протирічить основному принципу оподаткування, принципу рівності усіх платників податків перед законом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u199.p4">Друге. За розрахунками Кабінету Міністрів України, втрати від цього закону на рік надходження до бюджету будуть становити понад 2 мільярда гривень. Тому просимо Верховну Раду відхилити зазначений законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u200.p1">Дякую. Записуємось на вступи. Сорочинська-Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:34:23">13:34:23</time></note>
            <note type="speaker">СОРОЧИНСЬКА-КИРИЛЕНКО Р.М.</note>
            <u who="СОРОЧИНСЬКА-КИРИЛЕНКО Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u201.p1">Передати слово Гасюку Петру Петровичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u202.p1">Будь ласка, Гасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:34:29">13:34:29</time></note>
            <note type="speaker">ГАСЮК П.П.</note>
            <u who="ГАСЮК П.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u203.p1">Дякую. Шановний Адаме Івановичу! За думкою автора, народного депутата України Яворівського, метою прийняття даного законопроекту є внесення змін до пункту 167,4 статті 167 Податкового кодексу України, знизити ставку податку на доходи фізичних осіб з 15-17 до 10 відсотків. Що застосовуватиметься для оподаткування заробітної плати медичних, педагогічних і науково-педагогічних працівників, які працюють у закладах державної та комунальної форм власності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u203.p2">Головне науково-експертне управління не зовсім чітко висловило своє бачення щодо прийняття даної законодавчої ініціативи, проте воно застерігає відносно дискримінації працівників приватної сфери по відношенню до працівників державної сфери.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u203.p3">На мою думку, питання законодавчої ініціативи, щодо необхідності всебічної державної підтримки медичних, педагогічних і науково-педагогічних працівників, які працюють у закладах державної та комунальної форм власності, зважаючи на недостатній рівень їх доходів, є надзвичайно актуальним і заслуговує на підтримку. В нашій країні все робиться для розвитку металургії, гірничо-видобувної галузі, надра і інші, де вже давно зазначена ставка в 10 відсотків. Проте професії, від яких залежить життя, здоров'я та освіченість громадян, ми завжди забалакуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u203.p4">Беручи до уваги вище сказане, пропоную прийняти даний законопроект в першому читанні для більш детального його аналізу при підготовці до другого читання. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u204.p1">Єресько, фракція "БЮТ".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:36:12">13:36:12</time></note>
            <note type="speaker">ЄРЕСЬКО І.Г.</note>
            <u who="ЄРЕСЬКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u205.p1">Прошу передати слово Томенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u206.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u207.p1">Ми найчастіше сьогодні чуємо із уст нашого Прем'єра майже чистою українською мовою "нєма грошей". То я хочу вам просто сказати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u208.p1">Ввімкніть мікрофон. На трибуні Єресько передав Яворівському, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄРЕСЬКО І.Г.</note>
            <u who="ЄРЕСЬКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u209.p1">Ні, ні, ні, Томенку!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u210.p1">Кому?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄРЕСЬКО І.Г.</note>
            <u who="ЄРЕСЬКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u211.p1">Томенко!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u212.p1">Мойсику?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:36:58">13:36:58</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u213.p1">Шановні колеги, я дякую Ігорю Геннадійовичу за те, що передав мені слово і хотів би сказати про те, що дискусія про стан вчителів і працівників охорони здоров'я є надзвичайно актуальною, ми її підняли на ранковому засіданні, коли було обговорення. Ну, я би виходив сьогодні з тої ситуації, що, перше, нам треба навести порядок із тими заробітними платами, які сьогодні є. Ще раз хочу нагадати, Прем'єр-міністр доповів вчителям, що в нас сьогодні вчительська заробітна плата в 2011 році сягає 2 тисячі 530 гривень. Я ще раз хочу сказати, що я зустрічався з вчителями Черкаської, Полтавської, Київської областей, не знайшов жодного живого вчителя, який отримує таку заробітну плату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u213.p2">Тому виникає питання, хто отримує таку заробітну плату, яка офіційно задекларована на з'їзді, і в чому проблема?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u213.p3">Друга проблема. Сьогодні треба надзвичайно жорстко карати тих місцевих чиновників, які знайшли сьогодні, як механізм, прозвітувати перед урядом про те, що вони оплачують заробітну плату. Сьогодні практично у кожній школі через районний відділ освіти чи в інший спосіб змушують вчителів брати відпустку за власний рахунок, причому у деяких районах дуже мудро роблять. Наприклад, якщо вчитель є прихильником Партії регіонів, то він тільки один день бере за власний рахунок, якщо прихильник БЮТу, наприклад, 4 дні треба взяти за власний рахунок, щоби наказати ще і гривнею за те, що ти в опозиційній партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u213.p4">Друга позиція. По дошкільних закладах. Сьогодні почалось тотальне скорочення штатних розкладів людей, які працюють у дошкільних закладах, хоча парадокс полягає ситуації у тому, що дітей збільшилося, тому що тепер це обов'язкове навчання дошкільних закладів, дітей збільшується, а штати скорочуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u213.p5">Тому я таким чином говорив. Програма максимум, яку запропонував колега Володимир Яворівський, її треба підтримувати, бо треба стандарти життя підвищувати. До речі, я не погоджуюсь тут з виступом від комітету про те, що ми щось придумаємо. Нічого ми не придумаємо. Дивіться, у нас шахтарі, працівники аварійних служб, воєнізованих мають цю пільгу, 10 відсотків. Тобто у нас порядка 4, 5 категорій вже пільгу цю мають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u213.p6">Тому, я вважаю так, що іде правильна, але треба передовсім навести порядок з тими заробітними платами, які продекларовані вчителям і які не виплачуються.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u214.p1">Мойсик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:39:16">13:39:16</time></note>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u215.p1">Володимир Мойсик, парті "За Україну!". Передайте, будь ласка, Володимиру Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u216.p1">Будь ласка, Володимир Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:39:31">13:39:31</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u217.p1">.видатний діяч говорив, що, якщо немає грошей, подивіться, вони у тумбочці. Так ви ж зараз на тумбочці сидите. Будь ласка, вже і ключики у вас від неї, беріть, діставайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u217.p2">Що я маю на увазі? Скільки можна лукавити вже з цього приводу? Справді, країна, яка сьогодні не підтримає вчителя, вона не має майбутнього. Лікарі сьогодні 10 гривень у годину заробляють. Он у Павловського є підрахунки про те, що сьогодні уряд не доплачує вчителям, чуєте, вчителі, біля 800 гривень до вашої заробітної плати сьогодні, просто бере і не доплачує. Те, що сказав щойно он Томенко, що треба виконати бодай те, що сьогодні є на папері. Але де ж гроші?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u217.p3">Ну, ось узяв сьогодні буквально, їдучи сюди, зайшов у Інтернет і знайшов. Будь ласка. На ремонти під'їздів до державних дач витратять понад 6,5 мільйона. Ще 3 мільйони 945 тисяч там з хвостиком це ж підприємство отримає на ремонт під'їзду до спецоб'єктів 9 і 10. Ще один тендер виграло ??????ДОР "Стройсервіс Крим" майже на мільйон. 56,3 мільйона гривень державного бюджету буде витрачено на реконструкцію державних резиденцій в Криму та будівництво двох гелікоптерних майданчиків. На будівництво лісогосподарських автодоріг, це для полювання Януковича, нашого любого Президента, довжиною 20,8 кілометра буде потрачено 7 мільйонів 300 тисяч. У Донецьку збудують термінал для VIP-літаків, це при тому, що там функціонує прекрасний сьогодні аеропорт, спеціально для себе, для 2-3 десятків людей. 307 мільйонів з державного бюджету виділяється для того, щоби задовольнити їх. Називаю далі, що Кабінет Міністрів уже на цей аеропорт виділив 900 мільйонів гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u217.p4">То, люди добрі, та хоч трошечки схаменіться, та додайте, справді, вчителям нашим і лікарям. Я не пропоную друкувати гроші, які будуть розкручувати інфляцію, я пропоную живі гроші. На 5 відсотків зменшити з них податок, ми хоч трішечки їх підтримаємо. Якби була совість, ви би це зробили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u218.p1">Обговорення питання завершено. Самойлик, 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:41:48">13:41:48</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u219.p1">Адаме Івановичу, наша фракція буде голосувати за цей законопроект, так як ми завжди підтримували і вчительство, і медиків, і працівників культури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u219.p2">Щодо попередніх виступаючих. Ну, мене, дійсно, трошечки вражає, чому в вас таке пізнє прозріння. Коли кожен рік знищувалось по 300-500 шкіл, чому ви мовчали? Чому ви мовчали, коли була знищена повністю дошкільна освіта, коли вчителі одержали заробітну платню соломою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u219.p3">Чому ви тоді мовчали? А зараз тільки тому що наближаються парламентські вибори, ви заговорили за це?! Чому, 10 років будучи при владі, ви жодне з цих питань, які ми сьогодні обговорюємо, не реалізували, не проголосували?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u219.p4">Я пам`ятаю, як ви валили всі мої законопроекти щодо пенсійного забезпечення вчителів. Тоді вчителям було жалко грошей, а тепер ви вважаєте, що їх достатньо. Ми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p2">Я ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до статті 167 Податкового кодексу України <note>(щодо оподаткування доходу у формі заробітної плати медичних, педагогічних і науково-педагогічних працівників, які працюють у закладах державної та комунальної форми власності)</note><note>(реєстраційний номер 8567)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p3">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:43:39">13:43:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p4">За-119</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p5">Законопроект не підтримано. Відхилений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p6">Слухаємо питання – проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України <note>(щодо встановлення прогресивної шкали оподаткування доходів фізичних осіб)</note><note>(реєстраційний номер 8638)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p7">Є пропозиція – за скороченою. Прошу голосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p8">І ваша пропозиція буде поставлена на голосування, якщо перша не пройде.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:44:13">13:44:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p9">За-199</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p10">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u220.p11">Будь ласка, Андрій Павловський, автор законопроекту. Підготуватися Каракай.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:44:22">13:44:22</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u221.p1">Андрій Павловський, "Блок Тимошенко – "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u221.p2">Шановні співвітчизники! За даними Організації Об`єднаний Націй в Україні 80 відсотків населення перебуває на межі бідності, а 25 відсотків – вже впали за цю межу і знаходяться на межі зубожіння. Різниця між доходами найбагатших і найбідніших сягає 40 разів. А десяток родин-кланів з Партії регіонів контролюють майже 90 відсотківекономіки. І цього їм мало: уряд Азарова намагається позбавити соціальної допомоги 16 категорій громадян на фоні шаленого зростання цін і тарифів. Ці соціально небезпечні показники є наслідком вкрай несправедливої системи оподаткування, розподілу доходів і суспільних благ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u221.p3">З метою відновлення соціальної справедливості та зменшення податкового тягаря на громадян з низькими і середніми доходами опозицією – фракцією "Батьківщина" розроблено законопроект, яким пропонується зменшити ставку податку з 15-ти до 10 відсотків для тих, у кого доходи не перевищують 10-кратний розмір мінімальної зарплати. У тих же, у яких великі, наддоходи, більше 30-ти мінімальних зарплат, пропонується застосувати прогресивну шкалу оподаткування за прикладом Сполучених Штатів, Швеції і Франції. Але там верхня межа дуже ліберальна: 30 відсотків всього. А в Штатах – 40, а у Швеції і Франції – більше 50-ти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u221.p4">Державне регулювання за допомогою прогресивного оподаткування: податку на розкіш, денонсацію офшорних угод – є засобом зниження соціальної напруги і нерівності і успішно застосовується в усіх цивілізованих країнах світу, крім України. Україна через цю неефективну політику, антинародну, знаходиться на грані соціального вибуху. Давайте приймемо цей закон, який відновить справедливість в оподаткуванні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u222.p1">Від комітету – Юрій Васильович Каракай.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:46:43">13:46:43</time></note>
            <note type="speaker">КАРАКАЙ Ю.В.</note>
            <u who="КАРАКАЙ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u223.p1">Шановний головуючий, шановні колеги, профільний комітет неодноразово розглядав подібні законопроекти, які торкалися введення прогресивної ставки оподаткування доходів громадян. Ми знаємо, що деякий час тому така система вже діяла в Україні і була визнана неефективною, бо приводила до тінізації виплати заробітної плати, виплати її в конвертах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u223.p2">Тому новим Податковим кодексом було запроваджено єдині ставки сплати податку з доходів громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u223.p3">Наступна позиція. Податковим кодексом України встановлені нові підходи до оподаткування доходів громадян, які носять і диференційований характер. Податковий кодекс ще не працює протягом року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u223.p4">Тому комітет, базуючись на тому, що треба почекати і подивитись на результати Податкового кодексу роботи, хоча б на протязі року для того, щоб приймати далі якісь зважені, а не популістські рішення, враховуючи негативні результати роботи прогресивної шкали оподаткування в попередній періоди та те, що за прогнозами експертними висновками Кабінету Міністрів втрати від цього законопроекту, підкреслюю, тільки місцевих бюджетів складуть 14 мільярдів гривень на рік, комітет прийняв рішення: запропонувати Верховній Раді відхилити його. Аналогічний експертний висновок підписаний керівництвом Кабінету Міністрів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u224.p1">Будемо обговорювати? Записуємось.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u224.p2">Наталя Королевська.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:48:35">13:48:35</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u225.p1">Уважаемые коллеги, мы знаем, что в нашей стране половина заработных плат выплачивается в конвертах. И когда выплачиваются заработные платы в конвертах, это люди получают деньги на выживание, ну, не на социальные гарантии, а для того, чтобы детенизировать заработные платы мы обязаны понижать налог на заработную плату. Понижая налог на заработную плату, мы повышаем и заработную плату и повышаем доходы в бюджет. Потому что тогда все больше заработных плат выплачивается легально. Такую реформу провели все европейские и часть уже постсоветских стран, когда люди пересмотрели налог на заработную плату, правительства пересмотрели и дали такую ставку налогообложения, которую выгодно платить людям и выгодно получать государству. Сегодня в Украине одна из самых высоких ставок налогообложения, налога на заработную плату и поэтому получают заработные платы в конвертах. Мы сегодня должны сделать первый шаг и дать сигнал, что мы способны пересматривать подоходный налог, что мы способны уменьшать нагрузку сегодня на фонд заработной платы, и дать возможность людям больше получать денег.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u225.p2">Если правительство заявляет, что оно не в состоянии поднять заработную плату, тогда уменьшите налоги, тогда сделайте прозрачным бюджет и дайте людям адекватный сигнал, что вы готовы идти сегодня на какие-то уступки и на то, чтобы люди получали больше заработную плату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u225.p3">Оппозиция разработала вам альтернативное предложение, и мы просим это предложение сегодня в зале поддержать. Потому что только уменьшая налог, сегодня люди выходят из тени и люди сегодня могут получать большую заработную плату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u225.p4">Прошу поддержать данный законопроект. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u226.p1">Володимир Мойсик. Підготуватися Лещенку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:50:38">13:50:38</time></note>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u227.p1">Володимир Мойсик, партія "За Україну!". Передайте, будь ласка, слово Володимиру В'язівському.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u228.p1">Будь ласка, Володимир В'язівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:50:52">13:50:52</time></note>
            <note type="speaker">В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М.</note>
            <u who="В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u229.p1">Володимир В'язівський, "Наша Україна" – Народна самооборона". Я хотів звернутися до опонентів цього законопроекту. Хочу взяти до наступного, до уваги, щоб всі ми взяли. Якщо сьогодні цілком справедливо уряд каже, що буде велике недофінансування місцевих бюджетів, то давайте зробимо просту річ: якщо ми так боїмося збіднілим громадянам зменшити податок, то давайте, по крайній мірі, тим, хто зажирів і має запас міцності, збільшимо цей податок, і значить, у наступному році будемо сподіватися на більші надходження у бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u229.p2">А в подальшому цілком справедливо поставити питання, щоб уже в 2013 році теж прогресивна шкала оподаткування діяла і для тих громадян, яким треба було б піти на зустріч і зменшити податок, як це зроблено у цивілізованому світі, коли багатий має нести і бути соціально відповідальним перед тими громадянами, яких бере на роботу. Якщо більше людина заробляє, то має більше і сплачувати у пенсійний фонд. А то у нас у державі все навпаки: чим більше людина отримує, тим більше вона і багатіє в наші державі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u229.p3">Останні соціальні. покази соціального заміру показують самі, що в нашій державі ті, хто багаті, ще більше багатіють, а бідніші стають ще біднішими. Цей законопроект пропонується як варіант сьогодні розглянути в профільному комітеті, до другого читання прийнятні ставки для оподаткування як для бідних громадян, так і для заможних громадян, і вийти з позитивним сальдо в бюджет на 2012 рік, і в такий спосіб вирішити питання і місцевого самоврядування, покращити становище бюджету 2012 року, а в подальшому зменшити податки для бідних громадян. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u230.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u230.p2">Продовжую засідання на 15 хвилин. Будь ласка, Володимир Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:52:47">13:52:47</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u231.p1">Прошу передати слово народному депутату України Петру Степановичу Цибенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u232">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u232.p1">Слово Цибенку. Підготуватися Каплієнку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:53:00">13:53:00</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u233">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u233.p1">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко. Шановні колеги, шановні громадяни України! Фракція Компартії України підтримає цей законопроект. Але ми сьогодні є свідками того, що слухаємо кілька законопроектів, які подані представниками так званої опозиції чи опозиції. І я звернув увагу на ключове слово, яке лунає у доповідачів по законопроектах: сьогодні треба зробити це. То я задаю собі питання: а вчора, коли влада, починаючи з міністра, Прем'єр-міністра і Президента, була в їх руках, це було не актуально, це було не потрібно. Звісно, що ні. Просто, на превеликий жаль, в законотворчій діяльності сьогодні є послідовна позиція нашої фракції, яка, будучи в тому чи іншому таборі, послідовно захищає інтереси людини праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u233.p2">Що стосується наших колег, то позиція дуже часто змінюється в залежності від того, де знаходяться: при владі – позиція така, в опозиції – позиція така. Тобто мова йде про те, що треба все-таки мати послідовну позицію в цих питаннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u233.p3">Ще одне, на що я хотів би звернути. До речі, запроваджений цей елемент якраз з подачі саме тієї команди, яка сьогодні каже, це не правильно, це не так. А відійшли від цього підходу, тобто від прогресивної шкали, саме за цих часів. Бо воно тільки на перший погляд здається, що абсолютна справедливість полягає в тому, що всі, умовно кажучи, 13 відсотків. Але, вибачте, 13 відсотків для мільйонера – це одне, а 13 відсотків для людини, яка отримує тисячу гривень чи менше, – це значно інше. Тобто мова йде про те, що це видимість, скажімо, позитиву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u233.p4">І ще одне, на що я хотів звернути увагу. Шановні колеги, які дуже часто ганьблять радянську владу, цим законопроектом підтверджують, що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u234">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u234.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u235">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u235.p1">далеко не все там було погано. А за радянських часів якраз існувала прогресивна шкала оподаткування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u236">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u236.p1">Каплієнко, група "Реформи".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:55:21">13:55:21</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІЄНКО В.В.</note>
            <u who="КАПЛІЄНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u237">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u237.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Шановні колеги! Шановні народні депутати! Знаєте, коли ми розглядали цей законопроект на засіданні Експертної ради депутатської групи, то в принципі розділилися пів-навпіл. Безумовно, проблема існує. І світовий досвід доводить, що держава повинна регулювати за допомогою прогресивного оподаткування зниження порогу соціальної нерівності. От тут навіть в пояснювальній записці автори законопроекту довели, що в деяких країнах світу, зокрема: Данії, Норвегії і Швеції, як мені здається, таке співвідношення доволі низьке. Тобто коли ті, хто отримує мінімальні доходи, в принципі, мають розрив від тих, хто отримує максимальні доходи не більше ніж в п’ять разів. Це можливо і правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u237.p2">Але хотів би звернути увагу, що країни, на які ми посилаємося, мають затверджені стандарти надвисоких соціальних гарантій держави по відношенню до громадян цих держав. І тому, можливо, отримання мінімуму заробітної плати впродовж своєї робочої діяльності компенсується за рахунок тих пенсійних витрат і соціальних гарантій, які вони отримують після виходу на пенсію. У нас в Україні такого немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u237.p3">Мало того, хотів би звернути увагу на те, що в таких країнах, як Сполучені Штати Америки, Канада, Франція, Німеччина або Ізраїль ці показники зовсім в інший спосіб направлені. Наприклад, не обмежуються доходи громадян в більшості своїй, а надаються пільги на високі трати тих людей, які отримують високі надприбутки. Тому, можливо, не в той бік йдемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u237.p4">І ще одне питання. Скажіть, будь ласка, на сьогоднішній день ми таке чули, що 15 відсотків громадян України отримують високі податки. Якщо вони отримують ставку 30 відсотків, чи не підуть вони в тінь? І чи не змусить цей законопроект взагалі сховати ту частину заробітної плати, яка ще знаходиться на поверхні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u237.p5">Тому ми не будемо підтримувати цей законопроект, виходячи з технічних міркувань, х.оча, по суті, він є слушним. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u238">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u238.p1">Кармазін, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T13:57:32">13:57:32</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u239">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u239.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, подивіться, весь світ, який зараз переживає кризу, іде фактично цим шляхом. Вони збільшують податок для багатих. Весь світ. Наші багаті взагалі податків не платять. Ви про це добре знаєте. Саме через це сьогодні і не знищуються ці страшні пільги через офшорні рахунки. Їх сьогодні 16 таких дірок у нас. І через це ви не хочете бити цьому великому бізнесу. Не бійтеся. Вся Європа цивілізована, до якої ви на словах хочете належати, вона якраз робить те саме: і ці самі ставки – і 17 відсотків, і 20, і 30 на надприбутки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u239.p2">Через те для того, щоб не було того, про що ви говорити, а насправді політика, яка проводиться сьогоднішнім урядом є якраз демагогічна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u240">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u240.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u240.p2">Я ставлю на голосування пропозицію про прийняття за основу проекту Закону про внесення змін до Податкового кодексу України <note>(щодо встановлення прогресивної шкали оподаткування доходів фізичних осіб)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:59:11">13:59:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u240.p3">За-96</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u240.p4">Не підтримано. Необхідна кількість голосів. Відхилено.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН А.Ю.</note>
            <u who="КАРМАЗІН А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u241">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u241.p1">Адам Іванович, по фракціях.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u242">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u242.p1">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 1, БЮТ – 45, "Наша Україна" – 23, комуністів – 25, реформи і Народна Партія - не голосували, позафракційні – 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u242.p2">Повторне перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u242.p3">Проект Постанови про відзначення 100-річчя з дня народження Героя України Олекси Гірника <note>(реєстраційний номер 8661-д)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u242.p4">Є пропозиція за скороченою процедурою. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T13:59:59">13:59:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u242.p5">За-186</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u242.p6">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u242.p7">Володимир Яворівський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T14:00:10">14:00:10</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u243">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u243.p1">Шановні колеги, шановні виборці. Спершу малесенька репліка. Один мудрий чоловік сказав, це до того, щоб ми весь час там, назад, назад, а що тоді було, а що тоді було, сказав дуже мудру фразу. Каже: "нормальні народи воюють за своє майбутнє, а ми вічно воюємо із нашим минулим і вічно перемагаємо, і вічно перемагаємо".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u243.p2">Цей законопроект уже розглядався. Я думаю, немає потреби зараз детально про нього говорити. Просто нагадаю нашим радіослухачам, якщо такі є, і депутатам, яких, може, тоді не було, що це Герой України, вчинив дивовижний, як на ті часи, вчинок. Він піднявся на Тарасову Гору, залишив записку про те, що він хоче бачити Україну демократичною, він хоче бачити Україну вільною і в знак протесту підпалив себе. Це абсолютно відомий факт, унікальний просто. Посмертно йому присуджено звання Героя України. Ніяким політичним діячем він не був, через те не шийте якоїсь там йому політики і тому подібне, просто був український патріот, який, ну, не міг терпіти того, що відбувалося і з мовою, з культурою і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u243.p3">Через те є пропозиція, ми минулого разу розглянули і ви запропонували, Верховна Рада себто, запропонували доопрацювати. Доопрацьовано. Я просто для стенограми нашої зачитаю, щоб це було в стенограмі. Комітет пропонує під час розгляду в пленарному засіданні внести такі зміни до тексту постанови. В преамбулі 29 березня замінити на 27, автори помилилися просто. Абзац четвертого пункту два перенести до пункту п'ять. У згаданому вище абзаці слово "впровадження" замінити на "впорядкування", а після "смт Богородчани" додати словосполучення "Івано-Франківської області". У пункті 3 слова "організувати показ тематичних телерадіопередач" змінити на "організувати тематичні теле-, радіопередачі". Комітет з питань культури і духовності виконав свою місію, уточнив все, довів це до стандарту нормального. Залишається одне.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u244">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u244.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u245">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u245.p1">Залишається одне-єдине – щоб ви за це проголосували. Побачимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u246">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u246.p1">Так. Будемо голосувати? Хто наполягає на обговоренні? Гнаткевич, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T14:02:44">14:02:44</time></note>
            <note type="speaker">ГНАТКЕВИЧ Ю.В.</note>
            <u who="ГНАТКЕВИЧ Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u247">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u247.p1">Шановні колеги, я хотів би висловити з цього приводу дві маленьких, як каже Павло Мовчан, сентенції. Я хотів би нагадати, що Олекса Гірник був патріотом своєї нації, він боровся за її збереження. У часи панської Польщі він боровся проти ополячення. Ми знаємо, яким воно важким було, бо не було жодної української школи. Він переживав з того, що українці за часів Суслова масово зрікалися своєї мови. І це природно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u247.p2">Ми ж теж переживаємо, коли українці зрікаються своєї мови. Він не був ні в УПА, він не був бандерівцем. Він навіть був інтернаціоналістом, бо сидів за те, що заступився за поляків, яких енкаведисти грузили у товарняки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u247.p3">Я хотів би другу сентенцію сказати. Шановні колеги, ну, доки ми будемо ображати один одного? Ви нас називаєте націоналістами, бандерівцями, нацистами, навіть фашистами. Ми кажемо, що ви перевертні, колабораціоністи, шовіністи. Олесь Доній каже, що в нашому уряді сидять російські націоналісти. Давайте припинимо цю практику!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u247.p4">Я би запропонував, якби ми проголосували за підтримку цієї постанови, про те, щоб все-таки провести якийсь круглий стіл, конференцію, де зійшлися б з одного боку комуністи і ми, націоналісти, поговорили. Ми бачимо одинакові реальності в нашій державі. Ми тільки й робимо різні висновки з цього. Я думаю, що ми зобов’язані найти спільну мову і побудувати Україну, ну, справді толерантною і національною і в мовному відношенні. Я думаю, що нам треба би все-таки підтримаю цю постанову. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248.p1">Ставиться на голосування Постанови про відзначення 100-річчя з дня народження Героя України Олекси Гірника <note>(реєстраційний номер 8661-д)</note>. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T14:04:54">14:04:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248.p2">За-93</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248.p3">Постанова відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248.p4">Слухаємо проект Закону про внесення змін до Кодексу адміністративного судочинства України щодо провадження у справах про обмеження реалізації права на мирні зібрання <note>(реєстраційний номер 9052)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248.p5">Є пропозиція розглянути за скороченою процедурою, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T14:05:30">14:05:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248.p6">За-195</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248.p7">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u248.p8">Доповідає – суб'єкт законодавчої ініціативи Королевська Наталія Юріївна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T14:05:39">14:05:39</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u249">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u249.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги! Предлагаю вашему вниманию проект Закона о внесении изменений в Кодекс административного судопроизводства Украины относительно производства по делам об ограничении реализации права на мирные собрания <note>(номер 9052)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u249.p2">Цель этого законопроекта – урегулировать проблемные вопросы, связанные с конституционным правом граждан на мирные собрания. То есть я предлагаю четко определить причины и сроки, когда исполнительной власти разрешено обращаться в суд для запрета мирных мероприятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u249.p3">Мы все с вами помним 24 августа, когда люди приехали со всей страны, чтобы пройти "маршем свободы". Согласно Конституции они имели на это полное право. И мы помним решение суда, когда Киевская городская администрация апеллировала в суд с запрещением прохода колонны. И мы помним тысячи "Беркута", когда разгоняли людей. Мы помним "автомайдан" 24 августа, когда люди на машинах приехали со всей страны проехаться по столице своей Родины и продемонстрировать, что мы есть и что мы живы. И мы помним, как милиция перекрыла все центральные улицы Киева с запретом передвижения автоколонн по Киеву. Мы хорошо помним, как проходил процесс суда над Юлией Тимошенко в Печерском суде, когда людей, сторонников, которые пришли поддержать своего политического лидера, разгоняли и не давали возможности проявить свою гражданскую позицию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u249.p4">Уважаемые коллеги, я настаиваю на том, что мы обязаны сегодня прекратить манипуляции решениями судов, которыми пользует сегодня власть, потому что запретили передвигаться, запретили ходить решениями суда, следующее, что будет, запретят дышать. И сегодня мы понимаем, что нужно, необходимо пересматривать закон и пересматривать правила. Насилием мирную и свободную страну не построишь, людям нужно дать возможность.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u250">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u250.p1">Дякую. Сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u250.p2">Від комітету. Комітет не розглядав законопроекту. Але оскільки терміни, були внесені, більше пройшло, ніж 30 днів, тому автор наполягала на його розгляді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u250.p3">Будемо обговорювати? Запишіться. Андрій Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T14:08:25">14:08:25</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u251">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u251.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Звичайно, ніхто тут не має жодних ілюзій, що за цей законопроект проголосують представники влади, які використовують суди, як інструмент для здійснення власної політики, в цьому ніхто не сумнівається. Але просто я хотів би нагадати нашим співгромадянам про те, що саме відбулося 24 числа. 24 числа – це День незалежності України – це народне свято, це державне свято, це взагалі просто свято для кожного громадянина України, який живе у незалежній Україні. Просто у нас якась частина влади надалі вважає, що вона живе в іншій країні, в залежній, в якійсь віртуальній країні, і тому, власне, вони прийняли рішення, щоби перекрити увесь центр Києва, не дати можливості пройти за заздалегідь погодженим з місцевою владою маршрутом, заздалегідь погодженим з місцевою міліцією, врешті-решт, маршрутом і продемонструвати своє ставлення, як до влади як такої, і до свята, з іншого боку, як такого. Тобто це абсолютна норма в демократичній країні, це навіть абсолютна норма в деяких напівдемократичних країнах, але, на превеликий жаль, це не є нормою для нинішньої української держави. І, власне, нормою воно перестало бути після того, як владу повністю на 100 відсотків отримала одна-єдина партія в Україні. Це вже не комуністична, але це Партія регіонів, але методи діяльності ті самі, що і були в далекому 1991, 1990 році до незалежності країни, коли розганяли усі маніфестації, де піднімався синьо-жовтий прапор, де піднімалося питання незалежності, державності і соборності України. І отут, власне, це була кругла дата, 20 років з Дня незалежності, да, і влада цинічно, в грубій, підступній формі змусила це свято перетворитися на, я не знаю, на свято терору і поліцейської держави. Ось що відбулося тоді. І, власне, тут.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u252">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u252.p1">Я так зрозумів, ви хочете сказати, що Партія регіонів прийшла до влади мінімум на 70 років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u252.p2">Сергій Гордієнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T14:10:42">14:10:42</time></note>
            <note type="speaker">ГОРДІЄНКО С.В.</note>
            <u who="ГОРДІЄНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u253">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u253.p1">Прошу передати слово Петру Степановичу Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T14:10:49">14:10:49</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u254">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u254.p1">Дякую. Фракція Компартії України, Петро Цибенко. Шановні колеги, шановні громадяни України! Фракція Компартії України не буде підтримувати цей законопроект, і поясню чому. Це питання, щодо якого автор законопроекту подав свій законопроект, воно врегульовано законодавчо, воно абсолютно врегульовано законодавчо. Я хочу сказати, що в чинній редакції, що стосується виконання постанов суду, вживаються два терміни, а саме "негайно" і "невідкладно". Що стосується пропозицій авторів, значить, "на протязі 3 днів" і, або "в той же день". Я, наприклад, вважаю, і ми аналізували цю ситуацію, ми, наприклад, вважаємо, що слова "негайно" і "невідкладно", вони абсолютно відповідають суті проблеми. І потреби у зміні чинної редакції закону, ну, принаймні ми абсолютно не бачимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u254.p2">Інша річ, що я розумію, що під момент, під ситуацію намагаємося вибудувати уже два різних законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u254.p3">Ми вже скоро дійдемо до того, що в законодавство будемо вносити слова там, де стосується Тимошенко, прямо прізвища будемо вказувати або всі статті, які стосуються неї, виключати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u254.p4">Ну, шановні колеги, якщо вже ми хочемо єдиного підходу, то давайте єдиного підходу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u254.p5">Я ще раз наголошую на тому, що питання абсолютно врегулювано законодавчо, і не бачимо ми потреби вносити зміни до цього закону. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u255">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u255.p1">Юрій Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T14:12:34">14:12:34</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u256">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u256.p1">Юрій Кармазін, партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u256.p2">Ви знаєте, шановні, я засмучений останнім виступом. Колосально засмучений. Через що? через те, що ви вільно чи невільно обмежуєте Конституцію. Просто обмежуєте. Брутально причому. Бо саме в 39-й статті Конституції записано: "Громадяни мають право збиратися мирно, без зброї і проводити збори, мітинги, походи і демонстрації, про проведення яких завчасно сповіщаються органи виконавчої влади чи органи місцевого самоврядування". Тобто не запитується у них дозвіл! Ні, ніхто не дає дозвіл: ні київський міський голова, ні донецький, ні одеський - ніякий. Їх ставлять до відому, що ми, громадяни України, ідемо туди. І ідіть!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u256.p3">Заборонити можна – в другій частині написано – тільки в інтересах національної безпеки і громадського порядку з метою запобігання заворушенням чи злочинам, для охорони здоров`я населення або захисту прав і свобод іншої. інших людей. Все! Оце Конституція вам говорить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u256.p4">А тепер ваші продажні суди що говорять і роблять. Ви заставили просити у людей - вдумайтесь! – збиратися і ходити. Бо ви підтримуєте цю коаліцію, її штани підтримуєте. Через це. а вони вже падають і там уже все видно: голі зовсім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u256.p5">Ви казали, що готові до зими. Ви не готові до зими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u256.p6">Ви зараз Олексу Гірника, який написав, останні слова, протест проти російської окупації на Україні, протест проти русифікації українського народу: "Хай живе самостійна соборна Українська держава! Радянська та не російська!" Це його останні слова були написані. Герой України! А ви не проголосували! І ви сьогодні тут сидите, в українському парламенті, і ще й перекрикуєте мене?! Ганьба вам!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u256.p7">А закон треба приймати. Дякую Королевській.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u257">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u257.p1">Подякуйте ще особисто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u257.p2">Михайло Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2011-11-02T14:14:48">14:14:48</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u258">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u258.p1">Уважаемые коллеги, давайте немножко эмоции снизим. Ну, в любой демократической стране главная функция правоохранительных органов – обеспечить безопасность каждого гражданина, независимо от должности, от нации, от пола, вероисповедания, возраста, и, прежде всего, защитить его безопасность, чтобы он не пострадал в столкновениях, в провокациях. Это главная функция, для этого налогоплательщик и финансирует через бюджет эти органы правоохранительные. Это раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u258.p2">Теперь второе. В любой демократической стране не может быть так, чтобы мое право реализовывалось в ущерб прав чьих-то. Такого не может быть. Нельзя реализовывать права одних в ущерб нарушения прав других.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u258.p3">Да, в городе Киеве основная масса хочет гулять с детьми, спокойно хочет гулять с детьми на праздник. Кому-то захотелось побаламутить. И правильно предыдущий оратор сказал: в Конституции записано право. Он четко прочитал, спасибо, это один из лучших юристов страны выступал сейчас. Он четко сказал, что в Конституции записано, что когда правоохранительные органы видят возможность провокаций, в результате которых могут потенциально пострадать мирные граждане, они могут принять соответствующие меры.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u258.p4">Поэтому в данной ситуации как раз и смысл демократии в том, и мы будем настоящей, большой украинской демократической семьей, если мы не будем пытаться или не будем выпячивать права одних в ущерб ущемления прав других. Мы должны уважать права каждого. Вот тогда это будет действительно дружная украинская семья, и непобедимая. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u259">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u259.p1">Обговорення питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u259.p2">Я ставлю на голосування пропозицію: прийняти за основу Закон про внесення змін до Кодексу адміністративного судочинства України щодо провадження в справах про обмеження реалізації права на мирні зібрання <note>(реєстраційний номер 9052)</note>. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2011-11-02T14:17:19">14:17:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u259.p3">За-40</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u259.p4">Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u259.p5">Шановні колеги, в нас два питання залишилося, може їх розглянемо?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2011-11-02-m0.u259.p6">На цьому ранкове засідання Верховної Ради оголошую закритим. О 15 годині у нас засідання комітетів, фракцій, груп. Завтра розпочинаємо роботу о 10 годині.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
